<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12220616001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12220616001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Lundebogen af 1494 p. 122, indført med kantoren Bo Jensens hånd.
                  Overskrift ved samme: <hi rend="italic">Collacio ecclesie beate Marie Maioris Lundis. uia
                     permutacionis facta. per dominum Andream archiepiscopum</hi>. Foran overskriften
                  med Westhius' hånd (fra omkring 1690): <hi rend="italic">N:o 198</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 212. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Antiquum registrum capituli Lundensis af 1425 f. 29r., under
                  <hi rend="italic">L</hi>, stk. 3: <hi rend="italic">Donacio maioris ecclesie beate uirginis Lundis cum omnibus
                     suis possessionibus ad capitulum per dominum Andream archiepiscopum. In duabus
                     litteris</hi> (det andet kan være det følgende nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220616002" type="link">204</ref> af 1222 <pb facs="4474974"/> [efter 16. juni]) samt f. 31v., under <hi rend="italic">N</hi>, stk. 14:
                     <hi rend="italic">Annexionem ecclesie maioris beate uirginis Lundis. require supra in littera
                     L</hi>, trykt ÆA. V 152, 156; Magnus Matthiæ, Episcoporum ecclesiæ Lundensis
                  series, 60 anm. (= Huitfeldt, Bispekrøniken, bl. Pij; Fol. 57); Reg. Danica nr.
                  679; Rep. Danicum I:1 nr. 102. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Knut B. Westman, Den svenska kyrkans utveckling, 280 note 2.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474973.webp">1. rk. V nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509294.webp">I:5 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 203. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1222-06-16"> 1222. 16. juni 
               <note>
                  <p> Det er af Westman blevet hævdet, at den overdragelse, der her er tale om, ikke
                  har fundet sted i overværelse af den pavelige legat Gregorius, skønt dette
                  udtrykkeligt angives i et senere ærkebiskoppeligt diplom (nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220616002" type="link">204</ref>). Som grundlag
                  for sin påstand henviser Westman til, at legaten ikke kan have været i Danmark, da
                  nærværende diplom blev givet 1222 16. juni, eftersom han samme år 2. juli opholdt
                  sig i Böhmen, som det fremgår af Pressutti II nr. 4347. Dennes årsangivelse, 1222,
                  er imidlertid en trykfejl for 1221 2. juli, se Potthast nr. 7014,
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. *9997** f. (s. 1522). Der kan ikke herske tvivl
                  om, at legaten har besøgt det danske ærkestift engang i sommeren 1222 (jf.
                  Scriptores minores II 373), og at hans rejserute, som ellers er så temmelig ukendt
                  (se Böhmer-Ficker-Winkelmann l. c.), kan suppleres på dette punkt, jf. iøvrigt nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220401101" type="link">201</ref>. </p>
                  <p> Det er højst bemærkelsesværdigt, at ærkebiskop Anders Sunesen truer enhver, der
                  handler imod mageskiftet med en bøde. Det falder også i øjnene, at han giver
                  afkald på retshjælp fra den kanoniske ret og romerretten, en for denne tid
                  usædvanlig passus i danske diplomer. Måske skyldes disse ejendommeligheder, at den
                  pavelige legat, kardinal Gregorius de Crescentio, var til stede ved den her
                  omtalte retshandel, se nr. <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12220616002" type="link">204</ref>. Et medlem af hans stab kan have haft indflydelse på
                  udformningen af dokumentet. Den påfaldende bødetrusel finder dog ikke nogen fuldt
                  ud tilfredsstillende forklaring igennem denne antagelse. Det var nok almindeligt
                  med en sådan i tyske konge- og kejserdiplomer, jævnfør Valdemar Sejrs
                  priviligiestadfæstelse for Lybæk af [1202— 1214], Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Men i
                  pavebuller kendes trusler af denne art kun fra en ældre tid og genfindes blot en
                  enkelt sjælden gang i 13. århundrede, se Joachim Studtmann, Die Pönformel der
                  mittelalterlichen Urkunden. Archiv f. Urkundenforschung XII (1931) 321, 325 og 314
                  note 2. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>*Glustorp</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Anders Sunesen af Lund overdrager i kraft af sin patronatsret og med
                  samtykke af sognefolket Skt. Maria Major kirkens besiddelser til kapitlet i Lund
                  og modtager til gengæld en gård i mageskifte. Ærkebiskoppen giver afkald på al
                  retshjælp, hentet fra kanonisk og romersk ret, og truer den, der handler imod
                  mageskiftet med en bøde på 100 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> A. dei gracia archiepiscopus Lundensis. Suecie primas. uniuersis presentes
                  litteras inspecturis. salutem et de bono in melius proficere. Nouerint uniuersi.
                  quod nos. ius patronatus habentes ecclesie sancte Marie Maioris in ciuitate
                  Lundensi. de uoluntate et consensu omnium parro<pb facs="4474975"/> chianorum
                  ipsius ecclesie et aliorum ius habencium in eadem. damus et conferimus iure
                  permutacionis Lundensi capitulo eorumque successoribus in perpetuum. omnes
                  possessiones supradicte ecclesie sancte Marie. ad habendum. tenendum. fruendum.
                  possidendum. et quidquid eis eorumque successoribus de ipsis placuerit libere
                  faciendum pro eo scilicet. quod idem capitulum curiam cum ortis et aliis
                  pertinenciis suis. que olim fuit magistri Iohannis. nobis. nostrisque
                  successoribus. eodem permutacionis iure perpetualiter donauerunt renunciantes omni
                  iuris auxilio canonico et ciuili non obstante eciam excepcione decepcionis ultra
                  medietatem iusti precii. que nobis nostrisque successoribus posset competere in
                  hoc facto. Si quis autem contra permutacionem huiusmodi quam semper illibatam
                  seruari uolumus uenire presumpserit. centum marcas argenti penam incurrat. qua
                  soluta. nichilominus permutacio ipsa. in sua permaneat firmitate. </p>
            <p> Datum in mansione nostra Glustorp xvi kalendas iulii anno incarnacionis dominice
                  m cc xx ii. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 A. = Andreas. 17e </p>
               <p> 28 maioris ecclesie beate uirginis] ecclesie beate uirginis maioris med
                  omflytningstegn Reg. </p>
               <p> 7 permutacionis] herefter synes et forkortelsestegn over linien overstreget a. </p>
               <p> 11 semper] sper idet forkortelsesstregen synes at mangle a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sverrigs primas, til alle, der får dette
                  brev at se, hilsen og fremgang fra godt til bedre. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi, der har patronatsret til kirken Skt. Maria Major i byen
                  Lund, med vilje og samtykke fra hele sognefolket ved samme kirke og fra andre, der
                  har ret i samme, ved mageskifte giver og overdrager Lundekapitlet og dets
                  efterfølgere til evig tid alle ovennævnte Skt. Mariakirkes besiddelser til at
                  have, eje, nyde, besidde og frit at gøre med, hvad der passer dem og deres
                  efterfølgere, og det til gengæld for, at samme <pb facs="4509295"/> kapitel
                  ligeledes ved mageskifte til evig tid har givet os og vore efterfølgere den gård
                  med haver og andre tilliggender, som tidligere tilhørte magister Jens. Vi giver
                  afkald på al retshjælp, hentet fra kanonisk og romersk ret, ligeså på indsigelse
                  om svig for mere end det halve af den rette pris<ref target="drb1"/>, som kunde
                  tilkomme os og vore efterfølgere i dette forhold. Men hvis nogen fordrister sig
                  til at handle imod dette mageskifte, som det er vor vilje altid skal bevares
                  ukrænkeligt, pådrager han sig en bøde på 100 mark sølv<ref target="drb2"/>. Når
                  den er betalt, skal selve mageskiftet ikke desto mindre stå ved magt som før. </p>
            <p> Givet på vor gård *Glustorp<ref target="drb3"/> den 16. juni 1222 for Herrens
                  menneskevorden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den fra romerretten hentede indsigelse (C. 4 44,2 og 8) om, at tingen
                  var solgt under halvdelen af dens virkelige værdi. Om indsigelser i almindelighed
                  se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb2"> henvisningerne til kanonisk ret og til romerretten er usædvanlige for
                  denne tids danske diplomer. Ganske særlig er dog bødetruslen påfaldende. Måske
                  skyldes disse ejendommeligheder det forhold, at kardinal Gregorius de Crescentio
                  var til stede ved retshandelen, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12220616002'&gt;204&lt;/a&gt;. Et medlem af
                  hans stab kan have haft indflydelse på udformningen af nærværende dokument. Den
                  bemærkelsesværdige bødetrusel finder dog ikke nogen fuldt ud tilfredsstillende
                  forklaring igennem denne antagelse. Det var nok almindeligt med en sådan i tyske
                  konge- og kejserdiplomer, jævnfør Valdemar Sejrs privilegiestadfæstelse for Lybæk
                  [1202-1214], DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt; med note 5. Men i pavebuller kendes trusler af denne art
                  kun fra en ældre tid og genfindes blot en enkelt sjælden gang i 13. århundrede. </p>
                  <p n="drb3"> en forkortelsesstreg over _u_ kan tænkes at mangle i Lundebogen,
                  således at navnet burde være skrevet _Glumstorp_, der forekommer i denne form
                  i ærkebiskop Karl Eriksens testamente fra [1334 omkring 10. maj], Dipl. Danicum
                  II:11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13340510001'&gt;127&lt;/a&gt;,
                  s. 114,12, (jf. dog Namn och bygd årg. 39 (1951) 165), se også Saxo, Olrik-Ræder,
                  I 373,15. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
