<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12221101001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12221101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">209</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Har formentlig foreligget i flere udfærdigelser, som nu kun kendes
                  i korte referater og gennem enkelte fragmenter (jf. indledningen): </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg. 1</hi>: Ribe bispekrønike, trykt Kirkehistoriske Samlinger VI:1 (1933-35)
                  32 (textgrundlag), jf. s. 80. En redaktion af denne krønike har tjent som forlæg
                  for Cornelius Hamsfort d. Y. (Systema Stephanii f. 49r.): <hi rend="italic">Anno domini
                     mc&lt;c&gt;axii ..... Gregorius diaconus cardinalis legatus pontificius per
                     omnes Danorum episcop&lt;a&gt;s uagatur et calendis nouembris Slieuicum rediens
                     in concilio generali sacerdotum liberos exhæredat et iis stricte matrimonium
                     inhibet</hi>, trykt SS. rerum Danicarum I 285. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg. 2</hi>: Ærkebiskop Esgers diplom fra provinskonciliet i Kalundborg 1314 12.
                  september, Lundebogen p. 242, trykt Dipl. Danicum II:7 nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140912001" type="link">201</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Fragment 1</hi>: Ærkebiskop Peders statutter fra provinskonciliet i Helsingborg
                  1345 9. maj, se Dipl. Danicum III:2. Fragmentet genfindes omtrent ordret i
                  ærkebiskop Peder Lykkes statutter fra provinskonciliet i København 1425 12. juli,
                  Rep. Danicum 1:3 nr. 6198. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Fragment 2</hi>: RA. Registrum capituli Slesvicensis, Ulrik Petersens samlinger
                  XII p. 10, trykt Quellensammlung der Gesellschaft fir Schleswig-Holsteinische
                  Geschichte VI (1904) 35. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474979.webp">1. rk. V nr. 209</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509298.webp">I:5 nr. 209</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 209. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1222-11-01"> 1222. o. 1. november 
               <note>
                  <p> De kilder, som refererer eller citerer den her omhandlede text, er enige i at
                  betegne den som en <hi rend="italic">constitucio</hi> udstedt af kardinal Gregorius. Ribe
                  bispekrønike meddeler, at den blev forkyndt på en synode af Danmarks biskopper, og
                  giver nærmere oplysninger om, hvor og hvornår denne blev afholdt (se under Reg.
                  1). I Slesvig har man haft adgang til kardinalens dekret endnu i 14.—15.
                  århundrede, i Ribe har det været kendt i <pb facs="4474980"/> 13., og det
                  forudsættes som velkendt for to provinskoncilier i 14. århundrede (se under Reg. 2
                  og Fragment 1—2). Det kan derfor med føje antages, at forordningen er udgået i
                  flere exemplarer. </p>
                  <p> Det er iøvrigt bemærkelsesværdigt, at de tre texter, som gengiver dele af
                  dekretet, ikke er fælles om nogen bestemmelse, men hver for sig henter nye
                  paragraffer frem. Dette kunde tyde på, at forordningen har været af en vis
                  størrelse, ligesom det er sikkert, at den har grebet ind i vidt forskellige
                  områder inden for kirken. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinaldiakonen Gregorius de Crescentio afholder som pavelig legat et bispemøde
                  i Slesvig og udsteder en forordning, der dekreterer, at præsters afkom ikke må
                  oppebære arv, at ægteskabssager skal afgøres af en biskop eller dennes
                  stedfortræder, at ringdanse, lege, skuespil og slagsmål er forbudt i kirken, samt
                  at kirken kan tjene som asyl for forfulgte, visse tilfælde dog undtaget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Reg. 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Coegit ex mandato papæ sacerdotes ab uxoribus separari et sacerdotibus 10
                     appellantibus ad concilium generale missus est Gregorius dyaconus cardinalis
                     legatus in Daciam anno domini mccxxii. Qui peragratis episcopatibus rediens
                     Sleswich circa festum omnium sanctorum in synodo generalt episcoporum Daniæ
                     statuit, ut proles sacerdotis non perciperet hæreditatem. Quod tamen non est
                     obseruatum, quia propinqui sacerdotum noluerunt exhæredare cognatos Suos. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Reg. 2: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Constituciones nouas non addimus sed constituciones uenerabilium patrum
                     dominorum. Ottonis et Gregorii sancte Romane ecclesie cardinalium in regno
                     Dacie quondam legatorum. ea reuerencia qua decet approbamus..... ex unanimi
                     consensu prelatorum in eodem concilio congregatorum. ratificamus confirmamus et
                     innouamus metropolitana auctoritate firmiter demandantes. ut constituciones
                     predictorum dominorum cardinalium .... prouide discrecionis libramine et
                     sollicite discussionis examine pro communui utilitate salubriter et canonice
                     institutas. dilecti fratres suffraganet nostri per se fideliter exsequantur et
                     in proximis suis synodis faciant publice pronunciari ac a suis subditis
                     sollicita cura. inuiolabiliter obseruari. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <pb facs="4474981"/> Fragment 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item clausulam constitucionis domini Gregortii cardinalis. quondam legati in
                     partibus Dacie obseruari/ et publice promulgariy statuimus/ que sic dicit/ Ut
                     matrimoniales cause debite decidantur. uolumus et mandamus. ut in causis ipsis/
                     diffinitiuam sentenciam nullus alius quam episcopus. si presens fuerit/ et
                     commode poterit proferre presumat. uel aliquis iuris peritus uice sua. cui
                     huiusmodi causam specialiter duxerit committendam ..... saluis aliis
                     constitucionibus uenerabilium patrum. dominorum. Gregorii. Ottonis. et Guidonis
                     cardinalium sedis apostolice in partibus regni Dacie legatorum. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Fragment 2:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Constituit Gregorius cardinalis scilicet Coree ludi aut fabulationes inhoneste
                     uel rixe non debent fieri in ecclesia. Si quis autem in ecclesiam fugit timore
                     ipsum insequencium ab eadem,extrahi non debet, nisi fuerit publicus latro uel
                     nocturnus populator agrorum aut in ecclesia deliquerit. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 15 me&lt;c&gt;xxii] mexxii Reg. </p>
               <p> 16 episcop&lt;a&gt;s] rettet således efter Hamsforts sædvanlige sprogbrug,
                     episcopos Reg. </p>
               <p> 9 Coegit = Tuuo episcopus Ripensis. </p>
               <p> — ex mandato papæ] mangler V (om signa se Kirkehistoriske Samlinger VI:1). </p>
               <p> 10 ad concilium generale] mangler V. </p>
               <p> 13 Daniæ statuit] et constituit V. </p>
               <p> 20 consensu] forkortet som conssenu Reg. 2. </p>
               <p> 26 inuiolabiliter] forkortet som inuiolabliter Reg. 2. </p>
               <p> 2 clausulam] således Ba, Ca, Da, Ea, clausula A (om disse signa se Dipl.
                     Danicum I111:2). </p>
               <p> 6 proferre] således Ba, Ca, perferre Ea, conferre A, Da. </p>
               <p> 9 Guidonis] Gwidonis Ba. 11 Gregorius] herefter streg ms. </p>
               <p> — scilicet] med lille streg under ms. </p>
               <p> — inhoneste] in tilføjet over linien med henvisningsstreg ms. </p>
               <p> 13 insequencium] først skrevet insequent med streg efter, derpå er t rettet i
                     linien til s og over linien tilføjet cium ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9 ex mandato papæ: se s. 80. </p>
               <p> 10 concilium generale: en temmelig tvivlsom tolkning ser heri en henvisning
                     til c. </p>
               <p> 14 De incontinentia clericorum punienda i statutterne fra det 4.
                     Laterankoncilium i 1215, se Richard Hausmann, Das Ringen der Deutschen und
                     Dånen um den Besitz Estlands, 87. </p>
               <p> 13 Jf. om arveløsheden nr. 133. </p>
               <p> 11 Om lege og skuespil jf. c. </p>
               <p> 12 X De vita et honestate clericorum III 41. </p>
               <p> 12 Om asylet, spe cielt om de to første undtagelser, se c. 6 X De immunitate
                     ecclesiarum etc. III 49. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Referater og fragmenter i konciliebeslutninger og i Ribe bispekrønike. </p>
               <p> Reg. 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Han<ref target="drb1"/> tvang efter pavens befaling<ref target="drb2"/>
                     præsterne til at skille sig fra deres hustruer, og da præsterne appellerede til
                     et almindeligt koncilium<ref target="drb3"/>, blev kardinaldiakonen Gregorius
                     sendt til Danmark som legat i det Herrens år 1222. Efter at have gennemrejst
                     bispedømmerne, vendte han tilbage til Slesvig omkring Allehelgensdag, og på en
                     almindelig kirkeforsamling af Danmarks biskopper fastsatte han, at en præsts
                     afkom ikke skulde oppebære arv<ref target="drb4"/>. Det blev dog ikke
                     overholdt, eftersom præsternes nærmeste ikke vilde gøre deres slægtninge
                     arveløse. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Reg. 2: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Vi<ref target="drb5"/> føjer ikke nye forordninger til, men de forordninger,
                     der blev givet af de ærværdige fædre hr. Otto og hr. Gregorius, kardinaler i
                     den hellige romerske kirke, fordum legater i Danmarks rige, godkender vi med
                     den skyldige ærbødighed ..... og med enstemmigt samtykke af de på samme
                     koncilium forsamlede prælater anerkender, bekræfter og fornyer vi på vor
                     ærkebiskoppelige myndighed, og påbyder vi med bestemthed, at vore elskede
                     brødre lydbiskopperne selv i troskab skal følge de førnævnte <pb facs="4509299"/> herrer kardinalers ..... forordninger, der er fastsat på kanonisk vis og til
                     fælles nytte og frelse i klog og velafvejet forudseenhed og efter en grundig og
                     indgående undersøgelse, og at de på deres førstkommende synoder skal lade dem
                     offentligt kundgøre og med omhu og omsorg ubrødeligt overholde af deres
                     undergivne. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Fragment 1: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Fremdeles<ref target="drb6"/> bestemmer vi, at det stykke i forordningen givet
                     af hr. kardinal Gregorius, fordum legat i Danmark, skal iagttages og offentligt
                     kundgøres, som er således lydende: 'For at ægteskabssager kan blive afgjort på
                     tilbørlig måde, er det vor vilje og befaling, at ingen anden må fælde sluttelig
                     dom i disse sager end biskoppen, hvis han er tilstede og er i stand til det
                     uden besvær, eller en retskyndig i hans sted, hvem han har ment særligt at
                     burde overgive en sådan sag' ..... med opretholdelse af andre forordninger af
                     de ærværdige fædre, herrerne Gregorius, Otto og Guido, kardinaler og det
                     apostoliske sædes legater i Danmarks rige. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Fragment 2:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Gregorius<ref target="drb7"/>, der jo var kardinal, fastsatte: 'Ringdanse,
                        lege<ref target="drb8"/> eller usømmelige skuespil bør ikke finde sted i
                     kirken, og heller ikke slagsmål. Men hvis nogen tager sin tilflugt til kirken
                     af frygt for sine forfølgere, bør han ikke trækkes ud af den, med mindre han er
                     kendt som røver eller plyndrer markerne om natten<ref target="drb9"/> eller har
                     forset sig i kirken'. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> biskop Tue af Ribe. <hi rend="italic">Reg. 1</hi> stammer fra den del af Ribe
                     bispekrønike, der er affattet om ved midten af 13. århundrede. </p>
               <p n="drb2"> se s. 55. </p>
               <p n="drb3"> det er blevet hævdet, at der herved skulde forstås generalkonciliet
                     af 1215, der vedtog en bestemmelse om dispensation for præsteægteskaber.
                     Præsterne i Ribe stift skal have henvist hertil, skønt den anførte bestemmelse
                     kun sigtede til at legitimere de græsk-katolske præsters ægteskaber. Der er dog
                     den vanskelighed ved denne forklaring, at ordet <hi rend="italic">appellare</hi> ikke godt kan
                     bruges i betydningen 'påberåbe sig', og om den refererede tolkning er rigtig,
                     er i det hele tvivlsomt. </p>
               <p n="drb4"> Cornelius Hamsfort den Yngre (død 1627), der har benyttet
                     bispekrøniken, tilføjer her, at kardinalen 'strengt forbød (præsterne)
                     ægteskab', hvad han dog muligvis kun har sluttet ud fra krønikens text. Om
                     arveløsheden jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1218/dd_12180506001" type="link">133</ref>. </p>
               <p n="drb5">
                  <hi rend="italic">Reg. 2</hi> er hentet fra ærkebiskop Esgers diplom fra provinskonciliet i
                     Kalundborg 1314 12. september, DRB. II:7 nr. <ref target="/books/dipdan/1314/dd_13140912001" type="link">201</ref>. </p>
               <p n="drb6">
                  <hi rend="italic">Fragment 1</hi> er et udtog af ærkebiskop Peders statutter fra
                     provinskonciliet i Helsingborg 1345 9. maj. </p>
               <p n="drb7">
                  <hi rend="italic">Fragment 2</hi> er taget fra Slesvigkapitlets register, der indeholder
                     statutter fra 14.—15. århundrede. Det kan iøvrigt bemærkes, at de kilder, som
                     refererer eller citerer den her omhandlede text, er enige i at betegne den som
                     en forordning udstedt af kardinal Gregorius. Ribe bispekrønike meddeler, at den
                     blev forkyndt på en synode af Danmarks biskopper, og giver nærmere oplysninger
                     om, hvor og hvornår denne blev afholdt (<hi rend="italic">Reg. 1</hi>). I Slesvig har man haft
                     adgang til kardinalens dekret endnu i <pb facs="4509300"/>14\\.—15. århundrede,
                     i Ribe har det været kendt i 13., og det forudsættes som velkendt for to
                     provinskoncilier i 14. århundrede (<hi rend="italic">Reg. 2</hi> og <hi rend="italic">Fragment 1-2</hi>). Det
                     kan derfor med føje antages, at forordningen er udgået i flere exemplarer. De
                     tre texter, som gengiver dele af dekretet, er ikke fælles om nogen bestemmelse,
                     men henter hver for sig nye paragraffer frem. Dette kunde tyde på, at
                     forordningen har været af en vis størrelse, ligesom det er sikkert, at den har
                     grebet ind i vidt forskellige områder inden for kirken. </p>
               <p n="drb8"> om lege og skuespil jf. c. 12 X De vita et honestate clericorum III
                     1. </p>
               <p n="drb9"> om asylet, specielt om disse 2 undtagelser, se c. 6 X De immunitate
                     ecclesiarum etc. III 49. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> biskop Tue af Ribe. _Reg. 1_ stammer fra den del af Ribe
                     bispekrønike, der er affattet om ved midten af 13. århundrede. </p>
                  <p n="drb2"> se s. 55. </p>
                  <p n="drb3"> det er blevet hævdet, at der herved skulde forstås generalkonciliet
                     af 1215, der vedtog en bestemmelse om dispensation for præsteægteskaber.
                     Præsterne i Ribe stift skal have henvist hertil, skønt den anførte bestemmelse
                     kun sigtede til at legitimere de græsk-katolske præsters ægteskaber. Der er dog
                     den vanskelighed ved denne forklaring, at ordet _appellare_ ikke godt kan
                     bruges i betydningen 'påberåbe sig', og om den refererede tolkning er rigtig,
                     er i det hele tvivlsomt. </p>
                  <p n="drb4"> Cornelius Hamsfort den Yngre (død 1627), der har benyttet
                     bispekrøniken, tilføjer her, at kardinalen 'strengt forbød (præsterne)
                     ægteskab', hvad han dog muligvis kun har sluttet ud fra krønikens text. Om
                     arveløsheden jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180506001'&gt;133&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5">
                     _Reg. 2_ er hentet fra ærkebiskop Esgers diplom fra provinskonciliet i
                     Kalundborg 1314 12. september, DRB. II:7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140912001'&gt;201&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6">
                     _Fragment 1_ er et udtog af ærkebiskop Peders statutter fra
                     provinskonciliet i Helsingborg 1345 9. maj. </p>
                  <p n="drb7">
                     _Fragment 2_ er taget fra Slesvigkapitlets register, der indeholder
                     statutter fra 14.—15. århundrede. Det kan iøvrigt bemærkes, at de kilder, som
                     refererer eller citerer den her omhandlede text, er enige i at betegne den som
                     en forordning udstedt af kardinal Gregorius. Ribe bispekrønike meddeler, at den
                     blev forkyndt på en synode af Danmarks biskopper, og giver nærmere oplysninger
                     om, hvor og hvornår denne blev afholdt (_Reg. 1_). I Slesvig har man haft
                     adgang til kardinalens dekret endnu i <pb facs="4509300"/>14\\.—15. århundrede,
                     i Ribe har det været kendt i 13., og det forudsættes som velkendt for to
                     provinskoncilier i 14. århundrede (_Reg. 2_ og _Fragment 1-2_). Det
                     kan derfor med føje antages, at forordningen er udgået i flere exemplarer. De
                     tre texter, som gengiver dele af dekretet, er ikke fælles om nogen bestemmelse,
                     men henter hver for sig nye paragraffer frem. Dette kunde tyde på, at
                     forordningen har været af en vis størrelse, ligesom det er sikkert, at den har
                     grebet ind i vidt forskellige områder inden for kirken. </p>
                  <p n="drb8"> om lege og skuespil jf. c. 12 X De vita et honestate clericorum III
                     1. </p>
                  <p n="drb9"> om asylet, specielt om disse 2 undtagelser, se c. 6 X De immunitate
                     ecclesiarum etc. III 49. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
