<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12560417002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12560417002</idno>
            <idno type="dd_serialno">186</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (ca. 1425) Q 2, trykt ÆA V 160 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Udat. vidisse af ærkebisp Esger, 1310-25, tabt — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Lundebogen p. 156 med overskrift <hi rend="italic">Littera secunda</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. I 379 nr. 434; Rietz, Skånska skolväsendets hist. 196 —
                  Reg.Dan. nr. 972*; Rep. udat. nr. 125.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483159.webp">2. rk. I nr. 186</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 186</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 186. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1256-04-17"> [1256. 17. april-1268. 22. december] 
               <note>
                  <p> Selv om brevet har samme actum som foregaaende, maa det givetvis være fra en
                  noget senere tid, da Benedikt var dekan og Erland ærkedegn. Weeke, Lunde Kapitlets
                  Gavebøger 210 mener at kunne datere dette brev til tidligst 1259, thi 1259 5.
                  febr. skulde en Boetius have været dekan, og hans efterfølger var brevets
                  Benedikt, som døde 1285 17. okt. Imidlertid er navnet Boetius en forkert opløsning
                  af Suhm af forlæggets B, se 1259 5. febr. Dermed svinder muligheden for ved ydre
                  holdepunkter at datere brevet nærmere end efter 1256 17. april og før 1268 22.
                  dec., da Matheus døde, Weeke l. l. 317. </p>
                  <p> Af brevet der er trykt efter afskrift i Lundebogen fra 1494 haves en registratur
                  efter originalen (af Westhius fra omkr. 1690) i Stockholm Kammararkivet,
                  Åtskillige Extracte Register f. 111 nr. 133: <hi rend="italic">Archiebiscop Jacobz uthgifne åth
                     Lunde dombkyrckia donations breef effterfölliande godz och gårdar angående
                     nembl. Hofwestorp, Daustorp, Særeslöf och Norra Hwydinge med een qwarn wedh
                     Træhöya standendes. Dat. 1262</hi> (gentaget i forkortet form ibid. Register ö.
                  Reduktions Gravamina: Lit. N nr. 157) — Hvis årstallet er rigtigt, har Lundebogen
                  udeladt en del af dateringen, rimeligvis har registratoren dog blot fejllæst
                  originalens <hi rend="italic">mccl sexto secunda</hi> som 1262.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebisp Jakob Erlandsen af Lund bestemmer, at indtægterne af de ejendomme, som
                  han har skænket Lundekirken, skal anvendes til underhold af fattige peblinge i
                  Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Nos Iacobus dei gracia
                  Lundensis archiepiscopus Suecie primas. bona nostra omnia mobilia et inmo- <pb facs="4483160"/> bilia que inpresenciarum habemus et possidemus in Howosthorp.
                  Dausthorp. Særsløff et Hwitingi Nørre et molendinum nostrum quod habemus iuxta
                  Thræhøæ. cum omnibus attinenciis. ad honorem dei et gloriose uirginis Marie et
                  beati Laurencii martyris. damus. siue conferimus et scotamus siue per scotacionem
                  tradimus iure perpetuo possidenda. ecclesie Lundensi in huiusmodi usus. scilicet
                  ut de bonis inde prouenientibus sustententur in uictu tot pauperes scolares de
                  scola Lundensi assumendi. quot iuxta qualitatem temporis. inde poterint sustentari
                  et per archiepiscopum qui pro tempore erit. sint instituendi et destituendi. cuius
                  prouisioni et ordinacioni hoc relinquimus quod tuicionem et defensionem quam habet
                  de iure conmuni in aliis possessionibus et bonis Lundensis ecclesie. memoratis
                  bonis inpendat. ♦ Uolumus autem. ut tales pauperes assumantur qui probitate et
                  agilitate ingenii adiuuantur. et de quibus quoad profectum litteralis sciencie.
                  spes firmior possit presumi ♦ Acta sunt hec in ecclesia Lundensi anno domini mccl
                  sexto. secunda die pasce. que erat quintodecimo kalendas maii. presentibus
                  dominis. magistro Sacero preposito. Benedicto decano Erlando archidiacono. Matheo.
                  Iohanne Dros. Nicolao de Baldringi magistro Bouone canonicis Lundensibus et aliis
                  pluribus. clericis et laicis. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 quod] qui Liljegren i Dipl.Svec. I. I. Opløsningen ikke helt sikker; der synes
                  dog ikke andre muligheder end quod, refererende sig til hoc. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4510325"/> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Vi
						Jakob, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, giver eller
						overdrager og skøder eller overgiver ved Skødning alt vort Gods, løst og
						fast, som vi nu har og ejer i Hofterup, Dagstorp, Särslöf og Norrvidinge, og
						den Mølle, som vi har ved Trä, med alt Tilliggende — Gud, den glorrige
						Jomfru Maria og den hellige Martyr Laurentius til Ære, at eje til evig Tid,
						til det Formaal, at der af de Indtægter, som kommer af Godset, skal
						underholdes lige saa mange fattige Peblinge fra Skolen i Lund, som Tiderne
						tillader at underholde dermed<ref target="drb2"/>. Disse Peblinge skal
						indsættes og afsættes af den, som maatte være Ærkebiskop, til hvis Varetægt
						og Bestemmelse vi da ogsaa overlader at værge og forsvare det nævnte Gods,
						ligesom han efter almindelig Ret værger og forsvarer Lundekirkens øvrige
						Ejendom og Gods. Og vi ønsker, at man vælger saadanne fattige, som udmærker
						sig ved hæderlig Vandel og Aandslivlighed, og om hvis Fremgang i boglig
						Lærdom man kan nære de bedste Forhaabninger. Dette er forhandlet i Kirken i
						Lund i det Herrens Aar 1256 anden Paaskedag, som var den 17. April, i
						Nærværelse af Herr Magister Sasser, Provst, Herr Bent, Dekan, Herr Erland,
						Ærkedegn, Herr Matheus, Herr Jens Dros, Herr Niels af Baldringe, Herr
						Magister Bove, Kanniker i Lund og mange andre, gejstlige og verdslige. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Selvom Brevet har samme Actum som Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560417001'&gt;185&lt;/a&gt; ('i det
						Herrens Aar 1256 anden Paaskedag'), maa det være fra en senere Tid, da Bent
						var Dekan og Erland Ærkedegn. Brevet maa være skrevet før 1268 22. December,
						da Matheus døde </p>
                  <p n="drb2"> hvis årstallet er rigtigt, har Lundebogen udeladt en del af
						dateringen, rimeligvis har registraturen dog blot fejllæst forlægets _mccl sexto secunda_ som 1262. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Jakob Erlandsens Fundats for Helligaandshuset i Roskilde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
