<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12560801001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12560801001</idno>
        <idno type="dd_serialno">191</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LI1,3. Perg. 22,5 × 14 (plica 1,2). Under brevet to segl
                  af ufarvet voks i perg. remme, nr. 1: Jakob Erlandsen, beskadiget, DGS. 3 og 4;
                  nr. 2: Ingerd af Regenstein, beskadiget, DAS. 14. Paa bagsiden <hi rend="italic">Prima donacio
                     facta monasterio sancte Clare Roskildis per dominam Ingerthi comitissam quondam
                     de Reyngsten Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                        l<hi rend="sup">o</hi> vi<hi rend="sup">o</hi> in presencia Jacobi
                     archiepiscopi Lundensis Swecie primatis</hi>. Registreret i Roskilde Claræ
                  klosters reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 597. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 62. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 208; Reg.Dan. nr. 975*; Rep. nr. 239.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483162.webp">2. rk. I nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510327.webp">II:1 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 191. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1256-08-01"> 1256. 1. august 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Lund </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Grevinde Ingerd af Regenstein testamenterer jordejendom til oprettelse af et St.
                  Clara nonnekloster i Roskilde. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483163"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti. amen. ♦ Ego
                  Ingardis comitissa quondam de Reginsten/ filia domini Iacobi/ filii Sunonis. per
                  omnia compos mentis mee/ et in bona ualitudine constituta/ fragilis conditionis
                  humane non immemor/ que mortis constricta cognoscitur necessitate/ quamuis eiusdem
                  mortis hora penitus ignoretur/ anime mee saluti prouidens/ cum inter cetera cordis
                  mei desiderabilia desiderio desiderem/ si tamen digna fuero/ sacrum ordinem
                  sororum a beato Francisco primitus institutum/ earum dumtaxat que redditus habere
                  possunt in ciuitate Roskildensi regni Dacie plantare/ quidquid de rebus a deo
                  michi concessis/ ad supradictarum sororum et monasterii earum in posterum
                  perpetuum usum ordinandum et conferendum/ diuina inspirante gratia concepi/
                  presentis instrumenti scripto commendatum in presentia uenerabilis patris/ domini
                  Iacobi Lundensis archiepiscopi/ Suecie primatis/ posteris non solum legendum/ sed
                  quidquid in eo continetur/ ab hiis quorum interest illud exequi/ sub periculo
                  animarum suarum mancipandum transmitto. ♦ Confero igitur eisdem sororibus/ et
                  earum monasterio uillas subscriptas cum omnibus iuribus et prouentibus suis/ plene
                  ex nunc/ et in perpetuum ab eis possidendas. scilicet. Horlef cum duobus
                  molendinis et omnibus aliis attinentibus que soluunt annuatim centum marcas
                  denariorum. ♦ Item Lyndæ paruum cumsibi attinentibus quod soluit xl<hi rend="sup">a</hi> marcas denariorum. ♦ Item Iatnæslef cum sibi attinentibus quod xl<hi rend="sup">a</hi>marcas denariorum. ♦ Item Aggæthorp cum sibi attinentibus quod
                  xx marcas denariorum. ♦ Item Lyutstorp cum sibi attinenti- <pb facs="4483164"/>
                  bus quod xv marcas denariorum. ♦ Item Ammæthorp cum sibi attinentibus quod xx
                  marcas denariorum. ♦ Item Thornby paruum cum sibi attinentibus quod xl<hi rend="sup">a</hi> marcas denariorum. ♦ Item Wolby cum sibi attinentibus quod
                  xxx marcas denariorum. ♦ Item Barnæthorp cum sibi attinentibus quod xx marcas
                  denariorum. ♦ Item Scethæ cum sibi attinentibus quod lx<hi rend="sup">a</hi>
                  marcas denariorum et equicium ibidem quod xxx marcas denariorum. ♦ Item Ansthorp
                  et Svalmsthorp. et Aethorp. que xxx marcas denariorum. ♦ Summa autem reddituum
                  istorum annuatim est centum marce et uiginti puri argenti/ exceptis obuencionibus
                  que uenire possunt. ♦ Executorem autem huius mee donationis/ et ultime uoluntatis
                  eligo et constituo uenerabilem patrem dominum . .episcopum Roskildensem. ♦ Ut
                  igitur omnis ambiguitas excludatur/ et nulli detur super hiis occasio malignandi
                  presencium seriem sigillo supradicti uenerabilis patris/ domini Iacobi Lundensis
                  archiepiscopi/ Suecie primatis/ procuraui communiri. et meo feci sigillo
                  sigillari. ♦ Datum Lundis anno domini millesimo ducentesimo quinquagesimo sexto.
                  kalendas augusti. </p>
        <div type="app">
          <p> 22 concepi] concecipi med -ci- underprikket ms. </p>
          <p> 32 xx] tallene gengives her og i det flg. i overensst. m. ms. Ivar Hertzsprung
                  foreslaar overalt at læse ms.'s xx som ix, ligesom Thorkelin i det flg. overalt
                  læser xix, hvor udg. med Steenstrup læser xxx. Se Hist.Tidsskr. 7. Rk. 5 p. 312
                  anm. 2 m. henvisninger. </p>
          <p> 2 Thornby] n'et 0. I. ms. </p>
          <p> 11 .. = Petrum.</p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> I Faderens, Sønnens og den hellige Aands Navn. Amen. </p>
        <p> Jeg Ingerd, fordum Grevinde af Regenstein, Herr Jakob Sunesens Datter,
						ønsker, mens jeg i enhver Henseende er ved Forstand og ved godt Hel<pb facs="4510328"/>bred, ikke uden Tanke paa Menneskelivets Skrøbelighed,
						der vides at være begrænset ved Dødens Lov, endskønt denne samme Dødens Time
						er fuldstændig uvis, forud at drage Omsorg for min Sjæls Frelse<ref target="drb1"/>. Da jeg blandt andet af ganske Hjerte med Længsel higer
						efter — om jeg da er værdig dertil — at indføre den oprindelig af den
						hellige Franciskus indstiftede Nonneorden — nemlig de Søstre, der kan
						oppebære Indtægter — i Roskilde By beliggende i Kongeriget Danmark,
						nedskriver jeg i dette Dokument<ref target="drb2"/>, hvad jeg af de
						Ejendele, Gud har tilstaaet mig, ved den guddommelige Naades Indskydelse har
						besluttet at skænke og overdrage til de ovennævnte Søstre og deres Kloster i
						al Fremtid til evig Brug, og overantvorder det i Nærværelse af min ærværdige
						Fader Herr Jakob, Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, til mine
						Efterkommere, ikke blot for at det skal læses, men for at alt, hvad der
						staar deri, af dem, som det paahviler at udføre det, under Fare for deres
						Sjæls Fortabelse kan blive overgivet Ejerne. Jeg overdrager altsaa til
						Søstrene og deres Kloster de nedenfor nævnte Landsbyer med alle deres
						Rettigheder og Indtægter som deres fulde Ejendom fra nu af og i al Evighed:
						Nemlig Haarlev med to Møller og alt andet Tilliggende, som hvert Aar giver
						100 Mark Penge. Fremdeles Lille Linde med dets Tilliggende, som giver 40
						Mark Penge. Fremdeles Endeslev, med dets Tilliggende, som giver 40 Mark
						Penge. Fremdeles Aggerup med dets Tilliggende, som giver 20 Mark Penge<ref target="drb3"/>. Fremdeles Lystrup med dets Tilliggende, som giver 15
						Mark Penge. Fremdeles Ammerup med dets Tilliggende, som giver 20 Mark Penge.
						Fremdeles Lille Taarnby med dets Tilliggende, som giver 40 Mark Penge.
						Fremdeles Valby<ref target="drb4"/> med dets Tilliggende, som giver 30 Mark
						Penge. Fremdeles Barup med dets Tilliggende, som giver 20 Mark Penge.
						Fremdeles Ske med dets Tilliggende, som giver 60 Mark Penge, og et Stod
						sammesteds, som giver 30 Mark Penge. Fremdeles Avnstrup og Svalmstrup og
							*Aethorp<ref target="drb5"/>, som giver 30 Mark Penge. Summen af disse
						Oppebørsler er aarligt 120 Mark lødigt Sølv, fraregnet de Indtægter, der kan
						komme til. Til Eksekutor af denne min Gavebestemmelse og sidste Vilje
						udvælger og indsætter jeg den ærværdige Fader, Herr Peder, Biskop af
						Roskilde. For at imidlertid al Tvivl kan udelukkes, og for at ikke nogen
						skal faa Anledning til at yppe Tvist i denne Anledning, har jeg draget
						Omsorg for, at nærværende Brev blev bekræftet ved Segl af min ovennævnte
						ærværdige Fader, Herr Jakob, Ærkebiskop af Lund, Sveriges Primas, og ladet
						det besegle med mit eget Segl. Givet i Lund i det Herrens Aar 1256 den 1.
						August. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"><pb facs="4510329"/> Imod Grevinde Ingerd af Regensteins
						testamentariske Bestemmelse rejste hendes Slægtninge Indsigelse (jf. Nr.
							&lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570708001'&gt;226&lt;/a&gt;). </p>
            <p n="drb2"> den latinske Konstruktion er ulogisk, idet Brevets Indhold (non
						solum legendum) som Objekt for transmitto træder i Stedet for selve Gaven
						(quicquid conferendum ... concepi ... scripto commendatum). </p>
            <p n="drb3"> om Tallene her og i det følgende se Hist. Tidsskr. 7. Række 5 p.
						312 Anm. 2. </p>
            <p n="drb4"> det Valby, der senere blev til Gaarden Juellinge (Hellested S.,
						Stevns H., Præstø A.). </p>
            <p n="drb5"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570708001'&gt;226&lt;/a&gt; Note 2. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
