<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12561231101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12561231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">196</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret af Hamsfort: SRD. I 290 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 467
                  med overskrift: <hi rend="italic">Biscop Esgerus aff Riibe forbuder at ingen schall beswere
                     muncke aff cistercii orden mod deris privilegia oc frihedher</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 198 — Reg.Dan. nr. 976; Rep. nr. 241.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483166.webp">2. rk. I nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 196. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1256-12-31"> 1256. u.d. 
               <note>
                  <p> Bisp Esgers brev kan næppe gælde et bestaaende klostersamfund i Ribe stift, da
                  det er usandsynligt, at bispen skulde udtale sig om, hvorvidt et kloster i hans
                  stift skulde have lov til at nyde pavelige og kongelige privilegier. Desuden
                  udtaler bispen, at munkene ikke skal tynges af afgifter »fra hvilke andre
                  cisterciensere ved vore privilegier er fritagne«; men i Ribe stift er Løgum
                  kloster det eneste kendte cistercienserkloster. </p>
                  <p> Brevet findes i Løgumbogen; det har altsaa 1578 ligget i klostrets arkiv.
                  Imidlertid kaldes Løgum kloster ellers aldrig for: monasterium de portu sancte
                  Mariæ, saaledes som bisp Esger benævner modtageren af brevet. Ifølge Chronicon
                  Rastedense (SRD. III 185) fandtes der derimod i Marienhafen i Østfrisland et
                  kloster: Portus sancte Mariæ. Dette kloster var omkr. 1250 udsat for overgreb fra
                  forskellige stormænds side, og dets beboere maatte flytte fra sted til sted.
                  Muligvis er en koloni af munke fra dette kloster kommet til Danmark og har med
                  stiftsbispens samtykke slaaet sig ned i Løgum. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe forbyder, at man afkræver munkene fra Portus sancte Marie
                  eller deres bryder og landboer nogle af de afgifter, som andre cisterciensere er
                  fritagne for. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483167"/> Omnibus ad quos presens scriptum peruenerit Esgerus dei
                  gratia Ripensis episcopus salutem in omnium saluatore, ♦ Uolentes, sicut decet,
                  quod dilecti nobis monachi de Portu sancte Mariæ ordinis Cisterciensis gaudeant
                  omnibus eisdem libertatibus, que ceteris religiosis eiusdem ordinis in regno Dacie
                  tam a domino papa, quam a domino rege Dacie sunt concesse, districtius inhibemus,
                  ne quis supradictos monachos, seu eorum uillicos et colonos super aliquibus
                  solutionibus, aut aliis grauaminibus a quibus alii Cistercienses per priuilegia
                  sunt exempti, presumat aliquatenus impetere seu quoquomodo molestare. ♦ Quod qui
                  temere contra prohibitiones nostras attemptauerit indignationem dei omnipotentis,
                  et insuper excommunicationis uinculum ipso facto se non dubitet incurrisse ♦ Datum
                  Ripis anno domini m cclvi<hi rend="sup">o</hi>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, hvem dette Brev kommer ihænde,
						Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Idet vi, saaledes som det sømmer sig, ønsker, at vore elskede Munke fra
						Marienhaven af Cistercienserordenen<ref target="drb1"/> skal nyde alle de
						samme Friheder, som er tilstaaet de øvrige klostergivne af samme Orden i
						Danmarks Rige baade af den hellige Fader Paven og af vor Herre, de Danskes
						Konge, forbyder vi strengt, at nogen drister sig til i nogen Henseende at
						rejse Krav mod eller paa nogen Maade at hindre de ovennævnte Munke eller
						deres Bryder og Landboer med Afgifter eller andre Tynger, for hvilke de
						øvrige Cisterciensere ved Privilegiebreve er fritagne. Men den, der
						forvovent modsætter sig vore Forbud, maa ikke tvivle om, at han har
						paadraget sig Gud den almægtiges Vrede og desuden ved selve sin Handling<ref target="drb2"/> kirkelig Banlysning. Givet i Ribe i det Herrens Aar
						1256. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Diplomet har hidtil været opfattet som gældende Løgum Kloster. Men
						Benævnelsen 'De portu sancte Marie' kan ikke være begrundet i, at
						Klosterkirken er dediceret Jomfru Maria. Navnet Portus S. Marie haves i
						Østfrisland (Marienhaven) i Chronicon Rastedense (SRD III 185), hvor der
						netop fortælles om Cisterciensermunkenes omtumlede Tilværelse; det er
						muligt, at Munkene under de urolige Forhold — eller nogle af Munkene — har
						foretrukket Danmark for Tyskland (Kejserkrigen etc.); jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540416001'&gt;140&lt;/a&gt;. Det er
						endvidere muligt, at Løgum har været deres Vært. Stiftsbispen udstrækker de
						eksisterende Privilegier til ogsaa at gælde de fremmede, der øjensynligt har
						raadet over Bryder og Fæstere, skønt de var Udlændinge. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. Exkommunikationen indtræder uden formelig Bansættelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
