<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12560306001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12560306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Vejlekonstitutionen kendes i to udformninger. <hi rend="italic">A</hi>: den i Vejle 1256 6. marts
                  af de danske bisper vedtagne konstitution. <hi rend="italic">B</hi>: Alexander 4.s stadfæstelse af
                  1257 3. okt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl. Bibl. Additam. 4to 114 (afskrift af Vedel) med overskrift
                     <hi rend="italic">Iacobus archiepiscopus in concilio Uethlensi anno domini 1256 pridie nonas
                     martii fecit statutum sequens.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">B</hi>: tabt.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Ba</hi>: Reg. Vat. 25 fol. 88 ep. 674. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Ba1</hi>: RA. Langebeks dipl. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bb</hi>: Bisp Peders kundgørelse af 1259 9. febr. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bb1</hi>: Optaget i D 10, om dette haandskrifts overlevering se nærmere under
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. </p>
                        <p> Bb1a: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. 4to 2514. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4483155"/>
                           <hi rend="italic">Bb1b</hi>: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. 4to 2513. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bb1c</hi>: Det tabte Luxdorphske haandskrift, kendt delvis gennem Suhms
                  varianter i 2514. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bc</hi>: Bonifacius 8.s bekræftelse 1298 u. d. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bc1</hi>: Reg. Vat. 49 fol. 30v. ep. 145. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bc2</hi>: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f.132v. (Paul Cypræus). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Bd</hi>: Univ. Bibl. Uppsala, De la Gardie 51 (Roskilde jordebog). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 374, fol. 449 (oversættelse ibid. II 252, fol. 244)
                  (efter Aa); Pontan, Rer. Dan. hist. lib. VII 449 og Pontoppidan, Annal. eccl. Dan.
                  I 681 (efter Hvitfeld); Münter, Mag. f. Kirchengeschichte I 121 og samme:
                  Kirchengeschichte v. Dänemark II 176 (efter Pontoppidan) — Raynald, Continuatio
                  Baron. ad ann. 1257, tome III 9 og Mansi, Collectio Concil. XXIII 945 (efter
                     <hi rend="italic">Ba</hi>); Hasse II 60 nr. 142 (efter <hi rend="italic">Ba1</hi>); Bull.Dan. 419 nr. 543
                  (efter <hi rend="italic">Ba</hi> og <hi rend="italic">Bc1</hi>); Reg. de Boniface VIII ed. Digard m. fl. nr. 2536
                  (efter <hi rend="italic">Bc1</hi>); J. A. Cypræus, Annal. episc. Slesv. 301 (efter <hi rend="italic">Bc2</hi>) —
                  SRD. VII 131 (efter <hi rend="italic">Bd</hi>) — SRD. V 601 (efter <hi rend="italic">Bb1a</hi> med varianter fra
                     <hi rend="italic">Bb1c</hi> og Pontoppidans ovf. nævnte tryk); Gertz, Læsebog i
                  Middelalderslatin (efter SRD. VII 331 og VI 601) — Acta Proc. Lit. 18 og 44 (efter
                     <hi rend="italic">Aa, Ba, Bb1a, Bb1b</hi> og <hi rend="italic">Bb1c</hi> samt Hvitfeld og Raynalds ovf. anf.
                  tryk); ibid. 247 (efter <hi rend="italic">Bc1</hi> og <hi rend="italic">Bc2</hi>) — Reg.Dan. nr. 970*; Rep. nr.
                  236.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483154.webp">2. rk. I nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 176. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi> (<hi rend="italic">B-teksten vil blive trykt under 1257 3. okt.</hi>): </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1256-03-06"> 1256. 6. marts 
               <note>
                  <p><!-- STEMMA! --> &lt;For en grafisk fremstilling af stemmaet henvises til
                  faksimile.&gt;</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Vejle </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paa et kirkemøde i Vejle bestemmer Danmarks samlede gejstlighed, at Danmarks rige
                  skal lægges under interdikt, hvis nogen biskop udsættes for overgreb fra kongens
                  eller hans mænds side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cum ecclesia Daciana adeo graui persecutioni sit exposita tyrannorum, quod G
                  episcopi&lt;s&gt; qui se pro domo domini murum obiiciunt defensionis, et in
                  presentia domini regis in ipsorum personas non uerentur minas iniuriosas inferre,
                  quæ satis probabiliter sunt timendæ, cum clerus secularis defensione uideatur
                  carere penitus potestatis, ac eorum superbia a metu regio libera et secura in
                  malum possit ascendere quantum uelit sanxit præsentis concilii authoritas, quod
                  quicunque episcoporum infra terminos regni Daciæ mala captione et mandato domini
                  regis &lt;siue&gt; eius conniuentia uel assensu, uel alicuius nobilis qui manet
                  infra fines prædicti regni captus fuerit, uel membrum amiserit, aut atrocem
                  iniuriam in persona sua passus fuerit, ipso facto dummodo probabiliter præsumi
                  possit hoc de uoluntate domini regis processisse ac dubium non sit hoc ipsum
                  faciliter corripere posse, in toto regno diuina offitia sint * interdicta. ♦ Si
                  uero aliquid prædictorum alicui episcoporum illatum fuerit per aliquem potentem
                  qui manet extra regnum Daciæ, et ex coniectura coniici possit hoc aliquo modo ex
                  regis uel principum siue nobilium regni Daciæ consilio prouenisse, eiusdem
                  episcopi diocesis a celebratione ministeriorum sileat diuino- <pb facs="4483156"/>
                  rum. ♦ Et si rex&lt;ammonitus&gt; per episcopos uel quoscunque suæ diocæsis
                  monitores distulerit uel non curauerit taliter læso &lt;iustitiam&gt; infra mensem
                  exhibere, regnum ipsum ad condignam satisfactionem habeatur a diuinis
                  &lt;suspensum&gt;. ♦ Prohibemus item sub pæna excommunicationis, ne quis presbiter
                  siue capellanus alicuius nobilis durantibus prædictorum interdictorum sententiis
                  ipsis nobilibus præsentibus aut alio aliquo in curiis dictorum nobilium uel alias
                  publice uel priuatim diuina celebrare præsumat. ♦ Quod qui fecerit sciat se
                  sententiam excommunicationis incurrisse. ♦ Actum in concilio prouinciali, ut
                  supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 episcopi(s)] episcopi Aa, cf. nr. 237. </p>
               <p> — et] for etiam 2, cf. p. 7881. 72. </p>
               <p> 24 et] for de? cf. p. 188 Il. 17. </p>
               <p> 25 (siue)] in Aa, ef. p. 7881.78. </p>
               <p> 26 membrum] membrorum Aa, cf. p. 7881. 79. </p>
               <p> 29 corripere] for corrigere? ef. p. 788 1. 21. </p>
               <p> —"] sunt Aa, ef. p. 7881.22. </p>
               <p> 33 ministeriorum = mysteriorum, cf. p. 788 I. 26. </p>
               <p> 1 (ammonitus)] mgl. Aa., cf. p. 7881.26. </p>
               <p> 2 (iustitiam)] mgl. Aa., cf. p. 789 1.7. </p>
               <p> 3 (suspensum)] mgl. Aa., cf. p. 1891.2. </p>
               <p> 5 durantibus prædictorum) durantibus, prædictorum Aa. </p>
               <p> 9 ut supra] = anno domini 1256 pridie nonas marcii, cf. dipl. indl. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4: Cf. bemærkningen til nr. 174; 19: cf. Ezech. 13,5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Da den danske Kirke i den Grad er udsat for Tyranners Forfølgelse, at disse
						ikke tager i Betænkning overfor de Bisper, der stiller sig som en Mur til
						Beskyttelse for Herrens Hus<ref target="drb1"/>, selv i Kongens Nærværelse
						mod deres Person at fremsætte fornærmelige Trusler, for hvilke man med god
						Grund maa frygte, da endvidere Gejstligheden øjensynlig ganske maa undvære
						den verdslige Magts Beskyttelse, og da Tyrannerne i deres Overmod trygt og
						uden Frygt for Kongen kan gøre saameget ondt de vil, — saa har dette
						Kirkemøde besluttet, at dersom nogen af Bisperne indenfor Danmarks Riges
						Grænser bliver taget til Fange i ond Hensigt og efter Kongens Befaling eller
						saaledes, at han ser gennem Fingre dermed eller med Samtykke af Kongen eller
						en velbyrdig Mand, der opholder sig indenfor det nævnte Riges Grænser, eller
						dersom han mister et Lem eller lider haard Krænkelse paa sin Person, skal
						med det samme, — naar det blot med Sandsynlighed kan formodes, at det er
						foregaaet efter Kongens Vilje, og der ikke er Tvivl om, at han let kunde
						være skredet ind derimod, — al Gudstjeneste i hele Riget være forbudt.
						Tilføjes der nogen Biskop Overlast som ovenfor nævnt af en mægtig Mand, som
						opholder sig udenfor Danmarks Riges Grænser, og det med Sandsynlighed kan
						antages, at det paa en eller anden Maade er sket efter Anstiftelse af
						Kongen, af hans Stormænd eller velbyrdige Mænd i Danmarks Rige, da skal med
						det samme al Gudstjeneste forstumme i denne Biskops Stift. Bliver Kongen
							advaret<ref target="drb2"/> af Bisper eller Udsendinge fra vedkommende
						Biskops Stift, der skal formane ham, men dog <pb facs="4510322"/> opsætter
						eller undlader at skaffe den saaledes krænkede hans Ret inden en Maaned, saa
						skal al Gudstjeneste være ophævet i hele Riget, til fuld Oprejsning er
						givet. Vi forbyder ogsaa under Banstraf, at nogen Præst eller Kapellan hos
						en velbyrdig Mand, saalænge ovennævnte Interdikt varer, maa driste sig til i
						Overværelse af disse velbyrdige Mænd eller nogen anden at holde offentlig
						eller privat Gudstjeneste paa disse velbyrdige Mænds Gaarde eller
						andetsteds. Den, der gør det, maa vide, at han derved har paadraget sig
						Banstraf. Forhandlet paa Provinskonciliet<ref target="drb3"/> som
							ovenfor<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Ezech. 13,5. </p>
                  <p n="drb2"> læses der ikke &lt;ammonitus&gt;, bliver Sammenhængen en helt
						anden: og hvis Kongen gennem Bisper ... opsætter eller undlader ... at
						skaffe den ... krænkede hans Ret. </p>
                  <p n="drb3"> denne Oplysning findes ikke i Pave Alexander 4.s Stadfæstelse af
						Vejlekonstitutionen (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571003001'&gt;237&lt;/a&gt;), der kendes i mange Afskrifter. Den her givne
						Tekst gaar direkte tilbage til det i Vejle udformede Brev; jf. Overskriften. </p>
                  <p n="drb4"> dvs. i Vejle den 6. Marts 1256, jf. Overskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
