<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12560715001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12560715001</idno>
        <idno type="dd_serialno">190</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 267 med overskrift <hi rend="italic">Waldemari hertug y
                     Iudtland breff paa Swanstorp och Breuadt Kirke</hi>. Brevet findes omtalt hos
                  Poul Cypræus: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f.112r., gentaget af J. A.
                  Cypræus, Annal. Slesv. 261. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 113 — Reg.Dan. nr. 974; Rep. nr. 238.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483161.webp">2. rk. I nr. 190</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510326.webp">II:1 nr. 190</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 190. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1256-07-15"> 1256. 15. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Sønderborg </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Valdemar 1. Abelsen, hertug af Jylland, stadfæster kong Abels overdragelse af
                  kongeligt jordegods i Svanstrup og af patronatsretten for Brede kirke til Løgum
                  kloster og tager klostret under sin beskyttelse samtidig med, at han fritager det
                  for alle ydelser til hertugen. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483162"/> Valdemarus dei gratia dux Iutiæ omnibus presens scriptum
                  cernentibus in perpetuum salutem. ♦ Quoniam discrete decreuit antiquitas, ut ea
                  que geruntur sub tempore ne simul labantur cum tempore, scripturarum reciperent
                  firmamentum. idcirco cum illustris ac dilectus felicis memorie pater noster Abel
                  uiris religiosis dilectis fratribus monachis de Loco Dei Ripensis diocesis, non
                  sine eorum precedentibus multimodis meritis et obsequiis, bona sua patrimonialia
                  in Suanstrup in parochia Brethwath cum iure patronatus ad ipsum ratione ipsorum
                  bonorum spectante ibidem, donauerit et scotauerit iure perpetuo libere possidenda,
                  nos recognoscentes et ad memoriam merito reducentes eorum deuota seruitia et
                  uoluntarias administrationes quas memorato patri nostro ac nobis liberaliter
                  impenderunt, donationem predictam tam in ipsis bonis de Suanstorp, quam in iure
                  patronatus ecclesiæ Brethwath, ratam et gratam habentes in omnibus confirmationem
                  ipsius donationis presentibus perhennamus. ♦ Insuper constare uolumus uniuersis
                  quod nos memoratos monachos una cum bonis eorum et familiis sub nostra
                  susceperimus protectione dimittentes ipsis omnia bona eorum, tam in decimis quam
                  in aliis piis elemosinis eisdem a sede apostolica, archiepiscopis Lundensibus,
                  episcopis Ripensibus et Sleswicensibus a nostris progenitoribus, et a nobis donata
                  per totum ducatum nostrum ab omni onere expeditionis, inpetitione exactorea
                  ceterisque seruitiis iuri nostro attinentibus libera dimiserimus et exempta,
                  prohibentes districte per gratiam nostram ne quis ipsos super huiusmodi
                  libertatibus presumat in aliquo molestare. ♦ Datum Synderburg Alsie anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> l<hi rend="sup">o</hi> vi idus
                  iulii. </p>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug i Jylland, til alle, der ser dette Brev,
						Hilsen i Evindelighed. </p>
        <p> Fortiden har i sin Visdom bestemt, at det, der sker i Tiden, for ikke at
						svinde hen sammen med Tiden, skulde modtage skriftlig Bekræftelse. Da derfor
						vor høje og elskede Fader, Abel, salig Ihukommelse, til vore elskede Brødre,
						Kirkens klostergivne Mænd, Munkene i Løgum af Ribe Stift, ikke uden
						mangfoldige tidligere Fortjenester og Tjenester fra deres Side har givet og
						skødet sit Fædrenegods i Svanstrup<ref target="drb1"/> i Brede Sogn frit at
						eje med evig Ret tilligemed Patronatsretten, der tilkom ham i Kraft af hans
						Gods sammesteds, anerkender og erindrer vi os, som rimeligt er, deres fromme
						Tjenester og redebonne Hjælp, som de har ladet vor Fader og os blive til Del
						i rigt Maal, og idet vi erklærer ovennævnte Gave, — hvad angaar saavel
						Godset i Svanstrup som Patronatsretten til Brede Kirke, — for ret og rimelig
						at være, stadfæster vi for evigt i et og alt Gaven ved dette vort Brev.
						Fremdeles ønsker vi, at det skal være klart for alle, at vi har taget de
						nævnte Munke med samt deres Gods og undergivne i vor Beskyttelse, idet vi
						tilstaar dem alt deres Gods — saavel Tiender<ref target="drb2"/> som andre
						fromme Almisser, der er blevet dem tilstaaet af Pavestolen, Ærkebisperne i
						Lund, Bisperne af Ribe og Slesvig, vore Forfædre og os selv, — frit og
						undtaget at være i hele vort Hertugdømme for Ledingsbyrde, Ombudsmandens
						Krav og de øvrige Ydelser, der er vor Ret. Vi forbyder strengt under vor
						Naades Fortabelse, at nogen drister sig til at forulempe dem paa noget Punkt
						i Anledning af disse Friheder. Givet i Sønderborg paa Als i det Herrens Aar
						1256 den 15. Juli. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520404001'&gt;59&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520405001'&gt;61&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510410001'&gt;37&lt;/a&gt;. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
