<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12720312001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12720312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">174</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholins Collectanea H 924 – <hi rend="italic">Aa1–4</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium; Langebek 1. med overskrift<hi rend="italic"> Lit. orig. ex cancelleria reg.
                     Hafniensi.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 401.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484013.webp">2. rk. II nr. 174</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510716.webp">II:2 nr. 174</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 174. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-03-12"> 1272. 12. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens, biskop af Børglum, bevidner at have været tilstede, da frøken Agnes, datter
                  af kong Erik 4. Plovpenning, erklærede, at hun af egen drift indtraadte i <pb facs="4484014"/> dominikanernes orden, at hun gav alle sine ejendomme til st.
                  Agnete og st. Dominicus og ønskede klostertomten og kirkegaarden til Roskilde st.
                  Agnete kloster konsekreret og sine dispositioner stadfæstet, og at han ogsaa var
                  tilstede, da Jutta, Agnes' søster, erklærede, at hun ligeledes af egen fri vilje
                  indtraadte i samme orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presens scriptum peruenerit Io. dei gratia
                  Burglanensis episcopus salutem in domino sempiternam. ♦ Cum ueritas lapsu temporis
                  obliuionis nebula obduci soleat, nisi per litterarum testimonium aliqualiter
                  perhennetur; nos qui presentes fuimus ueritati, quam negare nec uolumus nec
                  audemus in hiis scriptis testimonium perhibemus, significantes uniuersitati uestre
                  quod domicella Agnes quondam illustris regis Danorum domini Erici felicis memorie
                  filia, quintum decimum annum etatis agens, cum in habitu sororum ordinis fratrum
                  predicatorum quem de discreto uiro fratre Hermanno dicti ordinis domini pape
                  penitentiario et capellano receperat per annum et amplius religiose conuersata
                  fuisset interrogata puplice per uenerabilem patrem dominum Thuconem, Arusiensis
                  ecclesie antistitem, qui super fundatione noui monasterii per dictam domicellam
                  edificandi recenter apostolicum acceperat mandatum in presentia illustris domine
                  M. Danorum regine et aliarum quam plurium religiosarum ac secularium personarum,
                  respondit se nulla alia causa, nisi proprie salutis intuitu, hunc habitum sponte
                  et ex deliberatione suscepisse, ac eiusdem propositi adhuc esse, seque nec non sua
                  omnia beate uirgini et sancte Agneti martiri et uirgini necnon beato Dominico
                  offerendo libere presentauit petens cum instantia locum claustri ac cimiterii
                  consecrari et ipsum locum ac omnia bona sua patrimonialia sibi suisque sodalibus
                  quas in dei seruitio elegerat socias per dictum dominum episcopum confirmari. ♦
                  Similiter quando soror sua germana Iutta, que inter dictas sorores per annum a
                  professione sororis sue memorate conuersata fuerat et uitam earum et statum
                  diligenter probauerat, uicesimum secundum annum etatis agens predictarum sororum
                  societatem et habitum elegit, presentes fuimus et cum se et omnia sua cum pluribus
                  sodalibus suis deo offerendo in sinum domini regis nostri Erici <pb facs="4484015"/> spontanee manu propria scotauit et eandem scotationem pluribus astantibus
                  personis religiosis ac secularibus per manum regiam super altare dicti monasterii
                  sollempniter adimpleuit, in quo monasterio postmodum religiose uiuens canonica
                  preuia electione meritis suis exigentibus locum et statum optinuit priorisse. ♦ In
                  cuius facti euidentiam et omnium predictorum, presentes litteras sigilli nostri
                  munimine duximus roborandas; ♦ Datum Othonie anno domini m. cc. lxx. ii. in die
                  beati Gregorii pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Io. = Iohannes. 21 M. = Margarete. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop i Børglum, til alle troende kristne, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi Sandheden, efterhaanden som Tiden gaar, plejer at hylles i Glemselens
                  Taage, hvis den ikke paa en eller anden Maade foreviges ved skriftligt Vidnesbyrd,
                  aflægger vi, der ved vor personlige Nærværelse lærte Sandheden at kende — hvilken
                  vi hverken vil benægte eller vover at benægte — ved dette Brev vort Vidnesbyrd,
                  idet vi erklærer over for Eder alle, at Frøken Agnes, Datter af de Danskes
                  forhenværende Konge, den højbaarne Herr Erik, salig Ihukommelse, i sin Alders
                  femtende Aar, da hun iklædt Dominikanerordenens Nonnedragt, som hun havde modtaget
                  af den gode Mand Broder Herman af den nævnte Orden, Herr Pavens Pønitentiar og
                  Kapellan, over et Aar havde levet efter Ordensreglen, offentligt blev adspurgt af
                  den ærværdige Fader Herr Tyge, Aarhuskirkens Hyrde, der nylig havde modtaget en
                  apostolisk Skrivelse<ref target="drb1"/> om Grundlæggelsen af det nye Kloster, som
                  nævnte Frøken vilde bygge, i Nærværelse af den højbaarne Fru Margrete, de Danskes
                  Dronning, og af mange andre gejstlige og verdslige Personer, og at hun svarede, at
                  hun ikke af nogen anden Grund, men kun med sin egen Frelse for Øje af egen Drift
                  og efter modent Overlæg havde taget Ordensdragten, og stadig stod fast ved sit
                  Forsæt; vi bevidner fremdeles, at hun overgav sig selv og alt sit Eje frit til den
                  hellige Jomfru, til den hellige Martyr og Jomfru Agnete samt til den hellige
                  Dominikus, idet hun indtrængende bad om, at Klostrets og Kirkegaardens Grund
                  maatte blive konsekreret, og at Grunden og alt hendes fædrene Gods af den nævnte
                  Herr Biskop maatte blive stadfæstet for hende og hendes Søstre, som hun havde
                  valgt sig til Medtjenerinder i Guds Tjeneste. </p>
            <p> Og da paa samme Vis hendes kødelige Søster Jutta, som havde levet blandt de
                  nævnte Søstre et Aar, efter at hendes nævnte Søster havde aflagt <pb facs="4510717"/> Klosterløftet, og nøje havde prøvet deres Liv og Levevis, i
                  sin Alders toogtyvende Aar valgte sig de fornævnte Søstres Samfund og Ordensdragt,
                  var vi nærværende, ogsaa da hun gav sig selv og alt sit Eje sammen med sine mange
                  Medtjenerinder til Gud, idet hun af egen Drift og med egen Haand skødede det til
                  vor Herre Kong Erik og i Nærværelse af mange gejstlige og verdslige Personer
                  højtideligt lod samme Skødning fuldbyrde ved Kongens Haand paa det nævnte Klosters
                  Alter; siden levede hun i dette Kloster efter Ordensreglen og fik ved kanonisk
                  Valg paa Grund af sine Fortjenester en Priorindes Stand og Stilling. Til
                  Vidnesbyrd om dette og alt det foregaaende har vi ladet dette Brev bekræfte med
                  vort Segl. Givet i Odense i det Herrens Aar 1272 paa den hellige Pave Gregors Dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630630001'&gt;385&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
