<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12720711001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12720711001</idno>
            <idno type="dd_serialno">187</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.231 med overskrift: <hi rend="italic">Paa noget iord i
                     Burgh Marck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 98 – Reg. Dan. nr. 1211.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484024.webp">2. rk. II nr. 187</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510725.webp">II:2 nr. 187</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 187. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-07-11"> 1272. 11. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Ribe kundgør, at Frelle Thomsen i hans nærværelse som erstatning
                  for sin uret mod Løgum kloster har overdraget klostret al sin ejendom i Borg mark
                  med undtagelse af den toft, som han selv bor paa, til erstatning for hvilken han
                  har lovet klostret en anden toft. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esgerus dei gratia Ripensis episcopus omnibus presens scriptum cernentibus
                  salutem in domino ♦ Constare uolumus tam presentibus quam futuris Frellanum
                  Tomissun domino Iohanni abbati et conuentui Loci Dei in presentia nostra omnes
                  terras suas patrimoniales, tam empticias quam alio iusto modo ab heredibus in
                  Burger March, acquisitas, excepto fundo in quo nunc residet, libere resignasse
                  iure perpetuo possidendas pro iniuriis quas fratribus loci memorati dinoscitur,
                  intulisse ♦ Insuper idem Frellanus claustro memorato recompensationem pro fundo
                  superius memorato alium fundum æque bonum Fortfallen in longitudine et latitudine
                  promisit pleno funiculo ad uoluntatem abbatis refutandam, et idem dominus abbas
                  cum toto conuentu suo sepedict&lt;u&gt;m Frellanum pro predicta impetitione sua
                  liberum dimisit et exemptum, et ipse Frellanus † brisanice † contra dominum
                  abbatem et claustrum promisit se nunquam opere uel consilio in aliquo malignari ♦
                  Datum Løghum anno domini m cc lxxii in die sancti Ketilli. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 sepedict(u)m)] sepedictam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at Frelle Thomsen i vor
                  Nærværelse har afhændet alle de ham tilhørende Jorder, som enten er Købejord eller
                  paa anden lovlig Maade er erhvervet af Arvingerne i Borg Mark, med Undtagelse af
                  den Toft, hvor han nu bor, til Abbeden Herr Jens og Klosterkonventet i Løgum som
                  Erstatning for den Skade, han har gjort Brødrene i det nævnte Kloster. Fremdeles
                  har samme Frelle som Erstatning for den ovennævnte Toft lovet det nævnte Kloster
                  en anden Toft<ref target="drb1"/> ligesaa god i Længde og Bredde, at udlægge med
                  fuldt Reb, efter Abbedens Ønske, og samme Herr Abbed og hele hans Klosterkonvent
                  har erklæret den oftenævnte Frelle for fri og befriet for deres fornævnte Krav,
                  ligesom Frelle gav det ubrødelige<ref target="drb2"/> Løfte, at han aldrig selv
                  eller gennem andre vilde rejse nogen Trætte mod Herr Abbeden og Klosterkonventet
                  paa noget Punkt. Givet i Løgum i det Herrens Aar 1272 paa den hellige Kjelds Dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det derefter staaende Ord 'Fortfallen' er antagelig en Fejlskrivning. </p>
                  <p n="drb2"> Oversættelsen er usikker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
