<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12721018002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12721018002</idno>
            <idno type="dd_serialno">194</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1273 30. april, nr. 211, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Løgumbogen p. 284. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 121; Bull. Dan. 583 nr. 706 – Reg. Dan. nr. 1214; Potthast
                  nr. 20626.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484028.webp">2. rk. II nr. 194</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510728.webp">II:2 nr. 194</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 194. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-10-18"> 1272. 18. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. paalægger provst Grumme i Slesvig at beskytte Løgum kloster mod
                  overgreb fra røvere og ransmænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilecto filio &lt;. .&gt; preposito
                  ecclesie Slessuicensis salutem et apostolicam benedictionem, ♦ Pium esse
                  dinoscitur, ut gloriantibus in malitia per nos taliter obsistatur quod repressis
                  eorum insultibus, uacantes diuino cultui liberius possint in obseruantia
                  mandatorum domini delectari. ♦ Cum itaque dilecti filii abbas et conuentus
                  monasterii de Loco Dei, Cisterciensis ordinis, Ripensis dyocesis, a nonnullis, qui
                  letantur cum <pb facs="4484029"/> malefecerint, et in rebus pessimis gloriantur,
                  diuersis, ut accepimus, perturbentur iniuriis et iacturis, nos uolentes eorundem
                  abbatis et conuentus prouidere quieti, et peruersorum conatibus obuiare,
                  discretioni tue per apostolica scripta mandamus, quatenus ipsis abbati et
                  conuentui contra raptorum, predonum et inuasorum, audatiam efficaci presidio
                  defensionis assistens, non permittas ipsos in personis uel bonis eorum a talibus
                  molestari. molestatores huiusmodi per censuram ecclesiasticam appellatione
                  postposita compescendo. non obstante si aliquibus a sede apostolica sit indultum,
                  quod interdici, suspendi, uel excomunicari non possint per literas apostolicas que
                  de indulto huiusmodi plenam et expressam non fecerint mentionem, attentius
                  prouisurus, ut de hiis, que causæ cognitionem exigunt, uel que personas et bona
                  non contingunt te nullatenus intromittas. ♦ Nos autem si secus presumpseris, tam
                  presentes literas, quam etiam processum, quem per te illarum auctoritate haberi
                  contigerit, omnino carere uiribus ac nullius fore decernimus firmitatis. ♦
                  Huiusmodi ergo mandatum nostrum sic sapienter et fideliter exequaris ut eius fines
                  quomodolibet non exedas, presentibus post triennium minime ualituris. ♦ Datum apud
                  Urbem Ueterem xv kalendas nouembris pontificatus nostri anno i<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 (..)= Grummoni] mgl. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin elskede Søn, Provst (Grumme) ved
                  Slesvig Kirke med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Det anses for en from Handling, naar vi mod dem, der praler af deres Ondskab,
                  yder Modstand paa en saadan Maade, at deres Angreb knuses, og de, som lever deres
                  Liv i Guds Tjeneste, frit kan glæde sig ved at overholde Herrens Bud. Da nu altsaa
                  vore elskede Sønner Abbeden og det menige Konvent i Løgumkloster af
                  Cistercienserordenen i Ribe Stift, efter hvad vi har erfaret, forstyrres ved
                  mangfoldige Overgreb og Tab, som paaføres dem af nogle, som glæder sig, naar de
                  har handlet ilde, og som praler af deres slette Gerninger, vil vi sørge for samme
                  Abbeds og menige Konvents Ro og imødegaa de rænkefuldes Anslag, hvorfor vi ved
                  denne apostoliske Skrivelse paalægger Dig, vise Broder, at bistaa Abbeden og det
                  menige Konvent med virksomt Værn mod Ransmænds, Røveres og Fredsbryderes Frækhed
                  og ikke at lade dem fortrædige paa Liv eller Gods, idet Du med Udelukkelse af
                  Appel tugter alle, som fortrædiger dem, med Kirkens Straf, uanset om det er blevet
                  bevilget nogle af det apostoliske Sæde, at der ikke kan lyses Interdikt,
                  Suspensionsdom eller Ban over dem ved et apostolisk Brev, der ikke udtrykkelig
                  omtaler denne Bevilling, og idet Du omhyggeligt sørger for ikke at befatte Dig med
                  de Ting, der kræver en Retskendelse eller ikke angaar Liv og Gods. Thi hvis Du
                  vover at handle anderledes, erklærer vi, at saavel dette Brev som den Proces, Du
                  maatte iværksætte i Kraft af dette, skal være uden Retsvirkning og ikke have nogen
                  Gyldighed. Dette vort Paabud skal Du udføre med saadan Klogskab og Troskab, at Du
                  ikke paa nogen Maade overskrider dets Grænser, idet nærværende Skrivelse ikke paa
                  nogen Maade skal have Gyldighed efter tre Aar. Givet i Orvieto den 18. Oktober i
                  vort Pontifikats 1. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
