<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12721017001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12721017001</idno>
            <idno type="dd_serialno">191</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII, 29. Perg. 18 × 9,5 (plica 1,1) 3 segl.: 1. fragment
                  af Niels Absalonsens segl af rødt voks i perg.rem, DAS. nr. 40. 2. seglsnit. 3.
                  guardianen Ønders segl af rødt voks i perg.rem, DGS. nr. 428. Paa bagsiden:
                     <hi rend="italic">testamentum fratris Ønderi quondam gardiani ad sanctam Claram et collacione
                     bonorum monasterio sancte Clare facta in Gythæryth per eundem ante religionis
                     ingressum</hi>. Registreret: Roskilde Clare kl. reg., trykt ÆA. V 577. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 147. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 20 nr. 9 – Rep. nr. 407.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484026.webp">2. rk. II nr. 191</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510726.webp">II:2 nr. 191</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 191. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-10-17"> 1272. 17. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Guardianen for Roskilde Clare kloster Ønder Fadersen opsætter sit testamente.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris honestis et discretis omnibus presentem litteram audituris frater Ønderus
                  quondam filius Fadheri de Karthorp nunc uer&lt;o&gt; dictus gardianus fratrum
                  minorum apud sorores sancte Clare Roskildis reclusa&lt;s&gt; commanentium/ salutem
                  sempiternam in omnium saluatore. ♦ Quoniam gesta fidelium obfuscare solet malitia
                  peruersorum nisi litterarum testimonio receperint firmamentum. ad noticiam igitur
                  uniuersorum tam futurorum quam presentium deuenire cupio et affecto quod in
                  seculari statu et habitu existens. compos omnium sensuum meorum. nulla molestia.
                  iniuria aut egritudine coactus set ut spero sola diuine bonitatis gratia et
                  clementia ad statum religionis me uocante. bona temporalia michi a deo collata et
                  concessa et que post parentes meos felicis recordationis me iure hereditario
                  contingerant disposui et ordinaui prout in subscriptis continetur/ ♦ In primis
                  germano meo nomine Kanuto bone memorie dedi que habui in Karsthorp. silicet terram
                  et domos sine pecoribus et superlectili et scotaui in manus suas. ♦ Aghoni filio
                  meo dedi omnia que mea fuerunt in Lufxæthorp et in Vlkethorp. terram et domos cum
                  pecoribus et uniuerso superlectili quod inibi erat. ♦ Sororibus uero sancte Clare
                  Roskildis reclusis legaui in remedium anime mee terram totam quam possedi in
                  Gufærud uidelicet censum decem sollidorum et scotaui cuidam earum uillico nomine
                  Petr&lt;o&gt; Bo sun. set domos ibidem et cetera mobilia uendidi sororibus
                  supradictis pro certis denariis cum quibus persolui debita que contraxeram. ♦ Hec
                  omnia dedi feci et scotaui una et eadem die nullo reclamante aut contradicente.
                  multis <pb facs="4484027"/> uiris prouidis honestis et fide dignis. presentibus in
                  placito Tusæ hæret et uidentibus. ♦ Ne igitur prefatis sororibus super hac
                  donatione mea possit aliqua infestatio aut molestia suboriri predicta bona eisdem
                  approprio et ratihabitionem presto libere pro sue uoluntatis arbitrio disponenda.
                  ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. ii<hi rend="sup">o</hi>. in profesto beati Luce ewangeliste.
                  ♦ In cuius facti robur et euidentiam presentem litteram sigillis domini Nicolai
                  Absolonis aduocati Roskildensis et meo personali quod habui in statu seculari et
                  quod nunc habeo ex off&lt;i&gt;tio gardianie memoratis sororibus confero
                  communitam. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 uer(o)] uere ms. 14 reclusa(s)] reclusarum ms. 29 Petr(o)] Petrus ms. </p>
               <p> 8 offCiytio] offotio ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Ønder, fordum Søn af Fader fra Kastrup, nu kaldet Guardian for de
                  Franciskanere, der bor hos Søstrene, som har trukket sig tilbage til St. Clara
                  Kloster i Roskilde, til alle hæderlige og gode Mænd, der hører dette Brev læse,
                  Hilsen evindelig med alles Frelser.</p>
            <p> Efterdi slette Menneskers Ondskab plejer at fordunkle de troendes Handlinger,
                  medmindre de modtager Bekræftelse ved skriftligt Vidnesbyrd, ønsker og attraar
                  jeg, at det skal komme til alles Kundskab, saavel tilkom <pb facs="4510727"/>
                  mendes som nulevendes, at jeg paa et Tidspunkt, da jeg endnu var i verdslig Stand
                  og Dragt, da jeg var ved mine Sansers fulde Brug, og da jeg ikke var hindret af
                  Besvær, Skade, eller Sygdom, men som jeg haaber alene ved den gode Guds Naade og
                  Mildhed kaldet til Klosterlivet, har bestemt og besluttet om min timelige Ejendom,
                  som er givet og tilstaaet mig af Gud og tilfaldet mig ved Arv efter mine Forældre,
                  salig Ihukommelse, saaledes som det indeholdes i nedenstaaende. For det første har
                  jeg givet min Broder Knud, salig Ihukommelse, og skødet ham ihænde, hvad jeg havde
                  i Kastrup, nemlig Jorden og Husene uden Kvæg og Husgeraad. Min Søn Ove har jeg
                  givet alt, som var mit i Løserup og Uglerup, Jorden og Husene med Kvæget og alt
                  Husgeraad, som fandtes der. Til Søstrene, som har trukket sig tilbage til St.
                  Clara Kloster i Roskilde, har jeg til Bod for min Sjæl testamenteret al den Jord,
                  jeg besad i Gurede, nemlig ti Ørtug Skattejord, og jeg har skødet det til en af
                  deres Bryder ved Navn Peder Bosen, men Husene sammesteds og anden rørlig Ejendom
                  har jeg solgt fornævnte Søstre for en Sum Penge, med hvilke jeg har betalt den
                  Gæld, jeg havde paadraget mig. Alt dette har jeg givet, handlet og skødet paa een
                  og samme Dag, uden at nogen gjorde Indsigelser eller Ophævelser, idet mange gode,
                  hæderlige og troværdige Mænd var tilstede som Vidner paa Tudse Herredsting. For at
                  nu ikke noget Angreb eller nogen Besværing skal kunne opstaa imod de fornævnte
                  Søstre angaaende denne Gave, hjemler og stadfæster jeg dem fornævnte Gods til fri
                  Raadighed efter deres Forgodtbefindende. Forhandlet i det Herrens Aar 1272 Dagen
                  før den hellige Evangelist Lukas. Til Bekræftelse af og Bevis for denne Handling
                  giver jeg omtalte Søstre dette Brev og til yderligere Stadfæstelse forsyner jeg
                  det med Fogeden i Roskilde Herr Niels Absalonsens og mit personlige Segl, baade
                  det jeg havde i verdslig Stand, og det, jeg nu har som Guardian. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
