<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12721018001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12721018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1273 30. april, nr. 211, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Løgumbogen p.283 – <hi rend="italic">Ab</hi>: Løgumbogen p.275 m. overskrift: <hi rend="italic">Gregorii papæ
                     confirmatz offuer Konning Abels collatz paa Bredewatt Kiircke</hi>. –
                  Registreret RA. Hansborg Ark. VI 27, trykt ÆA. V 774. Cf. indledn. Dipl. Dan. II,
                  1 nr. <ref target="/books/dipdan/1252/dd_12520129001" type="link">58</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 117 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>); SRD, VIII 121 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>);
                  Bull. Dan. 583 nr. 705 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) – Reg. Dan. nr. 1213; Rep. nr. 408;
                  Potthast nr. 20625.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484027.webp">2. rk. II nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510728.webp">II:2 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 193. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4484028"/> Tekst efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-10-18"> 1272. 18. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. stadfæster kong Abels overdragelse af patronatsretten i Brede
                  kirke til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati et conuentui
                  monasterii de Loco Dei Cisterciensis ordinis, Ripensis diocesis, salutem et
                  apostolicam benedictionem. ♦ Iustis petentium desideriis dignum est nos facilem
                  prebere consensum, et uota que a rationis tramite non discordant effectu
                  prosequente complere. ♦ Sane uestra petitio nobis exhibita continebat, quod clare
                  memorie, Abel rex Datiæ ius patronatus, quod in ecclesia de Bredwath Ripensis
                  diocesis habebat, uobis et monasterio uestro pia et prouida liberalitate donauit,
                  prout in literis regiis inde confectis eiusdem regis sigillo munitis plenius
                  dicitur contineri, ad id diocesani episcopi accedente consensu. ♦ Nos itaque
                  uestris supplicationibus inclinati, quod ab eodem rege pie et prouide factum est,
                  in hac parte ratum et gratum habentes, id auctoritate apostolica confirmamus, et
                  presentis scripti patrocinio communimus. ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre confirmationis infringere, uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si
                  quis autem hoc attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis dei, et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. ♦ Datum apud Urbem
                  Ueterem xv kalendas nouembris pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Bredwath] Bredtwath Aa1. 10 episcopi] mgl. Aa1. 14 temerario)] temeraria
                  Aa1.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: cf. Dipl. Dan. II 1 nr. 61. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Sønner, Abbeden og det
                  menige Konvent i Løgumkloster af Cistercienserordenen i Ribe Stift med den
                  apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden Indvending giver vort Samtykke til de bedendes
                  berettigede Bønner og opfylder de Ønsker, der ikke afviger fra Fornuftens Vej, saa
                  de naar at virkeliggøres. I den Ansøgning, I har forebragt os, udtales, at Abel,
                  Danmarks Konge, salig Ihukommelse, fromt og klogt har skænket Eder og Eders
                  Kloster den Patronatsret, som han havde til Brede Kirke i Ribe Stift<ref target="drb1"/>, saaledes som det siges at staa udførligere i Kongens Brev
                  desangaaende, der er bekræftet med samme Konges Segl, idet Stiftsbispen gav sit
                  Samtykke dertil. Idet vi altsaa bøjer os for Eders Bønner, erklærer vi det, som af
                  samme Konge fromt og klogt er gjort i denne Sag, for rimeligt og rigtigt og
                  bekræfter det med vor apostoliske Myndighed og styrker det ved dette Brevs Værn.
                  Intet Menneske maa bryde dette vort Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig
                  Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge det, skal han
                  vide, at han derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle
                  Petrus1 og Paulus' Vrede. Givet i Orvieto den 18. Oktober 1272 i vort Pontifikats
                  1. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520405001'&gt;61&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
