<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12720602001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12720602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">183</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. K. III Kl. zum heil. Kreuz. Perg. 25,5 × 15 (plica
                  3,1). Margretes segl af rødt voks i rød-blaa silkesnor, DKS. nr. 16, beskadiget.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 146. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. II 430 nr. 1251 – Reg. Dan. nr. 1206*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484021.webp">2. rk. II nr. 183</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510722.webp">II:2 nr. 183</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 183. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-06-02"> 1272. 2. juni 
               <note>
                  <p> En forfalsket udfærdigelse af dette brev findes i afskr. fra 18. aarh. (Schwerin,
                  Regierungs-Bibl.). Den indeholder et transsumpt af det uægte Margretebrev 1270 22.
                  september Reg. Dan. nr. 1194* og afviger noget fra A. – <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV
                  942; Mekl. UB. II 431 efter nr. 1251 – Reg. Dan. nr. 1206*. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete af Danmark skænker landsbyen Schmarl til Hellig Kors'
                  nonnekloster i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> M. dei gracia Danorum Slauorumque regina. uniuersis Christi fidelibus ad quos
                  presens scriptum peruenerit salutem in omnium saluatore. ♦ Ne gestarum rerum
                  composicio processu temporis euanescat et pereat. discretorum prudencia solet eas
                  per litteras eternare. ♦ Hinc est quod scire uolumus presentes et posteros non
                  latere quod nos ad honorem domini nostri lesu Christi. ob remedium anime nostre.
                  claustro sanctimonialium sancte crucis in Rostoc. uillam nostram que dicitur
                  Smerdele in uulgari. sub dominio dilecti consanguinei nostri domini Uoldemari de
                  Rostoc sitam culturam quatuor continentem aratrorum. cum attinenciis suis
                  uniuersis. tam in agris. pratis. pascuis. siluis. aquis. seu pisscaturis. quam in
                  decimis et exactionibus. ac aliis quibus cumque censceantur uocabulis uel
                  nominibus que nostri iuris sunt in eadem <pb facs="4484022"/>iure perpetuo
                  contulimus possidendam. et per omnia pro sue libitu uoluntatis libere
                  dissponendam. ordinandam. et prout melius poterit ad usum suum ampliandam. ♦ In
                  cuius rei testimonium presentes litteras claustro contulimus memorato sigilli
                  nostri appensione roboratas. ♦ Datum Nykoping. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. lxxii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  die asscensionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 M. = Margareta. 32 censceantur= censeantur. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, til alle troende kristne,
                  der ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> For at Handlinger og Tildragelser ikke skal glemmes og gaa til Grunde i Tidens
                  Løb, plejer gode Mænd i deres Visdom at forevige dem med Breve. Derfor ønsker vi,
                  at nulevende skal vide og tilkommende ikke være uvidende om, at vi til Ære for vor
                  Herre Jesus Kristus og til Frelse for vor Sjæl til det hellige Korses Nonnekloster
                  i Rostock har overdraget vor Landsby, som paa Folkemaalet kaldes Schmarl, liggende
                  under vor elskede Frændes, Herr Valdemar af Rostocks, Herredømme, og som har <pb facs="4510723"/> Jord til fire Ploves Drift, med hele dens Tilliggende, saavel
                  Ager, Eng, Græsgang, Skov, Vand og Fiskevand som Tiender og Afgifter og alt andet,
                  med hvad Ord og Navn det end kan nævnes, og som er vor Ret i samme Landsby, at
                  besidde med evig Ret, at styre frit og raade over i alt, saaledes som de finder
                  for godt, og at udvide til deres egen Gavn, saaledes som de bedst kan det. Til
                  Vidnesbyrd herom har vi givet dette Brev til det nævnte Kloster under vort Segls
                  Værn. Givet i Nykøbing i det Herrens Aar 1272 paa Kristi Himmelfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
