<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12721018003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12721018003</idno>
            <idno type="dd_serialno">195</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1273 30. april, nr. 211, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Løgumbogen p. 285. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 122; Bull. Dan. 584 nr. 707 – Reg. Dan. nr. 1215; Potthast
                  nr. 20627.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484029.webp">2. rk. II nr. 195</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510729.webp">II:2 nr. 195</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 195. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1272-10-18"> 1272. 18. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 10. paalægger provst Grumme i Slesvig at forsvare Løgum kloster mod
                  krænkelse af dets privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei dilecto filio &lt;. .&gt; preposito
                  ecclesiæ Slessuicensis salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Sub religionis
                  habitu uacantibus studio pie uitæ, ita debemus esse propitii, quod in diuinis
                  beneplacitis exequendis, malignorum non possint obstaculis impediri. ♦ Cum itaque
                  dilecti filii abbas et conuentus monasterii de Loco Dei Cisterciensis ordinis
                  Ripensis dyocesis, a nonnullis, sicut accepimus, qui nomen domini in uacuum
                  recipere non formidant, diuersas patiantur iniurias et iacturas, nos uolentes
                  eorundem abbatis et conuentus prouider&lt;e&gt; quieti, et peruersorum conatibus
                  obuiare, discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatenus ipsos abba-<pb facs="4484030"/>tem et conuentum fauoris oportuni presidiis prosequens, non
                  permittas eos contra indulta priuilegiorum apostolice sedis ab aliquibus indebite
                  molestari molestatores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo. non obstante si aliquibus a sede apostolica sit indultum, quod
                  interdici, suspendi uel excomunicari non possint per literas apostolicas, que de
                  indulto huiusmodi plenam et expressam non fecerint mentionem, attentius
                  prouisurus, ut de hiis que causæ cognitionem exigunt, et que indulta huiusmodi non
                  contingunt te nullatenus intromittas, ♦ Nos enim si secus presumpseris tam
                  presentes literas, quam processum, quem per te illarum auctoritate haberi
                  contigerit, omnino carere uiribus ac nullius fore decernimus firmitatis. ♦
                  Huiusmodi ergo mandatum nostrum sic sapienter et fideliter exequaris ut eius fines
                  quomodolibet non exedas, presentibus post triennium minime ualituris ♦ Datum apud
                  Urbem Ueterem xv kalendas nouembris pontificatus nostre anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 23(..)= Grummoni] mgl. ms. 30 prouider(e)] prouideri ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin elskede Søn, Provst (Grumme) ved
                  Slesvig Kirke, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <pb facs="4510730"/>
            <p> Dem, der iført deres Ordensdragt beflitter sig paa at leve et fromt Liv, bør vi
                  vise en saadan Naade, at der — naar de udfører Guds Vilje — ikke skal kunne lægges
                  dem Hindringer i Vejen fra slette Menneskers Side. Da nu nogle, som ikke betænker
                  sig paa at tage Herrens Navn forfængeligt, tilføjer vore elskede Sønner Abbeden og
                  det menige Konvent i Løgumkloster af Cistercienserordenen i Ribe Stift mangfoldige
                  Overgreb og Tab, efter hvad vi har erfaret, vil vi sørge for samme Abbeds og
                  menige Konvents Ro og imødegaa de rænkefuldes Anslag, hvorfor vi ved denne
                  apostoliske Skrivelse paalægger Dig, vise Broder, at bistaa og værne Abbeden og
                  det menige Konvent med Din Naades Gunst og ikke at lade dem fortrædiges paa
                  utilbørlig Maade imod de af det apostoliske Sæde tilstaaede Privilegier, idet Du
                  med Udelukkelse af Appel tugter alle, som fortrædiger dem, med Kirkens Straf,
                  uanset om det er bevilget nogle af det apostoliske Sæde, at der ikke kan lyses
                  Interdikt, Suspensionsdom eller Ban over dem ved et apostolisk Brev, der ikke
                  udtrykkelig omtaler denne Bevilling, og idet Du omhyggeligt sørger for ikke at
                  befatte Dig med de Ting, der kræver en Retskendelse og ikke angaar saadanne
                  Privilegier. Thi hvis Du vover at handle anderledes, erklærer vi, at saavel dette
                  Brev som den Proces, Du maatte iværksætte i Kraft af dette, skal være uden
                  Retsvirkning og ikke have nogen Gyldighed. Dette vort Paabud skal Du udføre med
                  saadan Klogskab og Troskab, at Du ikke paa nogen Maade overskrider dets Grænser,
                  idet nærværende Skrivelse ikke paa nogen Maade skal have Gyldighed efter tre Aar.
                  Givet i Orvieto den 18. Oktober i vort Pontifikats 1. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
