<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640701001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">433</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 29 f.324v. ep. 474. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. I 422 nr. 498; Bull.Dan. 487 nr. 614 — Reg.Dan. nr. 1107*;
                  Reg.d'Urbain IV ed. Guiraud III 446 nr. 2660; Potthast nr. 18967.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483346.webp">2. rk. I nr. 433</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 433</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 433. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-07-01"> 1264. 1. juli 
               <note>
                  <p> Dipl.Svec. og herefter Reg.Dan. har datum: 7. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. bemyndiger bisperne Niels af Viborg og Tyge af Aarhus til at
                  overdrage subdiakonen Peder et kanonikat og en præbende i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483347"/> &lt;..&gt; Wibergensi et .. Arusiensi episcopis. ♦ Uolentes
                  dilectum filium Petrum subdiaconum Lundensem nullum sicut asserit ecclesiasticum
                  beneficium assecutum obtentu dilecti filii fratris Hermanni de ordine predicatorum
                  capellani et penitentiarii nostri nobis pro eo humiliter supplicantis et laudabile
                  testimonium perhibentis deipsofauore prosequi gratiespecialis/ fraternitati uestre
                  per apostolica scripta mandamus. quatinus eundem subdiaconum dummodo sit ydoneus
                  et aliud canonicum non obsistat in ecclesia Lundensi recipi facientes auctoritate
                  nostra in canonicum et in fratrem uos uel alter uestrum sibi de prebenda siqua
                  ibidem uacat ad presens uel quamprimum ad id obtulerit se facultas prouidere
                  curetis. non obstante statuto de certo canonicorum numero iuramento confirmatione
                  sedis apostolice seu quacumque firmitate uallato uel si pro aliis ibidem scripta
                  nostra direximus/ quibus nolumus auctoritate presentiumpreiudiciumgenerari/seu si*
                  archiepiscopo et capitulo Lundensibus a sede apostolica sit indultum quod ad
                  receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur quodque ad id compelli aut
                  excommunicari suspendi uel interdici non possint per litteras sedis ipsius non
                  facientes plenam et expressam de indulto huiusmodi mentionem uel qualibet dicte
                  sedis indulgentia per quam effectus presentium impediri ualeat uel differi et de
                  qua in nostris litteris mentio fieridebeatspecialis. contradictores auctoritate
                  nostra (percensuram ecclesiasticam appellatione postposita) compescendo. ♦ Datum
                  apud Urbemueterem kalendas iulii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 &lt;..&gt; = Nicolao. </p>
               <p> — .. = Tuconi. </p>
               <p> 13 si, archiepiscopo] si .. archiepiscopo ms. </p>
               <p> 19 contradictores auctoritale nostra etcetera usque compescendo ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Niels, Biskop af Viborg, og Tyge, Biskop af Aarhus. Vi ønsker at bevise
						vor elskede Søn Peder, Subdiakon i Lund, som anfører, at han ikke har
						opnaaet at faa noget gejstlige Embede, vor særlige Naade og Gunst af Hensyn
						til vor elskede Søn, Broder Herman af Dominikanerordenen, vor Kapellan og
						Pønitentiar, der ydmygt gaar i Forbøn for ham og giver ham et rosende
						Vidnesbyrd. Derfor paalægger vi Eder, vore Brødre, ved denne apostoliske
						Skrivelse, at I eller en af Eder paa vore Vegne lader denne Subdiakon optage
						som Kannik og Broder i Lundekirken, forudsat at han er egnet dertil, og
						ingen anden kanonisk Bestemmelse stiller sig hindrende i Vejen, og at I
						giver ham Provision paa en Præbende, hvis nogen for Tiden er ledig
						sammesteds, eller saa snart Lejlighed byder sig. I skal gøre dette uanset
						Bestemmelsen om et begrænset Antal Kanniker, selvom den er styrket ved Ed,
						ved det apostoliske Sædes Bekræftelse eller enhver anden Sikkerhed, uanset
						om vi har udsendt vore Skrivelser til Gavn for andre sammesteds, hvori vi
						erklærer som vor Vilje, at der ikke ved dette Brev skal ske Indgreb i deres
						Ret, uanset om det er bevilget Ærkebispen og Kapitlet i Lund af det
						apostoliske Sæde, at de ikke skal være pligtige at modtage nogen eller finde
						sig i nogens Provision, og at de ikke kan tvinges der<pb facs="4510491"/>til
						eller rammes af Banlysning, Suspension eller Interdikt ved Brev fra samme
						Sæde, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt omtaler denne Bevilling, endelig
						uanset enhver Begunstigelse af dette Sæde, der kan hindre dette Brevs
						Virkning eller blot udsætte den, og som vi særlig bør omtale i vort Brev,
						idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf tugter alle Overtrædere med
						Udelukkelse af Appel. Givet i Orvieto den 1. Juli i vort Pontifikats 3. Aar.
					</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
