<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640711001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640711001</idno>
            <idno type="dd_serialno">436</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 29 f.205r. ep. 1027. I margen <hi rend="italic">beneficium
                     potest transire</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 490 nr. 617 — Reg.d'Urbain IV ed. Guiraud III 316 nr. 1977.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483349.webp">2. rk. I nr. 436</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 436</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 436. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-07-11"> 1264. 11. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. bemyndiger prioren i Hundslund kloster til at overdrage subdiakonen
                  Mads fra Rubjerg det ledige præstekald i Taars, Børglum stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .. priori de Hun&lt;sl&gt;und Burglanensis diocesis. ♦ Constitutus in presentia
                  nostra dilectus filius Mathias de Robiergh subdiaconus Burglanensis diocesis nobis
                  humiliter supplicauit. ut cum ipse sicut asserit nullum sit ecclesiasticum
                  beneficium assecutus/ prouideri sibi de benignitate apostolica mandaremus. ♦ Licet
                  autem clericus ipse/ quem (per dilectum filium magistrum Petrum archidiaconum
                  Bruliensem in ecclesia Agennensi socium dilecti filii magistri) Michaelis sancte
                  Romane ecclesie uicecancellarii examinari fecimus diligenter inuentus dicatur
                  fuisse in litteris competenter ydoneus ad ecclesiasticum beneficium obtinendum.
                  quia tamen nobis non constitit de uita et conuersatione ipsiuset Burglanensis
                  ecclesia pastoredicaturuacare/ad presens/mandamusquatinus (circa uitam et
                  conuersationem eiusdem clerici inquisitione diligenti premissa si eum uite
                  laudabilis et honeste conuersationis esse repereris et alias non sit beneficiatus
                  aliudque canonicum non) obsistat/ ei ecclesiam de Thorse curam animarum habentem
                  predicte diocesis que sicut dicitur tanto tempore iam <pb facs="4483350"/> uacauit
                  quod ad nos est ipsius collatio/ iuxta Lateranensis statuta concilii legitime
                  deuoluta/ auctoritate nostra per te uel per alium conferre procures/ inducens eum
                  in ipsius corporalem possessionem et defendens inductum/ amoto ab ea quolibet
                  illicito detentore. contradictores (huiusmodi per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita) compescendo. non obstante si aliquibus a sede apostolica
                  sit indultum quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per litteras
                  apostolicas que de indulto huiusmodi plenam et expressam non fecerint mentionem. ♦
                  Uolumus autem/ quod idem clericus prout requiret onus predicte ecclesie se faciat
                  statutis temporibus promoueri et personaliter resideat in ecclesia supradicta. ♦
                  Alioquin huiusmodi gratia nullius penitus sit momenti. ♦ Datum apud Urbemueterem.
                  v. idus iulii. anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Hun(slyund] Hunfund ms. </p>
               <p> — Burglanensis] Burgulanensis ms. </p>
               <p> 17 Burglanensis] Burgulanensis ms. </p>
               <p> 20 quem etcetera ut supra usque Michaelis ms. </p>
               <p> 25 Burglanensis] Burgulanensis ms. </p>
               <p> — quatinus etcetera ut in proxima usque obsistat ms. </p>
               <p> 4 contradictores etcetera usque compescendo ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: ec. 2 X de concessione prebende et ecclesie III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til .., Prior i Hundslund Kloster, Børglum Stift. I vor Nærværelse har vor
						elskede Søn, Subdiakonen Mads fra Rubjerg i Børglum Stift, ydmygt ansøgt os
						om, at vi med apostolisk Velvilje vilde drage Omsorg for at han blev
						forsynet med et kirkeligt Embede, da han siger, at han ikke har opnaaet
						noget saadant. Skønt nu denne gejstlige Mand, som vi har ladet flittigt
						prøve af vor elskede Søn, Magister Petrus<ref target="drb1"/>, Ærkedegn af
							<pb facs="4510493"/> Briellois i Agen Kirke, som er nært knyttet til vor
						elskede Søn, Magister Michael, den hellige romerske Kirkes Vicekansler,
						siges at være befundet tilstrækkeligt duelig i boglig Kundskab til at faa et
						kirkeligt Embede, paalægger vi Dig, — da vi ikke kender nok til hans Levned
						og Vandel, og da Kirken i Børglum for Tiden siges at staa uden Hyrde, — at
						anstille en omhyggelig Undersøgelse af denne gejstliges Levned og Vandel.
						Hvis Du derefter finder, at hans Levned er rosværdigt og hans Vandel
						hæderlig, at han ikke har noget andet Embede, og ingen anden kanonisk
						Bestemmelse træder hindrende i Vejen derfor, da skal Du paa vore Vegne selv
						eller ved en anden i ovennævnte Stift overdrage ham Kirken i Taars, som har
						Sjælesorg og siges at have staaet ledig saa længe, at dens Overdragelse
						efter Laterankonciliets Bestemmelser<ref target="drb2"/> lovligt er
						tilfaldet os, indføre ham i den faktiske Besiddelse<ref target="drb3"/> af
						den og derpaa tage ham i Dit Værn, efter at have fjernet enhver uretmæssig
						Indehaver fra den, idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf tugter
						Overtræderne med Udelukkelse af Appel, uanset om nogle har faaet bevilget af
						det apostoliske Sæde, at de ikke kan rammes af Interdikt, Suspension eller
						Banlysning ved Brev fra samme Sæde, som ikke fuldstændigt og udtrykkeligt
						omtaler denne Bevilling. Vi vil, at denne gejstlige Mand, saaledes som det
						byrdefulde Hverv, denne Kirke paalægger ham, forlanger det, paa de fastsatte
						Tidspunkter lader sig forfremme og personlig residerer i ovennævnte Kirke.
						Ellers skal denne Naadesbevisning være helt ugyldig. Givet i Orvieto den 11.
						Juli i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631212001'&gt;405&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640715001'&gt;437&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530717001'&gt;111&lt;/a&gt; Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
