<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640401001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">421</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 928. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. I 718 — Reg.Dan. nr. 1097; Rep. nr.
                  329.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483332.webp">2. rk. I nr. 421</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 421</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 421. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-04-01"> 1264. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus meddeler Agnes, kong Erik 4. Plovpennings datter, at han
                  efter nøje prøvelse intet finder til hinder for at efterkomme hendes ønske om
                  oprettelse af et kloster i Roskilde stift og giver hende pavelig bemyndigelse til
                  klosterstiftelsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Thucho diuina miseratione Arusiensis episcopus. nobili domine et in dilecto dei
                  filio dilectissime, quondam illustris regis Erici filie salutem presentem et
                  eternamin domino. ♦ Benedictus sit in secula magni consilii angelus qui suo tam
                  dulci tamque salubri ad hoc uos alexit instinctu ut abiectis seculi pompis et
                  spurcitiis que suos inflant et inquinant sectatores tanquam agna ueri agni, sancte
                  Agnetis firmiter proponatis agnina uestigia imitari, que illi soli seruans fidem
                  cuius pulchritudinem cæli stupent luminaria, cum angelisimmo cumipso sponso suo,
                  angelorum domino, exultabit merito sine fine, super quo uestro proposito ac
                  deuotione exhilaratus dominus et pater christianitatis summus <pb facs="4483333"/>
                  pontifex nobis suas direxit literas in hec uerba. ♦ Urbanus episcopus (<hi rend="italic">etc. =
                     nr. <ref target="_" type="link">385</ref>
               </hi>) . ♦ Cumque pro executione iniuncti nobis mandati uiris discretis et honestis
                  dominis Benedicto decano et Petro preposito Roskildensibus auctoritate apostolica
                  iniunxerimus, quatinus accitis secum gardiano fratrum minorum, fratre Astrodo
                  Frakki ac aliis tam regularibus quam secularibus personis quas ad hoc uiderent
                  utiliter euocandas super articulis in littera apostolica expressis meram et plenam
                  inquirerent ac nobis rescriberent ueritatem, ipsi tanquam obedientie filii
                  mandatum nostrum immo apostolicum exequti, nobis sicut in eorum litteris exinde
                  conscriptis euidenter apparet rescripserunt, quod omni qua poterant sollicitudine
                  et diligentia inquirentes nullum inuenerunt obstaculum quominus pium et sanctum
                  uestrum propositum suo possit et debeat effectui mancipari. ♦ Nos igitur iniunctum
                  nobis mandatum apostolicum humiliter et deuote adimplere uolentes et fideli
                  dictorum dominorumtestimonio fidem fiducialiter adhibentes auctoritate nobis
                  commissa uobis ad hoc quod iam diu decreuistis et adhuc decernitis faciendum,
                  secundum traditam nobis formam a sede apostolica plenam et liberam concedimus
                  facultatem, parati nichilominus quantum de iure poterimus ad uestram consolationem
                  et defensionem, quotiens a uobis super hoc fuerimusrequisiti. ♦ Inhibemus
                  nichilominus sub pena excommunicationis, ne quis facto nostro in hac parte obuiare
                  aut uos siue conuentum uestrum ibidem fauente domino adunatum, acin posterum
                  adunandum, presumat aliquatenusindebite perturbare. ♦ Actum Årusii anno domini m.
                  cc. lx quarto, kalendas aprilis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Miskundhed Biskop i Aarhus, til den højbaarne og højtelskede
						Frue i Kristus, Datter af Erik, den fordum høje Konge, Hilsen nu og i al
						Evighed med Gud. </p>
            <p> Lovet være i al Evighed den Visdommens Engel, som ved sin milde og
						frelsebringende Indskydelse lokkede Eder til at kaste Vrag paa denne Verdens
						Tant og Smuds, der opblæser og besmitter sine Tilhængere, og til som Kristi
						sande Lam ufravigeligt at følge i den hellige Agnetes fromme Fodspor, hun
						som satte sin Tro til ham alene, for hvis Skønhed Himlens Stjerner bøjer
						sig, og som med Englene eller rettere med sin Brudgom, Englenes Herre, efter
						Fortjeneste skal juble evindelig. I sin Glæde over denne Eders fromme
						Beslutning har Kristenhedens Herre og Fader Paven rettet følgende Brev til
						os: Urban, Biskop osv. = <hi rend="italic">Nr. <ref target="/books/dipdan/1263/dd_12630630001" type="link">385</ref>
               </hi>. </p>
            <p> Da vi for at udføre det os paalagte Hverv med apostolisk Myndighed har givet
						de gode og hæderlige Herrer Bent, Dekan, og Peder, Provst, begge i Roskilde,
						det Hverv i Forening med Franciskanernes Guardian Broder Aastred Frakki og
						andre baade ordens- og verdensgejstlige Personer, som de ansaa det for
						nyttigt at hidkalde, angaaende de enkelte i Pavens Brev anførte Punkter at
						efterforske den rene og fulde Sandhed og meddele os den skriftligt, har de
						som lydige Sønner udført vort eller rettere det apostoliske Hverv og svaret
						os — som det utvetydigt fremgaar af deres derom handlende Brev<ref target="drb1"/> — at de efter den mest samvittighedsfulde og omhyggelige
						Undersøgelse ikke har fundet nogen Hindring for, at Eders fromme og hellige
						Forsæt kan og bør virkeliggøres. Idet vi saaledes ydmygt og fromt ønsker at
						udføre det os paalagte apostoliske Hverv og fortrøstningsfuldt skænker de
						nævnte Herrers paalidelige Vidnesbyrd vor Tillid, giver vi Eder med den os
						tildelte Myndighed i Kraft af det apostoliske Brev<ref target="drb2"/> fuld
						og fri Tilladelse til at gøre, hvad I forlængst har besluttet og endnu er
							be<pb facs="4510479"/>sluttet paa at gøre, og vi erklærer os desuden
						villige til, forsaavidt Loven tillader det, at støtte og forsvare Eder, saa
						tit I maatte bede os derom. Vi forbyder ydermere under Straf af kirkelig
						Banlysning, at nogen drister sig til at trodse vor Handling i denne Sag
						eller i nogen Maade paa utilbørlig Vis at hindre Eder eller Eders menige
						Konvent, som med Guds Gunst er forenet eller i Fremtiden vil blive forenet
						sammesteds. Forhandlet i Aarhus i det Herrens Aar 1264 den 1. April. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ikke bevaret. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. det vidimerede Brev. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
