<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12640816001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12640816001</idno>
        <idno type="dd_serialno">439</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 13. Perg. 31,5 × 12,5 (plica 1,3).
                  Oprindelig 18 segl, heraf er følgende enkeltsegl, alle af ufarvet voks i
                  perg.remme, bevarede. 1: Dronning Margretes, DKS. 16; 2: bisp Niels af Viborgs,
                  DGS. 668; 3: bisp Tyge af Aarhus', DGS. 727; 4: grev Ernst af Gleichens, DAS. 10;
                  6: Johannes Genvejrs, DAS. 22; 7: Anders Palnesens, DAS. 23; 8: Anders Mundskænks,
                  DAS. 17; 9: Jon Lilles, DAS, 24; 10: Absalon Andersens, DAS. 25; 11: Strange
                  Andersens, DAS. 26; 13: Mads af Flaarup, kongens drosts, DAS. 27; 18: Peder
                  Nielsens, DAS. 28. Paa seglremmen til det nu tabte segl nr. 17 staar: Brachlaas
                  Niklesen — Fire udaterede vidisser: Aa (= nr. <ref target="_12640816002" type="link">440</ref>) — Ab (=nr. 441) — Ac (= nr. <ref target="_12640816004" type="link">442</ref>) — Ad (= nr. <ref target="_12640816005" type="link">443</ref>). </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 102. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lub. UB. I 265 nr. 277 — Reg.Dan. nr. 1109*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483352.webp">2. rk. I nr. 439</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510495.webp">II:1 nr. 439</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 439. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-08-16"> 1264. 16. august 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Rostock </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Dronning Margrete tillader, at Lübecks borgere, som lider skibbrud i Danmark, kan
                  bjerge deres gods frit og uhindret. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483353"/> M. dei gratia Danorum Sclauorumque regina. omnibus presentes
                  litteras inspecturis. salutem in uero salutari. ♦ Constare uolumus uniuersis. quod
                  nos. habito meliorum regni nostri consilio. dilectis nobis ciuibus Lybicensibus.
                  ex parte dilecti filii nostri domini regis et nostra hanc gratiam fecimus
                  specialem. quod si infra terminos regni Dacie. casu infortuito naufragium
                  patiantur. et bona eorum que wræk uulgariter dicuntur. ad littora deuenerint. casu
                  quocumque contingente. dicta bona omnia. et singula. libere habeant et disponant.
                  pro sue beneplacito uoluntatis. ♦ Prohibemus igitur districte per gratiam eiusdem
                  domini regis et nostram. ne quis aduocatorum uel quisquam alius. si casus
                  predictus acciderit. dictis ciuibus uel eorundem nuntiis contra hanc gratiam eis
                  indultam preiudicium. iniuriam. uel aliquam molestiam super dictis bonis
                  recolligendis facere presumat uel audeat quoquo modo. ♦ Quod siquis aliqua
                  temeritate confidens. attemptauerit. leges et iura patrie infringendo. regiam
                  proculdubio non effugiet ultionem. ♦ Ut autem hec gratia eis concessa stabiliter
                  perseueret et ab aliquo non possit processu temporis irritari. presentes litteras
                  sigillis. nostro. et subscriptorum dominorum qui presentes aderant. uidelicet.
                  uenerabilium patrum. Nicholai Wibergensis. domini regis cancellarii et Tukonis
                  Arusiensis. episcoporum. Ernesti comitis de Glyghæn. Ebbonis filii Ugoti. quondam
                  marscalci. Iohannis Genwæther. quondam dapiferi. Andree Palni sun. Andree
                  pincerne. Ioon Litlæ. prefecti Lundensis. Absalonis Andræs sun. et Strangonis
                  fratris sui. Thorberni Saxi sun. Mathei de Florthorp domini regis dapiferi.
                  Gregorii de Skania. Nicholai Øndær sun. Petri Pannæ. Barth Haas. et Petri Niclæs
                  sun. sigillari fecimus in testimonium sufficiens et cautelam. ♦ Datum Roszstok.
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>. iiii<hi rend="sup">o</hi>. in crastino assumptionis beate uirginis
                  Marie. </p>
        <div type="app">
          <p> 5 M. = Margareta] Marg. Aa. </p>
          <p> 8 domini) mgl. Ab. </p>
          <p> 10 wræk]) werck Aa. Ac. </p>
          <p> — wrækuulgariter] uulgariterwerk Ab. Ad. </p>
          <p> 16 recolligendis] recolendis Ab. Ad. </p>
          <p> 22 Glyghæn)] Glichen Aa. Ab. Ac. Ad. </p>
          <p> 23 Genwæther] Genwater Aa. Ac. Genwather Ab. Ad. </p>
          <p> 24 Palni] Palm Aa. </p>
          <p> — Litlæ] Litle sun Ab. sun overstr. Ad. </p>
          <p> — Absalonis] Absalone Ad. </p>
          <p> 25 Andræs] Andreas Ac. Ad. </p>
          <p> — Saxi] Sexi Ab. Ad. </p>
          <p> — Florthorp] Florthdorp Aa. Flortdorp Ab. Ad. Florthorpe Ac. </p>
          <p> 26 Øndær)] Enden sun Aa. Ab. Ad. Ender sun Ac. </p>
          <p> 27 Barth] Baath Ac. </p>
          <p> — Haas] Baas Aa. Ab. Ad. </p>
          <p> — Niclæs] Nychas Aa. Niclas Ab. Ad. Nichers Ac. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p><pb facs="4510496"/> Margrete, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning,
						til alle, der ser dette Brev, Hilsen med den rette Saliggører. </p>
        <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for alle, at vi med Raad af vort Riges
						bedste Mænd paa vor elskede Søn Kongens og paa egne Vegne har tilstaaet vore
						elskede Borgere i Lübeck den særlige Naade, at de, hvis de indenfor vort
						Riges Grænser ved en ulykkelig Hændelse skulde lide Skibbrud, og deres Gods,
						som paa Folkemaalet<ref target="drb1"/> hedder Vrag, maatte blive skyllet op
						paa Strandbredden, hvad der end maatte ske, frit skal have alt det nævnte
						Gods og raade over det efter deres Forgodtbefindende. Vi forbyder strengt
						under Fortabelse af Kongens og vor Naade, at nogen af vore Fogeder eller
						nogen anden Mand, hvis den nævnte Ulykke skulde hænde, drister sig til eller
						vover i nogen Maade at gøre de nævnte Borgere eller deres Udsendinge nogen
						Skade, Uret eller Fortræd under Bjergningen af det nævnte Gods paa Trods af
						den dem tilstaaede Naade. Men om nogen forvovent forsøger dette, idet han
						bryder Lands Lov og Ret, vil han uden Tvivl ikke undgaa vor kongelige Hævn.
						Men for at denne Naade, der er givet dem, uanfægtet kan staa ved Magt og
						ikke i Tidens Løb skal afkræftes af nogen, har vi ladet dette Brev besegle
						med vort Segl og Segl af følgende Herrer, som var nærværende, — nemlig de
						ærværdige Fædre Niels af Viborg, Herr Kongens Kansler, Tyge, Biskop af
						Aarhus, Ernst, Greve af Gleichen, Ebbe Ugodsen, fordum Marsk, Jens Genvejr,
						fordum Drost, Anders Palnesen, Anders Mundskænk, Jon Lille, Gælker i Lund,
						Absalon Andersen, Strange, hans Broder, Torben Saksesen, Mads af Flaarup,
						Herr Kongens Drost, Gregers af Skaane, Niels Øndersen, Peder Pande, Baard
						Haas, og Peder Nielsen, — til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet i Rostock i det
						Herrens Aar 1264 Dagen efter den hellige Jomfru Maries Himmelfart. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> fordi Brevet her midt i den latinske Tekst anvender det danske Ord
						'wræk' (Vrag). </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
