<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12640912001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12640912001</idno>
        <idno type="dd_serialno">444</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.36v. med overskrift <hi rend="italic">Littera domini
                     abbatis Clareuallis ad reginam Dacie</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 285; Script.Min. II 237 — Reg.Dan. nr. 1110.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483355.webp">2. rk. I nr. 444</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510498.webp">II:1 nr. 444</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 444. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-09-12"> [1264] 12. september 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Clairvaux </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Abbed Philip af Clairvaux opfordrer dronning Margrete til at beskytte Øm kloster
                  mod biskop Tyge af Aarhus. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483356"/> Serenissime ac illustrissime domine sibi in Christo karissime
                  Margarete dei gracia Danorum Sclauorumque regine frater Philippus dictus abbas
                  Clareuallis cum omni reuerencia et honore promtam et deuotam ad beneplacita
                  uoluntatem. ♦ Uenerabiles et in Christo dilecti coabbates nostri filii
                  Clareuallis. &lt;in&gt; uestro dominio constituti de domino T. Arusiensi episcopo
                  lacrimabiliter conqueruntur. quod idem episcopus filiam nostram Øm uidelicet in
                  sua diocesi constitutam multipliciter afficiens et afligens ipsam in libertatibus
                  suis et priuilegiis ab appostolica sede concessis et decimis prediorum
                  parrochialibus eciam ecelesiis ad dictum monasterium spectantibus ac aliis
                  diuersis modis contra deum et iusticiam inquietat priuilegia infringendo
                  procurationes indebite extorquendo decimas prediorum et noualium iam legitime
                  prescriptas iniuste expetendo. ecclesias intercludendo. possessiones et allodia
                  irreuerenter inuadendo. iumen&lt;t&gt;a diripiendo fratribus dicti loci minas et
                  uerbera inferendo ac aliis diuersis grauaminibus ipsos multipliciter infestando
                  que nimis longum esset tenore presencium enarrare. ♦ Quapropter regiam uestram
                  magnificenciamimploramus humiliter et attente. quatinus intuitu dei ac
                  uestrereuerencia Clareuallis que semper aput dominationem uestram locum uestri
                  gracia optinuit singularem dicte abbacie ceterisque nostre generationis
                  monasteriis in regno uestro fundatis in suis afflictionibus contra dictum
                  episcopum specialiter etipsius machinationes et insultus manum consilii fauoris et
                  auxilii opponatis. dictum episcopum sub optentu gracie uestre monentes et
                  efficaciter inducentes ut a prefatis grauaminibus et aliis consimilibus desistere
                  non obmittat. tantum super hiis si placet/ facientes quod exinde uobis aput deum
                  accrescat meritum et nos qui uestri sumus uobis teneamur ad graciarum multiplices
                  acciones. ♦ Ualeat bene et diu uestra magnificentia sicut uolumus et oramus. ♦
                  Datum Clareuallis. feria vi<hi rend="sup">o</hi>. post natiuitatem uirginis
                  gloriose. </p>
        <div type="app">
          <p> 6 beneplacita] herefter domini Gertz, cf. Eccl. 41,6. </p>
          <p> 7 (in)] Gertz. mgl. ms. </p>
          <p> 8 T. = Tucone. </p>
          <p> 16 iumen&lt;t)a] iumenda ms. </p>
          <p> 20 uestri gracia] uestre gracie Gertz. </p>
          <p> 23 opponatis] apponatis Gertz. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Broder Filipl), kaldet Abbed af Clairvaux, bevidner overfor den ophøjede,
						højbaarne og højtelskede Frue i Kristus Margrete, af Guds Naade de Danskes
						og Venders Dronning, villig og hengiven Lydighed med al Ærbødighed og Hæder. </p>
        <p> Vore ærværdige og elskede Medabbeder i Kristus, Sønner af Clairvaux, i Eders
						Rige klager ynkværdigt over Herr Tyge, Biskop af Aarhus, fordi han paa
						mangfoldige Maader hjemsøger og nedbøjer vort Datterkloster Øm i hans Stift,
						idet han krænker det med Hensyn til de af Pavestolen tilstaaede Friheder og
						Privilegier, Tienderne af deres Gods, Sognekirkerne, der ligger under det
						nævnte Kloster, og paa mange andre Maader — paa Trods af Gud og
						Retfærdighed, derved at han bryder Privilegierne, aftvinger Klosteret
						uretmæssigt Gæsteri, ulovligt kræver Tiender, som de <pb facs="4510499"/>
						har Hævd paa, af gammelt og nyt Gods<ref target="drb2"/>, lukker Kirkerne,
						skamløst trænger ind paa Besiddelser og Allodialjord<ref target="drb3"/>,
						berøver dem deres Trækdyr, udsætter Brødrene i det nævnte Kloster for
						Trusler og Overlast og plager dem paa mange Maader med forskellige andre
						Tynger, som det vilde føre for vidt at omtale i dette Brev. </p>
        <p> Derfor bønfalder vi Eder, høje Dronning, ydmygt og indtrængende om, at I —
						med Tanke paa Gud og af Ærbødighed for Clairvaux, der altid ved Eders Naade
						har fundet en særlig Plads hos Eder, mægtige Dronning, — til Forsvar for det
						nævnte Abbedi og de øvrige Klostre af vor Stamme<ref target="drb4"/> i Eders
						Rige under deres Hjemsøgelser og i Særdeleshed mod den nævnte Biskop og hans
						Rænker og Overgreb, vil yde Eders Raad, Gunst og Bistand, idet I under Eders
						Naades Fortabelse formaner Bispen og virksomt tilskynder ham til at afstaa
						fra de nævnte Tynger og andet lignende, og idet I i denne Sag — om I synes —
						handler paa en saadan Maade, at I derved kan vokse i Fortjeneste hos Gud, og
						vi, som er Eder hengivne, kan føle os forpligtede til paa mangfoldige
						Maader, at vise vor Taknemmelighed. Gid Eders Højhed maa leve vel og længe,
						det er vort Ønske og vor Bøn. Givet i Clairvaux Fredag efter den glorrige
						Jomfrus Fødsel. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Filip 1., Abbed i Clairvaux 1262-1272. </p>
            <p n="drb2"> der skelnes mellem gammelt og nyt Gods, fordi det nye Gods dvs. det
						Gods, Cistercienserne havde erhvervet efter Generalkapitlet og
						Generalkonciliet 1215, ikke var tiendefrit paa samme Maade som det tidligere
						erhvervede Gods, se fx. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb3"> betegner den Jord, som Besidderen ejer med fuld Ejendomsret, og som
						er uden Afgifter, i Modsætning til den Jord, over hvilken han kun har
						Brugsret, navnlig som Len. </p>
            <p n="drb4"> foruden Øm, der var et Datterkloster af Vitskøl, hørte Esrom, Sorø,
						Ås, Knardrup og Ryd til Clairvauxlinien, medens fx. Herrisvad, Løgum og Tvis
						hørte til Citeauxlinien. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
