<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640210001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">418</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 284 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 930. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 326 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483330.webp">2. rk. I nr. 418</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 418</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 418. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-02-10"> 1264. 10. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agnes, datter af kong Erik 4. Plovpenning, erklærer, at hun af egen fri vilje
                  indtræder i dominikanerordenen, og at hun efter samraad med dronning Margrete har
                  skænket sine ejendomme til Agnete klostret i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis. Agnes domini Erici quondam regis Dacie
                  filia in domino salutem. ♦ Uniuersitati uestre manifesta protestatione declaro me
                  non ab homine neque per hominem, sed inspiratione diuina concepto proposito domino
                  seruiendi emisso in manus uenerabilis patris fratris Achonis prioris prouincialis
                  Dacie castitatis uoto, elegisse domino famulari in ordine sororum fratrum
                  predicatorum per dominum apostolicum confirmato et autenticato, et in diuersis
                  mundi partibus iam multiplicato eiusdem ordinis habitu suscepto. ♦ Sanctissimi
                  quoque patris domini pape Urbani adiuta gratia et solatio confortata, illustris
                  etiam domini Margarete, regine Dacie roborata subsidio, instructa consilio, locum
                  elegi in quo et nunc claustrum edificari uolui quem dicta domina regina ad hoc
                  assignauit, iure communi legittimatum, dotans predictum locum de bonis meis
                  quecunque me iure hereditario contingunt, habens disponendorum eorundem bonorum
                  liberam facultatem, professione nondum facta, eligens sub cura magistri ordinis
                  predicti et prioris prouincialis memorati cum dilectis sororibus nunc uocatis
                  mecum a domino et uocandis in loco in quo nunc claustrum edificatur beate Agnetis
                  uirginis et martyris patrocinio dedicandum, eiusdem ordinis subici discipline,
                  secundum regulam beati Augustini, et institutiones sororum ordinis supradicti me
                  cum consororibus meis presentibus et futuris locum prememoratum cum pratis, agris,
                  aquis, molendinis, ortis, ceterisque omnibus eidem loco appropriatis attinentibus
                  adlectis et in posterum adiciendis sedis apostolice protectioni supponens. ♦ In
                     <pb facs="4483331"/> cuiusrei robur et euidentiam presens scriptum sigillo meo
                  et sigillo capituli Roskildensis et communitatis ciuitatis eiusdem feci roborari.
                  ♦ Actum Roskildis anno domini m. cc. lxiiii. quarto idus februarii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Agnes, Datter af Erik, fordum Danmarks Konge, til alle, der ser dette Brev,
						Hilsen med Gud. </p>
            <p> For Eder alle erklærer jeg aabenlyst, at jeg ikke paa menneskelig
						Indskydelse eller efter menneskelig Tilskyndelse, men efter Indgivelse af
						Gud har fattet den Beslutning at tjene Herren og overfor den ærværdige
						Fader, Broder Aage, Provincialprior for Kirkeprovinsen Danmark, har aflagt
						Kyskhedsløfte, hvorpaa jeg har valgt at tjene Herren som Søster i
						Dominikanernes Orden, der er stadfæstet og bekræftet af den hellige Fader og
						allerede udbredt i forskellige af Verdens Egne, og at jeg har antaget
						Ordenens Dragt. Hjulpet af den hellige Fader Pave Urbans Naade og styrket af
						hans Trøst, understøttet af Bistand fra den højbaarne Fru Margrete, de
						Danskes Dronning, og vejledet af hendes gode Raad, har jeg udvalgt det Sted,
						hvor jeg nu ogsaa har besluttet at lade Klosteret opføre, og som Dronningen
						har udpeget til dette Formaal, idet jeg til den nævnte Stiftelse, der er
						hjemlet efter Lands Lov, giver alt det Gods, der tilkommer mig i Kraft af
						Arv, idet jeg har fri Raadighed over det samme Gods, da jeg endnu ikke har
						aflagt Klosterløftet; jeg ønsker — under Varetægt af Magisteren for den
						nævnte Orden og af den nævnte Provincialprior — sammen med mine elskede
						Søstre, der er blevet kaldede af Herren sammen med mig og i Fremtiden vil
						blive kaldede, paa det Sted, hvor det Kloster opføres, der skal vies til den
						hellige Jomfru og Martyr Agnete, at underkastes samme Ordens Tugt, i
						Overensstemmelse med den hellige Augustins Regel og Bestemmelserne for
						Søstrene af samme Orden, og idet jeg giver mig selv og mine Medsøstre nu og
						i Fremtiden tilligemed den nævnte Stiftelse med Eng, Ager, Vand, Møller,
						Haver og alt andet, der er overdraget, hører og ligger til samme Stiftelse
						og i Fremtiden vil blive lagt til den, ind under Pavestolens Beskyttelse.
						Til Styrkelse og Bevis for dette, har jeg ladet dette Brev be<pb facs="4510477"/>kræfte med mit eget, Roskilde Kapitels og Roskilde Stads
						Segl. Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1264 den 10. Februar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
