<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12640707001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12640707001</idno>
        <idno type="dd_serialno">435</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.36r. med overskrift <hi rend="italic">Littera domini
                     Iohannis cardinalis ad pre fatos iudices</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 284; Script.Min. II 236; Bull.Dan. 489 nr. 616 — Reg.Dan. nr.
                  1108.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483348.webp">2. rk. I nr. 435</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510492.webp">II:1 nr. 435</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 435. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-07-07"> 1264. 7. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Orvieto </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kardinal Johannes beder abbederne i Ringsted og Næstved samt dominikanernes
                  provincialprior for Danmark om at give Øm kloster en retfærdig dom. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Frater Iohannes miseratione diuina Portuensis et sancte Rufine episcopus.
                  honestis et religiosis uiris amicis suis in Christo carissimis . &lt;.&gt; priori
                  prouinciali fratrum predicatorum regni Dacie. et .. de Rinkstadio et .. de
                  Nestwæth abbatibus Roskeldensis dyocesis salutem et fraternam in domino caritatem.
                  ♦ Illas preces uobis libenter porrigimus que iusticiam sapiunt et in se continent
                  equitatem. ♦ Cum igitur dilecti nobis in Christo Th. abbas et conuentus monasterii
                  Care Insule Cisterciensis ordinis Arusiensis dyocesis super <pb facs="4483349"/>
                  quibusdam iniuriis etindebitis exactionibus quas uenerabilis frater noster
                  Arusiensis episcopus eisdem et eorum monasterio ac grangiis et ecclesiis infert
                  per se et suos. et inferre incessanter non desinit. uos a summo pontifice iudices
                  optinuerunt. honestatem uestram de qua plene confidimus omni qua possumus
                  affectione rogamus quatinus ad reddendum eis iusticiam cum ad hoc maxime teneamini
                  postquam conmissum est uobis diuini amoris intuitu et precum interuentu nostrarum
                  taliter uos geratis quod primo diuinam promereamini graciam. et nos uobis et
                  uestris monasteriis temporibus oportunis teneamur ad graciarum uberrimas actiones.
                  ♦ Datum aput Urbem Ueterem. nonas iulii pontificatus domini Urbani pape quarti
                  anno tercio. </p>
        <div type="app">
          <p> 25 .&lt;.&gt;]. ms. </p>
          <p> 29 dilecti] herefter et bogst. raderet ud ms. </p>
          <p> — Th. = Thuro. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Broder Johannes, af Guds Barmhjertighed Biskop i Porto og Sta Rufina, til
						sine kære Venner i Kristus, de hæderlige og fromme Mænd .., Provincialprior
						for Dominikanerne i Danmarks Rige, og .., Abbed i Ringsted, og .., Abbed i
						Næstved i Roskilde Stift, Hilsen og broderlig Kærlighed med Gud. </p>
        <p> De Bønner, som vidner om Retfærdighed og i sig selv er rimelige, bevilger vi
						med Glæde. Da vore elskede Sønner i Kristus Thure, Abbed, og det menige
						Konvent i Øm Kloster af Cistercienserordenen i Aarhus Stift har faaet Eder
						indsat som Dommere<ref target="drb1"/> af Paven, i Anledning af nogle
						utilbørlige Krav og Overgreb, som vor ærværdige Broder Bispen i Aarhus,
						personligt og ved sine undergivne tilføjer dem, deres Kloster, Ladegaarde og
						Kirker og ikke aflader med uophørligt at tilføje dem, beder vi Eder, som de
						retskafne Mænd I er, og som vi har fuld Tillid til, indtrængende om, at I —
						i Betragtning af Guds Kærlighed og i Medfør af vore Bønner, da I er særlig
						forpligtede dertil, efter at dette Hverv er blevet betroet Eder, — vil
						forholde Eder saaledes med Hensyn til at skaffe dem deres Ret, at I for det
						første kan gøre Eder fortjent til Guds Naade, og vi ved given Lejlighed kan
						være pligtige at vise Eder og Eders Klostre vor dybeste Taknemmelighed.
						Givet i Orvieto den 7. Juli i Pave Urban 4.s 3. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640522002'&gt;426&lt;/a&gt;. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
