<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12641231107</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12641231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">455</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Archivum Vaticanum, Årmario 31 vol.
                  72 (Marinus de Ebulo's formelbog) f.146v. med overskrift <hi rend="italic">Quod populus recipiat
                     episcopum, qui accusatus ueniens ad curiam recedit licentiatus. R</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 821 nr. 121.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483362.webp">2. rk. I nr. 455</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 455</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 455. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-12-31"> [1264] <note>
                  <p> Da Marinus de Ebulo var vicekansler under Johannes 21 (1276-77), bortfalder
                  muligheden for P. A. Munchs datering af brevet til det 14. aarh., cf. Kirkehist.
                  Saml. I. 1. Den i brevet omtalte bisp R. af Odense kan næppe være nogen anden end
                  Regner, der sammen med Jakob Erlandsen og bisp Peder af Roskilde var kongemagtens
                  erklærede modstandere. Da Urban 4. 1263 gennem legaten Gerhard lod Jakob Erlandsen
                  stævne til Rom for at forsvare sig, cf. 1264 4. apr., er en lignende stævning
                  antagelig tilgaaet Regner — Endnu 1264 30. juni udsteder Regner brev fra Ørkil,
                  men 1266 30. sept. omtales han som død under forfølgelsen af sin ret, cf. Acta
                  Proc. Lit. 93. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. paalægger gejstligheden og menigheden i Odense by og stift at
                  modtage biskop Regner vel og vise ham lydighed, da han er frikendt for de
                  beskyldninger, i anledning af hvilke han var blevet stævnet for pavestolen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483363"/> Clero et populo ciuitatis et diocesis Othoniensium. ♦ Qui
                  disponente patre lu minum curamgerimus omnium ecclesie filiorum deuotionem uestram
                  ad id sollicite faciendum debemus inducere/ per quod uobis benedictionis diuine
                  premium digne ualeat prouenire. ♦ Sane uenerabilis frater noster R. Othoniensis
                  episcopus professor ordinis fratrum minorum cum pretextu quarundam
                  discordiarumregni Datie/ olim apostolice sedis fuisset auctoritate citatus/se
                  uelut obedientie filius/ et confisus de innocentie sue meritis/ ac etiam de
                  conseruatione fame sollicitus/ eiusdem sedis conspectui personaliter presentauit.
                  ♦ Cumque idem episcopus diu apud sedem ipsam sub mora diutina constitutus/ se
                  illis grauatum lamentaretur incomodis/ que dispendiosa parit proprietas
                  senectutis/et affectum tedio laborum multiplicium/ et grauium oneribus expensarum/
                  quas ueniendo et morando pertulerat/ ac per dies singulos sustinebat/ nos circa
                  ipsum/ cui de religiosa uita et pia conuersatione a quamplurimis fidedignis
                  laudabile testimonium perhibetur paterne ducti compassionis affectu/ eum ab illis
                  omnibus/ pro quibus huiusmodi citatio facta fuerat duximus absoluendum/ concessa
                  sibi licentia ut in Christi nomine ad suam libere rediret ecclesiam/ de cura
                  commissi/ sibi gregis uigilem et efficacem diligentiam habiturus. ♦ Rogamus itaque
                  uniuersitatem uestram et hortamur attente per apostolica <pb facs="4483364"/>
                  uobis scripta mandantes/ quatinus prouide attendentes/ quod donum superne gratie/
                  ac preconium humane laudis acquiritur si reuerendis patribus a deuotis filis
                  condigna reuerentia promptis affectibus impendatur/ dictum episcopum cum ad uos
                  deo duce peruenerit/ pro diuina et nostra reuerentia recipientes ylariter et
                  deuote in omnibus in quibus tenemini sibi quamdiu gratiam et communionem predicte
                  sedis habuerit obedire/et intendere studeatis/ ita quod ipse letetur in uobis
                  deuotionis habere filios/ et fructum paterne benedictionis gaudeatis in ipso per
                  consequens obtinere nosque nichilominus sinceritatem uestram exinde merito
                  commendare possimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 R. = Reinerus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Gejstlighed og Menighed i Odense Bispestad og Stift. Vi, der efter vor
						himmelske Faders Vilje drager Omsorg for alle Kirkens Børn, bør bevæge Eder,
						fromme Sønner, til ivrigt at gøre det, hvorved I kan fortjene at faa Guds
						Velsignelse som Løn. </p>
            <p> Vor ærværdige Broder Regner, Biskop af Odense, som har aflagt Munkeløftet i
						Franciskanerordenen, har, da han i Anledning af nogle Stridigheder i
						Danmarks Rige<ref target="drb1"/> for nogen Tid siden med det apostoliske
						Sædes Myndighed var blevet stævnet, som lydig Søn og i Tillid til sin
						Uskyldighed og sine Fortjenester og tillige i Bekymring for sit gode Navn og
						Rygte personlig indfundet sig ved dette Sæde. Da samme Biskop i lang Tid
						maatte <pb facs="4510506"/> forblive ved dette Sæde og klagede over, at han
						plagedes af de Ulemper, som Alderdommens Besvær afføder, at han følte Lede
						ved de mange Anstrengelser og de haardt tyngende Udgifter, som han havde
						paadraget sig ved sin Rejse og under sit Ophold og daglig var udsat for, har
						vi af faderlig Medlidenhed frikendt ham, om hvis Munkeliv og fromme Vandel
						mange troværdige Mænd yder rosende Vidnesbyrd, for alt det, hvorfor denne
						Stævning var blevet udtaget, og givet ham Lov til i Kristi Navn frit at
						vende hjem til sin Kirke for med vaagen og virksom Omhu at tage sig af den
						ham betroede Hjord. </p>
            <p> Derfor retter vi nu vor Bøn og indstændige Formaning til Eder alle, idet vi
						ved denne apostolske Skrivelse paalægger Eder, at I klogt skal betænke, at
						Himlens Naadegave og Berømmelse og Ros hos Mennesker erhverves, naar der med
						redebon Kærlighed vises ærværdige Fædre skyldig Ærbødighed af hengivne
						Sønner; derfor skal I, naar han med Guds Hjælp kommer tilbage til Eder, af
						Ærbødighed for Gud og for os modtage ham med Glæde og Ærbødighed og,
						saalænge han nyder det nævnte Sædes Naade og tilhører det kirkelige
						Fællesskab, vise Eder ivrige for at adlyde og agte ham paa alle de Omraader,
						paa hvilke I er forpligtede dertil, saa at han kan fryde sig over i Eder at
						have hengivne Børn og I følgelig glæde Eder over at opnaa hans faderlige
						Velsignelses Løn og vi rose Eders oprigtige Fromhed efter Fortjeneste. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> antagelig Stridighederne mellem Kongen og Ærkebispen. Den i Brevet
						omtalte Biskop Regner af Odense kan næppe være nogen anden end den Regner,
						der sammen med Jakob Erlandsen og Biskop Peder af Roskilde var Kongemagtens
						Modstandere. Da Urban 4. gennem sin Nuntius lod Jakob Erlandsen stævne til
						Rom for at forsvare sig — jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640404001'&gt;422&lt;/a&gt; —, er
						en lignende Stævning antagelig tilgaaet Regner. Endnu 1264 30. Juni udsteder
						Regner Brev fra Ørkil (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640630001'&gt;432&lt;/a&gt;), men 1266 30. September omtales han som død. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
