<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12641231106</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12641231106</idno>
        <idno type="dd_serialno">454</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Berlin, Preuss. Staatsbibl. Mscr. Theol. Lat. 8vo 109
                  f.29r. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Finke, Ungedruckte Dominikanerbriefe 62 nr. 19.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483361.webp">2. rk. I nr. 454</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510504.webp">II:1 nr. 454</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 454. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-12-31"> [1264] <note><p> Brevet er udateret, men staar i haandskriftet sammen med breve fra 1264. </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Agnes, datter af kong Erik 4. Plovpenning, meddeler dominikanernes
                  generalkapitel, at hun har grundlagt et kloster, som hun stiller under
                  dominikanerordenens beskyttelse, og beder om at faa kyndige ordenssøstre til sin
                  raadighed. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Omni reuerentia dignissimis et omni affectu diligendis. Agnes. quondam Ericiregis
                  Dacie filia. uoto/ uoluntate et professione et habitu humilis ancilla Christi et
                  ordinis famula/ ad obedienciam et ordinis obseruancias/ se uoluntariam et paratam.
                  ♦ Gracias creatoriomnium/redemptori hominum/ con<pb facs="4483362"/>seruatori
                  creaturarum potenti misericordi et benigno qui in terra deserta et inuia
                  multiplices uias/ ad se uocatis direxit ad celum preceptorum et consiliorum.
                  quarum securiorem/ directiorem/ licet artiorem uobis ipse qui est uia manifestius
                  ostendere plenius docere et in ipsius semitas perfectius inducere dignatus est
                  Iesus Christus. ut qui uocatos ad se accelerare monet acceleratores quoque daret
                  quorum consilio euaderent pericula/ uitarent dispendia/ ad uite brauium
                  festinarent. ♦ Sic est ordo uester fama suauis/ opinione preclarus. religione
                  precipuus. cuius cum per totius mundi partes se dilatauerit splendor etsue odorem
                  noticie sparserit ubique terrarum nec hos latere potuit quos tenet orbis plaga
                  frigidior et possidet remocius clima mundi. sed et ad nos quoquespirauit uestri
                  ordinis odor dulcis ✝ in qua iam currit quod domini multitudo fidelium huius
                  odoris dulcedine delectata/ ✝ ♦ Ego igitur considerans sacre uestre relligionis
                  exemplo ad celum festinare plures nobiles et ignobiles/ senes et paruulos pauperes
                  et potentes/ cepi et mente ire cottidiani periculi timore et incertitudinis uite
                  perterrita/ amore uestre relligionis affecta et sane doctrine perfectione edocta
                  hunc ordinem pre ceteris eligere in quo religio floret uenustior zelus uiget
                  rectior deuocio feruet ardentior et omnium uirtutum copia inuenitur. aliarumque
                  relligionum inuenitur speculum et exemplar. ♦ Hunc cupiui ardentius diligo
                  deuocius forcius et amplector ♦ Cepique prodire tenus/ donec detur ultra
                  desideriumque meum celare non ualens uotum uoui in manus dilecti patris prioris
                  prouincialis Dacie illud emittens me perpetuo domino seruituram sub uestri ordinis
                  disciplina. ♦ Åssumpsique habitum qualem eiusdem ordinis sorores portare didici
                  domicellas quasdam mecum assumens quarumad hocipsumtetigerat deus corda. dotans
                  locum claustri edificandi ad opus istud bonis meis patrimonialibus omnibus que me
                  iure hereditario contingunt in quo et domino quamdiu uixero sub ordinis habitu/
                  obediencia et protectione et cura deo seruire propono obsecrans uestram piam
                  paternitatem in domino ipsius intuitu amoris qui nullum repellit sequi uolentem ut
                  dignemini meam peticionem admittere et misericorditer exaudire. me cum sororibus
                  uocatis et uocandis postmodum sub ordinis curam et protectionem plenam recipientes
                  concedentes nobis sorores ordinis doctas et discretas. et cetera. et ita. ut
                  status nostri firmitate suscepta/ in iocunditate spiritus domino seruiamus et
                  ordinis nos protectione defendi/ et fulciri suffragiis gaudeamus. </p>
        <div type="cit">
          <p> 3: cf. Ioh. 14,6. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Agnes, Datter af Erik, fordum Danmarks Konge, af eget Ønske og egen Vilje og
						i Kraft af sit Klosterløfte og sin Ordensdragt Kristi ydmyge Slavinde og
						Ordenens Tjenerinde, erklærer sig overfor de højærværdige og højtelskede
						Herrer villig og rede til Lydighed og Underkastelse under Ordenens Regler. </p>
        <p> Lovet være Altets Skaber, Menneskenes Forløser, al Skabningens mægtige,
						barmhjertige og naadige Herre, som paa den øde og uvejsomme Jord for de
						kaldede har bygget mangfoldige Veje, der gennem Belæring og gode Raad fører
						til Himlen; den sikreste og retteste, omend den snævreste af disse Veje, har
						Jesus Kristus selv, som er Vejen<ref target="drb1"/>, værdigedes at vise
						Eder særlig klart og lære Eder særlig tydeligt, og han har med større
						Fuldkommenhed villet føre Eder ind paa Herrens Stier, for at han, der
						formaner sine kaldede til at skynde sig til sig, ogsaa kunde skænke
						Tilskyndere, ved hvis Belæring de kaldede kunde undgaa Farer, undvige Tab og
						ile mod Livets Sejrsløn. Saaledes nyder Eders Orden et lifligt Rygte,
						berømmes af Menneskene og udmærker sig ved Fromhed. Da dens Glans har bredt
						sig i Alverdens Egne, og dens Ry er trængt ud over hele Verden, kunde den
						heller ikke forblive ukendt for dem, der bor i en koldere Verdensegn og
						lever under et fjernere Himmelstrøg, men ogsaa til os har en mild Luftning
						bragt Bud om Eders Ordenssamfund og i denne Egn findes da allerede en Skare
						troende, der fryder sig ved denne milde Luftning<ref target="drb2"/>. Idet
						jeg derfor betænker, at mange, velbyrdige og ringe, gamle og unge, fattige
						og rige haster mod Himlen ved at efterfølge Eders hellige Klosterliv, er
						ogsaa jeg i Tanken gaaet denne Vej, af Angst for den Fare, der omgiver mig
						daglig, og for Livets Uvished, af Kærlighed til Eders Orden, og fordi jeg af
						den rette og fuldendte Lære er belært om at vælge fremfor andre denne Orden,
						hvor helligt Levned blomstrer i større Skønhed, hvor en ædlere Nidkærhed
						raader, hvor Fromheden luer med større Styrke, hvor alle Dyder findes i rigt
						Maal, og hvor de andre Ordener søger deres Forbillede og Mønster. Denne
						Orden attraar jeg brændende, jeg elsker den inderligt og tager den med
						Lidenskab i min Favn. Jeg har besluttet at vandre fremad indtil Enden, og
							<pb facs="4510505"/> da jeg ikke mægter at skjule min Længsel, har jeg
						aflagt Klosterløfte overfor vor elskede Fader, Provincialprioren i Danmark,
						idet jeg afgav det Løfte at tjene Herren til evig Tid under Eders Ordens
						Klostertugt. Jeg har iført mig den Dragt, om hvilken jeg har lært, at
						Søstrene af samme Orden bærer den, idet jeg har draget til mig nogle
						Jomfruer, hvis Hjerter Gud har bevæget til den samme Beslutning, og idet jeg
						til det Sted, hvor Klosteret vil blive bygget, til dette Arbejdes Udførelse
						skænker alt det fædrene Arvegods, som tilkommer mig ved Arveret. I dette
						Kloster lover jeg at tjene Gud alle mine Levedage i Ordenens Dragt, med
						Lydighed mod Ordenen og under dens Beskyttelse og Omsorg, idet jeg med
						Herren anraaber Eder, fromme Fædre, at I med Tanke paa Guds Kærlighed, som
						ikke viser nogen bort, der vil følge ham, vil tilstaa mig denne Begæring med
						Barmhjertighed og lytte til min Bøn, idet I tager mig og de Søstre, som er
						kaldede eller vil blive kaldede i Fremtiden, i Ordenens Varetægt og fulde
						Beskyttelse og tilstaar os kyndige og gode Ordenssøstre og alt andet, hvad
						vi har behov, saaledes at vi, naar vore Forhold har fundet Ro og Orden, kan
						tjene Herren i Aandens Lyksalighed og glæde os ved at værnes af Ordenens
						Beskyttelse og hjælpes af dens Bistand. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Ev. Joh. 14, 6. </p>
            <p n="drb2"> Teksten er paa dette Sted usikker. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
