<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12641126001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12641126001</idno>
        <idno type="dd_serialno">447</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.37r. med overskrift <hi rend="italic">De conuencione
                     episcopi et abbatis</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, V 287; Script.Min. II 239 — Reg.Dan. nr. 1112.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483358.webp">2. rk. I nr. 447</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510500.webp">II:1 nr. 447</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 447. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-11-26"> 1264. 26. november 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Aarhu.d.mkirke </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Esger af Ribe og biskop Niels af Slesvig bekendtgør, at abbed Thure af Øm
                  ved deres mægling er gaaet ind paa at give biskop Tyge af Aarhus de gængse
                  gæsteriydelser, og fremstiller iøvrigt betingelserne for forliget mellem bisp og
                  abbed. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> E. Ripensis. N. Sleswicensis episcopi omnibus presens scriptum uisuris uel
                  audituris presentibus et futuris salutem in omnium saluatore. ♦ Scire uolumus tam
                  presentes quam posteros quod nobis existentibus mediatoribus. uir religiosus
                  dictus Thuro abbas de Kara Insula promisit uenerabili fratri nostro domino Tukoni
                  Arusiensi episcopo procurationes quas antecessores sui Arusienses episcopi in
                  dicto monasterio secundum approbatam consuetudinem dinoscuntur habuisse. ♦ Unde si
                  questio fuerit quod tamen deus auertat. qualis fuerit consuetudo in
                  procurationibus episcopo in ieiunio prestandis. omnibus et singulis protestamur.
                  quod nobis tunc in minori officio agentibus et cum uenerabili fratre nostro domino
                  Petro Elafsun Arusiensi episcopo existentibus. talem uidimus consuetudinem. quod
                  scilicet cum ad claustrum accessit in feria quarta cinerum. a se remouit omnem
                  familiam suam. exceptis quatuor elericis. et quinque laicisad maius. et sicin
                  claustro minuto numero personarum et paruo. aliquociens tribus septimanis
                  aliquociens minus remanebat. ♦ Hec sciuimus et hec scimus. ac secum in tribus
                  ieiuniis in claustro de Cara Insula fuimus personaliter. ♦ Scimus eciam et
                  presentes fuimus et uidimus quod quociens idem episcopus supradictus placitare
                  debuit cum militibus uel cum populo exiuit a claustro ad loca remota uel per aquam
                  uel per terram. ne predictum monasterium aduentu ospitum grauaretur. ♦ Scimus
                  insuper et protestamur quod id ipsum monasterium ab ipso episcopo Petro Elaf sun
                  pensionem quod byskopsgyaf dicitur ac exequuciones causarum hælighbrot in omnibus
                     <pb facs="4483359"/> locis infra terminos episcopatus Arusiensis super familiam
                  suam siue in colonis suis siue in uillicis libere dinoscitur habuisse. ♦ Has omnes
                  libertates uenerabilis frater noster dominus Tuko Arusiensis episcopus predicto
                  abbati ac conuentui in presencia utriusque nostrum et aliorum quam pluriu&lt;m&gt;
                  bonorum hominum promisit dimittere ad possidendum libere et quiete. fide ab eo in
                  manu nostra prestita corporali quod super hoc querela domini abbatis aut conuentus
                  eiusdem loci de cetero nullatenus audiretur. et si contingerit questionem moueri
                  sine predictis promisit idem episcopus in hoc similiter fide data pro monasterio
                  facere et ordinare secundum quod nos ordinand&lt;um&gt; de nostro uoluntatis
                  arbitrio duceremus. ♦ Actum in ciuitate Arusiensi in ecclesia beati Clementis
                  presentibus multis fide dignis. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc.
                  lx. iiii. in crastino beate Caterine uirginis. </p>
        <div type="app">
          <p> 11 E. = Esgerus. </p>
          <p> — N. = Nicolaus. </p>
          <p> 4 pluriu(m)] Langebek. plurimum ms. </p>
          <p> 6 domini] Langebek. dominis ms. </p>
          <p> 9 ordinand(um)] Langebek. ordinandis ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Esger, Biskop af Ribe, og Niels, Biskop af Slesvig, til alle, der ser dette
						Brev eller hører det læse, nu og i Fremtiden Hilsen med alles Frelser. </p>
        <p> Vi vil, at nulevende og tilkommende skal vide, at den klostergivne Mand
						kaldet Thure, Abbed i Øm, som Følge af vor Mægling har lovet vor ærværdige
						Broder Herr Tyge, Biskop af Aarhus, det samme Gæsteri, som hans Forgængere
						Bisperne af Aarhus vides at have haft i det nævnte Kloster efter anerkendt
						Sædvane. Hvis der derfor — hvad Gud forbyde — opstaar Strid om, hvad der er
						Skik og Brug for Ydelse af Gæsteri til Bispen i Fasten, erklærer vi for alle
						og enhver, at vi, da vi beklædte et ringere Embede og var i Følge med vor
						ærværdige Broder Herr Peder Elavsen, Biskop af Aarhus, har set, at følgende
						var Skik og Brug: Naar han kom til Klosteret paa Askeonsdag sendte han alle
						sine undergivne bort med Undtagelse af fire gejstlige og højst fem
						verdslige, og naar Antallet af Personer saaledes var formindsket og ringe,
						blev han i Klosteret undertiden tre Uger, undertiden kortere Tid. Dette har
						vi erfaret, og dette ved vi, og i tre Faster har vi personligt været med ham
						i Øm Kloster. Vi ved fremdeles og har overværet og set, at den nævnte
						Biskop, hvergang han skulde holde Ting med Riddere eller Almue, forlod
						Klosteret og begav sig til fjerntliggende Steder til Vands eller til Lands,
						for at Klosteret ikke skulde bebyrdes med fremmedes Komme. Vi ved fremdeles
						og erklærer, at det samme Kloster af Biskop Peder Elavsen vides at have
						modtaget frit den Afgift, som kaldes Biskopsgave, og Bøderne for Helligbrøde
						fra deres undergivne baade af Landboer og af Bryder overalt indenfor Aarhus
						Bispedømmes Grænser. Alle disse Friheder har vor ærværdige Broder Herr Tyge,
						Biskop af Aarhus, i Nærværelse af os begge og af mange andre gode Mænd lovet
						at tilstaa den nævnte Abbed og det menige Konvent at besidde frit og
						fredeligt, idet han overfor os har aflagt korporlig Ed paa, at der angaaende
						denne Sag ikke skulde blive hørt Klage i Fremtiden fra Herr Abbeden eller
						det menige Konvent i samme Kloster, og hvis det skulde ske, at der blev
						rejst Klage uden de ovennævnte, lovede Bispen — idet han ligeledes paa dette
						gav sin Ed — for Klosteret at handle og raade, saaledes som vi maatte
						skønne, at der skal raades. Forhandlet i Aarhus Stad i St. Clemens Kirke i
						Nærværelse af mange troværdige Mænd. Givet i det Herrens Aar 1264 Dagen
						efter den hellige Jomfru Katrines Dag. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
