<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12640522001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12640522001</idno>
        <idno type="dd_serialno">425</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.135v. med overskrift <hi rend="italic">Littera domini pape
                     ad iudices nobis datas</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 282; Script.Min. II 233; Bull.Dan. 484 nr. 609 — Reg.Dan. nr.
                  1101; Potthast nr. 18922.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483340.webp">2. rk. I nr. 425</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510484.webp">II:1 nr. 425</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 425. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-05-22"> 1264. 22. maj 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Orvieto </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Urban 4. bemyndiger abbederne i Ringsted og Næstved til at anvende kirkens
                  straf mod biskop Tyge af Aarhus, hvis han ikke standser sine overgreb mod Øm
                  kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis .. de Rinkstadio et .. de
                  Nestwet abbatibus Roskeldensis dyocesis salutem et apostolicam benedictionem. ♦
                  Multum per hoc modestie in uenerabili fratre nostro T. episcopo Arusiensi
                  pontificali detrahitur quod religiosos uiros persequi dicitur sine culpa. erga
                  quos se pocius taliter habere deberet quod ipsi de eo laudes propo<pb facs="4483341"/>nerent non querelas. ♦ Sane dilecti filii Thuro abbas et
                  conuentus monasterii Care Insule Cysterciensis ordinis Arusiensis dyocesis nobis
                  grauiter sunt conquesti quod idem episcopus eos indebitis exactionibus agrauat et
                  molestat. et siipsi super hoc sibi forsitan se opponunt. in illos qui eos ad
                  laborandum adiuuant. et terras excolunt eorundem. exconmunicationis sentenciam
                  contra iusticiam propria auctoritate promulgat. unde eidem episcopo nostris damus
                  litteris in mandatis ut ab huiusmodi exactione et aliorum predictorum indebita
                  molestatione desistat. ♦ Alioquin cum hic non sit excessus qui debeatin pontifice
                  tollerari. discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus si dictus
                  episcopus mandatum nostrum neglexerit adimplere uos eum a presumptione huiusmodi
                  appellatione cessante auctoritate nostra studeatis sicut iustum fuerit coercere.
                  non obstante si eidem episcopo asede apostolica sit indultum quod interdici
                  suspendi uel exconmunicari seu extra suam diocesim in causam trahi per litteras
                  dicte sedis non possit. nisi dicte littere plenam et expressam de uerbo ad uerbum
                  de indulto huiusmodi fecerint mencionem. ♦ Datum aput Urbem Ue&lt;te&gt;rem. xi.
                  kalendas iunii. pontificatus nostri anno tercio. </p>
        <div type="app">
          <p> 26 episcopus] 0. I. ms. </p>
          <p> 28 T. = Tucone. </p>
          <p> 16 Ue(teyrem] Gertz. Uerem ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Sønner .. Abbed i
						Ringsted, og .. Abbed i Næstved i Roskilde Stift med den apostoliske
						Velsignelse. </p>
        <p> Den biskoppelige Værdighed lider megen Skade ved, at vor ærværdige Broder
						Biskop Tyge af Aarhus siges at forfølge uskyldige Munke, mod hvem han
						snarere burde forholde sig saaledes, at de fremsatte Lovprisninger og ikke
						Klager over ham. Nu har imidlertid vore elskede Sønner Abbed Ture og det
						menige Konvent i Øm Kloster af Cistercienserordenen i Aarhus Stift overfor
						os fremført haarde Klager, fordi Bispen tynger og hindrer dem med
						utilbørlige Krav, og hænder det, at de sætter sig imod ham i denne Sag,
						banlyser han uretfærdigt af egen Magtfuldkommenhed alle, der hjælper dem med
						at arbejde, og som dyrker deres Jord. Derfor paalægger vi Bispen ved vort
						Brev, at han skal afstaa fra saadant Krav og fra utilbørlig Forulempelse af
						de andre foran nævnte<ref target="drb1"/>. I modsat Fald paalægger vi Eder,
						vise Brødre, ved denne apostoliske Skrivelse, — da det her drejer sig om en
						Overtrædelse, som ikke bør taales hos en Biskop, — at I, hvis Bispen nægter
						at opfylde vort Bud, paa vore Vegne med Udelukkelse af Appel skal tvinge ham
						til at afstaa fra denne Formastelighed, som Ret og Billighed kræver det,
						uanset om Bispen har faaet bevilget af det apostoliske Sæde, at han ikke ved
						Brev fra dette Sæde skal kunne straffes med Interdikt, Suspension eller
						Banlysning eller stævnes udenfor sit Stift, medmindre det paagældende Brev
						fuldstændigt og udtrykkeligt Ord til andet omtaler denne Bevilling. Givet i
						Orvieto den 22. Maj i vort Pontifikats
						3<!-- Ændret fra 11. til 3. gjm 29-11-2022-->. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> dvs. Klosterets undergivne, Fæstebønder o. lign. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
