<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640522004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640522004</idno>
            <idno type="dd_serialno">428</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.36r. med overskrift <hi rend="italic">Item littera pape ad
                     episcopum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 284; Script.Min. II 235; Bull.Dan. 486 nr. 612 — Reg.Dan. nr.
                  1104; Potthast nr. 18924.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483343.webp">2. rk. I nr. 428</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 428</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 428. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-05-22"> 1264. 22. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. paalægger biskop Tyge af Aarhus at afstaa fra enhver forulempelse
                  af Øm kloster, da han i modsat fald vil blive ramt af kirkens straf. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus (seruus seruorum dei) uenerabili fratri T. episcopo Arusiensi
                  salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Multum per hoc modestie inte pontificali
                  detrahitur quod religiosos uiros persequi diceris sine culpa erga quos te pocius
                  taliter habere deberes quod ipsi de te laudes proponerent non querelas. ♦ Sane
                  dilecti filii .. abbas et conuentus monasterii Care Insule Cisterciensis ordinis
                  tue diocesis nobis grauiter sunt conquesti quod eos indebitis exactionibus
                  aggrauas et molestas. et si ipsi super hoc tibi forsitan se opponunt in omnes qui
                  eos ad laborandum adiuuant et terras excolunt eorundem exconmunicationis
                  sentenciam contra iusticiam propria auctoritate promulgas. ♦ Quocirca fraternitati
                  tue per apostolica scripta mandamus quatinus ab huiusmodi exactione et aliorum
                  predictorumindebita molestatione desistas. ♦ Alioquin cum hic non sit excesus qui
                  debeat in pontifice tollerari. dilectis filiis .. de Rinkstadio et .. &lt;de&gt;
                  Nestweth abbatibus nostris damus litteris in mandatis ut te a presumptione
                  huiusmodi appellatione cessante auctoritate nostra sicut <pb facs="4483344"/>
                  iustum fuerit studeant coercere. non obstante si tibi a sede apostolica sit
                  indultum quod interdici suspendi uel exconmunicari seu extra tuam diocesim in
                  causam trahi per litteras dicte sedis non possis nisi dicte littere plenam et
                  expressam de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi fecerint mencionem. ♦ Datum ut
                  supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 episcopus etcetera ms. </p>
               <p> — T. = Tuconi. </p>
               <p> 21 .. = Thuro. </p>
               <p> 28 excesus = excessus. </p>
               <p> 29 de] tilf. Gertz. </p>
               <p> 5 ut supra, cf. p. 329 I. 76. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: cf. nr. 378. </p>
               <p> 29: cf. nr. 429. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder, Tyge,
						Biskop af Aarhus, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Den biskoppelige Værdighed lider megen Skade ved, at Du siges at forfølge
						uskyldige Munke, mod hvilke Du snarere burde forholde Dig saaledes, at de
						fremsatte Lovprisninger og ikke Klager over dig. Nu har imidlertid vore
						elskede Sønner Thure, Abbed, og det menige Konvent i Øm Kloster af
						Cistercienserordenen i Dit Stift overfor os fremført haarde Klager<ref target="drb1"/> fordi Du tynger og hindrer dem med utilbørlige Krav, og
						hænder det, at de sætter sig imod Dig i denne Sag, banlyser Du uretfærdigt
						af egen Magtfuldkommenhed alle, der hjælper dem med at arbejde, og som
						dyrker deres Jord. Derfor paalægger vi Dig ved denne apostoliske Skrivelse,
						at Du skal afstaa fra saadant Krav og fra utilbørlig Forulempelse af de
						andre foran nævnte<ref target="drb2"/>. I modsat Fald paalægger vi, — da det
						her drejer sig om en Overtrædelse, som ikke bør taales hos en Biskop, — ved
						vort Brev<ref target="drb3"/> vore elskede Sønner .. Abbed i Ringsted og ..
						Abbed i Næstved, at de paa vore Vegne med Udelukkelse af Appel skal tvinge
						Dig til at afstaa fra denne Formastelighed, som Ret og Billighed kræver det,
						uanset om Du har faaet bevilget af det apostoliske Sæde, at Du ikke ved Brev
						fra dette Sæde skal kunne straffes med Interdikt, Suspension eller
						Banlysning eller stævnes <pb facs="4510488"/> udenfor Dit Stift, medmindre
						det paagældende Brev fuldstændigt og udtrykkeligt Ord til andet omtaler
						denne Bevilling. Givet i Orvieto den 22. Maj i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630510001'&gt;378&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640522001'&gt;425&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640522001'&gt;425&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
