<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12640404001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12640404001</idno>
        <idno type="dd_serialno">422</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 28 f.44v. ep. 147 — <hi rend="italic">Ab</hi>: D 10, tabt;
                  angaaende overleveringen se nr. <ref target="_12510808001" type="link">45</ref>.
               </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld II 308, fol. 266; SRD. V 609 (efter 2574 med varianter fra
                  Luxdorph); herefter Fabricius II 43; Barthold, Gesch. v. Rügen u. Pommern II 524;
                  Pomm. UB. II 90 nr. 713 — Efter <hi rend="italic">Aa</hi>: Dipl.Svec. I 418 nr. 496; Hasse II 118
                  nr. 281; Pomm. UB. VI 344 nr. 3960; Reg.d'Urbain IV ed. Guiraud II 272 nr. 544;
                  Bull.Dan. 479 nr. 607 — Birket Smith 168 og D. Mag. 6 rk. I 10 (efter Stephanius)
                  — Reg.Dan. nr. 1098*; Potthast nr. 18849.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483333.webp">2. rk. I nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510479.webp">II:1 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 422. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Tekst efter 2514: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1264-04-04"> 1264. 4. april 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Orvieto </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Urban 4. befaler ærkebisp Jakob Erlandsen af Lund at nedlægge sit embede.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483334"/> Urbanus episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri
                  Iacobo archiepiUlsen Lundensi salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Åd
                  audientiam nostram fama clamante, et clamore diffamante peruenit, quod Lundensis
                  ecclesia quæ olim spiritualium augmentatione bonorum et temporalium consueuerat
                  ubertate florere, ad illum iam miserabilem statum tuis temporibus per tuam
                  malitiam superbiamque deuenerit, quod nisi ei per apostolicæ sedis consilium et
                  auxilium celeriter succurratur, uix adduci poterit, ut resurgat, cum in
                  spiritualibus quasi omnino corruerit et in temporalibus eius substantiis, quarum
                  prouentus qui sex millia &lt;marcarum&gt; sterlingorum ualere consueuerant
                  annuatim, centum marc&lt;a&gt;s uix ad præsens ualere dicuntur, lesa enormiter et
                  irreparabiliter quodammodo sit collapsa. ♦ Fertur etiam, quod licet claræ memoriæ
                  Christophero regi Dacie secundum morem et consuetudinem regni sui homagium
                  feceris, et super eucharistiam et lignum ueræ crucis in qua salus nostra pependit,
                  et alia sancta fidelitatis præstiteris iuramenta tu tamen huius iuramenti
                  religione contempta, in crimen læsæ maiestatis incidere non formidans,
                  conspirationem contra eundem regem facere teque cum potentibus eorundem regis et
                  regni hostibus, quos i&lt;uui&gt;sti multotiens in expensis confæderare prodi
                  torie præsumpsisti et exercitu congregato, Andream fratrem tuum cum nobil&lt;i&gt;
                  uiro Yermaro principe Ruianorum, ad insulam prædicti regis quæ uocatur Borendæholm
                  in Lundensi diocesi sub tuis sumptibus destinasti, ubi circa ducentos de hominibus
                  ipsius regis procurasti, sicut dicitur, crudelitertrucidari,talliando residuos
                  eiusdem regis homines, eiusque castrumibidem funditus destruendo et occupando ac
                  detinendo &lt;adhuc&gt; occupatam eandem insulam uiolenter in plurimorum scandalum
                  et regiæ dignitatis præiudicium et grauamen, et tanquam ille qui cum malefecerit,
                  gloriatur, publice non uereris asserere, quod de mandato tuo fuerint hæc omnia
                  perpetrata: ♦ Dicituretiam, quod cum tu carissimum in Christo filium nostrum
                  Ericum regem illustrem <pb facs="4483335"/> Daciæ prædicti Christophori filium cum
                  cæteris eiusdem regni optimatibus et proceribus eligisses in regem, postmodum
                  contra homagium et iuramentum fidelitatis, quod eidem præstiteras temere ueniens
                  hostiliter opposuisti te ipsi, dicen&lt;do&gt; ipsum non esse regem neque esse
                  debere, et nolendo eius imponere capiti prout ad te pertinet et pridem promiseras,
                  regium diadema, et ut promotionem eius perniciosius impedires, et ipsum a regni
                  successione omnino excluderes, in graue ipsius regis et regni scandalum statuisse,
                  ac per excommunicationis sen tentiam inhibuisse assereris, ne quis eum coronare,
                  aut coronationi ejius præsumeret interesse. ♦ Nec his contentus, in eundem Ericum
                  regem coronatum per illos, qui hoc facere potuerunt, necnon et coronatores eius,
                  post appellationem legitimam ab iis super hoc ad sedem apostolicam interiectam,
                  excommunicationis de facto protulisti sentenciam, et excommunicatos fecisti
                  nuntiari publice. ♦ Cumque predictus E&lt;ricus&gt; rex et charissima in Christo
                  filia nostra Margareta regina Daciæ mater sua, ac uenerabilis frater noster
                  &lt;..&gt; episcopus Slesuicensis fuissent ab eorum hostibus captiuati, tu ad
                  castrum,in quo fuerunt &lt;i&gt;idem rex et episcopus sine uinculis detenti, te
                  personaliter transferens procurasti statim (quod te non decuit), quod dictus
                  episcopus cathenis ferreis ligaretur, ac nobilem mulierem Mechtildem, relictam
                  quondam Abel, qui pro Daciæregesegessit, quæ diu ante in man&lt;ib&gt;us
                  uenerabilis fratris nostri &lt;..&gt; Otthoniensis episcopi uotum castitatis
                  emiserat perpetue, adeo circumuenire etinducere non es ueritus, quod illa fracto
                  et postposito continentiæ uoto, ad quod &lt;ob)seruandum eius animum corroborare
                  debuisses, nobili uiro &lt;..&gt; duci Sweciæ se matrimonialiter copulauit. quod
                  non ob aliud procurasti, nisi ut prædictum ducem in ipsos regem et regnum suum
                  prouocares. ♦ Alia <pb facs="4483336"/> quoque innumera persecutionum genera
                  contra regem, reginam regnumque prædict&lt;a&gt; more tyranni&lt;co&gt; attentasti
                  hactenus, et attentare non desinis, quæ longum esset singulariter enarrare, et per
                  quæ non solum iram eorundem regis et reginæ et regni: uerum etiam indignationem
                  omnipotentis dei dignosceris incurrisse, ♦ Et utinam persecutiones huius
                  &lt;modi&gt; in caput tuum tantummodo, et non in exterminium ecclesiæ prædictæ,
                  quæ graui ruinæ propter hocsubiacet,redundarent. ♦ Præterea quasi parum
                  tibisufficeret, quod terrenis regibus es molestus, apposuisti etiam grauis esse
                  regi cælesti, per quem reges regnant, et principes principantur: dum orationi
                  dominicæ, quam Christus ipse composuit, et symbolo, quod ueneranda et prouida
                  antiquorum sanctorum patrum auctoritas cum multa maturitate et attentione ad
                  eruditionem et instructionem fidelium compilauit, etin quo etiam tota fidei
                  catholicæprofessio continetur, non es ueritus quasdam correctiones, imo uerius
                  corruptiones, apponere; et quod est damnabilius, sacerdotes tuæ diocesis, qui tunc
                  in synodum conuenerant, adiurare, quod Pater noster et Credo in unum deum,
                  secundum tuas correctiones reciperent, suosque parrochiales de his instruerent et
                  docerent correctiones easdem. ♦ Et quia dictisacerdotes hoc facere penitus
                  noluerunt, dicentes quod in hæresin populus laberetur, si fidelibus aliam fidem
                  quam catholica tenet ecclesia, prædicarent. tu dubitans ne id ad sedis apostolicæ
                  audientiam perueniret, extorsisti ab eisdem sacerdotibus iuramentum, quod nunquam
                  tantam tuam insolentiam alicui uel aliquibus reuelarent, ♦ Quod si ueritate
                  fulcitur, non caret proculdubio scrupulo hæreticæ prauitatis. ♦ Ad hæc qualiter
                  nobis &lt;et&gt; apostolicæ sedi deuotus et obediens extiteris, et &lt;adhuc&gt;
                  existas, processus damnabiles per te olim habiti in Burg&lt;lan&gt;ensis et
                  Arhusiensis ecclesiarum tunc uacantium negotiis: ad quarum alteram uidelicet
                     Burg<pb facs="4483337"/>&lt;lan&gt;ensem quendam &lt;E&gt;lauum de diuersis et
                  grauibus criminibus diffamatum grauiter contra mandatum et decretum eiusdem sedis.
                  ad reliquam &lt;uero&gt; Arhusiensem uidelicet Arnfastum manifestum prædicti regis
                  E&lt;rici&gt; aduersarium, utpote qui patrem ipsius regis ueneno dicitur
                  peremisse, pendente apud eandem sedem electionis negotio de uenerabili fratre
                  nostro Tukone Arhusiensi episcopo, consecrasti de facto, &lt;in episcopos&gt; imo
                  uerius execrasti, necnon et contemptus notabilis fastusque superbus quos circa
                  dilectum filium magistrum Gerhardum nuncium dictæ sedis in Dacia præsumptuose
                  nimis et damnabiliter ostendisti, contumacia quoque detestabili&lt;s&gt; in qua
                  citatus per eundem nuncium auctoritate nostra, ut personaliter ad nostram
                  præsentiam accederes, et per annum et amplius expectat&lt;us&gt;, contemnendo ad
                  nos uenire, obstinata mente perduras, manifeste declarant. ♦ Et licet idem nuncius
                  in te tuis culpis exigentibus, excommunicationis sententiam rite auctoritate
                  apostolica promulga&lt;r&gt;it: tu tamen excommunicationem huius&lt;modi&gt;
                  uilipendens pontificale officium exercere, teque diuinis officiis irreuerenter
                  ingerere, non uereris, in animæ tuæ periculum, plurimorum scandalum, et
                  ecclesiasticæ disciplinæ contemptum. ♦ Hæc et alia quam plurima grauia et enormia
                  commisisse hactenus et committere adhuc indesinenter assereris, quæ apostolicæ
                  correctionis lima et debitæ animaduersionis censura indigere noscuntur, ♦
                  Nosigitur cupientes finali dictæ ecclesiæ ruinæ, prout tenemur occurrere et
                  quantum in nobis est exsoluere circa illam id ad quod nos obligat iugum apostolicæ
                  seruitutis; licet a te tanquam &lt;a&gt; uillico diffamato tuæ uillicationis
                  exigere rationem, cognita de iis ueritate possemus, illius tamen sequentes
                  exemplum, qui neminem uult perire quoniam a teipsius ecclesiæ panditur omne malum,
                  fraternitatem tuam monemus, rogamus et hortamur attentius mandantes et charita<pb facs="4483338"/>tiue consulentes, ut colligens causam tuam in sinu tuo teque
                  ipsum totum ante oculos tuos pon&lt;en&gt;s et dictæ sedis circa te patientia non
                  abutens, &lt;ampliorem memoratæ desolationem ecclesiæ&gt; ulterius non expectes.
                  sed ipsius ecclesiæ tuæque paci prouidens et quieti, eius regimini &lt;infra octo
                  dies post receptionem præsentium&gt; in man&lt;ib&gt;us dilectorum filiorum
                  &lt;..&gt; prioris de Halmst&lt;adia&gt; Lundensis diocesis, et &lt;..&gt;
                  supprioris fratrum prædicatorum Lundis, quos ad te propter hoc specialiter
                  mittimus, et quibus etiam recipiendi cessionem huiusmodi uice nostra plenam et
                  liberam facultatem per alias nostras concedimus litteras, sponte cedas. sciturus
                  quod si nostro in hac parte parere curaueris consilio et mandato, de nostra et
                  dictæ sedis misericordia quæ consueuit obedientes et humiles in suæ benedictionis
                  dulcedine præuenire, aliquatenus non diffides. ♦ Sed si elegeris prædictam
                  ecclesiam in huiusmodi tribulationibus amplius detinere nostrique super hoc
                  nullatenus adhærere consiliis, nos, ne culpas tuas nostras facere uideamur,
                  dissimulare ulterius non poterimus, quin ad indagandum et puniendum excessus tuos
                  grauiter exigente iustitia, constanter, auctore domino, procedamus, eidem ecclesiæ
                  spiritualiter et temporaliter prouisuri. ♦ &lt;Datum apud Urbemueterem ii. nonas
                  aprilis. anno iii&gt;. </p>
        <div type="app">
          <p> 1 Urbanus indtil fratri] mgl. Aa. </p>
          <p> 2 salutem indtil benedictionem] mgl. Aa. </p>
          <p> 6 deuenerit] deuenisse 2513. </p>
          <p> 7 adduci] adicere Aa. </p>
          <p> 9 (marcharum)] mgl. 2574. 2513. </p>
          <p> 10 marc(ays] marcis 2574. 25713. </p>
          <p> — uix ad præsens] ad presens uix Aa. </p>
          <p> 11 collapsa] collapso 2573. </p>
          <p> 12 Christophero] Christoforo Aa. 2513. </p>
          <p> — sui] ligium tilf. Aa. </p>
          <p> 13 eucharistiam] eucharisticam 2574 rettet t. eucharistiam Suhm. </p>
          <p> — ueræ] sanctum 2573. </p>
          <p> 14 præstiteris] præstiteritis 2574. </p>
          <p> — iuramenta] iuramentum Aa. </p>
          <p> — huius iuramenti] iuramenti huiusmodi Aa. </p>
          <p> 15 formidans] formidares 2573. </p>
          <p> 17 icuuiysti) iniuste 2574. 2513. </p>
          <p> 19 nobil(i)] nobile 2574. </p>
          <p> 19 uiro] uiri 2573. </p>
          <p> — Yermaro] Iarmaro Aa. </p>
          <p> — Ruianorum] Rivan 2573. </p>
          <p> 20 Borendæholm] sitam tilf. Aa. </p>
          <p> 22 castrum] rastrum 2573. </p>
          <p> 23 (adhuc)] ad hoc sic 2574. 2573. </p>
          <p> 27 carissimum)] charum 2573. </p>
          <p> — regem illustrem] illustrem regem Aa. </p>
          <p> 1 Christophori] regis tilf. Aa. </p>
          <p> 3 ipsi) illi 2573. Aa. </p>
          <p> 4 dicen(do)] dicens 2574. 2573. ef. I. 4 nolendo. </p>
          <p> — et] ac Aa. </p>
          <p> — eius] mgl. 2513. </p>
          <p> 7 et] totius tilf. Aa. </p>
          <p> 8 eum)] mgl. 2513. </p>
          <p> 9 his] hiis Aa. si 2573. </p>
          <p> 10 eius] ipsius Aa. </p>
          <p> 11 iis] eis Aa. </p>
          <p> — interiectam] reictam 2573. </p>
          <p> 12 protulisti] pertulisti 2573. </p>
          <p> — 13 nuntiari publice] publice nuntiari Aa. pronuntiari publice 2573. </p>
          <p> — cumque] cum 2573. </p>
          <p> — ECricus)] E. 2514. ricus tilf. af Suhm. </p>
          <p> 14 Margareta] Margarita illustris Aa. </p>
          <p> — regina Daciæ mater sua] regis Daciæ mater 2573. </p>
          <p> — (..) = Nicolaus] mgl. 2574, 2513. </p>
          <p> 15 episcopus Slesuicensis] Sleswicensis episcopus Aa. </p>
          <p> — castrum] rastrum 2573. </p>
          <p> 16 fuerunt] mgl. Aa. </p>
          <p> — (iyidem] idem 2574. 2573. </p>
          <p> — detenti] tenebantur Aa. </p>
          <p> 17 tranferens] conferens Aa. </p>
          <p> 18 Mechtildem] Meytildem 2573. Mattildam Aa. </p>
          <p> 19 man(ibyus] manus 2574. 2513. ef. p.326 1.5. 327 1.8. </p>
          <p> 20 (..) = Regneri] mgl. 2574. 2513. </p>
          <p> — Otthoniensis] Othoniensis 2573. Otheniensis Aa. </p>
          <p> — castitatis emiserat perpetue] perpetue castitatis emiserat Aa. </p>
          <p> 21 et] ac Aa. </p>
          <p> 22 (obyseruandum] conseruandum 2574. iusiurandum 2573. </p>
          <p> — animum corroborare] corroborare animum Aa. </p>
          <p> 23 &lt;..&gt; = Birgero] mgl. 2574. 2513. </p>
          <p> 24 prædietum] mgl. Aa. </p>
          <p> — in ipsos] ipsum contra predictos Aa. </p>
          <p> — suum] Dacie Aa. 1 regem reginam] reginam regem Aa. </p>
          <p> 2 prædict(a)] prædicto 2574. 2513. </p>
          <p> — tyranni(co)] tyranni af Suhm rett. t. tyrannico 2574. tyrampni Aa. </p>
          <p> 3 quæ)] quod 2573. </p>
          <p> 4 regis et reginæ] regine regis Aa. </p>
          <p> — omnipotentis dei] dei omnipotentis Aa. </p>
          <p> 5 huius (modi)] huius 2574. 2573. </p>
          <p> 6 exterminium] exterminum 2573. </p>
          <p> — ecclesiæ prædictæ] predicte ecclesie Aa. </p>
          <p> 8 grauis esse] esse grauis Aa. </p>
          <p> 9 et]ac 2573. 11 cum] tam 2573. </p>
          <p> — et attentione] ac attentione Aa. </p>
          <p> 14 tunc] mgl. 2573. </p>
          <p> — in] ad Aa. </p>
          <p> 16 parrochiales] parochiales 2573. parrochianos Aa. </p>
          <p> — his] hac 2573. hoc Aa. </p>
          <p> 17 quia] quod 2573. </p>
          <p> 18 hæresin] heresim Aa. </p>
          <p> 19 catholica] apostolica 2573. </p>
          <p> — sedis apostolicæ audientiam] audientiam sedis apostolice Aa. </p>
          <p> 23 (et)] mgl. Aa. 2514. </p>
          <p> — deuotus et obediens] obediens et deuotus Aa. </p>
          <p> — adhuc] mgl. 2574 (tilf. af Suhm). Aa. </p>
          <p> 24 existas] extes 2573. </p>
          <p> — Burg(lan)ensis] Burgulensis 2574. Burglauensium 2573. </p>
          <p> — Arhusiensis] Arhusiensium 2573. </p>
          <p> 25 ecclesiarum] mgl. 2573. </p>
          <p> — Burg(lan)ensem] Burgulensem 2574. Burglauiensem 2573. </p>
          <p> 1 quendam] quondam Aa. </p>
          <p> — (Eylauum] Olaum 2574. 2573. </p>
          <p> — de] mgl. Aa. </p>
          <p> — grauibus] enormibus Aa. </p>
          <p> — diffamatum grauiter] grauiter diffamatum Aa. </p>
          <p> 2 grauiter] mgl. 25713. </p>
          <p> — mandatum et decretum] decretum et mandatum Aa. </p>
          <p> — (uero)] mgl. 2514. 2513. </p>
          <p> — Arhusiensem] Arhusiensium 2573. </p>
          <p> 3 E&lt;rici)] E. 2514. ricus tilf. af Suhm. </p>
          <p> 5 Tukone] Tucone 2573. Thucone Aa. </p>
          <p> 6 (in episcopos)] mgl. 2574. 2513. </p>
          <p> 7 notabilis] notabiles 2573. </p>
          <p> — superbus] superbos Aa. </p>
          <p> — quos] quod 2573. </p>
          <p> — circa] mgl. 2573. </p>
          <p> 8 Gerhardum] Geraldum Aa. </p>
          <p> — Dacia] Daciam 2573. </p>
          <p> — præsumptuose] persumptuose 2573. </p>
          <p> 9 ostendisti] offendisti et 2573. </p>
          <p> — detestabili(s)] detestabili 2574. 2573. </p>
          <p> 10 nostram præsentiam)] presentiam nostram Aa. </p>
          <p> 11 per] mgl. 2573. </p>
          <p> — expectat(us)] expectat 2574 af Suhm rett. t. expectatus. </p>
          <p> 13-14 promulga(r)it] promulgauit 2574.2573. </p>
          <p> 14 huius(modi)] huius 2574. 2573. </p>
          <p> — pontificale] pontificiale 2573. </p>
          <p> 17 plurima] plura Aa. </p>
          <p> 18 committere adhuc] adhuc committere 2573. Aa. </p>
          <p> 19 censura indigere noscuntur] noscuntur indigere censura 2573. Aa. </p>
          <p> 20 dictæ ecclesiæ] ecclesie predicte Aa. </p>
          <p> 22 &lt;a) uillico] uillico 2574. </p>
          <p> 23 iis] hiis Aa. </p>
          <p> 25 hortamur] adhortamur 2574. 2573. </p>
          <p> — attentius] attente Aa. </p>
          <p> 1 charitatiue] etiam tilf. Aa. </p>
          <p> 2 pon(en)s] ponas 2574. 2513. </p>
          <p> — (ampliorem indtil ecclesiæ)) mgl. 2514. 2513. </p>
          <p> 4 regimini] regimen 2573. </p>
          <p> — (infra indtil præsentium)] mgl. 2574. 2513. </p>
          <p> 5 mancibyus] manus 2574. 2513. </p>
          <p> — dilectorum filiorum] mgl. Aa. </p>
          <p> — &lt;. .)] mgl. 2514. 2513. </p>
          <p> — Halmst(adia)] Halmsted 2574. 2513. </p>
          <p> 6 (..)] mgl. 2514. 2513. </p>
          <p> — supprioris] superioris 2573. </p>
          <p> — Lundis] Lundensium Aa. </p>
          <p> 7 cessionem] sessionem 2573. </p>
          <p> 8 huiusmodi] huius 2573. </p>
          <p> 9 sciturus quod] quoniam Aa. </p>
          <p> — parere] staar efter mandato Aa. </p>
          <p> 12 diffides] diffidas Aa. </p>
          <p> 13 super hoc nullatenus] nullatenus super hoc Aa. </p>
          <p> 14 nostras] mgl. 2573. </p>
          <p> 15 quin] quoniam 2573. </p>
          <p> — puniendum indtil exigente] puniendum in te grauiter excessus huiusmodi exigente
                  Aa. </p>
          <p> 16 procedamus] procedemus 2573. </p>
          <p> 17 (Datum indtil iii)] mgl. 2514. 2513. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 8: cf. Proverb. 8,15 ff. </p>
          <p> 22: cf. Matth. 18,21 ff. Luc. 16,1 f. 23: Sec. Pet. 3,9. </p>
          <p> 7: cf. nr. 423. </p>
          <p> 25: Ezech. 33,7 et tu, fili hominis, speculatorem dedi te domui Israel. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Urban Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder, Ærkebisp
						Jakob af Lund, med den apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> Det er kommet os for Øre, ved at Rygtet raaber det ud, og Raabet udbreder
						Dit Vanry, at Kirken i Lund, som tidligere plejede at blomstre ved voksende
						aandelige Goder og rigt timeligt Gods, nu i Din Tid som Følge af Din Ondskab
						og Dit Overmod er kommet i en saa ynkelig Forfatning, at den, hvis den ikke
						faar hurtig Hjælp ved det apostoliske Sædes Raad og Daad, næppe kan bringes
						paa Fode igen, da den i det aandelige er saa godt som helt brudt sammen og
						med Hensyn til sit timelige Gods, hvoraf den aarlige Indtægt, som plejede at
						beløbe sig til 6000 Mark Sterling, nu næppe beløber sig til 100, har lidt
						uhyre Skade og saa at sige er styrtet uopretteligt sammen. Det siges ogsaa,
						at skønt Du efter Skik og Sædvane i Danmarks Rige har aflagt Mandsed til
						Kong Kristoffer, salig Ihukommelse, og svoret Troskab med Haanden paa
						Sakramentet og paa Splinter af det sande Kors, hvorpaa vor Frelser hang, og
						paa andre hellige Ting, saa har Du dog uden Hensyn til denne hellige Ed ikke
						taget i Betænkning at indlade Dig paa Majestætsforbrydelse og dristet Dig
						til at stifte en Sammensværgelse mod Kongen og paa forræderisk Vis sluttet
						Forbund med Kongens og Rigets mægtige Fjender, som du paa mange Maader har
						hjulpet med Penge. Du har endvidere samlet en Hær og med den sendt Din
						Broder Anders i Forening med den velbyrdige Herr Jarmer, Fyrste af Rügen,
						paa Din Bekostning til Øen Bornholm, som tilhører <pb facs="4510480"/>
						Kongen og ligger i Lunds Stift, og der skal Du paa grusom Maade have ladet
						omtrent 200 af Kongens Mænd dræbe, beskattet de overlevende af Kongens Mænd,
						ødelagt hans Borg i Bund og Grund og med Vold og Magt sat dig i Besiddelse
						af Øen, som du endnu holder besat til Forargelse for mange og til Skade og
						Tynge for Kongens Værdighed<ref target="drb1"/>. Som den, der praler af sine
						Misgerninger, undser Du Dig ikke ved offentligt at erklære, at alt dette er
						udført paa Din Befaling. Det siges ogsaa, at skønt Du sammen med de øvrige
						Stormænd og fornemme Folk i Riget havde valgt vor kære Søn i Kristus Erik,
						Danmarks høje Konge, nævnte Kristoffers Søn, til Konge, har Du dog siden
						forvovent brudt den Mandsed og Troskabsed, som Du havde aflagt til ham, og
						sat Dig fjendtlig op imod ham ved at sige, at han ikke var og ikke burde
						være Konge, og ved ikke at ville sætte Kongekronen paa hans Hoved, som det
						var Din Pligt, og som Du tidligere havde lovet; for paa fordærvelig Vis at
						hindre hans Ophøjelse og ganske udelukke ham fra Tronfølgen siges Du til
						svær Forargelse for Kongen og hele hans Rige at have bestemt og ved Banstraf
						at have forbudt, at nogen maatte driste sig til at krone ham eller overvære
						hans Kroning. Ikke tilfreds hermed har Du de facto lyst samme Kong Erik, der
						var bleven kronet af dem, som havde Magt dertil, i Ban tillige med dem, der
						kronede ham, efter at de i samme Anledning paa lovformelig Vis havde
						appelleret til det apostoliske Sæde, og Du har ladet deres Banlysning
						offentligt forkynde. Og da nævnte Konge Erik og vor kære Datter i Kristus,
						Margrete, Danmarks høje Dronning, hans Moder, og vor ærværdige Broder,
						Biskop Niels af Slesvig, var bleven taget til Fange af deres Fjender<ref target="drb2"/>, begav Du Dig personligt til den Borg, hvor Kongen og
						Bispen uden Lænker holdtes i Forvaring, og sørgede straks for, at Bispen
						blev lagt i Jernlænker, hvad der ikke sømmede sig for Dig. Den velbyrdige
						Mechtilde, Enke efter afdøde Abel, der optraadte som Konge af Danmark, har
						Du, skønt hun længe i Forvejen havde aflagt Løfte om evig Kyskhed til vor
						ærværdige Broder Biskop Regner af Odense, ikke undset Dig for i den Grad at
						forlede og lokke, at hun omsider brød og tilsidesatte sit Kyskhedsløfte,
						hvis Overholdelse Du burde have bestyrket hende i, og nu har indgaaet
						Ægteskab med den velbyrdige Hertug Birger af Sverige, hvilket Du ene og
						alene har gjort for at hidse denne Hertug op mod Danmarks Konge og Rige.
						Ogsaa utallige andre Slags Forfølgelser af nævnte Konge, Dronning og Rige
						har Du som en Tyran hidtil forsøgt, og Du forsøger dem stadig; at opregne
						dem i Enkeltheder vilde blive for vidtløftigt, men Du har derved paadraget
						Dig ikke <pb facs="4510481"/> blot Dronningens, Kongens og Rigets, men ogsaa
						Gud den almægtiges Vrede, og gid disse Forfølgelser da blot maatte komme
						over Dit Hoved og ikke føre til ødelæggelse af den nævnte Kirke, som derved
						er faldet dybt. </p>
        <p> Fremdeles har Du, som om det ikke var Dig nok at være Jordens Konger til
						Byrde, ogsaa villet besvære Himlens Konge, ved hvem Kongerne udøver deres
						Kongevælde og Fyrsterne deres Fyrstemagt<ref target="drb3"/> —; thi til
						Fadervor, som Kristus selv har lært os, og til Trosbekendelsen, som de gamle
						hellige Fædre i ærværdig og fremsynt Myndighed med fuldt Overlæg og megen
						Omtanke har affattet til Undervisning og Belæring for de troende, og hvorpaa
						hele Bekendelsen af den katolske Kirkes Tro beror, har Du ikke undset Dig
						for at føje nogle Rettelser eller rettere Forvanskninger, og — hvad der er
						end mere fordømmeligt — Du har ladet Præsterne i Dit Stift, der just var
						kommet sammen til Kirkemøde, med Ed sværge paa, at de vilde antage Fadervor
						og Credo med Dine Rettelser og give deres Sognebørn Undervisning deri og
						lære dem disse Rettelser. Og da Præsterne paa ingen Maade vilde gøre dette
						under Henvisning til, at Menigheden vilde falde i Kætteri, hvis de prædikede
						en anden Tro for de troende end den, som den katolske Kirke fastholder, har
						du af Frygt for, at Sagen skulde komme det apostoliske Sæde for Øre,
						aftvunget disse Præster en Ed paa, at de aldrig vilde aabenbare Din store
						Frækhed for nogen, hverken een eller flere. Hvis dette er sandt, er det
						utvivlsomt Kætteri. </p>
        <p> Hvorledes det fremdeles forholder sig med den Lydighed og Hengivenhed, Du
						har vist og stadig viser os og det apostoliske Sæde, fremgaar tydeligt af
						Din forkastelige Fremfærd i Sagerne vedrørende de dengang ledige Bispestole
						i Børglum og Aarhus. Til den ene af dem, nemlig den i Børglum, indviede du
						imod det apostoliske Sædes Bestemmelse og Befaling faktisk en vis Elav<ref target="drb4"/>, der var ilde berygtet for adskillige grove
						Forbrydelser; til den anden, den i Aarhus, indviede Du faktisk ved en
						Handling, der snarere var en Forbandelse, Arnfast<ref target="drb5"/>, Kong
						Eriks aabenbare Fjende, da han gælder for at have ryddet Kongens Fader af
						Vejen med Gift, og dette gjorde Du, inden Spørgsmaalet om vor ærværdige
						Broder Tyges Valg til Biskop i Aarhus var afgjort ved samme Sæde. Det samme
						fremgaar tydeligt af den paafaldende Foragt og det haanlige Overmod, hvormed
						Du saa anmassende og fordømmeligt har behandlet vor elskede Søn, Magister
						Gerhard, det apostoliske Sædes Nuntius i Danmark, og tillige af den
						afskyelige Trods, hvormed Du, skønt Du af denne Nuntius paa vore Vegne <pb facs="4510482"/> var stævnet til personligt at rejse herned og
						fremstille Dig for os, har ladet os vente i Aar og Dag, stadig forhærder Dit
						Sind og lader haant om at drage ned til os. Og skønt denne Nuntius, som Dine
						Forseelser krævede det, med vor apostoliske Myndighed paa rette Maade har
						lyst Dig i Ban, tager Du dog ikke i Betænkning med Foragt for denne
						Banlysning at forrette Bispegerning og usømmeligt at blande Dig i
						Gudstjenesten med Fare for Din Sjæl, til Forargelse for mange og Foragt for
						Kirkens Tugt. </p>
        <p> Man siger, at Du hidtil har begaaet og fortsat vedbliver med at begaa disse
						og en Mængde andre svære og uhyrlige Misgerninger, som trænger til den
						apostoliske Revselses Ris og en passende Tugtelses Straf. Da vi, som det er
						vor Pligt, ønsker at forebygge den nævnte Kirkes endelige ødelæggelse, og,
						saavidt vi formaar, overfor den agter at opfylde det, hvortil vort
						apostoliske Embedes Krav forpligter os, følger vi, — skønt vi godt kunde
						kræve Regnskab af Dig for Din Husholdning som af den beførte Husholder<ref target="drb6"/>, naar vi havde erkendt Sandheden heraf, — hellere hans
						Eksempel, som ikke vil, at nogen skal fortabes<ref target="drb7"/>, og da
						det er fra Dig, denne Kirkes hele Ulykke skriver sig, retter vi vor
						Formaning, Bøn og Opfordring til Dig, idet vi indtrængende paalægger Dig og
						kærligt raader Dig til at gaa i Dig selv og holde Dig hele Din egen Færd for
						Øje, ikke mere misbruge det apostoliske Sædes Taalmodighed overfor Dig, ikke
						længere afvente denne Kirkes yderligere ødelæggelse, men sørge for dens og
						Din egen Fred og Ro og inden otte Dage efter Modtagelsen af dette Brev
						frivilligt afgive Dit Embede som Kirkens Styrer til vore elskede Sønner
						Prioren .. i Halmstad i Lunds Stift og Subprioren .. i Lund, som vi derfor
						særlig sender til Dig, og som vi ved et andet Brev<ref target="drb8"/> giver
						fri Fuldmagt til paa vore Vegne at modtage denne Embedsnedlæggelse. Du skal
						vide, at Du, hvis Du sørger for at adlyde vort Raad og vor Befaling i saa
						Henseende, ingenlunde behøver at mistvivle om vor og det apostoliske Sædes
						Barmhjærtighed, som plejer at komme de lydige og ydmyge i Møde med milde
						Velsignelser. Vælger Du derimod yderligere at fastholde den nævnte Kirke i
						disse Trængsler og ikke at tage Hensyn til vore Raad i denne Sag, da kan vi
						ikke, naar vi ikke vil have Ord for at have gjort os til medskyldige i Din
						Brøde, lægge yderligere Skjul paa, at vi, som Retfærdigheden byder det, vil
						gaa frem med Fasthed efter Guds Bud for at undersøge og haardt straffe Dine
						Overtrædelser, og for saaledes at tage os af denne Kirke baade i det
						aandelige og det timelige. Givet i Orvieto 4. April i vort Pontifikats 3.
						Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"><pb facs="4510483"/> Brevet stemmer med Kongens Klagepunkter mod
						Ærkebispen (jf. Jørgen Olrik, Valdemar Sejrs Sønner S. 167-169). </p>
            <p n="drb2"> i Slaget paa Lohede 1261 28. Juli. </p>
            <p n="drb3"> Ordspr. 8,15 ff. </p>
            <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12521220001'&gt;85&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530717001'&gt;111&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb5"> i 1260 søgte Jakob 1. Erlandsen at faa Arnfast gjort til Biskop af
						Aarhus. </p>
            <p n="drb6"> Luk. 16,1 ff. </p>
            <p n="drb7">2\\. Petersbrev 3,9. </p>
            <p n="drb8"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640404002'&gt;423&lt;/a&gt;. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
