<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640723001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640723001</idno>
            <idno type="dd_serialno">438</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 28 f.7r. ep. 294. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Reg.d'Urbain IV ed. Guiraud II 328 nr. 692; Bull.Dan. 491 nr. 619 —
                  Reg.Dan. nr. *396; Potthast nr. 18991.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483351.webp">2. rk. I nr. 438</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 438</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 438. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-07-23"> 1264. 23. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. bemyndiger biskop Niels af Viborg og biskop Tyge af Aarhus til at
                  beskikke og vie den kongelige kapellan Jens \"de Hethe\" til biskop af Børglum.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .. Wibergensi et .. Arusiensi episcopis. ♦ Rationis oculis intuentes commoda/ que
                  uacantibus ecclesiis de salubri prouisione proueniunt/ reddimur corde sollicitiy
                  ut circa prouisionem huiusmodi faciendam/ fructuose attentionis studium habeatur.
                  ♦ Sane ad audientiam nostram peruenit/ quod Burglanensis ecclesia tanto tempore
                  iam uacauit/ quod ad sedem apostolicam est ipsius prouisio secundum generalis
                  statuta concilii legitime deuoluta. ♦ Nos itaque nolentes eandem ecclesiam diutius
                  sine presule rema&lt;ne&gt;re/ ne longe uacationis dispendia patiatur\ sed ei de
                  tali persona prouidere uolentes/ cuius studio/ et prouidentia laudabilibus circa
                  spiritualia et temporalia possit auctore domino proficere incrementis\
                  fraternitati uestre de qua in domino obtinemus fidu<pb facs="4483352"/>ciam/ per
                  apostolica scripta mandamus. quatinus si quod de uacatione ipsius ecclesie
                  proponitur ueritate fulcitur; dilectum filium magistrum Iohannem de Hethe
                  carissimi inChristo filii nostri .. regis. et * carissime in Christo filie nostre
                  ..regine Dacie illustrium capellanum/ in quo regis et regine predictorum cupimus
                  honorare personas/si consideratis diligenter circumstantiis uniuersis uobis
                  constiterit/ quod idem magister Iohannes suffragantibus sibi uite/ scientie/ ac
                  laudabilis conuersationis meritis tanto congruat oneri et honoris uos uel alter
                  uestrum preficiatis eidem ecclesie Burglanensi auctoritate nostra in episcopum et
                  pastorem. ac ipsum quia .. Lundensis archiepiscopus loci metropolitanus prout
                  asseritur auctoritate apostolica uinculo est excommunicationis astrictus /alter
                  uestrum statutis temporibus promoueat ad ordines/ et conuocatis duobus uel tribus
                  episcopis/ ei munus consecrationis impendat. faciens sibi a suis subditis
                  obedientiam et reuerentiam debitam exhiberi. non obstante si est aliquibus ab
                  eadem sede indultum/ quod interdici/ suspendi/ uel excommunicari non possint per
                  litteras apostolicas/ que de indulto huiusmodi plenam et expressam non fecerint
                  mentionem. contradictores auctoritate nostra (per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo). ♦ Nos enim decernimus irritum et inane
                  quicquid contra huiusmodi mandati nostri tenorem a quoquam contigerit attemptari.
                  ♦ Nolumus autem quod per hoc Lundensi ecclesie aliquod in posterum preiudicium
                  generetur. ♦ Datum apud Urbemueterem. x. kalendas augusti. anno iii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 .. = Nicolao. </p>
               <p> — .. = Tuconi. </p>
               <p> 26 rema(neyre] remare ms. </p>
               <p> 3 .. = Erici. </p>
               <p> — et *] et .. ms. </p>
               <p> 4 .. = Margarete. </p>
               <p> 8 eidem] 0. I. ms. </p>
               <p> 9 .. = Iacobus. </p>
               <p> 16 contradictores auctoritate nostra etcetera ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: e, 2 X de concessione de prebende et ecclesie III 8. 29. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Biskop Niels af Viborg og Tyge af Aarhus. Naar vi med Forstandens øje
						betragter de Fordele, som skabes for ledige Kirker som en Følge af en heldig
						Provision, bliver vi af Hjerte betænkte paa at omfatte en saadan Provision
						med Iver og gavnlig Opmærksomhed. </p>
            <p> Det er kommet os for Øre, at Kirken i Børglum allerede har staaet ledig saa
						længe, at dens Provision efter det almindelige Konciliums Bestemmelser
						lovligt er hjemfaldet<ref target="drb1"/> til det apostoliske Sæde. Da vi
						ikke vil, at denne <pb facs="4510495"/> Kirke længere skal være uden Biskop
						og lide Skade ved at staa ledig, men ønsker, at den skal besættes med en
						Person, hvis rosværdige Iver og Omsigt med Guds Hjælp kan gavne den i
						aandelige og timelige Anliggender, paalægger vi ved denne apostoliske
						Skrivelse Eder, vore Brødre, som vi har Tillid til i Herren, at I, hvis det,
						der berettes om Kirkens Ledighed forholder sig rigtigt, begge eller en af
						Eder paa vore Vegne skal beskikke vor elskede Søn, Magister Jens fra
							*Hethe<ref target="drb2"/>, Kapellan hos vor højtelskede Søn i Kristus
						Erik, Danmarks høje Konge, og vor elskede Datter i Kristus, Margrete,
						Danmarks høje Dronning, i hvem vi ønsker at hædre Kongens og Dronningens
						Personer, til Biskop og Hyrde i Børglum, — saafremt I efter omhyggeligt at
						have taget alt, hvad der vedrører denne Sag i Betragtning, klart erkender,
						at denne Magister Jens takket være fortjenstfuldt Levned, Lærdom og
						rosværdig Vandel er en saa byrde- og ærefuld Stilling voksen. Saasom
						Ærkebiskop Jakob af Lund, der er Stedets Overhyrde, efter hvad der siges<ref target="drb3"/>, er lyst i Ban af Paven, skal en af Eder paa de
						fastsatte Tidspunkter forfremme ham til de kirkelige Grader og efter at have
						tilkaldt to eller tre Bisper meddele ham Indvielsens Naadegave samt sørge
						for, at der vises ham skyldig Lydighed og Ærbødighed af hans undergivne, —
						uanset om nogle af samme Sæde har faaet bevilget, at de ikke kan rammes af
						Interdikt, Suspension eller Banlysning ved apostoliske Breve, som ikke
						fuldstændigt og nøjagtigt omtaler denne Bevilling, idet I paa vore Vegne
						under Anvendelse af Kirkens Straf tugter Overtræderne med Udelukkelse af
						Appel. Vi erklærer nemlig alt, hvad der imod dette vort Paalægs Lydende
						maatte blive forsøgt af hvemsomhelst, for ugyldigt og magtesløst. Vi vil
						ikke, at der herved for Fremtiden skal gøres noget Indgreb i Lundekirkens
						Ret. Givet i Orvieto den 23. Juli i vort Pontifikats fjerde Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; Note 1 samt c. 41 X de electione et electi potestate I 6. </p>
                  <p n="drb2"> kan ikke være Hedeby (Slesvig) eller He, derimod maaske Heden paa
						Fyn. Muligt er det ogsaa, at der bag `Flethe' skjuler sig en af de talrige
						tyske Byer Heide; et Heide findes bl. a. i Ditmarsken. </p>
                  <p n="drb3"> denne Formel er lige mærkelig, hvad enten den henføres til det
						foregaaende (Stedets Overhyrde) eller til det følgende (er lyst Ban af
						Paven). Den latinske Tekst er tvetydig. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
