<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640701002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640701002</idno>
            <idno type="dd_serialno">434</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 29 f.327v. ep. 501. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull.Dan. 488 nr. 615 — Reg.d”Urhain IV ed. Guiraud III 450 nr. 2689.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483347.webp">2. rk. I nr. 434</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 434</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 434. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-07-01"> 1264. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. paalægger provst Løge af Aarhus at overdrage Thysyssels provsti til
                  kongens klerk sognepræst Troels i Saltum. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> .. preposito ecclesie Arusiensis. ♦ Cum ecclesia Burglanensis asseratur esse
                  pastoris solatio destitutas necibidem quis dicatur existere ad quem collatio
                  beneficiorum uacantium in ciuitate uel diocesi Burglanensibus spectet/ nos
                  dilectum filium Thrugillum subdiaconum rectorem ecclesie de Saltum Burgla<pb facs="4483348"/>nensis diocesis/ clericum carissimi in Christo filii nostri
                  illustris . . regis Datie/ obtentu dilecti filii fratris Hermanni de ordine
                  predicatorum capellani et penitentiarii nostri pro eo nobis humiliter
                  supplicantis. et laudabile testimonium perhibentis de ipso uolentes prosequi
                  fauore gratie specialis/ preposituram in Thyuthesisel cum pertinentiis suis
                  uacantem ut dicitur predicte diocesis/ prefato T. duximus presentialiter
                  conferendam. ♦ Quocirca discretioni tue per apostolica scripta mandamus. quatinus
                  eundem T. inipsius prepositure et pertinentiarum eiusdem corporalem possessionem
                  inducas et defendas inductum. contradictores (huiusmodi per censuram
                  ecclesiasticam appellatione postposita) compescendo. non obstante. si aliquibus a
                  sede apostolica sit indultum quod excommunicari suspendi uel interdici non possint
                  per litteras sedis eiusdem que de indulto huiusmodi plenam et expressam non
                  fecerint mentionem uel qualibet ipsius sedis indulgentia. per quam effectus
                  presentium impediri ualeat uel differri et de qua in nostris litteris mentio fieri
                  debeat specialis. prouiso quod idem T. prout onus eiusdem prepositure requirit ad
                  superiores ordines statutis temporibus se faciat promoueri et personaliter
                  resideat in eadem. ♦ Datum apud Urbemueterem kalendas iulii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 .. = Løki. </p>
               <p> 29 Burglanensibus] 0. I. ms. </p>
               <p> 1 .. = Erici. </p>
               <p> 6 T. = Thrugillo. </p>
               <p> 7 T. = Thrugillum. </p>
               <p> 15 T. = Thrugillus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Løge<ref target="drb1"/>, Provst i Aarhus. Da Børglumkirken hævdes at
						være berøvet sin Hyrdes Trøst, og der ikke sammesteds siges at være nogen,
						under hvem Overdragelsen af ledige Embeder i Børglum Bispestad og Stift
						hører, og da vi ønsker at bevise vor elskede Søn, Subdiakonen Troels,
						Sognepræst i Saltum, Børglum Stift, og Klerk hos vor elskede Søn i Kristus,
						Erik, Danmarks høje Konge, vor særlige Naade og Gunst af Hensyn til vor
						elskede Søn, Broder Herman af Dominikanerordenen, vor Kapellan og
						Pønitentiar, som gaar ydmygt i Forbøn for ham og giver ham et rosende
						Vidnesbyrd, har vi bestemt, at Thysyssels Provsti med Tilliggende i nævnte
						Stift, som siges at staa ledigt, skal overdrages ham i hans personlige
						Nærværelse. Derfor paalægger vi Dig, vise Broder, ved denne apostoliske
						Skrivelse, at Du skal indføre samme Troels i den faktiske Besiddelse<ref target="drb2"/> af Provstiet med dets Tilliggende og derpaa tage ham i
						Dit Værn, idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf tugter Overtræderne med
						Udelukkelse af Appel. Du skal gøre dette, uanset om nogen har faaet bevilget
						af det apostoliske Sæde, at de ikke kan rammes af Banlysning, Suspension
						eller Interdikt ved Brev fra samme Sæde, som ikke fuldstændigt og
						udtrykkeligt omtaler denne Bevilling, og tillige uanset enhver Begunstigelse
						fra dette Sæde, der kan hindre eller blot udsætte dette Brevs Virkning, og
						som bør omtales særligt i vort Brev, alt under den Forudsætning, at samme
						Troels — saaledes som Provstiets byrdefulde Hverv forlanger det — paa de
						fastsatte Tidspunkter lader sig forfremme til de højere Grader og personlig
						residerer i Provstiet. Givet i Orvieto den 1. Juli i vort Pontifikats 3.
						Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nævnes Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630510002'&gt;379&lt;/a&gt; (1263 10. Maj) som Ærkedegn. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530717001'&gt;111&lt;/a&gt; Note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
