<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640522002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640522002</idno>
            <idno type="dd_serialno">426</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.36v. med overskrift Item papa iudicibus.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 283; Script.Min. II 234; Bull.Dan. 485 nr. 610 — Reg.Dan. nr.
                  1102; Potthast nr. 18923.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483341.webp">2. rk. I nr. 426</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 426</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 426. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-05-22"> 1264. 22. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. bemyndiger abbederne i Ringsted og Næstved til at dømme i sagen
                  mellem Øm kloster og biskop Tyge af Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus (episcopus seruus seruorum dei) dilectis filiis .. de Ringstadio (et ..
                  de Nestwet abbatibus salutem et apostolicam benedictionem) ♦ Sua nobis dilecti
                  filii &lt;..&gt; abbas et conuentus monasterii Care Insule. Cysterciensis ordinis
                  Arusiensis dyocesis peticione monstrarunt quod cum uenerabilis frater noster ..
                  Arusiensis episcopus ad monasterium ipsum accedens procurationes que ratione
                  uisitationis debentur peciisset ab eis ex parte ipsorum fuit excipiendo propositum
                  quod cum toti ordini predicto a sede apostolica sit indultum ut eius monasteria
                  episcopis uel aliis ecclesiarum prelatis procurationes huius <pb facs="4483342"/>
                  modi exhibere minime teneantur prout per exhibitionem indulti huiusmodi erant
                  docere parati. ad prestandas procurationes huiusmodi minime tenebantur. et quia
                  dictus episcopus super hoc non audiebat eosdem pro parte ipsorum fuit ad nostram
                  audienciam appellatum. ♦ At idem episcopus huiusmodi eorum appellatione contempta
                  in abbatem et conuentum predictos ac omnes illos qui eorum missas audirent et
                  terras laborarent ipsorum. exconmunicationis sentenciam promulgauit. ♦ Quocirca
                  discretioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uocatis qui fuerint
                  euocandi et auditis hinc inde propositis quod canonicum fuerit appellatione
                  postposita decernatis. facientes quod decreueritis auctoritate nostra firmiter
                  obseruari. ♦ Testes autem qui fuerint nominati si se gracia odio uel timore
                  subtraxerint per censuram ecclesiasticam appellatione cessante cogatis ueritati
                  testimonium perhibere. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Urbanus etcetera ms. de Ringstadio etcetera ut supra ms. </p>
               <p> 25 (..) = Thuro. </p>
               <p> 26 cum til og med Ar] i rasur. </p>
               <p> 27 .. = Tuco. </p>
               <p> 12 ut supra cf. p. 329 1. 76. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Sønner .. Abbed i
						Ringsted, og .. Abbed i Næstved i Roskilde Stift med den apostoliske
						Velsignelse. </p>
            <p> I en Ansøgning til os<ref target="drb1"/> har vore elskede Sønner Thure,
						Abbed, og det menige Konvent i øm Kloster af Cistercienserordenen i Aarhus
							<pb facs="4510486"/> Stift meddelt os, at de, da vor ærværdige Broder
						Tyge, Biskop af Aarhus, var kommet til Klosteret og havde afkrævet dem det
						Gæsteri, som skyldes for Visitation, nedlagde retslig Indsigelse herimod,
						fordi de ikke var pligtige til Ydelse af saadant Gæsteri, eftersom det var
						bevilget hele den nævnte Orden af det apostoliske Sæde, at dens Klostre
						ingenlunde skulde være pligtige at yde Bisper eller andre Prælater Gæsteri,
						hvilket de var rede til at bevise ved Fremlæggelse af denne Bevilling. Og da
						den nævnte Biskop ikke vilde høre dem i denne Sag, appellerede de til vor
							Domstol<ref target="drb2"/>. Men Bispen lod haant om deres Appel og
						lyste Abbeden, Konventet og alle, som hørte Messe af dem eller dyrkede deres
						Jord, i Ban. Derfor paalægger vi Eder, vise Brødre, ved denne apostoliske
						Skrivelse, at I skal stævne dem, der bør stævnes, og høre, hvad begge Parter
						har at anføre samt med Udelukkelse af Appel afgøre Sagen efter den kanoniske
						Rets Bestemmelser, idet I paa vore Vegne sørger for, at Eders Afgørelse
						ubrydeligt overholdes. Og hvis de Vidner, der bliver udmeldte, undslaar sig
						af Venskab, Had eller Frygt, skal I med Udelukkelse af Appel under
						Anvendelse af Kirkens Straf tvinge dem til at aflægge sandt Vidnesbyrd.
						Givet som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630510001'&gt;378&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630510001'&gt;378&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
