<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12640522003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12640522003</idno>
            <idno type="dd_serialno">427</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ømbogen f.35v. med overskrift <hi rend="italic">Item littera pape ad
                     alios iudices</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 283; Script.Min. II 233; Bull.Dan. 485 nr. 611 — Reg.Dan. nr.
                  1103; Potthast nr. 18925.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483342.webp">2. rk. I nr. 427</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 427</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 427. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1264-05-22"> 1264. 22. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. paalægger provst Grumme af Slesvig og ærkedegnen sammesteds at
                  værne Øm kloster mod overgreb. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis.. preposito et.. archi
                  diacono Sleswicensibus salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Obuiare maliciis
                  peruersorum et quietireligiosorum consulere pastorali sollicitudine
                  conmone&lt;m&gt;ur. ut et illorum peccandi refrenetur audacia. et isti eo deuocius
                  quo quiecius uirtutum domino ualeant famulari. ♦ Cum igitur dilecti fili Th. abbas
                  et conuentus monasterii Care Insule Cisterciensis ordinis Arusiensis diocesis
                  sicut iidem nobis insinuare curarunt a nonnullis qui nomen domini in uacuum
                  recipere non formidant multiplices molestias paciantur. nos et presumptorum
                  huiusmodi refragari conatibus et dictorum abbatis et conuentus paci prouidere
                  uolentes. discretioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus eisdem
                  abbati et conuentui aduersus predonum raptorum et inuasorum <pb facs="4483343"/>
                  audaciam defensionis presidio assistentes non permittatis eos in personis uel
                  bonis suis a talibus molestari. molestatores huiusmodi per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita conpescendo. attencius prouisuri ut de hiis que cause
                  cognitionem exigunt. et que ipsorum personas et bona non contingunt uos nullatinus
                  intromittere procuretis. et si secus presumpseritis tam presentes litteras quam
                  eciam processum quem per uos illarum auctoritate haberi contigerit omnino carere
                  uiribus ac nullius fore decernimus firmitatis. ♦ Huiusmodi mandatum nostrum sic
                  sapienter et fideliter exequamini ut eius fines quomodolibet nullatenus excedatis.
                  presentibus post triennium minime ualituris. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 .. preposito = Grummoni. </p>
               <p> 23 conmone(m)yur] Gertz conmonetur ms. </p>
               <p> — isti] Langebek istis ms. </p>
               <p> 24 Th. = Thuro. </p>
               <p> 3 que] herefter non Gertz. </p>
               <p> 4 exigunt] (non) exigunt Gertz. </p>
               <p> 10 ut supra] ef. p. 329 I. 16. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: cf. Psalm. 45,8. </p>
               <p> 26: ef. Exod. 20,7. — cf. nr. 378. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser Grumme, Provst, og .., Ærkedegn
						af Slesvig, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> At imødegaa de slettes Ondskab og sørge for de frommes Fred er den
						omsorgsfulde Hyrdes Pligt, for at de ondes Dristighed kan tæmmes og de
						fromme tjene den Herre Zebaoth<ref target="drb1"/> med større Hengivenhed,
						naar de lever i Ro. Da nu vore elskede Sønner Thure, Abbed, og det menige
						Konvent i Øm Kloster af Cistercienserordenen i Aarhus Stift, efter hvad de
						har meddelt os<ref target="drb2"/>, maa lide under mangfoldige Plager af
						Mennesker, som ikke er bange for at tage Guds Navn forfængeligt<ref target="drb3"/>, paalægger vi Eder, vise Brødre, ved denne apostoliske
						Skrivelse, — da vi baade vil modsætte os de formasteliges Forsøg og skaffe
						Abbeden og Konventet Fred, — at I værner Abbeden og Konventet mod Røveres,
						Ransmænds og Angriberes Dristighed <pb facs="4510487"/> og ikke tillader, at
						de besværes af saadanne hverken paa deres Personer eller Gods, men tugter
						dem, der besværer dem paa denne Maade, under Anvendelse af Kirkens Straf med
						Udelukkelse af Appel. I skal omhyggeligt sørge for ikke at befatte Eder med
						det, der kræver Kendelse og ikke berører deres Personer og Gods; drister I
						Eder til at handle anderledes, bestemmer vi, at baade dette Brev og tillige
						de Skridt, I i Kraft af dette maatte foretage, skal være magtesløse og uden
						Betydning. Dette vort Paalæg skal I udføre med saadan Klogskab og Troskab,
						at I ikke paa nogen Maade gaar ud over dets Grænser. Dette skal ikke have
						Gyldighed efter tre Aars Forløb. Givet som ovenfor. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Psalm. 46,8. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630510001'&gt;378&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Exod. 20,7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
