<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760929001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">90</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, i følge <hi rend="italic">Aa</hi> med <hi rend="italic">sigillis pendentibus. domini Ione
                     rectoris ecclesie Fughlæth maglæ. Nicolai Dyægn de Thyggitstorp et Thorstanni
                     Karæ sigillatam</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Stadfæstelse 1387 28. februar – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1749. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3111 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503153.webp">4. rk. I nr. 90</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659907.webp">IV:1 nr. 90</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 90. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-29"> 1376. 29. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon, sognepræst i Store-Fuglede, Peder Boie og Mikkel Boldesen, kirkeværger
                  sammesteds, meddeler, at de har bortforpagtet kirkens gods i Flinterup til Peder
                  Brand, bymand i Kalundborg, for livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503154"/> Omnibus presens scriptum cernentibus <app>
                  <lem>Ionas sacerdos</lem>
                  <rdg>
                     <q>optrukket senere med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> rector ecclesie Fughlæth maglæ/ Petrus Boyæ et Michael Boldæsøn eiusdem
                  ecclesie <app>
                  <lem>tutores salutem</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis optrukket med andet blæk Aa</q>.</rdg>
               </app> in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos ex
                  unanimi parrochianorum consensu ad hoc specialiter quesitorum latori presencium
                  Petro Brant. uillano in Kalundeborgh bona quedam ecclesie beati Petri in Fughlæth
                  maglæ in uilla <app>
                  <lem>Flintrup sita</lem>
                  <rdg>
                     <q>optrukket med andet blæk Aa</q>, Flintorp sita <q>Aa1</q>. </rdg>
               </app> uidelicet unam curiam de septem solidis terre in censu in qua residet
                  Magnus pro tribus talentis annone. et duas oras terre in censu in quibus tercia
                  pars attinet sacerdoti in quibus residet Petrus Tuwessøn pro dimidia marcha
                  argenti. ante festum purificacionis beate uirginis quolibet anno persoluendis. ad
                  dies suos conductiue dimisisse. tali condicione quod idem Petrus Brant dicta bona
                  prout melius poterit edificet et instauret. que inquam bona post obitum suum.
                  dicte ecclesie et sacerdoti libere cedere debeant sine ulla recompensa. et
                  reclamacione quorumcumque eque libera prout ea primitus acceptauit. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra una cum sigillis uirorum discretorum. Nicloai Dyægn de
                  Thyggistorp et Thorstani Karæ presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx sexto die sancti Michaelis
                  archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659908"/> Jon, præsteviet mand, sognepræst i Store-Fuglede, Peder Boie
                  og Mikkel Boldesen, samme kirkes værger, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med enstemmigt samtykke af
                  sognefolkene, der særligt er blevet adspurgt herom, til nærværende brevviser Peder
                  Brand, bymand i Kalundborg, på livstid har bortforpagtet noget gods tilhørende
                  sankt Peders kirke i Store-Fuglede i landsbyen Flinterup, nemlig en gård på syv
                  ørtug skyldjord, på hvilken Mogens bor, for tre pund korn, og to øre skyldjord, af
                  hvilke en trediedel tilhører præsten, på hvilke Peder Tuesen bor, for en halv mark
                  sølv, hvert år at betale før kyndelmisse, på den betingelse, at samme Peder Brand
                  skal bebygge og besætte nævnte gods, så godt han formår, hvilket gods, siger jeg,
                  efter hans død frit skal tilfalde nævnte kirke og præst uden noget vederlag eller
                  nogen indsigelse fra nogen som helst lige så frit, som da han først tog imod det.
                  Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd Niels Degn af Tygestrup og Torsten Kare. Givet i det
                  Herrens år 1376 på ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
