<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761101001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 210 nr. 147. Perg. 32,8 × 31 (plica
                  4,5). 3 segl af ufarvet voks i perg.remme. 1: Kong Olufs sekret, DKS. 48. 2: Kong
                  Håkons sekret. 3: Dronning Margretes sekret, DKS. 53. På bagsiden <hi rend="italic">To hope
                     settinn</hi> og derunder med anden hd. <hi rend="italic">Dat koning Oleff koning Haqwin vnde
                     koningynne Margareta sich hebben vorsegeld den Sassen heren to hulppe to
                     komende wan vnde win se eren to behuff hebben ock in dessem suluesten breue
                     vorsegelt vɉ dusent lodighe marck wanne sadannsz vth kumpt schal men koningh
                     Oleue to Denemarken wedder auer antwerden desse slote Openstene Valkenberge
                     vnde Lageholm xiii<hi rend="sup">c</hi> lxxvi iare.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503165.webp">4. rk. I nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659916.webp">IV:1 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 105. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-11-01"> 1376. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalundborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf, kong Håkon 6. af Norge, dronning Margrete og Danmarks rige slutter
                  forbund med hertug Erik 4. af Sachsen-Lauenburg og lover ham at betale 5500 lødige
                  mark, hvoraf 3500 mark skal udredes af told og andre indkomster i Skanør og
                  Falsterbo.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503166"/> Wy Olef van ghodes gnaden koningh der Denen der Ghoten vnde
                  der Wende vnde wy Haqwyn van den suluen gnaden koningh to Sweden vnde to <app>
                  <lem>Norw&lt;e&gt;ghen</lem>
                  <rdg> Norwghen <q>A</q>. </rdg>
               </app> vnde wy vrowe Margrete van den suluen gnaden koninghinne to Sweden vnde to
                  Norweghen vnde vse eruen vnde dat ryke to Denemarken. bekennet vnde betughet
                  openbare in dessem ieghenwardighen breue. dat wy deme hochghebornen vorsten
                  hertoghen Erike van Sassen deme iungheren vnde sinen eruen scollen vnde willen
                  truweliken behulpen. wesen in allen eren nøden vnde in allen eren kryghen vnde
                  schollen se by alleme rechte beholden mit al vser macht in ghanczen truwen sunder
                  arghelyst. ♦ Were ok dat dessen vorbenomeden hertoghen Erike gemant vorvnrechten
                  wolde edder vorvnrechtede dat weren de hertoghen van Mekelenborgh edder ere
                  kindere edder we dat were der vygent scholle wy werden vnde schollen vs mit den
                  nvmber daghen vreden edder sonen wy en don dat mit willen vnde mit vulbort desses
                  vorbenomeden hertoghen Erikes vnde siner eruen vnde schollen vnde willen mit en
                  dyen vnde vorderuen. ♦ Ok scholle wy vnde willen dessem vorbenomeden hertoghen
                  Erike vnde sinen eruen gheuen vnde vruntliken betalen. sostehalf du w sent lodighe
                  mark in ghuden Lubischen suluerpenninghen dar en bederue man deme anderen vul mede
                  don mach in aller wyse alse hirna gescreven steyt. ♦ Verdehalf dusent lodighe mark
                  scollen desse vorbenomeden hertoghe Erik <pb facs="4503167"/> vnde sine eruen
                  vpboren edder vpboren laten to Schonøre vnde to Valsterbode alle iar den
                  sostendeel des tolnen tintzes brokes vnde alle des gheldes dat dar wert vnde valt
                  den Schonemarket ouer also langhe went se verdehalf dusent lodighe mark darvan
                  vpgheboret hebben vnde en ghenzliken betalet sin. ♦ Ok scholle wy vrowe Margrete
                  vorghenomet desseme vorbenomeden hertoghen Erike vnde sinen eruen den tolnen to
                  Wstede vnde to Drelleborgh vryen vnde vnbeworen antwerden. twischen hir vnde vnser
                  vrowen daghe der ersten alse men begheyt ere hemmelvart nv neghest tokomende. ♦
                  Were dat sake dat wy des nicht en deden so scholle wy sunder vortoch eren willen
                  darvmme maken vm also vele penninghe alse darsulues to tolne to tincze vnde to
                  broke wert vnde valt den Schonemarket ouer ♦ Vnde wes en darvan wert dat schal vs
                  to hulpe komen desse vorbenomeden svmmen gheldes mede to minrende. i Vnde dusent
                  lodighe mark scolle wy desseme vorbenomeden hertoghen Erike vnde sinen eruen
                  gheuen vnde brukliken betalen to vser vrowen daghe der ersten alse hir
                  vorghescreven is to Nykopinghe in Valstere. edder to Lubeke edder in ener anderen
                  stede dar se en vnentvernt bliuen. ♦ Vnde wan wy desse dusent lodighe mark en
                  aldus betalet hebben. so schal vs desse vorbenomede hertoghe Erik binnen ver
                  wekenen darna antwerden edder antwerden laten desse slote. Openstene. Valkenberghe
                  vnde Lagheholm vry vnde vnbeworen to desses vorbenomeden koningh Oleues hant vnde
                  des rykes to Denemarken. ♦ Vnde wan desse vorbenomede hertoghe Erik vnde sine
                  eruen vs denen vnde helpen scolen vnde vm vsen willen kryghen vnde vygent werden
                  scholen alse se vs vorbreuet hebben so scholle wy en erst gheuen dusent lodighe
                  mark edder eren willen vnde noghe darvmme maken. vnde scollen en senden sostich
                  ghewapent ghuder lude in ere slote in Dudischen landen. vp vse koste vnde vp vsen
                  vromen vnde vp vsen schaden. vnde mit en to bliuende vnde to helpende den krygh al
                  vt .. ♦ Alle desse vorghescrevene stucke vnde artikele tosamende vnde en iewelk
                  besundern. loue wy. Olef koningh to Dennemarken Haqwyn koningh to Sweden vnde to
                  Norweghen vrow Margrete koninghinne to Sweden vnde to Norweghen vnde vse eruen
                  vorbenomet. vnde dat ryke to Denemarken. hertoghen Erike van Sassen vorbenomet
                  vnde sinen eruen in ghuden truwen stede vast vnde vnvorbroken to holdene sunder
                  hulperede vnde arghelyst .. ♦ Dat dit aldus gheschen vnde <app>
                  <lem>ghedegh&lt;e&gt;dinghet</lem>
                  <rdg> ghedeghdinghet <q>A</q>. </rdg>
               </app> is dar hebben ouer vnde an ghewesen de erbaren lude <pb facs="4503168"/>
                  her Henningh van Pudbuzch riddere drozste des rykes to Denemarken. Bertolt van dem
                  See. Iesse Rute. Bosse van der Ghartowe. Frederik Wantzenberg her Hildebrant
                  kentzelere des vorbenomeden hertoghen Erikes. Diderik Marschalk. vnde Hinrik van
                  der Krempen ♦ To tughe vnde merer bekantnisse desser vorghescrevenen stucke. hebbe
                  wy Olef koningh tho Denemarken. Haqwyn koningh to Sweden vnde to Norweghen vnde wy
                  vrow Margrete. koninghinne to Sweden vnde to Norweghen vorbenomet vse ingheseghele
                  witliken vnde mit ghudem willen an dessen bref ghehenghet laten. de ghegheuen is
                  to Kallingheborgh na ghodes bort drutteynhundert iar in deme sosse vndes
                  souentighesten iare in alle ghodes hilghen daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659917"/> Vi Oluf, af Guds nåde de Danskes, Goters og Venders konge, og
                  vi Håkon, af den samme nåde konge af Sverige og Norge, og vi fru Margrete, af den
                  samme nåde dronning af Sverige og Norge, og vore arvinger og Danmarks rige
                  erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev, at vi i troskab skal og vil
                  være den højbårne fyrste hertug Erik af Sachsen den yngre og hans arvinger
                  behjælpelige i al deres nød og i alle deres krige og skal med al vor magt beskytte
                  dem i al deres ret i fuld troskab uden argelist. Hvis desuden nogen vil øve uret
                  mod eller øver uret mod denne fornævnte hertug Erik, det være sig hertugerne af
                  Mecklenburg eller deres børn eller hvem det være vil, deres fjender skal vi være
                  og skal aldrig forlige eller forsone os med dem eller slutte fred med dem,
                  medmindre vi gør det med tilslutning og samtykke af denne fornævnte hertug Erik og
                  hans arvinger, og vi skal og vil følge dem i godt og ondt. Desuden skal og vil vi
                  give og venskabeligt betale denne fornævnte hertug Erik og hans arvinger 5.500
                  lødige mark i gode lybske sølvpenge, hvormed den ene retskafne mand på enhver måde
                  kan fyldestgøre den anden, således som det står skrevet herefter. 3.500 lødige
                  mark skal disse fornævnte, hertug Erik og hans arvinger, oppebære eller lade
                  oppebære i Skanør og i Falsterbo, hvert år sjettedelen af tolden, afgifterne,
                  bøderne og af al indtægt, som fremkommer der og falder Skånemarkedet igennem, så
                  længe indtil de har opnået 3.500 lødige mark deraf, og de fuldt og helt er blevet
                  betalt til dem. Desuden skal vi fornævnte fru Margrete frit og uhindret overlade
                  denne fornævnte hertug Erik og hans arvinger tolden i Ystad og Trelleborg mellem i
                  dag og nu førstkommende Vor Frue dag den første, da man fejrer hendes
                     himmelfart<ref target="drb1"/>, Hvis vi ikke gør det, så skal vi uden
                  opsættelse tilfredsstille dem desangående med lige så mange indtægter, som der
                  fremkommer dér og falder i told, afgifter og bøder Skånemarkedet igennem. Og hvad
                  de får deraf, det skal være os til hjælp til at formindske denne fornævnte sum
                  penge med. Og 1000 lødige mark skal vi give og uindskrænket betale til denne
                  fornævnte hertug Erik og hans arvinger på Vor Frue dag den første, således som det
                  står skrevet her foran, i Nykøbing på Falster eller i Lübeck eller i en anden
                  stad, hvor de er dem sikre. Og når vi således har betalt dem disse 1000 lødige
                  mark, så skal denne fornævnte hertug Erik inden fire uger derefter frit og
                  uhindret overdrage eller lade disse borge Opensten, Falkenberg og Laholm overdrage
                  til os til denne fornævnte kong Olufs og Danmarks riges hånd. Og når denne
                  fornævnte hertug Erik og hans arvinger skal tjene og hjælpe os og for vor skyld
                  skal føre krig og blive fjende, som de har givet os brev på, så skal vi først give
                  dem <pb facs="4659918"/> 1000 lødige mark eller tilfredsstille og fyldestgøre dem
                  desangående, og vi skal sende dem 60 gode væbnede mænd til deres borge i Tyskland
                  på vor bekostning og til vor nytte og skade, og vi skal forblive sammen med dem og
                  hjælpe dem krigen igennem. Alle disse forskrevne punkter og artikler, alle og hver
                  enkelt især, lover vi fornævnte Oluf, konge af Danmark, Håkon, konge af Sverige og
                  Norge, fru Margrete, dronning af Sverige og Norge, og vore arvinger og Danmarks
                  rige på vor tro at overholde stadig, fast og ubrudt uden udflugter og argelist
                  over for fornævnte hertug Erik af Sachsen og hans arvinger. At dette er sket og
                  aftalt således, det har de ærlige mænd herr Henning Podebusk, ridder, Danmarks
                  riges drost, Bertold van dem See, Jens Rud, Bosse van der Gartow, Frederik
                  Wanzeberg, herr Hildebrand, kansler hos den fornævnte hertug Erik, Didrik Marskalk
                  og Henrik van der Krempe været vidner til og overværet. Til vidnesbyrd og
                  yderligere vitterlighed om disse forskrevne punkter har vi fornævnte Oluf, konge
                  af Danmark, Håkon, konge af Sverige og Norge, og vi fru Margrete, dronning af
                  Sverige og Norge, med vidende og med god vilje ladet vore segl hænge under dette
                  brev, der er givet i Kalundborg år 1376 efter Guds fødsel på alle Guds helgeners
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
