<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760709001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760709001</idno>
            <idno type="dd_serialno">54</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Jens Bircherod
                  med bemærkning Udcop. i min Journal – <hi rend="italic">Ab</hi>: Ny kgl. saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1986<hi rend="sup">c</hi>. Afskrift i Bircherods dagbog 1703 efter 31.
                  juli som bilag til 5. juli med overskrift <hi rend="italic">Diploma antiquum in domo pastoris
                     Agerholmensis repertum</hi> – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Ny kgl. saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  840e pk. 1 med overskrift <hi rend="italic">Commissions domb at Nybbel gods skal tilhøre frue
                     Lene Strengesens</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. I 260 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3099 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) –
                  Reg. Dan. nr. *2935.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503110.webp">4. rk. I nr. 54</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659877.webp">IV:1 nr. 54</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 54. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-07-09"> 1376. 9. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Thysyssel bygdeting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> En rettertingskommission, udpeget af Danmarks riges råder, tildømmer fru Elene af
                  Jølby, enke efter ridderen hr. Ebbe Strangesen, det gods i Nebel, som var pantsat
                  til den afdøde af hr. Peder Vendelbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503111"/> Uniuersis, ad quos presens scriptum peruenerit, Sueno dei
                  gratia episcopus Burglanensis, Boecius Høøgh, Iohannes Petersen de Hundorp,
                  Nicholaus Glob, milites, Magnæs Maltæsen, Magnæs Niclæsen de Glomstrop, Gunno
                  Terchilsen, Iohannes Glob, Cristiernus Munk, Iohannes Matsen, armigeri, Iohannes
                  Aughonis, Nicholaus Petersen de Gythorp et Nicolaus Ketilli, rustici, iustitiarii
                  super bonorum detentorum atque illegaliter occupatorum infra dyoecesin
                  Burglanensem situatorum discussione iuste examinanda, per consiliarios regni
                  deputati, salutem in domino. ♦ <app>
                  <lem>Nouerint</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter mgl. muligvis</q> uniuersi <q>el. også bør der læses</q>
                        Noueritis.</rdg>
               </app>, quod domina Elena de Iulby relicta domini Ebbonis <app>
                  <lem>Strangesen</lem>
                  <rdg>
                     <q>Ab</q>, Strongesen <q>Aa</q>, Strengesen <q>Ab1</q>. </rdg>
               </app> militis apud nos sub anno domini mccc septuagesimo sexto, quarta feria
                  proxima ante festum beati Kanuti regis et martyris in placito Tychæsysel <app>
                  <lem>byuthyng</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa, mgl. Ab, Ab1</q>. </rdg>
               </app>, coram nobis <app>
                  <lem>pr&lt;ese&gt;ncialiter</lem>
                  <rdg> prouincialiter <q>mss</q>.</rdg>
               </app> constituta, per literas<ref target="dd1"/> domini Petri Wendelbo militis, quondam regis Danorum dapiferi apertas, ac
                  per patentes literas adiudicatorias domini regis Danorum super easdem literas<ref target="dd2"/> eiusdem domini Petri confectas, super bona in Nybbyl in parochia
                  Westervannet in Hyllersløfherrit sita, cum omnibus suis pertinentiis ab antiquo
                  annexis, quondam cuidam domino Strangoni Ebbisen, militi, ab eodem domino Petro
                  Wendelbo per modum forwæthyls impignorata, et postea in <app>
                  <lem>&lt;pl&gt;aci&lt;to&gt;</lem>
                  <rdg> facie <q>mss</q>. </rdg>
               </app> regis Danorum scotata, sicut in prædictis literis super eadem bona
                  confectis patet, plenius edocuit et lucide comprobauit eadem bona Nybbyl cum suis
                  pertinentiis, quæ per aduocatos regis aut coronam ab eius possessione minus iuste
                  præteritis temporibus fuisse occupata et detenta, ad ueram eiusdem dominæ Elenæ
                  possessionem iure hereditario deuenisse, nec eam post dictorum bonorum receptio<pb facs="4503112"/>nem et acceptationem ea unquam alicui alienasse suo uelle, nec
                  crimen læsæ maiestatis, ratione cuius prælibata bona perdere uel omittere
                  teneretur, in aliquo commisisse. ♦ Unde nos <app>
                  <lem>sup&lt;radicti&gt;</lem>
                  <rdg> super <q>mss</q>.</rdg>
               </app> præfata bona secundum iuris exigentiam et secundum fidelem commissionem
                  nobis super huiusmodi dubio discernendo traditam, auctoritate regia atque regni <app>
                  <lem>&lt;dominæ Elenæ)&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>disse el. lign. ord mgl. mss</q>.</rdg>
               </app> adiudicamus perpetuo <app>
                  <lem>possidenda</lem>
                  <rdg> possidendas <q>mss</q>.</rdg>
               </app>, inhibentes auctoritate, qua supra, ne quis, cuiuscunque conditionis
                  exstiterit, se de dictis bonis intromittat, ea ulterius occupando sine prædictæ
                  dominæ Elenæ uoluntate et consensu, prout regiam ultionem uoluerit euitare. ♦
                  Datum nostris sub sigillis anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Svend, af Guds nåde biskop af Børglum, Bo Høg, Jens Pedersen af Hunderup, Niels
                  Glob, riddere, Mogens Maltesen, Mogens Nielsen af Glomstrup, Gunne Terkelsen, Jens
                  Glob, Kristian Munk, Jens Madsen, væbnere, Jens Ovesen, Niels Pedersen af Gyrup og
                  Niels Kjeldsen, bønder, justitiarer, udpeget af rigets råder til retmæssigt at
                  foretage prøve og undersøgelse af tilbageholdt og ulovligt beslaglagt gods i
                  Børglum stift, til alle, til hvem dette brev når, hilsen med Gud. </p>
            <p> (Alle) skal vide, at fru Elene af Jølby, enke efter ridderen herr Ebbe Strangesen
                  hos os, i det Herrens år 1376 onsdagen næst før den hellige Knud konges og martyrs
                  dag personlig var til stede på Thysyssels bygdeting i vor nærværelse, udførligt
                  godtgjorde og klart beviste ved et åbent brev af ridderen herr Peder Vendelbo,
                  fordum de Danskes konges drost, og ved et åbent dombrev af den herre de Danskes
                  konge, affattet angående samme brev af samme herr Peder angående gods i Nebel i
                  Vester-Vandet sogn i Hillerslev herred med alle dets fra gammel tid hertil
                  knyttede tilliggender, fordum pantsat af samme herr Peder Vendelbo som forvedspant
                  til en herr Strange Ebbesen, ridder, og senere skødet på de Danskes konges ting,
                  således som det er vitterligt i fornævnte brev, der er affattet angående samme
                     gods<ref target="drb1"/>, at <pb facs="4659878"/> samme gods Nebel med dets
                  tilliggender, som i forbigangne tider med liden ret var blevet beslaglagt og
                  forholdt hendes besiddelse gennem kongens fogeder eller kronen, ved arveret var
                  kommet i samme fru Elenes rette besiddelse, og at hun efter at have taget imod og
                  antaget nævnte gods ikke nogensinde med sin vilje havde afhændet det til nogen, ej
                  heller havde begået majestætsforbrydelse mod nogen, i medfør af hvilken hun skulde
                  miste eller opgive fornævnte gods. I overensstemmelse med rettens krav og i
                  overensstemmelse med det os overdragede tro hverv om at skulle træffe afgørelse i
                  dette tvivlsspørgsmål tildømmer vi ovennævnte derfor med kongens og rigets
                  myndighed fru Elene fornævnte gods, at besidde evindelig, idet vi med myndighed
                  som ovenfor forbyder, at nogen, hvilken stilling han end indtager, må befatte sig
                  med nævnte gods ved længere at beslaglægge det uden fornævnte fru Elenes vilje og
                  samtykke, såfremt han vil undgå kongens straf. Givet under vore segl ovennævnte
                  år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke, men Peder Vendelbos pantsættelse omtales også 1365 21.
                  april, jf. DRB. III 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13650421001'&gt;237&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
