<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761101002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761101002</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 174. Perg. 1: Kong Olufs sekret i
                  perg.rem, DKS. nr. 48. 2: Dronning Margretes sekret i perg.rem, DKS. nr. 53. 3:
                  Henning Podebusks segl i perg.rem, DAS. nr. 520. Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 349 nr. 320 – Reg. Dan. nr. 2703*; D. Kausche, Putbusser
                  Regesten 118 nr. 429; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 50 nr. 70.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503168.webp">4. rk. I nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659918.webp">IV:1 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 106. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-11-01"> 1376. 1. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf og dronning Margrete erkender at skylde hertug Erik 4. af
                  Sachsen-Lauenburg 3500 lødige mark og pantsætter sjettedelen af told og bøder og
                  andre indkomster, som indgår i Skanør og Falsterbo under Skånemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Olef, van Ghodes gnaden koningh der Denen, der Ghoten vnde der Wende, vnde wy
                  vrowe Margrete, van den suluen gnaden koninghinnne to Norweghen vnde to Sweden,
                  bekennet vnde betughet openbare in dessem ieghenwardighen breue, dat wy vnde vse
                  eruen sculdich sin rechter scult deme dorluchtighen vorsten hertoghen Erike van
                  Sassen deme iungheren, vsem leuen ome, vnde sinen eruen verdehalf dusent lodighe
                  mark, dar wy ene hebben vor ghelaten vnde laten vorsettet vnde vorpandet vorsetten
                  vnde vorpanden to eneme rechten pande den sosten deel des tolnen tintzes brokes
                  vnde alles gheldes, dat dar wert vnde valt to Schonøre vnde to Valsterbode den
                  Schonemarket ouer, also langhe went se dar verdehalfdusent lodighe mark van
                  vpgheboret hebben in ghudem Lubischem suluerghelde, dar en iewelk bederue man <pb facs="4503169"/> deme anderen vul mede don mach ♦ Vnde her Henningh van
                  Pudbuzch, riddere, drozste des rykes to Denemarken, schal vseme vorbenomeden ome
                  vnde sinen eruen desse vorbenomeden verdehalfdusent lodighe mark edder we se van
                  erer weghen vpboren schal sunder hinder vnde vnbeworn vtschippen vnde antwerden
                  van deme sostendeele tolnes tintzes brokes vnde alles gheldes, dat to Schonøre
                  vnde to Valsterbode wert vnde valt den Schonemarket ouer alse vor ghescreuen is ♦
                  Were ok, dat vse vorbenomede om hertoghe Erik desse vorbenomeden verdehalfdusent
                  lodighe mark edder en deel darvan weme bewysede vptoborende, de des sine openen
                  beseghelden breue hedden, deme scole wy vorbenomeden koningh Olef vrow Margrete
                  vnde her Henningh van Pudbuzch al sodanighe bewaringhe don mit vsen breuen, dat en
                  dit vorbenomede bewysede ghelt werde sunder hinder vnde bewernisse ♦ Vnde wy her
                  Henningh van Pudbuzch, ridder, vorghenomet vorbindet vnde vorplichtet vs in
                  desseme breue, dat wy desseme vorghenomeden hertoghen Erike vnde sinen eruen edder
                  we dit vorbenomede ghelt van erer weghen vpboren schal willen vnde scollen
                  truweliken scheppen vnde antwern van deme sostendele des tolnes tintzes brokes
                  vnde alles gheldes, dat dar valt vnde wert to Schonøre vnde to Valsterbode den
                  Schonemarket ouer, alse vorghescreven is ♦ Were ok, dat desse vorbenomede her
                  Henningh van Pudbuzch afghinghe van dodes weghene er dat vseme vorbenomeden ome
                  vnde sinen eruen desse vorbenomeden verdehalfdusent lodighe mark edder weme se se
                  hebben wolden worden weren, alse vorghescreven is, dat ghot vorbede, weme wy
                  koningh Olef vorbenomet denne bevalen edder bevalen wert van vser weghen vse deel
                  desses vorbenomeden tolnen tintzes brokes vnde alles gheldes, dat dar wert vnde
                  valt to Schonøre vnde to Valsterbode, dat scal he vseme vorbenomeden ome hertoghen
                  Erike vnde sinen eruen edder weme se it ghewyset hedden vptoborende antwerden vnde
                  scheppen in aller wyse, alse vore ghescreven is, vnde schal en alsodanighe
                  bewaringhe don mit sinen breuen, dat en dit vorbenomede ghelt, alse vorghescreven
                  is, brukliken vnde sunder hinder werde ♦ Alle desse vorghescrevene stucke vnde
                  artykele tosamende vnde en iewelk bisunder loue wy vorbenomeden koningh Olef,
                  vrowe Margrete vnde her Henningh van Pudbuzch desseme vorbenomeden hertoghen Erike
                  vnde sinen eruen vnde den genen, de dessen bref hebben sunder ere weddersprake, in
                  ghuden truwen stede vast vnde vnvorbroken to holdene sunder hulperede vnde
                  argheliist ♦ To tughe vnde to merer <pb facs="4503170"/> bekantnisse hebbe wy vse
                  ingheseghele mit witschop vnde mit willen to desseme breue ghehenghet laten, de
                  ghegheuen is na ghodes bort drutteynhundert iar dar na in deme
                  sosvndesouentighesten iare in alle ghodes hilghen daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Oluf, af Guds nåde de Danskes, Goters og Venders konge, og vi fru Margrete, af
                  den samme nåde dronning af Norge og Sverige, erkender og bevidner åbent med dette
                  nærværende brev, at vi og vore arvinger som ret gæld skylder den høje fyrste
                  hertug Erik af Sachsen den yngre, vor kære onkel, og hans arvinger 3.500 lødige
                  mark, for hvilke vi som et ret pant har overladt og overlader dem, har stillet som
                  pant og pantsat og stiller som pant og pantsætter dem sjettedelen af tolden,
                  afgifterne, bøderne og af al indtægt, der fremkommer dér og falder i Skanør og
                  Falsterbo Skånemarkedet igennem, så længe indtil de deraf har oppebåret 3.500
                  lødige mark i go<pb facs="4659919"/>de lybske sølvpenge, hvormed den ene retskafne
                  mand kan gøre den anden fyldest. Og herr Henning Podebusk, ridder, Danmarks riges
                  drost, skal uhindret og frit fremskaffe og overdrage disse fornævnte 3.500 lødige
                  mark til vor fornævnte onkel og hans arvinger eller til den, der på deres vegne
                  skal oppebære dem, af sjettedelen af told, afgifter, bøder og alle indtægter, som
                  fremkommer og falder i Skanør og Falsterbo Skånemarkedet igennem, således som det
                  er skrevet foran. Hvis vor fornævnte onkel hertug Erik anviser nogen, der har hans
                  åbne beseglede brev herpå, at oppebære disse fornævnte 3.500 lødige mark eller en
                  del heraf, ham skal vi fornævnte kong Oluf, fru Margrete og herr Henning Podebusk
                  give sådan sikkerhed med vore breve, at han får disse fornævnte anviste penge uden
                  hindring og anfægtelse. Og vi fornævnte herr Henning Podebusk, ridder, binder og
                  forpligter os med dette brev til, at vi i troskab skal og vil skaffe og overdrage
                  disse fornævnte penge til denne fornævnte hertug Erik og hans arvinger eller til
                  den, der på deres vegne skal oppebære dem, af sjettedelen af tolden, afgifterne,
                  bøderne og af al indtægt, der falder og fremkommer i Skanør og Falsterbo
                  Skånemarkedet igennem, således som det er skrevet foran. Hvis denne fornævnte herr
                  Henning Podebusk skulde afgå ved døden, førend disse fornævnte 3.500 lødige mark
                  er blevet betalt til vor fornævnte onkel og hans arvinger eller til den, de vil
                  skal have dem, således som det er skrevet foran, hvad Gud forbyde, så skal den,
                  som vi fornævnte kong Oluf da overdrager, eller hvem der fra vor side får
                  overdraget vor del af denne fornævnte told, afgifter, bøder og al indtægt, som
                  fremkommer og falder i Skanør og Falsterbo, overdrage og skaffe dem til vor
                  fornævnte onkel hertug Erik og hans arvinger eller til den, som de måtte have
                  anvist at oppebære den, på enhver måde, som det er skrevet foran, og han skal give
                  dem sådan sikkerhed med sine breve, at de uindskrænket og uden hindring får disse
                  fornævnte penge, som det er skrevet foran. Alle disse forskrevne punkter og
                  artikler, alle og hver enkelt især, lover vi fornævnte kong Oluf, fru Margrete og
                  herr Henning Podebusk på vor tro at overholde stadig, fast og ubrudt uden
                  udflugter og argelist over for denne fornævnte hertug Erik og hans arvinger og
                  over for dem, der har dette brev uden deres modsigelse. Til vidnesbyrd og til
                  yderligere vitterlighed har vi med vidende og vilje ladet vore segl hænge under
                  dette brev, der er givet år 1376 efter Guds fødsel på alle Guds helgeners dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
