<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760326001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760326001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Greifswald Staatsarchiv (tidl. Stettin Staatsarchiv). Rep. I. Kloster
                  Hiddensee nr. 76. Perg. 25,3 × 17,5 (plica 2,1). Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: J. v. Bohlen, Gesch. d. Geschl. der Bohlen II 10 nr. 32
                     (<hi rend="italic">med dato 24. marts</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503066.webp">4. rk. I nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659845.webp">IV:1 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 27. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-03-26"> 1376. 26. marts 
               <note>
                  <p> Henlæggelsen er desuden registreret i den reviderede afskrift fra omkr. 1500 af
                  afsnittet om Rügen i Roskildebispens Jordebog, trykt Roskildekirkens jordebøger og
                  regnskaber 206. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ralswiek </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Roskilde henlægger det vikardømme, der er indstiftet af Bertold
                  Quatz, sognepræst i Altenkirchen, til abbeden, konventet og klostrets bord i
                  Hiddensee kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503067"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere
                  peruenerint Nicholaus dei gracia episcopus Roskildensis salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Ad nostram audienciam ex fidedignorum relacione peruenit. et
                  experimento probabili didicimus uenerabilium et religiosorum uirorum. dominorum ..
                  abbatis et conuentus monasterii in Hiddense. Cisterciensis ordinis nostre
                  Roskildensis dyocesis. redditus et obuenciones adeo fore tenues et exiles. quod
                  secundum exigenciam et neccessitatem ipsius ordinis. in mensa eorum. propter
                  recollectionem hospitum adueniencium. elemosinas pauperum et ipsius monasterii.
                  dudum per incendium deuastati reparacionem exinde. commode et honorifice. ipsi
                  abbas et conuentus nequeant sustentare. ♦ Nos igitur ipsorum dominorum .. abbatis
                  et conuentus piis supplicacionibus inclinati. quandam perpetuam uicariam de
                  redditibus perpetuis duodecim marcarum denariorum Sundensium in curia Rateneuitze
                  in terra Iasmunde predicte nostre dyocesis. situatis. per honorabilem uirum
                  dominum Bertoldum Quaaz rectorem ecclesie Oldenkerke. fundatam et dotatam. quam
                  nunc dominus Iohannes Smanteuitze habet et tenet de uoluntate et consensu ipsius
                  domini Bertoldi et magistri Gerardi Quaaz <app>
                  <lem>filii</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> fratris sui ipsius uicarie patronorum et predicti domini Iohannis
                  Smanteuitze habita super hoc per nos matura deliberacione mense dicti domini
                  abbatis et conuentus ac eorum monasterii auctoritate ordinaria annectimus unimus
                  et applicamus perpetuis temporibus possidendam hoc adiecto quod predictus dominus
                  Iohannes quoaduixerit. redditus et prouentus ipsius uicarie libere ad usus suos
                  percipiet et leuabit. ♦ Ipso uero sublato de medio dicta uicaria et eius redditus
                  ad usus et proprietatem ipsorum abbatis conuentus et monasterii predictorum
                  perpetuo cedant sine reclamacione quorumcumque ♦ In quarum annexionis et unionis
                  testimonium et perpetuam rei memoriam sigillum nostrum presentibus litteris <pb facs="4503068"/> duximus apponendum ♦ Actum et datum in curia nostra Raleswiik
                  anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> septuagesimo sexto crastino
                  annunciacionis beatissime Marie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle troende kristne, til hvem dette
                  brev når, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Det er kommet os for øre ved troværdige mænds indberetning, og vi har erfaret ved
                  sandsynligt bevis af de ærværdige og fromme mænd, de herrer .., abbed, og
                  konventet i Hiddensee kloster af cistercienserordenen i vort stift Roskilde, at
                  indtægterne og oppebørslerne er i den grad ringe og ubetydelige, at denne abbed og
                  dette konvent ikke bekvemt og hæderværdigt kan underholdes deraf ved deres bord i
                  overensstemmelse med denne ordens krav og tarv på grund af forplejningen af
                  tilrejsende gæstevenner, de fattiges almisser og genopbygningen af dette kloster,
                  der i sin tid blev hærget af ildebrand. Idet vi derfor bøjer os for de fromme
                  bønner fra disse herrer abbed og konvent, og efter at vi har haft moden
                  overvejelse herom, henlægger, <pb facs="4659846"/> forener og tillægger vi med
                  stiftsbiskoppelig myndighed nævnte herr abbeds og konvents og deres klosters bord
                  et evigt vikardømme, der er indstiftet og doteret af den hæderværdige mand herr
                  Bertold Quatz, sognepræst i Altenkirchen, af de evige afgifter på 12 mark
                  stralsundske penge af gården Ratnevitz på landet Jasmund i vort fornævnte stift,
                  som herr Johan Smantevitz nu har og sidder inde med, med tilslutning og samtykke
                  af denne herr Bertold og magister Gerhard Quatz, søn af hans broder, dette
                  vikardømmes patronatsejere, og af fornævnte herr Johan Smantevitz, at besidde til
                  evindelige tider, med denne tilføjelse, at fornævnte herr Johan, så længe han
                  lever, frit skal oppebære og hæve indtægterne og indkomsterne af dette vikardømme
                  til sit brug. Men når denne er afgået ved døden, skal nævnte vikardømme og dets
                  indtægter evindeligt tilfalde denne fornævnte abbeds, dette fornævnte konvent og
                  klosters brug og ejendomsret uden indsigelse fra nogen som helst. Til vidnesbyrd
                  om denne henlæggelse og forening og til evig erindring om sagen har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i vor gård Ralswiek i det Herrens
                  år 1376 dagen efter den glorrige jomfru den såre hellige Marias bebudelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
