<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760121004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760121004</idno>
            <idno type="dd_serialno">9</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Staatsarchiv. Schuldbriefe I nr. 52. Perg. med plica. Opr. 27
                  vokssegl i perg.remme. 1: Seglsnit. 2: Hertug Albrechts sekret. 3: Hertug Henriks
                  sekret. 4: Hertug Magnus' sekret. 5: Raven v. Barnekow. 6: Henrik v. Bülow. 7:
                  Fikke Moltke af Strietfeld. 8: Lyder Lützow. 9: Otto v. Dewitz. 10: Detlev v.
                  Züle. 11: Godskalk v. Zülow. 12: Johan v. Plesse. 13: Heidenrik v. Bibow. 14:
                  Johan Knop. 15: Didrik Sukow. 16: Henrik Moltke. 17: Nicolaus Smeker. 18: Werner
                  Axekow. 19: Henrik Parow. 20: Godskalk Barnekow. 21: Hartvig Kule. 22: Helmold
                  Plesse. 23: Henning Halberstadt. 24: Perg.rem. 25: Henning Stralendorp. 26:
                  Burchard Lützow. 27: Gerhard Negendanke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 318 nr. 246; Mekl. UB. XIX 18 nr. 10838; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 8 nr. 9 – Reg. Dan. nr. *2918; Gantzer, Gesch. d. Fam. v. Dewitz I
                  144 nr. 349.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503048.webp">4. rk. I nr. 9</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659832.webp">IV:1 nr. 9</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 9. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-01-21"> 1376. 21. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grevesmühlen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Danmark, hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus af
                  Mecklenburg pantsætter Ålholm og Ravnsborg med hele Lolland, landet Sejerø,
                  borgene Kolding og Ribe med deres fogedier samt kongens Frisere til greverne
                  Henrik 2., Klaus og Adolf 7. af Holsten for 30000 lødige mark, indtil disse kan få
                  Fyn i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503049"/> Wi Albrecht van godes gnaden der Denen. vnd der Wende
                  konyngh. vnd wi Albrecht der suluen gnaden hertoge to Mekelenborch. greue to
                  Zwerin. to Stargarde vnd to Rostock here vnd wi Hinrik vnd Magnvs hertogen to
                  Mekelenborch bekennen vnd betugen. dat wi vnd vse eruen. van rechter schuld
                  schuldich sin den edelen heren Hinriken vnd Clawese vnd Alefe greuen to Holsten
                  vnd to Stormern. vnd eren rechten eruen. drittichdusend lodige mark siluers. ♦ Vor
                  desse vorbenumeden summen siluers. vnd vortmer vor alle coste vnd vor allen
                  schaden. vnd vor alle vorlust. den si in vsem dienste. vnd in allen orlogen. di
                  van dessem krige vntstan mogen. dar wi. vs nů an vorbunden hebben. vm des rikes
                  wegen to Dennemarken. nemen mogen. eder nemen. den si redelike bewisen mogen.
                  sette wi. en. vnd laten to eneme brukeliken pande Alholm vnd Rauensborch. vnd dat
                  gantze land to Lalande. mit allen sinen tobehoringen. vnd dat gantze land to Sire
                  mit allen sinen tobehoringen. vnd dat sclod to Coldinge. mit alle den fogedigen.
                  also si oldinges dar to geleghen hebben. vnd mit alle eren tobehoringen. vnd mit
                  alle den vesten. de in desse vorbenumeden fogedige gebuwet sin. vnd di stad vnd
                  sclod to Ripen mit alle den landen vnd fogedigen. vnd mit allen eren tobehoringen.
                  also si oldinges gi dar to <pb facs="4503050"/> geleghen hebben. vnd mit alle den
                  vesten. di in desser vorbenumeden fogedige gebuwet sin. vnd also alse si her
                  Bugghe vnd her Iohan van dem Lembeke in eren weren hadden. vnd alle di Fries
                  lande. di des konynghes Frizen heit ♦ Alle desse vorbenumeden sclote vnd land vnd
                  pande. scholen desser vorbenumeden Holsten heren. vnd erer eruen brukelike pand
                  blieuen sunder afsclach. mit kerkelene. vnd mit manschap vnd mit aller friheit vnd
                  mit aller rechticheit. geistlich vnd wertlik. vnd mit plicht. vnd mit vnplicht.
                  vnd mit aller nůd. vnd mit allen konyngliken rechten. vnd scholen scheppen dat en
                  di werden. sunder vortoch. ♦ Welke tiit dat god ok wil. dat wi dat land to Fůne.
                  van den genen. di dat nů inne hebbet mit eren bringen conen. so schole wi eder vse
                  eruen. dessen vorbenumeden Holsten heren. eder eren eruen ane iengerleie vortoch.
                  antwerden fri. vnd vnbeworren. dat gantze land to Fůne mit alle den scloten. alse
                  Nůborch Hintzegauel vnd Ørkel. vnde Nesebůhouede. vnd vortmer alle di sclote vnd
                  vesten. di to dessem vorbenumeden lande to Fůne horen. vnd scolen en denne vnd
                  willen ane vortoch. alsodane br{ie}fe geuen vp dat land to Fůne. vnd vp de sclote
                  vorbenumet di to dem lande to Fůne horen. vnd vp alle di ølande di to Fůne horen
                  vnd vp Doslande vnd vp Erre dar di Holsten heren vorbenumede. vnd ere eruen wol
                  ane vorwaret sin vnd welke tiit dat wi den Holsten heren vorbenumet. eder eren
                  eruen dit land to Fůne fri vnd vnbeworren hebben in eren weren geantwerdet mit
                  alle den scloten vnd vesten vorbenumet. di to dem lande to Fůne horen vnd wi en
                  sodane br{ie}fe gegeuen hebbet dar si wol ane vorwaret sin di si spreken vp
                  drittichdusend lodige mark vnd vp alle coste vnd schaden. alse desse br{ie}f
                  sprikt. vnd dar si io wol ane vorwaret sin. welke tiit dat dit geschin is. vnd
                  gentzliken fultogen is so scholen di Holsten heren vorbenumet. vs weder antwerden
                  Lalande. vnd Coldinge. vnd des konynghes Frizen. vnd Ripen mit der fogedige. ofte
                  si it in eren weren hebben. vnd en nicht aůewnnen eder aůedrungen is vnd welke
                  tiit dat wi eder vse erůen desse vorbenumeden sclote vnd pande losen willen. di wi
                  en to pande gesat hebben. so schole wi eder vse eruen. di bereidinge gentzlike
                  d{ov}n in der stad tome Kyle eder oft it en dar nicht eůene kumpt in ener anderen
                  sekeren stede in dem lande to Holsten. dar en ere geld vnvntfernt. vnd nutte
                  vptoboren is vnd welke tiit dat wi eder vse eruen di bereidinge don willen in dem
                  lande to Holsten alse hir vorscreuen is so scholen di Holsten heren vorbenumet
                  eder ere eruen di bereidinge vnd al di gene di dar mede comen. leiden vnd
                  veiligen. to vnd af. vor si. vor ere <pb facs="4503051"/> man. vnd vor al di gene
                  di vm eren willen don vnd laten willen ane argelist ♦ Vnd desse br{ie}f schal al
                  den andern br{ie}fen di vs desse vorbenumeden Holsten heren gegeuen hebben. vnd wi
                  en wedder gegeuen hebben. nenen schaden don men si scholen alle bi erer macht
                  blieůen ♦ Alle desse vorscreuen stucke loůe wi konyngh Albrecht vorbenumet. vnd wi
                  Albrecht. vnd Hinrik vnd Magnus vorbenumet hertogen to Mekelenborch vor vs vnd vor
                  vse eruen. vnd vor vns vnd mit vns. vse lieue manne. vnd vse medelouere. di hirna
                  gescreuen stan. alse Rauen van Barnecow. Hinrik van Bulow. Vicke Moltke. Luder
                  Lutzow Otte van Dewitze Ditlif van Tzule Godeschalk van Tzulow. Iohan van Plesse.
                  Heidenrik van Bibow. Iohan Knop. Diderik Sucow. Hinrik Moltke. Claus Smeker.
                  Werner Axecow. Hinrik Parow. vnd Godeschalk van Barnecow riddere vnd Hartwich
                  Kůle. Helmold van Plesse. Hennygh Haluerstad. Virik van Pentze. Hennygh
                  Stralendorpe. Borchard Lutzow. vnd Gerd Negendanken den vorbenumeden Holsten heren
                  Hinrike Clawse vnd Alefe vnd eren eruen. vnd to erer truwer hant den erbaren
                  luden. di hirna gescreuen stan alse Keigen vnd Breiden bruderen geheiten van
                  Rantzo. Ludere van dem Lembeke. Godeschalke Wiltbergen. Ditlife Stamp. Hinrike
                  Bructorpen vnd Borcharde Itzehuden ridderen. vnd Siuerde Dosenroden Ywen
                  Crummendick. Wulfe Rixstorpen. Ereken Crummendick. Marquardo Dosenroden Claus
                  Ronnowe. Hartwige Porsuelden. Henken van Tynen. Wulfe Pogwisch. Marquarde
                  Lasbeken. Hinrike van Siggem. Poel Partzowe. Fullerde van Aschenberge. Hinrike
                  Block. Ywen Walstorpen vnd Thideken Huken knapen stede vnd vaste to holdende mit
                  ener samenden hant in gantzen truwen sunder iengerleie argelist helperede eder
                  wederrede. vnd hebben to ener groter bewisinge vnd bekantnisse vse ingesegele mit
                  vser vorbenumeden medelouerer ingesegelen hengen laten to dessem open brieue di
                  geuen vnd gescreuen is to Gneuesmoln na gods bord dusend iar drihundert iar darna
                  in dem sesvndsouenstigesten iare in sunte Agneten dage der heiligen iuncfrowen.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og vi Albrecht, af den
                  samme nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, herre i Stargard og Rostock,
                  og vi Henrik og Magnus, hertuger af Mecklenburg, erkender og bevidner, at vi og
                  vore arvinger i medfør af ret gæld skylder de ædle herrer Henrik og Klaus og
                  Adolf, grever af Holsten og Stormarn, og deres rette arvinger 30.000 lødige mark
                  sølv. For denne fornævnte sum i sølv og fremdeles for alle omkostninger og for
                  alle skader og for alle de tab, som de måtte lide eller lider i vor tjeneste og i
                  alle krige, der kan opstå af denne strid, hvori vi nu har forpligtet os på
                  Danmarks riges vegne, og som de retmæssigt kan føre bevis for, pantsætter vi dem
                  og overlader dem som uindskrænket pant<ref target="drb1"/> Ålholm og Ravnsborg og
                  hele landet Lolland med alt dets tilbehør og hele landet Sejerø med alt dets
                  tilbehør og borgen Kolding med alle fogedierne, således som de fra gammel tid har
                  hørt dertil, og med alt deres tilbehør og med alle de befæstninger, der er bygget
                  i dette for<pb facs="4659833"/>nævnte fogedi, og staden og borgen Ribe med alle
                  landene og fogedierne og med alt deres tilbehør, således som de fra gammel tid
                  nogensinde har hørt dertil, og med alle de befæstninger, der er bygget i dette
                  fornævnte fogedi, og således som herr Bugge og herr Henneke Limbæk havde dem i
                  deres besiddelse, og alle de Frislande, der hedder kongens Frisere. Alle disse
                  fornævnte borge og lande og panter skal forblive disse fornævnte holstenske
                  herrers og deres arvingers uindskrænkede pant uden afkortning med kirkelen<ref target="drb2"/> og med tjenesteydelser<ref target="drb3"/> og med al frihed og
                  al rettighed, gejstlig og verdslig, og med afgift og overordentlig afgift og med
                  al nytte og med alle kongelige rettigheder, og vi skal drage omsorg for, at de
                  tilfalder dem uden opsættelse. Når Gud vil, at vi med ære kan få landet Fyn fra
                  dem, der nu sidder inde med det, så skal vi eller vore arvinger uden nogen
                  opsættelse frit og uhindret overdrage disse fornævnte holstenske herrer eller
                  deres arvinger hele landet Fyn med alle borgene, nemlig Nyborg, Hindsgavl og
                  Ørkild og Næsbyhoved og fremdeles alle de borge og befæstninger, der hører til
                  dette fornævnte land Fyn, og vi skal og vil da uden opsættelse give dem sådanne
                  breve på fornævnte land Fyn og på de fornævnte borge, der hører til landet Fyn, og
                  på alle de øer, der hører til Fyn, og på Tåsinge og på Ærø, ved hvilke breve de
                  fornævnte holstenske herrer og deres arvinger er vel sikrede, og når vi frit og
                  uhindret har overdraget de fornævnte holstenske herrer eller deres arvinger dette
                  land Fyn i deres besiddelse sammen med alle de fornævnte borge og befæstninger,
                  som hører til landet Fyn, og når vi har givet dem sådanne breve, ved hvilke de er
                  vel sikrede, og som lyder på 30.000 lødige mark og på al omkostning og skade,
                  således som dette brev siger, og hvorved de til enhver tid er vel sikrede, når
                  dette er sket og er helt fuldbyrdet, så skal de fornævnte holstenske herrer
                  tilbagegive os Lolland og Kolding og kongens Frisere og Ribe med fogediet, hvis de
                  har det i deres besiddelse og det ikke er fravundet eller aftvunget fra dem, og
                  når vi eller vore arvinger vil indløse disse fornævnte borge og panter, som vi har
                  pantsat til dem, så skal vi eller vore arvinger fuldt ud foretage betalingen i
                  staden Kiel eller, hvis det ikke passer dem der, i en anden sikker stad i landet
                  Holsten, hvor det er sikkert og nyttigt for dem at oppebære deres penge, og når vi
                  eller vore arvinger vil foretage betalingen i landet Holsten, som det står skrevet
                  her foran, så skal de fornævnte holstenske herrer eller deres arvinger for dem
                  selv og deres mænd og for alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget for
                  deres skyld, uden argelist gelejde og give lejde til og fra til betalingen og til
                  alle dem, der kommer med den. Og dette brev skal ikke volde nogen <pb facs="4659834"/> skade på alle de andre breve, som disse fornævnte holstenske
                  herrer har givet, og som vi til gengæld har givet dem, men de skal alle forblive
                  ved deres gyldighed. Alle disse forskrevne artikler lover vi fornævnte kong
                  Albrecht og vi fornævnte Albrecht og Henrik og Magnus, hertuger af Mecklenburg,
                  for os og for vore arvinger, og for os og med os vore kære mænd og vore medlovere,
                  der står skrevet herefter, nemlig Raven v. Barnekow, Henrik v. Bülow, Fikke
                  Moltke, Lyder Lützow, Otto v. Dewitz, Detlev v. Züle, Godskalk v. Zülow, Johan v.
                  Plessen, Hedenrik v. Bibow, Johan Knop, Didrik Sukow, Henrik Moltke, Nicolaus
                  Smeger, Werner Axekow, Henrik Parow og Godskalk v. Barnekow, riddere, og Hartvig
                  Kule, Helmold v. Plessen, Henning Halberstadt, Ulrik v. Pentz, Henning
                  Stralendorp, Burchard Lutzow og Gerhard Negendanke med samlet hånd på vor tro at
                  overholde stadigt og fast uden nogen argelist, udflugt eller indsigelse over for
                  de fornævnte holstenske herrer Henrik, Klaus og Adolf og deres arvinger og til
                  deres tro hånd over for de hæderlige mænd, der står skrevet herefter, nemlig Kaie
                  og Breyde, brødre, kaldet v. Rantzau, Lyder Limbæk, Godskalk Wildberch, Detlev
                  Stamp, Henrik Brockdorf og Burchard v. Itzehude, riddere, og Sivert Dosenrode,
                  Ivan Krummedige, Wulf Rixtorp, Erik Krummedige, Markvard Dosenrode, Klaus Rønnow,
                  Hartvig Porsfeld, Henneke v. Thienen, Wulf Pogwisch, Markvard Lasbek, Henrik v.
                  Siggen, Pole Partzow, Volrad v. Ascheberg, Henrik Blok, Ivan Walstorp og Tideke
                  Høken, væbnere, og vi har til større bevislighed og erkendelse ladet vore segl
                  sammen med vore fornævnte medloveres segl hænge under dette åbne brev, der er
                  givet og skrevet i Grevesmühlen år 1376 efter Guds fødsel på den hellige jomfru
                  sankt Agnetes dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. med ret til at oppebære frugterne, så længe pantsætningen
                  varede.</p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. patronatsret. </p>
                  <p n="drb3"> jfr. DRB. III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211002'&gt;10&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
