<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760408001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Pommern. Perg. 32,5 × 20 (plica 4,8). 1: Hertug Vartislavs segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. 2: hertug Bugislavs segl af ufarvet voks i perg.rem.
                  3: Nicolaus Köllers segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Engelke Manteuffels segl
                  af ufarvet voks i perg.rem. 5: Henning v. Pentz' segl af ufarvet voks i perg.rem.
                  6: Gottan Mörders segl af ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Ducum
                     Stetinensium</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Littera ducum Stetynensium</hi>
                  derefter fortsat med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">super confederacione cum regno
                  Dacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 14, fol. 560 (<hi rend="italic">i udtog på dansk, sammenarbejdet med nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13761026001" type="link">102</ref>.</hi>);
                  Reg. Dan. nr. *2956 (<hi rend="italic">med datering 26. oktober</hi>); Rep. nr. 3088 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>); Mekl. UB. XIX 141 nr. 10935 noten (<hi rend="italic">i udtog efter afskr. af
                     Kosegarten efter kopi af Thorkelin</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503070.webp">4. rk. I nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659848.webp">IV:1 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 30. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-04-08"> 1376. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Vartislav 6. og Bugislav 6. af Pommern slutter forbund med Danmarks
                  rige og med den konge, som bliver kåret til det af Danmarks riges råd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503071"/> Wi Wartislaf vnde Buguslaf brodere van godes gnaden to Stetin
                  der Wende der Cassuben der Pomeren hertogen vnde vorsten to Ruyen. bekennen vnde
                  betugen openbare in desseme iegenwardigen breue. dat wi mit willen vnde beradenem
                  møde nach rade vnser leuen getruwen neghesten vnde nach rade vnser radgheuen vns
                  hebben vorbunden vnde vorbinden in desseme breue to deme rike to Dennemarken vnde
                  to deme koninghe de van des rikes raede to deme rike ghekoren wert. mit alle vnser
                  macht beide mit landen mit sloten vnde mit luden to digende vnde to vorderuende
                  mit deme rike to Dennemarken vnde vortmer vnse vedderen de hertogen van Stetin.
                  hertoge Barnymes kinderen deme god gnedich si alze hertoge Swantebur vnde hertoge
                  Buguslaf brodere hertogen to Stetin in aller mate alze hir na gescreuen steit dat
                  wi hertogen vorbenomet vns mit neneme heren dar id deme rike van Dennemarken vnde
                  deme koninge de to deme rike gekoren wert vp schelet nicht zønen noch dagen
                  scholen in nenerleie mate wi endun denne dat nach des rikes rade vnde willen vnde
                  des koninges den dat rike kust ♦ Wenne dat god wil dat des rikes rad to rade wert
                  dat se enen koning kesen so schal de sulue koning de denne koren wert vns hertogen
                  vorbenomet sulke bewaringe dun alze hir nach ghescreuen steit. vnde des scholen
                  macht hebben vere van des koninges vnde des rikes radgheuen vppe de enen siden
                  vnde vere van vnser vorbenomeden hertogen radgeuen vppe de anderen siden vmme
                  moghelke bewarunge alzo dat deme koninge van Dennemarken vnde deme rike moghelik
                  is to dunde vnde vns vorbenomeden vorsten vnde hertogen mogelik is to nemende. ♦
                  Were ouer dat. dat de vorbenomeden radgeuen vppe <app>
                  <lem>beiden</lem>
                  <rdg>rettet in scribendo fra Enen <q>A</q>.</rdg>
               </app> siden disser achte nicht konden vp eyn dragen so scholen de suluen achte de
                  dar werden to gekoren vppe beiden <pb facs="4503072"/> siden des mechtich sin
                  eynen ouerman vnder en to kesende wes de sulue ouer spreket vnde vmme de bewaringe
                  secht dar bi schal id bliuen ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnde article vnde ene
                  islike besunder vast. stede. gantz vnde vyntebroken to holdende love wi hertoge
                  Wartislaf vnde Buguslaf brodere vorgenømet in guden truwen sunder argelist. ♦ To
                  ener hogeren bekantnisse vnde tuchnisse aller vorscreuen dinge so hebbe wi vnse
                  inghezeghele mit vnser leuen ghetruwen radgeuen alze her Nicolawes Colner her
                  Enghelke Manduuel her Henningh van Pentze her Choten Morders riddere inghezegelen
                  vor dessen bref laten hengen de geuen vnde screuen is tome Stralessunde na godes
                  bord drutteinhundert iar in deme sos vnde souentigesten iare des dinste dages nach
                  palmen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Vartislav og Bugislav, brødre, af Guds nåde hertuger af Stettin, over
                  Venderne, Kassuberne, Pommeranerne og fyrster af Rügen, erkender og bevidner åbent
                  med dette nærværende brev, at vi villigt og med velberåd hu efter råd af vore kære
                  tro nærmeste og efter råd af vore rådgivere har sluttet og med dette brev slutter
                  forbund med Danmarks rige og med den konge, der af rigets råd bliver valgt til
                  riget, med al vor magt, både med lande, med borge og med folk og vil følge
                  Danmarks rige i godt og ondt, og <pb facs="4659849"/> (sammen med os) fremdeles
                  vore fætre, hertugerne af Stettin, salig hertug Barnims børn, nemlig hertug
                  Swantibor og hertug Bugislav, brødre, hertuger af Stettin, på enhver måde, som det
                  står skrevet herefter, nemlig at vi fornævnte hertuger ikke skal slutte forlig
                  eller forhandle på nogen måde med nogen herre, som Danmarks rige og den konge, der
                  bliver valgt til riget, har stridigheder med, medmindre vi gør det efter råd og
                  vilje af riget eller den konge, som riget vælger. Når Gud vil, at rigets råd
                  bliver enige om, at de vælger en konge, så skal den samme konge, der da bliver
                  valgt, give os fornævnte hertuger sådanne garantier, som det står skrevet
                  herefter, og dertil skal fire af kongens og rigets rådgivere på den ene side og
                  fire af vore, de fornævnte hertugers, rådgivere på den anden side have fuldmagt
                  vedrørende rimelige garantier, således som det er rimeligt for kongen af Danmark
                  og riget at give og rimeligt for os fornævnte fyrster og hertuger at modtage. Men
                  hvis de fornævnte rådgivere på begge sider - otte af disse - ikke kan blive enige,
                  så skal de samme otte, der bliver valgt dertil på begge sider, have fuldmagt til
                  at vælge en opmand iblandt dem, og hvad den samme opmand afgør og siger vedrørende
                  garantierne, derved skal det blive. Alle disse forskrevne punkter og artikler og
                  hver enkelt for sig lover vi fornævnte hertuger Vartislav og Bugislav, brødre, at
                  overholde fast, stadigt, helt og ubrydeligt på vor tro uden argelist. Til større
                  erkendelse og vidnesbyrd om alle de forskrevne punkter har vi ladet vore segl
                  sammen med segl tilhørende vore kære tro rådgivere herr Nicolaus Köller, herr
                  Engelke Manteufel, herr Henning v. Pentz, herr Gottan Mörder, riddere, hænge under
                  dette brev, der er givet og skrevet i Stralsund år 1376 efter Guds fødsel
                  tirsdagen efter palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
