<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760425001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 168 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 249 med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio et declaracio statutorum concilii
                     Helsingburgh per dominum Nicolaum archiepiscopum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bring, Diss. et cont. de concil. Helsingb. 9, herefter Minter, Mag.
                  f. Kirchengesch. I 84 – M. Matthiæ, Episc. Lund. 159 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl.
                  Viij, fol. 78; Reg. Dan. nr. 2695; Rep. nr. 3091.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503078.webp">4. rk. I nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659852.webp">IV:1 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 33. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-04-25"> 1376. 25. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund stadfæster bestemmelserne fra kirkemødet i Helsingborg
                  1345 9. maj. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint Nicolaus diuina
                  miseracione. archiepiscopus Lundensis. Suecie primas et apostolice sedis legatus.
                  salutem in omnium saluatore. ♦ Officium nostrum tunc diligenter exsequimur. cum
                  subditorum nostrorum commodis in quorum prosperitate utique prosperamur iugi in
                  quantum nobis a deo conceditur. sollicitudinis studio intendamus ♦ Cum itaque ad
                  ipsorum commodum et quietem per legum conditores et sanctos patres et specialiter
                  per pie memorie condam Petrum Lundensis <pb facs="4503079"/> ecclesie
                  archiepiscopum nostrum predecessorem in suo concilio prouinciali Helsinborgis de anno domini m ccc xlv<hi rend="sup">to</hi>
               <app>
                  <lem>vii</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> viii <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> idus maii<ref target="dd1"/> cum uniuersis suis suffraganeis et clericis sollempniter celebrato. multa
                  sunt edita salutaria. que fructus uberes in dei ecclesiis nostre prouincie
                  afferunt. et in rebus agendis formam tribuunt et in moribus disciplinam.
                  oppressisque ecclesiis et clericis uberrimam tuicionem nos tamen. in nostri cordis
                  oculis sollerter perpendimus. quod omnia et singula huiusmodi edita. modicum aut
                  nullum fructum important. si ipsis. debite exequcionis subsidium detrahatur et
                  propter exsequcionis defectum in christianorum uita et uite ecclesiastice
                  disciplina oberrantes. se ad illicita. in dictis editis prohibita extendere non
                  uerentur. et ipse defectus. clericalem modestiam <app>
                  <lem>diuertit</lem>
                  <rdg>= deuertit.</rdg>
               </app> et multam pestilenciam in clericorum uita nutrire consueuit. de <app>
                  <lem>q&lt;uo&gt; non</lem>
                  <rdg>qnō <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> immerito assiduum in amaritudine cordis pungimur et gemitibus angariamur. ♦
                  Uolentes itaque ut huiusmodi edita in dicto concilio statuta. debite mandentur
                  exsequcioni ea omnia et singula de consilio uenerabilium <app>
                  <lem>uirorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. Aa</q>.</rdg>
               </app> dominorum capituli nostri in hoc uestigia predecessorum nostrorum sequendo
                  acceptamus. assumimus et approbamus precipientes ea per nostros subditos et per
                  nostram diocesim sub penis. in ipsis editis statutis adiectis inuiolabiliter
                  obseruari ♦ Uerum multorum querela ad nos deducit quod prout dolenter referimus.
                  nonnulli iniquitatis filii sua effrenata cupiditate ducti. deum pre oculis habere
                  contempnunt. sacrilega manu. canonicos eciam in dignitate constitutos. presbiteros
                  et clericos diuersos. capiunt. captiuos tenent uulnerant. percutiunt et enormiter
                  ledunt. ecclesiarum et ipsorum clericorum bona. redditus et decimas et res
                  diuersas usurpant spoliant et occupant. manu predonica rapiunt. tallias. collectas
                  et onera ipsis et ipsorum colonis et famulis uiolenter imponunt. <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>herover</q> uel <q>uden slettelse Aa</q>.</rdg>
               </app> hec fieri mandant et nomine <app>
                  <lem>eorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter spatium på ca. 6 bogstaver, vistnok efter rasur Aa</q>.</rdg>
               </app> facta. rata et grata habent. ac facientes fouent et recipiunt. et diuersis
                  aliis oneribus. ipsos et suos et eorum bona ac homines afficiunt. et ulteriori
                  mole oppressionis quam fecit duricia Pharaonis grauare dinoscuntur. super quibus
                  nullam iusticiam prosequi possunt nisi cum huiusmodi editorum statutorum debita
                  exsequcione ♦ Nos enim dictis oppressis et opprimendis. subditis nostris. more pii
                  patris in uisceribus. intimi cordis nostri condo<pb facs="4503080"/>lemus.
                  considerantes ipsos/ solum unicum gladium spiritualem in sui tuicione habere.
                  carentesque secularibus armis. lacrime et oraciones. eorum sunt tuiciones. et in
                  iniuriis eis illatis humiliter solum deum habent propungnatorem. quando eis
                  misereri placuerit pacienter exspectant et ideo nos compellimur cum huiusmodi
                  gladio spirituali hoc est cum censura ecclesiastica et eius exsequcione opem et
                  operam in quantum nobis possibile est. impendere ut tenemur. ♦ Cum igitur in
                  talibus oppressi. ad nostram presenciam pro huiusmodi exsequcione. tum propter
                  uiarum discrimina et ipsarum distantias. tum propter insequciones et metum qui
                  potest cadere in constantem et diuersa alia pericula que experiencia docet apte
                  accedere et plenam probacionem adducere minime possunt nostra <app>
                  <lem>eq&lt;ui&gt;ta&lt;te&gt;</lem>
                  <rdg>eq <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> et eciam iuris in hiis subuenientes ordinamus et perpetua constitucione
                  sanximus. ut cum aliquis subditorum nostrorum. <app>
                  <lem>nobis</lem>
                  <rdg>nobis nobis <q>på linieovergang Aa</q>.</rdg>
               </app> debitam obedienciam seruans. huiusmodi uiolenciis oppressus fuerit. si
                  presbiter aut diaconus exstat et eas aliter probare non poterit. assumpta humeris
                  suis stola sacra. capitulum nostrum accedat. et huiusmodi iniuriam et uiolenciam
                  sibi fore factam alleget et proponat. ac manu dextera ante pectus suum posita
                  iuret dicta et proposita sua fuisse et esse uera. et in hoc que et qualia et
                  quanta dampna et quales iniurias passus fuerit expresse declaret. ♦ Si uero
                  subdiaconus aut in minoribus ordinibus fuerit clericus. ad sancta dei ewangelia
                  induta religione sua. similiter proponat et declaret. extunc absque mandato
                  cuiuslibet ipse oppressus capitulum nostrum. canonicos. rectores. beneficiatos.
                  uices eorum gerentes. presbiteros et sacerdotes et clericos. propria auctoritate
                  ad exsequcionem huiusmodi statutorum et contentorum in eis requirat. quod.
                  capitulum canonici et alii predicti huiusmodi statuta in persona huiusmodi
                  oppressi. premissa taliter iurata esse <app>
                  <lem>solum</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marginen med henvisningstegn Aa</q>.</rdg>
               </app> allegantis licet ultra nil probet. inuiolabiliter et fideliter obseruent
                  sub irregularitatis pena a iure ipsis inflicta et nostris et dictorum statutorum
                  penis acrius contra eos si inobedientes fuerint. exsequendis ♦ Uideant tamen dicti
                  oppressi ut ultra ueritatem nulla proponant et allegent. quod si in hoc deprehensi
                  fuerint. ut periuros perpetue decernimus a beneficio et officio ammouendos ne
                  illud quod ad graciam eis indulgetur. uergat in noxam ♦ In quorum omnium
                  testimonium. sigillum nostrum et sigillum dilecti capituli nostri presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno domini mccclxxvi. die beati Marci ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle troende kristne, til hvem dette brev når, hilsen med alles
                  frelser.</p>
            <p> Vi udøver jo med omhu vort embede, når vi, såvidt det forundes os af <pb facs="4659853"/> Gud, med omsorgsfuld iver giver agt på vore undergivnes vel,
                  ved hvis vedvarende trivsel vi selv stadig har fremgang. Skønt der derfor til
                  disses fordel og ro ved lovgivere og de hellige fædre og især ved vor forgænger
                  Peder, fordum ærkebiskop over kirken i Lund - from ihukommelse - på det af ham i
                  Helsingborg i det Herrens år 1345 den 9. maj<ref target="drb1"/> højtideligt
                  afholdte kirkemøde for kirkeprovinsen med deltagelse af alle hans lydbiskopper og
                  gejstlige er udstedt mange frelsebringende bestemmelser, som yder rige frugter i
                  Guds kirker i vor kirkeprovins og afgiver en norm for behandling af sagerne og en
                  rettesnor for sæderne og et såre ypperligt værn for de undertrykte kirker og
                  gejstlige, har vi dog i vort hjerte opmærksomt overvejet, at alle disse
                  bestemmelser bærer ringe eller ingen frugt, hvis de unddrages støtte fra en
                  tilbørlig fuldbyrdelse, og at de, der flakker om på grund af den mangelfulde
                  fuldbyrdelse med hensyn til de kristnes livsførelse og tugten i det kirkelige liv,
                  ikke undser sig for at udstrække sig til ulovlige handlinger, der er forbudt i
                  nævnte bestemmelser, og at samme mangel bringer gejstlighedens selvtugt på afveje
                  og sædvanligvis giver næring til megen fordærv i de gejstliges livsførelse,
                  hvorover vi ikke med urette til stadighed bittert pines i hjertet og sukkende
                  tynges. Idet vi derfor ønsker, at disse på nævnte kirkemøde fastsatte bestemmelser
                  bringes til tilbørlig fuldbyrdelse, godkender, antager og anerkender vi alle disse
                  på råd af de ærværdige mænd, herrerne i vort kapitel, idet vi i denne henseende
                  følger vore forgængeres fodspor, og idet vi påbyder, at de ubrydeligt skal
                  overholdes af vore undergivne og i vort stift under trusel om de straffe, som er
                  føjet til disse fastsatte bestemmelser. Men klage fra mange sider bringer det til
                  vor kundskab, at nogle nedrige sønner - således som vi beretter med smerte -
                  forført af deres tøjleløse begærlighed, undlader at have Gud for øje, fængsler
                  kanniker, der ligeledes beklæder en dignitet, præster og forskellige gejstlige med
                  ugudelig hånd, holder dem fangne, sårer, dræber og krænker dem på forbryderisk
                  vis, tilegner sig, plyndrer og beslaglægger og med røverisk hånd tilriver sig
                  kirkernes og samme gejstliges gods, indtægter og tiender og forskellige ejendele,
                  voldeligt pålægger disse, deres landboer og svende skatter, afgifter og byrder og
                     (eller)<ref target="drb2"/> befaler, at dette skal finde sted og anerkender og
                  godkender, hvad der er sket i deres navn, begunstiger og tager sig af
                  gerningsmændene, og hjemsøger disse og deres og deres gods og mænd med forskellige
                  andre byrder og vides at tynge dem med en større undertrykkelsens byrde end Farao
                  i sin hårdhed gjorde, over for hvilke de ikke kan vise nogen retfærdighed undtagen
                  ved tilbørlig fuldbyrdelse af disse fastsatte bestemmelser. Thi som en from fader
                     <pb facs="4659854"/> nærer vi i vort hjertes inderste medfølelse med de
                  fornævnte undertrykte og dem, der måtte blive undertrykte, vore undergivne, idet
                  vi betænker, at de alene har det åndelige sværd<ref target="drb3"/> til deres
                  værn, og idet de mangler verdslige våben, er tårer og bønner deres værn, og under
                  de dem tilføjede krænkelser har de i deres ydmyghed alene Gud som deres forsvarer
                  og må tålmodigt afvente, når det måtte behage ham at ynkes over dem, og af den
                  grund nødes vi til - som det er vor pligt - at bringe hjælp og bistand, såvidt det
                  er os muligt, med dette åndelige sværd, det vil sige med kirkens straf og dens
                  fuldbyrdelse. Da de i så henseende undertrykte, såvel på grund af de farefulde
                  veje og de store afstande som på grund af forfølgelserne og den frygt, som kan
                  påkomme en modig mand, og forskellige andre farer, som erfaringen lærer om, derfor
                  på ingen måde let kan komme til os personlig med henblik på denne fuldbyrdelse og
                  føre et fuldstændigt bevis, anordner og fastsætter vi som evig bestemmelse, idet
                  vi med hensyn til dette kommer til hjælp med vor og ligeledes rettens billighed,
                  at når en af vore undergivne, der viser os den skyldige lydighed, bliver
                  overfaldet med sådanne voldshandlinger, hvis det er en præst eller diakon, og han
                  ikke på anden måde kan føre bevis for dem, da skal han efter at have lagt sin
                  hellige stola over sine skuldre gå til vort kapitel og nedlægge påstand om og
                  fremføre, at han har været genstand for sådan uret og vold, og med højre hånd for
                  brystet sværge, at hans udsagn og udtalelser var og er sande, og samtidig
                  udtrykkeligt afgive erklæring om, hvilke og hvor store tab og hvilke krænkelser
                  han har lidt. Men hvis det er en subdiakon eller en gejstlig af de lavere grader,
                  skal han, iført sin gejstlige dragt, på lignende måde fremføre og afgive erklæring
                  på Guds hellige evangelier; derefter skal samme overfaldne uden yderligere pålæg
                  fra nogen som helst side i kraft af sin egen myndighed kunne opfordre vort
                  kapitel, kanniker, sognepræster, dem, der har beneficier, deres stedfortrædere,
                  præster, præsteviede og klerke til at gå frem efter disse bestemmelser og det, der
                  er indeholdt i dem, så at kapitlet, kannikerne og de andre fornævnte ubrydeligt og
                  trofast overholder disse bestemmelser med hensyn til denne overfaldnes person, der
                  blot nedlægger påstand om, at det fornævnte er beediget på denne måde, omend han
                  intet derudover kan bevise, under trusel om den irregularitetsstraf, som rammer
                  dem i medfør af retten, og vore og de i nævnte bestemmelser indeholdte straffe,
                  som strengt skal fuldbyrdes imod dem, hvis de er ulydige. Dog skal de nævnte
                  overfaldne se til, at de ikke fremfører og nedlægger påstand om noget andet end
                  sandheden. Men hvis de bliver grebet heri, erklærer vi, at de som menedere
                  evindeligt skal <pb facs="4659855"/> fjernes fra beneficium og embede, for at ikke
                  det, som bevilges dem som nådesbevisning, skal vende sig til skade for dem. Til
                  vidnesbyrd om alt dette er vort segl og vort elskede kapitels segl hængt under
                  dette brev. Givet i det Herrens år 1376 på evangelisten sankt Marcus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450509002'&gt;153&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har et og uel skrevet over hinanden uden slettelse. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. I 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1178/dd_11781231103'&gt;80&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
