<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760502001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Prag. Statsarkivet. Perg. 1: Seglsnit. 2: Hertug Henriks segl i
                  perg.rem. 3: Hertug Magnus' segl i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Magnopolensis
                     promittit iuuare imperatorem contra omnes ipsum inuadere uolentes occasione
                     regni Dacie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Riegger, Archiv van Böhmen II 609; Böhmer, Regesta Imperii
                  VIII 598 nr. *616; Mekl. UB. XIX 80 nr. 10878.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503085.webp">4. rk. I nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659858.webp">IV:1 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 39. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-05-02"> 1376. 2. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Weiden </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og hans sønner Henrik 3. og Magnus, hertuger af
                  Mecklenburgs genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760501002" type="link">38</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wir Albrecht von gots gnaden herczog czu Mekelimburg graue zu Sweryn herre zu
                  Stargard vnd zu Rostok vnd wir Heinrich vnd Magnus gebrudere sone desselben vnsers
                  herren herczog Albrechts von gots gnaden herczogen zu Mekelimburg fur vns vnd
                  vnsere erben bekennen vnd tun kunt offenlich mit disem briue allen den die yn
                  sehent oder horent lesen/ das wir dem allerdurchleuchtigsten fursten vnd herren
                  hern Karl Romischem keiser/ kunig Wenczlaw vom Beheim/ hern Sigmund vnd hern
                  Iohansen markgrauen zu Brandemburg seinen sonen vnd iren erben gelobt haben vnd
                  geloben mit krafft dicz briues on allerleie argeliste/ wer sie durch sulcher
                  sachen willen/ daz sie vns vnd vnsern erben czu erwerben das kunigrich zu
                  Denemarken beholfen sein/ hinderte schedigte vnd angriffe \ daz wir yn wider
                  dieselben sullen vnd wollen beholfen sein/ vnd die hinwider gleicherweis als vnser
                  veynde hindern schedigen vnd angreiffen/ on argeliste. getrewlichen so wir beste
                  mugen/ ♦ Ouch sol diser briue vnschedlich sein allen andern briuen die wir vormals
                  am beder sytte an einander gegeben haben/ wann sie sullen gleich wol bei iren
                  krefften bleiben/ ♦ Mit vrkund dicz briues vorsigelt mit vnsern anhangenden
                  insigeln/ ♦ Geben zu der <pb facs="4503086"/> Weiden nach Cristus gepurte
                  drewczehenhundert iare dornach in dem sechsvndsibenczigstem iare am nehsten
                  freitage. nach sante Philipps vnd Iacobs tage der heiligen czwelfboten \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, herre i
                  Stargard og Rostock, og vi Henrik og Magnus, brødre, sønner af den samme vor herre
                  hertug Albrecht, af Guds nåde hertuger af Mecklenburg, erkender og kundgør på vore
                  egne og vore arvingers vegne åbent med dette brev for alle dem, der ser eller
                  hører det læse, at vi uden nogen argelist har lovet og med dette brev lover den
                  allerhøjeste fyrste og herre, herr Karl, romersk kejser, kong Wenceslav af Böhmen,
                  herr Sigismund og herr Johan, markgrever af Brandenburg, hans sønner, og deres
                  arvinger, at hvis nogen hindrer, skader og angriber dem for den årsags skyld, at
                  de er os <pb facs="4659859"/> og vore arvinger behjælpelige med at erhverve
                  kongeriget Danmark, så skal og vil vi være dem behjælpelige mod disse og ligeledes
                  på samme måde uden argelist trofast, så godt vi kan, hindre, skade og angribe dem
                  som vore fjender. Desuden skal dette brev ikke være til skade for alle andre
                  breve, som vi tidligere på begge sider har givet hinanden, men de skal ligefuldt
                  forblive ved deres magt. Med vidnesbyrd i dette brev, som er beseglet med vore
                  vedhængende segl. Givet i Weiden år 1376 efter Kristi fødsel næstfølgende fredag
                  efter de hellige apostle sankt Filip og Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
