<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760501002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760501002</idno>
            <idno type="dd_serialno">38</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerinarkivet. (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge
                  mit Dänemark nr. 41. Afskrift fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. 4. rk. V 63 nr. 3; Mekl. UB. XIX 79 nr. 10877.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503083.webp">4. rk. I nr. 38</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659857.webp">IV:1 nr. 38</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 38. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-05-01"> 1376. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Weiden </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland og hans sønner Wenceslav, konge af Böhmen, Sigismund
                  og Johan, markgrever af Brandenburg, lover hertug Albrecht 2. af Mecklenburg og
                  dennes sønnesøn at hjælpe dem til at erhverve kongeriget Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503084"/> Wir Karl, vonn gots gnnaden Romischer keyser, zu allen
                  zeitenn merer des reichs vnnd kunig zu Beheim, vnd wir Wentzlaw, vonn gots gnaden
                  kunig zu Beheim, marggraue zu Brandenburgk vnnd hertzog in Schlesien, vnnd wir
                  Sigmundt vnnd Iohans, gebrudere, marggrauen zu Brandenburg, des ehgenanten vnnsers
                  hern des kaisers sone, bekennen vnnd thun kundt offentlich mit diesem brieue allen
                  den, die in sehend oder horend lesen, dasz wir mit wolbedachtem mute vnnd rechter
                  wissen deme hochgebornen Albrechten, hertzogen zu Meckelnburgk, vnnd seinen erben,
                  vnsern lieben oheimen, gelobt habenn vnnd geloben mit kraft diss brieues in gutenn
                  trewenn an allerlei argelist, dasz wir den obgenanten hertzogen Albrecht von
                  Meckelnburgk, seinen erben vnnd auch seiner sone erben vnnd mit namen hertzog
                  Heinrichs vonn Megkelnburg sone getreulichenn behulffenn sein sollen vnnd wollen
                  zu erkriegen vnnd zu erwerben das kunigreich zu Dennemarcken, das sie das in
                  geruiglich gewere gewinnen vnnd behalten, so wir beste mugen, ane alles geferde. ♦
                  Were auch denn egenanten vnsern oheimen vnd seine erben vnnd seiner sone erben mit
                  namen hertzog Heinrichs sone von Megkelnburgk durch des kunigreichs willen van
                  Dennemarcken hinderte, schedigte vnnd angriffe, wider dieselbenn sollen vnd wollen
                  wir in behulffen sein vnnd die wider als vnser feinde schedigenn vnnd angreiffen.
                  ♦ Desgleich sollen vnsz auch der egenant vnnser oheim, seine vnnd seiner sone
                  erben wider dieselben behulfen sein vnnd die als ire feinde schedigen vnnd
                  angreiffenn ane argelist. ♦ Auch soll dieser brief vnschedlich sein allenn andern
                  brieuen, die wir vormals am beider seite an einander geben haben, wann sie sollenn
                  gleichwoll bei iren krefften bleiben. ♦ Mit vrkundt dises brieues vorsiegelt mit
                  vnnsern anhangenden insiegeln. ♦ Gebenn zu der Weiden <pb facs="4503085"/> nach
                  Christus geburte dreyzehenhundert iare darnach in dem sechs vnnd siebenzigsten
                  iare an sanct Philips vnd Iacobs tage der heiligen zwelfbotten vnnser keyser Karls
                  reiche in dem dreissigsten vnd des keyserthumbs in dem zwei vnd zweintzigsten iare
                  vnd vnnsers kunigk Wentzlaus vorgenanter kunigreichs im dreyzehenden iare. </p>
            <p> De mandato domini imperatoris Nicolaus Camericensis prepositus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Karl, af Guds nåde romersk kejser, til alle tider øger af riget og konge af
                  Böhmen, og vi Wenceslav, af Guds nåde konge af Böhmen, markgreve af Brandenburg og
                  hertug af Schlesien, og vi Sigismund og Johan, brødre, markgrever af Brandenburg,
                  den fornævnte vor herre kejserens sønner, erkender og kundgør åbent med dette brev
                  for alle dem, der ser det eller hører det læse, at vi med velberåd hu og ret
                  vidende har lovet og med <pb facs="4659858"/> dette brev lover den højbårne
                  Albrecht, hertug af Mecklenburg, og hans arvinger, vore kære onkler, på vor tro
                  uden al argelist, at vi, så godt vi kan, uden al svig trofast skal og vil være den
                  ovennævnte hertug Albrecht af Mecklenburg, hans arvinger og ligeledes hans sønners
                  arvinger og navnlig hertug Henrik af Mecklenburgs søn behjælpelige med at opnå og
                  erhverve kongeriget Danmark, således at de vinder og beholder det i uforstyrret
                  besiddelse. Hvis nogen hindrer, skader og angriber vor fornævnte onkel og hans
                  arvinger og hans sønners arvinger, navnlig hertug Henrik af Mecklenburgs søn for
                  kongeriget Danmarks skyld, skal og vil vi være dem behjælpelige mod disse og
                  ligeledes skade og angribe dem som vore fjender. På samme måde skal også vor
                  fornævnte onkel, hans og hans sønners arvinger være os behjælpelige mod disse og
                  skade og angribe dem som deres fjender uden argelist. Desuden skal dette brev ikke
                  være til skade for alle andre breve, som vi tidligere på begge sider har givet
                  hinanden, men de skal ligefuldt forblive ved deres magt. Med vidnesbyrd i dette
                  brev, som er beseglet med vore vedhængende segl. Givet i Weiden år 1376 efter
                  Kristi fødsel på de hellige apostle sankt Filip og Jakobs dag i vort, kejsers
                  Karls, 30. regeringsår og i vort kejserdømmes 22. år og i vort, fornævnte kong
                  Wenceslavs, kongedømmes 13. år. Efter befaling af herr kejseren, Nicolaus, provst
                  i Kemberg. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
