<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760921004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760921004</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark nr.
                  47. Perg. 28,5 × 22 (plica 3). Erik Nielsens vokssegl (Saltensee) i perg.rem, DAS.
                  672. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. 4. rk. V 66 nr. 6a; Mekl. UB. XIX 131 nr. 10927 D.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503149.webp">4. rk. I nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659904.webp">IV:1 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 86. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, for de forkortede formler se nr. 84. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-21"> 1376. 21. september 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik Nielsen af Hørsholms genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503150"/> Ik Erik Niclæson van Hørningsholm <app>
                  <lem>bekenne</lem>
                  <rdg>
                     <q>med overflødig nasalstreg over sidste</q> e <q>A</q>. </rdg>
               </app> vnd betuge openbare an desseme iegenwerdigen breue/ dat desse nagescreuen
                  degedinge/ twischen deme durchluchtigen vorsten/ hern Oleue to Dennemarken
                  koninge/ vnd der durchluchtigen vorstinnen vrowen Margareten to Norwegen
                  koninginne siner můder vnd deme rike to Dennemarken/ vnd den ganczen menen Denen/
                  vnd allen inwoneren des rikes to Dennemarken/ vp de enen siden/ vnd hern Albrechte
                  hertogen Hinriks sone to Mekelenborg vp de anderen siden gedegedinget (– – –) van
                  den hochgeborn vorsten vnd herren/ hern Frederik marcgreuen to Miszen ♦ Vnd were
                  dat he des nicht to sik nemen wolde/ so scal men dat vort sůken an den burcgreuen
                  to Nůrenberg/ (– – –) koning to Vngeren/ ♦ Were dat auer (– – –) gesand werden/
                  endrachtichliken to samende. by æren vnd by truwen ane argelist/ enen herren
                  kesen/ de dat recht spreke vnde entschede. als vorscreuen is/ dar vmb se vtgesand
                  sint/ (– – –) dat land to Dennemarken irst røren so scal ik Erik Niclæson
                  vorbenomet van deme dage an bynnen deme irsten verendil iares/ wes deme
                  vorbenomeden Albrechte hertogen Hinriks sone (– – –) nicht enschege/ so scal ik
                  Erik <app>
                  <lem>N&lt;.&gt;son</lem>
                  <rdg>Nson <q>A</q>.</rdg>
               </app> vorbenomet deme vorscreuen Albrechte hertogen Hinriks sone behulpen wesen.
                  mit liue mit gude mit alle miner macht/ vnd mit al deme dat ik hebbe. in guden
                  truwen (– – –) dat koning Olef by sineme namen bliue/ (– – –) to gesproken is/ dar
                  gat denne vmb als recht is/ (– – –) als redelik vnd mogelik is/ ♦ Alle desse
                  vorscreuen stucke vnd artikel vnd enen ieweliken besunderen/ loue ik Erik Nicleson
                  vorbenomet den hochgeborn vorsten vnd herren. hern Albrechte hertogen to
                  Mekelenborg/ hertogen Hinricke to Mekelenborg hern Vicken Molteken van Diuisze
                  hern Iohan Molteken van Totendorp hern Clawese Alkun hern Iohan van Plesse
                  ridderen Henneke Molteke van Streliz Reymer Barnekowen vnd Hinrik Barnekowen hern
                  Rauens sone knapen in guden truwen stede vnd vast to holdende sunder iengerleye
                  argelist/ ♦ Vnd des to tůge hebbe ik Erik Niclæson vorbenomet myn ingesegil an
                  dessen bref hengen laten/ de geuen is to Kopmannehauene na gots gebord
                  drytteinhundirt iar an deme sos vnd seuentigisten iare an sente Matheus dage des
                  hilgen apostoles vnd ewangelisten \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659905"/> Jeg Erik Nielsen af Hørsholm erkender og bevidner åbent med
                  dette nærværende brev, at disse efterskrevne aftaler er blevet aftalt og
                  endrægtigt fastsat mellem den høje fyrste, herr Oluf, konge af Danmark, og den
                  høje fyrstinde, fru Margrete, dronning af Norge, hans moder, og Danmarks rige og
                  alle forenede Danske og alle indbyggere i Danmarks rige på den ene side og herr
                  Albrecht, hertug Henrik af Mecklenburgs søn, på den anden side (— — —)<ref target="drb1"/> betræder landet Danmark, så skal jeg fornævnte Erik Nielsen fra
                  den dag af inden det første fjerdingår (— — —)<ref target="drb1"/> sker ham
                  fyldest, så skal jeg fornævnte Erik Nielsen være den forskrevne Albrecht, hertug
                  Henriks søn, behjælpelig med liv, med gods, med al min magt og med alt det, som
                  jeg har, på min gode tro uden nogen argelist, (— — — )<ref target="drb1"/> som det
                  er rimeligt og passende. Alle disse forskrevne punkter og artikler og hver enkelt
                  for sig lover jeg fornævnte Erik Nielsen på min gode tro at overholde stadigt og
                  fast uden nogen argelist over for de højbårne fyrster og herrer, herr Albrecht,
                  hertug af Mecklenburg, hertug Henrik af Mecklenburg, herr Fikke Moltke af Divitz,
                  herr Johan Moltke af Teutenwinkel, herr Nicolaus Alkun, herr Johan v. Plessen,
                  riddere, Henneke Moltke af Strelitz, Reimar Barnekow og Henrik Barnekow, herr
                  Ravens sønner, væbnere. Og til vidnesbyrd herom har jeg fornævnte Erik Nielsen
                  ladet mit segl hænge under dette brev, der er givet i København år 1376 efter Guds
                  fødsel på den hellige apostel og evangelist sankt Matthæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760921002'&gt;84&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
