<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760119001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 200 f. 466v med taksten XXX.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. I 361 nr. 747; Schlesw. – Holst. Reg. n. Urk. VI 3
                  nr. 4.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503039.webp">4. rk. I nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659825.webp">IV:1 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 3. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se Dipl. Dan. 3. rk. IX nr. 505. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-01-19"> 1376. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. udnævner biskoppen af Lübeck og dekanen og skatmesteren ved
                  kirken i Hamburg til værneherrer for biskoppen af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri episcopo Lubicensi et dilectis filiis decano ac thesaurario
                  ecclesie Hamburgensis Bremensis diocesis salutem etcetera ♦ Ad hoc nos <pb facs="4503040"/> deus pretulit in familiam domus sue ut oportuna singulis
                  prouisionis auxilia fidelis seruitutis iniuncte prudencia pro tempore dispensantes
                  eorum presertim neccessitatibus intendamus occurramus dispendiis ipsosque ab
                  oppressoribus <app>
                  <lem>releu&lt;e&gt;mus</lem>
                  <rdg>
                     <note>releuamus Aa.</note>
                  </rdg>
               </app> qui assumpti in partem solicitudinis pocioris sunt dignitatis titulo
                  insigniti ♦ Sane uenerabilis fratris nostri episcopi Sleswicensis conquestione
                  percepimus (– – –) temporalia ad mensam suam episcopalem Sleswicensem spectantia
                  (– – –) formidant eidem episcopo super predictis (– – –) ac aliis rebus ad mensam
                  et episcopum predictos spectantibus multiplices molestias et iniurias inferunt ac
                  iacturas ♦ Quare dictus episcopus nobis humiliter supplicauit ut cum eidem ualde
                  reddatur difficile pro singulis querelis ad apostolicam sedem habere recursum
                  prouidere ipsi super hoc paterna diligencia curaremus ♦ Nos igitur. aduersus
                  occupatores detentores presumptores molestatores et iniuriatores huiusmodi illo
                  uolentes eidem episcopo remedio subuenire (– – –) iudices prefato episcopo
                  efficacis defensionis presidio assistentes non permittatis eum super hiis et
                  quibuslibet aliis bonis et iuribus ad episcopum et mensam predictos spectantibus
                  ab eisdem uel quibusuis aliis indebite molestari uel ei grauamina seu dampna uel
                  iniurias irrogari facturi dicto episcopo cum ab eo uel procuratoribus suis (– – –)
                  que iudicialem exigunt indaginem (– – –) presentibus post triennium minime
                  ualituris ♦ Datum Auinione xiiii. kalendas februarii anno sexto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder biskoppen af Lübeck og til vore elskede sønner dekanen
                  og skatmesteren ved kirken i Hamburg, Bremen stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Dertil har Gud sat os i spidsen for tjenerne i sin bolig, at vi viseligt, som det
                  sømmer sig en tro tjener, efter tid og lejlighed hjælper de enkelte med den
                  forsorg, der tiltrænges, og navnlig kommer dem til hjælp i deres nød, skærmer dem
                  i deres trængsel og frier dem fra undertrykkelse, hvem det er betroet at tage del
                  i kirkens omsorg, og som er blevet udmærkede med en højere værdighed. Ved en klage
                  fra vor ærværdige broder, biskoppen af Slesvig, har vi bragt i erfaring, (— —
                     —)<ref target="drb1"/> timeligt, der tilhører hans bispebord i Slesvig, og at
                  de tilbageholder (— — —)<ref target="drb1"/> forfængeligt, påfører samme biskop
                  mangfoldigt besvær, (— — —)<ref target="drb1"/>, der tilhører fornævnte bord og
                  biskop. Derfor har nævnte biskop ydmygt bønfaldet os om med faderlig omhu at sørge
                  for ham i den anledning, da det er såre vanskeligt for samme at <pb facs="4659826"/> tage sin tilflugt til det apostoliske sæde for hver enkelt klage. Idet vi nu
                  ønsker at hjælpe samme biskop mod dem, der således plager ham med beslaglæggelse,
                  anmasselse, tilbageholdelse, besværing og uret, med et middel, (— — —)<ref target="drb1"/> dommere, yder fornævnte biskop et virksomt forsvars værn og
                  ikke tillader, at han utilbørligt besværes af disse eller nogen anden med hensyn
                  til disse ting eller med hensyn til andet gods og andre rettigheder, der tilhører
                  fornævnte biskop og bord, eller at der påføres ham tynge eller tab eller uret,
                  idet I, når nævnte biskop eller hans befuldmægtigede (— — —)<ref target="drb1"/>,
                  dog at dette brev skal miste sin gyldighed efter tre års forløb. Givet i Avignon
                  den 19. januar i vor sjette (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1375/dd_13750902002'&gt;505&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
