<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761120001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorps Briefcopiarius f. 84v
                  med overskrift <hi rend="italic">Consulibus in Campen detur</hi>. Ikke forefundet efter 2.
                  verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb. UB. IV 351 nr. 322; Hanserec. II 143 nr. 132 – Reg. Dan. nr.
                  *2962; Hans. UB. IV 229 nr. 567; Poelman, Oostzeehandel I 107 nr. 433.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503180.webp">4. rk. I nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659928.webp">IV:1 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 126. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-11-20"> [1376] 20. november 
               <note>
                  <p> Det fremgår af omtalen af Kampens ratifikationsbrev til kong Oluf, udstedt 1376
                  4. november, nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13761104001" type="link">107</ref>, og af hansedagen i Lübeck 1377 24. juni, at dette brev er udstedt i
                  1376. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lübeck bekræfter overfor rådmændene i Kampen, at den har modtaget deres
                  ratifikationsbreve til kongerne af Norge og Danmark og overladt borgmester Jakob
                  Pleskow at overgive dem kongernes breve, og beder dem påse, at der opkræves
                  pundtold i de hollandske og zeelandske stæder, og at disse hurtigst muligt sender
                  ratifikationsbreve. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503181"/> Salutacione obsequiosa cum prona complacendi <app>
                  <lem>&lt;uoluntate&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. udtryk mgl. A</q>.</rdg>
               </app> premissa. ♦ Amici dilecti. ♦ Scire cupimus amicicias et dilectiones uestras
                  nos litteras<ref target="dd1"/> uestras nobis directas una cum aliis litteris<ref target="dd2"/> uestris, dominis regibus Norwegie et Dacie super pace et reconciliacione
                  facta destinatis, reuerenter recepisse nosque alias litteras<ref target="dd3"/> uestras uobis per eosdem dominos reges super huiusmodi pace sigillatas uice
                  uersa concessas honorabili uiro domino Iacobo Plescowe, proconsuli ciuitatis
                  nostre, prout scripsistis, ad fideles usus uestros benigne presentasse,
                  transmittendo uobis copiam<ref target="dd4"/> illius articuli super pecunia librali soluenda et colligenda presentibus
                  interclusam, affectando studiose, quatinus taliter efficere dignemini et
                  prouidere, ut huiusmodi libralis pecunia in omnibus ciuitatibus Hollandie et
                  Zelandie beniuole exsoluatur et colligatur, prout et nos in patria nostra faciemus
                  et quemadmodum nobis significastis uos facere uelle uerisimiliter in ciuitate
                  uestra. ♦ Preterea, sicut desideratis de die placitorum in ciuitate nostra
                  obseruando in proximo uenturo festo natiuitatis beati Iohannis baptiste, ita
                  desideramus et nos, sperantes aliudque nescientes, quam hoc semper fieri debeat,
                  prout scribitis affectando, ac uolentes litteras<ref target="dd5"/> nostras uersus ciuitates in Prutzia destinare. ♦ Insuper suplicamus,
                  quatinus alias ciuitates uobis uicinas, tam in Hollandia quam in Zelandia
                  commonitas habeatis, ut nobis eciam litteras suas uestris consimiles destinare
                  procurent, ne aliqua negligencia exinde possit euenire. ♦ Dominus uos conseruet. ♦
                  Scriptum Lubeke in crastino Elizabeth nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tjenstvillig hilsen tilforn med redebon vilje til at være til behag. </p>
            <p> Elskede Venner. Vi ønsker, at I, elskede venner, skal vide, at vi ærbødigt har
                  modtaget Eders brev<ref target="drb2"/>, rettet til os, tillige med Eders andre
                     breve<ref target="drb3"/>, bestemt for de herrer kongerne af Norge og Danmark
                  angående den sluttede fred og forsoning, og at vi til Eders tro brug velvilligt,
                  således som I skrev, har overgivet den hæderværdige mand herr Jakob Pleskow,
                  borgmester i vor stad, Eders andre breve, der omvendt var tilstået Eder og
                  beseglet af samme herrer konger angående denne fred<ref target="drb4"/>, idet vi,
                  indesluttet i dette brev, oversender Eder en kopi af den artikel om at betale og
                  indsamle pundtold<ref target="drb5"/>, og ivrigt stræber efter, at I skal værdiges
                  således at udvirke og drage omsorg for, at denne pundtold velvilligt udredes og
                  indsamles i alle stæder i Holland og Zeeland, således som vi også vil gøre det i
                  vort land og på den måde, som I har meddelt os, at I sandsynligvis vilde gøre det
                  i Eders stad. Desuden ønsker vi det samme, som I ønsker vedrørende dagtingningen,
                  der skal holdes førstkommende sankt Hans dag i vor stad, idet vi håber og ikke ved
                  andet end, at dette altid skal ske, således som I skriver, at I stræber efter, og
                  vi vil sende vort brev til stæderne i Preussen<ref target="drb6"/>. Desuden
                  bønfalder vi om, at I skal lade andre stæder i Eders nabolag, såvel i Holland som
                  i Zeeland, påminde om, at de skal sørge for også at sende os deres breve, af samme
                  form som Eders, for at der ikke skal kunne opstå nogen forsømmelighed i den
                  forbindelse. Herren bevare Eder. Skrevet i Lübeck dagen efter Elisabeths dag under
                  vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> kun brevet til kong Oluf er bevaret, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13761104001'&gt;107&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760815002'&gt;66&lt;/a&gt;
                  og &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760816001'&gt;67&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760624002'&gt;51&lt;/a&gt;
                  §6. </p>
                  <p n="drb6"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
