<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760331001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">28</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Jakob Olufsøn Lunge. Perg., beskadiget og plettet i højre side, ca.
                  26 × 14 (plica 3,5). 1: Erik Koppelows segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 741.
                  2-3: Seglsnit. 4: Fikke Moltke af 10 Strietfelds segl af ufarvet i brunt voks,
                  beskadiget, DAS. 742. 5-10: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Her
                     Iacop Oluffsøns orfeyde</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift 1
                  med bemærkning <hi rend="italic">1<hi rend="sup">mum</hi> sigillum NB NB optimum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3087 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. XIX 53 nr. 10863 – D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 115 nr. 418.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503068.webp">4. rk. I nr. 28</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659846.webp">IV:1 nr. 28</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 28. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-03-31"> 1376. 31. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Erik Koppelow og Herman Selig, væbnere, meddeler, at hr. Jakob Olufsen har udsonet
                  sig med dem angående Henneke Koppelow, som var blevet dræbt i Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Erik Coppelowe. vnde Herman Zelghe knapen. bekennen vnde betughen apenbare in
                  dossem ieghenwordighen breue. dat her Iacob Oluesson. vns heft ene zone dan. vmme
                  vnsen doden vrunt. Henneken Coppelowen. de gheslaghen wart in Iutlande vor sik
                  vnde vor de iene. de ene voreden. vnde alle de iene. de dar ane vor dacht worden.
                  van hern Iacobs weghene vnde alle syne vrunt. sunder de iene de ene sloghen. vnde
                  de dar mede weren. ♦ De vorbenomede zone hebbe wy vntfangen na willen vnde na rade
                  vnser vrůnt. vnde laten eme ledich ynde los. vnde de syne. ♦ Were auer dat. dat
                  her Iacob eder de syne. vmme den dotslagh worden an ghesproken. dat scholde wy
                  vntfriggen vor synen broder. vnde vor de Zelghen. vnde vor syne neghesten. vnde
                  vor alle de iene de dar mochten vp spreken myd rechte. ♦ Alle dosse vorscreuenen
                  stucke. loue wy vorbenomede Erik Coppelowe. vnde Herman Zelghe. vnde vnse
                  medelouere. de hir na ghescreuen stan. also her Hinrik van Bulowe her Vicke
                  Molteke van deme Strituelde. riddere. Vicke van Bulowe. vnde Vicke van Bulowe.
                  Radeke Kerktorp van d[em] Sternenberghe. Hinrik Molteke. Hinrik Ghikowe. Heyseke
                  Alderstorp. vnde Cord van Lesten knapen myd ener zamenden hand stede vnde vast to
                  holdende. sunder iegngher leyge arghelist eder hulperede de vns moghen <pb facs="4503069"/> to hulpe comen. vnde d[eme] vorbenomeden hern Iacob vnde <app>
                  <lem>&lt;den&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> synen to schaden. ♦ Dyt loue wy deme vorbenomeden hern Iacob Oluesson. vnde
                  to syner truwern hand. h[er] Henninge van Pudbuske. her Holgher Griggersson. her
                  Anders Iacobsson. her Marquart Rennowen den [m]en Groper h[eet] riddere Cort
                  Molteken. Henneke Molteken den men heet Půnneke. Anders Sundesson. Volmer
                  Iacobsson. vnde Olaf <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 5 bogstaver A; skal muligvis udfyldes</q> Lunge.</rdg>
               </app> stede vnde vast to holdende. ♦ Vnde to ener beteren betughinge. alle dosser
                  vorscreuenen stukke. so hebbe wy vnse [inghe]zeghele ghehenget vor dossen bref myd
                  ia vnde myd willen. de gheuen vnde screuen is. na godes bort drutt[eynhundert]
                  iaar in deme ses vnde souentesteghen iare des mandaghes vor palm[en]. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Erik Koppelow og Herman Selig, væbnere, erkender og bevidner åbent med dette
                  nærværende brev, at herr Jakob Olufsen angående vor døde slægtning Henneke
                  Koppelow, der blev slået ihjel i Jylland, har udsonet sig med os for sig og for
                  dem, der gelejdede ham, og for alle dem, der blev mistænkt på herr Jakobs side, og
                  for alle hans venner, bortset fra dem, der slog ham ihjel og som var med til det.
                  Den fornævnte udsoning har vi modtaget efter samtykke og råd af vore venner og
                  lader ham og hans mænd være fri og løst. Men hvis herr Jakob eller hans mænd
                  bliver draget til ansvar for drabet, det skal vi fri ham for over for hans<ref target="drb1"/> broder og over for Selig'erne og over for hans nærmeste og over
                  for alle dem, der kan stille krav med rette. Alle disse forskrevne artikler lover
                  vi fornævnte Erik Koppelow og Herman Se<pb facs="4659847"/>lig og vore medlovere,
                  der står skrevet herefter, nemlig herr Henrik v. Bülow, herr Fikke Moltke af
                  Strietfeld, riddere, Fikke v. Bülow og Fikke v. Bülow, Radike Kerkdorp af
                  Sternberg, Henrik Moltke, Henrik Gikow, Heiseke Alderstorp og Konrad v. Lehsten,
                  væbnere, med samlet hånd at overholde stadigt og fast uden nogen argelist eller
                  udflugt, der kan komme os til hjælp og den fornævnte herr Jakob og hans mænd til
                  skade. Dette lover vi at overholde stadigt og fast over for den fornævnte herr
                  Jakob Olufsen og til hans tro hånd herr Henning Podebusk, herr Holger Gregersen,
                  herr Anders Jakobsen, herr Markvard Rønnow, som man kalder Groper, riddere, Konrad
                  Moltke, Henneke Moltke, som man kalder Punneke, Anders Sjundesen, Folmer Jakobsen
                  og Oluf . . .<ref target="drb2"/>. Og til ydermere vidnesbyrd om alle disse
                  forskrevne artikler har vi med ja og vilje hængt vore segl under dette brev, der
                  er givet og skrevet år 1376 efter Guds fødsel mandagen før palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. den afdødes. </p>
                  <p n="drb2"> originalen er beskadiget; lakunen skal muligvis udfyldes _Lunge_.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
