<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760629001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760629001</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 32-32,5 × 20 (plica 0,9). 1: Kommendatoren i Revals segl
                  af grønt i ufarvet voks i perg.rem. 2: Odvard v. Keles segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Auschultatio super Atten
                     commendatoris Reualie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge III 319 nr. 1120 – Reg. Dan. nr. *2966.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503107.webp">4. rk. I nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659874.webp">IV:1 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 52. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-06-29"> 1376. 29. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Den lille borg i Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notarialvidne om, at broder Henrik v. Eppenhusen, kommendator i Reval, vidimerer
                  Sakse Ovesens brev af 1257 28. april. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris nos frater Heinricus de Eppen husen.
                  commendator Reualie salutem in eo qui ex nichilo condidit uniuersa ♦ Noscant
                  singuli presentes et futuri nos una cum Odwardo de Kele iudice uasallorum per
                  Hargiam assessore nostro. uidisse. audiuisse ac integre examinasse. quandam
                  litteram. domini Saxonis militis et capitanei. domini regis Dacie ac iudicis
                  Reualie eius uero sigillo una cum duobus sigillis suorum testium sigillatam. non
                  uiciatam. non cancellatam nec in aliqua parte suspectam sed omni uicio et
                  suspicione carentem cuius tenor de uerbo ad uerbum sequitur in hunc modum ♦
                  Uniuersis Christi fidelibus ad quorum noticiam presens scriptum peruenit dominus
                  S. (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 2. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1257/dd_12570428001" type="link">221</ref>
               </hi>). ♦ In quorum testimonium et certitudinem firmiorem presentem paginam per
                  notarium publicum in<pb facs="4503108"/>frascriptum scribi et publicari mandauimus
                  et sigilli nostri una cum <app>
                  <lem>sigillo</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> o <q>rettet fra</q> i <q>A</q>.</rdg>
               </app> Odwardi de Kele supradicti fecimus appensione muniri ♦ Datum et actum in
                  minori castro Reualie anno domini millesimo trecentesimo lxxvi ipso die beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum presentibus quampluribus fidedignis in multitudine
                  copiosa ♦ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) ♦ Et ego Dethbernus Heuenstrid clericus Slesuicensis
                  diocesis publicus imperiali auctoritate notarius huius littere presentacioni et
                  examinacioni presens interfui dum omnia et singula supradicta sic agerentur eaque
                  in hanc publicam formam redegi signoque meo solito et consueto signaui rogatus in
                  testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi broder Henrik v. Eppenhusen, kommendator i Reval, til alle, der får dette brev
                  at se eller hører det læse, hilsen med Ham, som har skabt alt af intet. </p>
            <p> Hver enkelt nulevende og fremtidig skal vide, at vi sammen med Odvard v. Kele,
                  vasaldommer i Harrien, vor bisidder, har set, hørt og fuldt ud undersøgt et brev
                  af herr Sakse, ridder og den herre kongen af Danmarks høvedsmand og dommer i
                  Reval, beseglet med hans rette segl sammen med to segl tilhørende hans vidner,
                  ubeskadiget, ufordærvet og umistænkeligt i enhver henseende og manglende enhver
                  fejl og anledning til mistanke, hvis ordlyd følger ord til andet på denne måde.
                  Herr Sakse, kongens høvedsmand og dommer i Reval, til alle troende kristne, til
                  hvis kendskab dette brev når (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. II 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1257/dd_12570428001" type="link">221</ref>
               </hi>). Til vidnesbyrd herom og til urokkelig sikkerhed herfor har vi befalet, at
                  dette brev skal skrives og forkyndes af nedenforanførte offentlige notar, og vi
                  har ladet det befæste ved at hænge vort segl under tillige med segl tilhørende
                  ovennævnte Odvard v. Kele. Givet og forhandlet på den lille borg i Reval i det
                  Herrens år 1376 på selve de hellige apostle Petrus' og Paulus' dag i nærværelse af
                  adskillige troværdige mænd i talrig mængde. (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>). Og jeg Detbern
                  Hevenstrit, gejstlig i Slesvig stift, med kejserlig myndighed offentlig notar, har
                  været til stede og deltaget i forevisningen og undersøgelsen af dette brev, medens
                  alt det ovennævnte <pb facs="4659875"/> således forhandledes, og jeg har opsat det
                  i denne offentlige form og - anmodet herom - undertegnet det med mit sædvanlige og
                  tilvante mærke til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
