<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760922001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760922001</idno>
            <idno type="dd_serialno">88</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch II p. 338, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Indførelsen er den 2. på siden, der som overskrift har <hi rend="italic">Anno domini
                     millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxvi<hi rend="sup">o</hi> Mauricii.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503152.webp">4. rk. I nr. 88</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659906.webp">IV:1 nr. 88</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 88. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-22"> 1376. o. 22. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Adelheid, hr. Lyder Limbæks hustru, erkender at have modtaget 183 mark og 12
                  skilling, som hr. Henning Meinerstorp havde overgivet til hr. Jakob Pleskow. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sciendum quod domina Alheydis uxor domini Luderi de Lembeke in presencia
                  dominorum Hartmanni Peperzak proconsulis Ghodschalci de Atendorn necis non Detleui
                  Manen et mei notarii recognouit se <app>
                  <lem>a domino Iacobo Plescowen</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. i marginen med henvisningstegn A</q>.</rdg>
               </app> recepisse et complete subleuasse cc<hi rend="sup">as</hi> marcas denariorum
                  minus .xvi marcas et iiii solidos quam pecuniam. alias dominus Henninghus
                  Meynerstorpe presentauit domino Iacobo Plescowen cum talibus preuerbiis quod
                  quicumque dicto domino Iacobo litteram prenominati domini Henninghi presentaret/
                  illi deberet <app>
                  <lem>trade&lt;re&gt;</lem>
                  <rdg> trade <q>A</q>. </rdg>
               </app> x» pecuniam supradictam et quia predicta domina presentauit huiusmodi
                  litteram domini Henninghi ipse dominus Iacobus sibi pretactam pecuniam presentauit
                  ipsaque pro se et predicto domino Henningho et omnibus quorum interest dimisit
                  ipsum dominum Iacobum et suos heredes ab omni monicione pro huiusmodi pecunia
                  quitum et solutum.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Man skal vide, at fru Adelheid, herr Lyder Limbæks hustru, i nærværelse af de
                  herrer Hartman Pepersak, borgmester, Godskalk v. Attendorn samt Detlev Mane og
                  mig, notaren, erkendte, at hun af herr Jakob Pleskow har modtaget og fuldstændigt
                  oppebåret 200 mark penge minus 16 mark og 4 skilling, hvilke penge herr Henning
                  Meinerstorp iøvrigt overgav til herr Jakob Pleskow med den udtalte betingelse, at
                  enhver der måtte kunne overgive nævnte herr Jakob fornævnte herr Hennings brev,
                  til vedkommende skulde han overdrage ovennævnte penge, og eftersom fornævnte frue
                  overgav dette brev fra herr Henning, overgav denne herr Jakob hende fornævnte
                  penge, og hun erklærede for sig og for fornævnte herr Henning og alle, <pb facs="4659907"/> hvem det vedkommer, denne herr Jakob al hans arvinger for kvit
                  og løst fra enhver påmindelse angående disse penge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum står øverst på siden i håndskriftet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
