<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760121003</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760121003</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Holstein nr.
                  16. Perg. 28,5 × 15,5 (plica 2,5). 1: Kong Albrechts segl i perg. rem, ikke
                  omtalt, men = DKS. 51. 2: Perg. rem. 3: Hertug Henriks sekret i perg.rem. 4:
                  Hertug Magnus' sekret i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 320 nr. 247; Mekl. UB. XIX 26 nr. 10841; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 10 nr. 10 – Reg. Dan. nr. *2919.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503047.webp">4. rk. I nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659831.webp">IV:1 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 8. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-01-21"> 1376. 21. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grevesmühlen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Danmark, hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus af
                  Mecklenburg forpligter sig til at overholde det lejde og de aftaler, som greverne
                  Henrik 2., Klaus og Adolf 7. af Holsten måtte slutte i krigen om Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503048"/> Wi Albrecht van gods gnaden. der Denen. vnd der Wende konyngh
                  vnd wi Albrecht der seluen gnade hertoge to. Mekelenborch. greue to Zwerin. to
                  Stargarde vnd to Rostock here. vnd wi Hinrik vnd Magnus. der seluen gnade hertogen
                  to Mekelenborch bekennen vnd betugen. dat wene di edele heren. Hinrik eder Clawes
                  eder Alef greuen to Holsten vnd to Stormern eder erer een. leiden eder veiligen
                  laten in dessem krige/ dar wi vns nů ane mit en ander vorbunden hebben to samende
                  to blieuen. als vm dat konynghrike to Dennemarken. to eder van to ridende. di ere
                  boden eder ere brife bi sik hebbet/ dat leide schole wi vnd di vse stede holden. ♦
                  Were ok dat greue Hinrik eder greue Clawes eder greue Alef vorbenůmet eder erer
                  een ierghent vordingheden in der viande lande. dar wi eder vser een eder vse
                  houetlude nicht mede weren in di heruard di dinghnisse schole wi stede holden. ♦
                  War wi ouere eder vser een vp dem velde sin vnd vordinghen in der viande lande.
                  dar di vorbenůmeden Holsten heren eder erer een eder erer houetlude mede sin in di
                  heruard. der dinghnisse schole wi mechtich sin. ♦ Doch so scholen si mit vns
                  vpboren di dinghnisse. na mantael der lude. ♦ Vnd desse br{ie}f. schal al den
                  andern brifen. di vns desse vorbenůmeden Holsten heren geuen hebben. vnd di wi en
                  weder geuen hebben. nenen schaden don men si scholen alle bi erer fuller kraft vnd
                  macht blieuen ♦ Al desse vorbenůmeden stucke. lo{ue}e wi konyng Albrecht. vnd wi
                  hertogen vorbenůmede vor vs vnd vor vse eruen den vorbenůmeden Holsten heren.
                  Hinrike Clawese vnd Alefe vnd eren eruen mit ener samenden hant in gantzen truwen
                  stede vnd vaste to holdende ane iengerleie argelist vnd weder rede. vnd hebben to
                  tughe vse ingesegele hengen laten to dessen brife/ ♦ Geuen vnd gescreuen to
                  Gnewesmoln na gods bord drittein hundert iar dar na in dem ses vnd souenstigsten
                  iare in dem dage sunte Agneten der heiligen iuncfrowen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og vi Albrecht, af den
                  samme nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, og herre i Stargard og
                  Rostock, og vi Henrik og Magnus, af den samme nåde hertuger af Mecklenburg,
                  erkender og bevidner, at hvem de ædle herrer Henrik eller Klaus eller Adolf,
                  grever af Holsten og Stormarn, eller en af dem lader gelejde eller give lejde i
                  denne krig, i hvilken vi nu har forpligtet os over for hinanden til at forblive
                  sammen, nemlig således at de, som har deres sendebud eller deres breve hos sig,
                  kan ride til og fra kongeriget Danmark, det lejde skal vi og vore folk stadig
                  overholde. Hvis fornævnte grev Henrik eller grev Klaus eller grev Adolf eller en
                  af dem pålægger brandskat et eller andet sted i fjendernes land, hvor vi eller en
                  af os eller vore høvedsmænd ikke er med på krigstogtet, den brandskat skal vi
                  stadig overholde. Hvor vi på den anden side eller en af os er i felten og pålægger
                  brandskat i <pb facs="4659832"/> fjendernes land, hvor de fornævnte holstenske
                  herrer eller en af dem eller deres høvedsmænd er med på krigstogtet, den brandskat
                  har vi myndighed over. Dog skal de sammen med os oppebære brandskatten efter
                  mandtal på de (deltagende) folk. Og dette brev skal ikke volde nogen skade på alle
                  de andre breve, som disse fornævnte holstenske herrer har givet os, og som vi til
                  gengæld har givet dem, men de skal alle forblive ved deres fulde kraft og
                  gyldighed. Alle disse fornævnte artikler lover vi kong Albrecht og vi fornævnte
                  hertuger for os og for vore arvinger med samlet hånd i fuld troskab at overholde
                  stadigt og fast uden nogen argelist eller indsigelse over for de fornævnte herrer
                  Henrik, Klaus og Adolf og deres arvinger, og vi har til vidnesbyrd ladet vore segl
                  hænge under dette brev. Givet og skrevet i Grevesmühlen år 1376 efter Guds fødsel
                  på den hellige jomfru sankt Agnetes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
