<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761213002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761213002</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra omkr. 1700 med
                  abbreviaturer som i A. På bagsiden <hi rend="italic">Datum Slauelse anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx<hi rend="sup">o</hi> sexto ipso die beate
                     Luciæ uirginis</hi>, derunder <hi rend="italic">Dombreff paa Skirpinge mølle</hi> og
                  kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibidem. Afskrift af
                  Langebek. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3128 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503188.webp">4. rk. I nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659934.webp">IV:1 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 137. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-12-13"> 1376. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Ingvar Nielsen af Næsby det grundstykke, hvorpå Skørpinge
                  mølle er bygget.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503189"/> Olauus dei gracia Danorum Slauorum Gotorumque rex omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Ex quo coram uenerabili in
                  Christo patre domino Nicolao episcopo Roschildensi et pluribus aliis nobilibus et
                  discretis placito nostro iustitiario pronunc Slaulosie presidentibus ueraciter <app>
                  <lem>comp&lt;er&gt;tum</lem>
                  <rdg> comptum <q>A, rettet Aa1</q>.</rdg>
               </app> est, legittime probatum et per eos sententialiter diffinitum fundum siue
                  aream, super quo uel qua edificatum est molendinum apud Skirpinge, exhibitori
                  presencium Inguaro Niclesson de Nesby iure hereditario post mortem patris sui
                  plenarie pertinere, nos premissam predictorum diffinicionem et sententiam
                  ratificantes eidem Inguaro dictum fundum uel aream adiudicamus, libere et perpetue
                  possidendum, precipientesque firmiter, ne quis <app>
                  <lem>cuiuscunque conditionis aut status existat</lem>
                  <rdg> cuiusque aut status existat conditionis <q>Aa</q>, cuiuscunque status aut
                        conditionis existat <q>Aa1; muligvis har</q> conditionis <q>været tilf. o.l.
                           i A</q>.</rdg>
               </app> se de dicto fundo uel area contra uoluntatem eiusdem Inguari aliqualiter
                  intromittat, prout graciam <app>
                  <lem>&lt;no&gt;stram</lem>
                  <rdg> uestram <q>Aa, rettet Aa1</q>. </rdg>
               </app> diligat inoffensam. ♦ In <app>
                  <lem>&lt;c&gt;uius</lem>
                  <rdg> Auius <q>Aa, rettet Aa1</q>. </rdg>
               </app> rei testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus est appensum. ♦
                  Datum Slaulosie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxx
                     vi<hi rend="sup">to</hi> ipso die beate Lucie uirginis teste Nicolao <app>
                  <lem>Drakæ</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa1</q>, Dræka <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> iustitiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659935"/> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader i Kristus herr Niels, biskop af
                  Roskilde, og adskillige andre velbyrdige og gode mænd, som nu fører forsædet på
                  vort retterting i Slagelse, i sandhed er bragt i erfaring, lovformeligt godtgjort
                  og ved slutdom afgjort af dem, at et grundstykke eller et område, hvorpå møllen i
                  Skørpinge er bygget, ifølge arveretten fuldtud tilhører nærværende brevviser
                  Ingvar Nielsen af Næsby efter hans faders død, godkender vi fornævntes foranførte
                  afgørelse og dom og tildømmer samme Ingvar nævnte grundstykke eller område, at
                  besidde frit og evindelig, og idet vi strengt påbyder, at ingen, hvilken stilling
                  eller stand han end indtager, på nogen som helst måde må befatte sig med nævnte
                  grundstykke eller område mod samme Ingvars vilje, såfremt han ønsker at bevare vor
                  nåde ubeskåret. Til vidnesbyrd herom er vort rettertingssegl hængt under dette
                  brev. Givet i Slagelse i det Herrens år 1376 på selve den hellige jomfru Lucies
                  dag med Niels Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
