<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760203001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760203001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59,2 (»Stadtbuch I«)
                  gl. p. 2 med overskrift <hi rend="italic">Anno lxxvi in crastino purificacionis beate Marie
                     littera missa Sundis pro <app>
                                 <lem>commun&lt;ibus&gt; ciuitat&lt;ibu&gt;s</lem>
                                 <rdg>communes ciuitates <q>Aa.</q>
                                 </rdg>
                              </app>
                           </hi>. Bladets nederste højre hjørne medtaget af fugt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 69 nr. 80 – Reg. Dan. nr. *2920; Hans. UB. IV 218 nr.
                  530.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503053.webp">4. rk. I nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659836.webp">IV:1 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 14. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-02-03"> 1376. 3. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i de preussiske stæder svarer Stralsund, at de har modtaget et brev og
                  en afskrift af et brev, som dronning Margrete har sendt til Stralsund angående
                  fredsslutning mellem kong Håkon 6. af Norge og hansestæderne og meddeler samtidig,
                  at de ikke kan deltage i forhandlingerne 17. februar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503054"/>Noch vruntlichin vnd dinstlichin grusse / ♦ Lyben herre vnde
                  vrunt ♦ Wisset das wir vwern brif wol vornomen habe vnde ouch dy vsschrift des
                  briues den vch dy konigynne von Norweyen vnde von Swedin hat gesant/ do wir ynne
                  habe vornomen das sy czu vch hat gesant hern Henninge von Podebusk vnde hern
                  Andres <app>
                  <lem>Iaco&lt;b&gt;sson</lem>
                  <rdg>Iacosson <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> czu tedingen vmme eyne ewige sune czwusschen erym herren dem konige van
                  Norweyen vnde Swedin vf eyne sythe vnde dem gemeynen kofmanne vf dy andir sythe/ ♦
                  No wundert vns sere das vch der vorgenanthe konig <app>
                  <lem>selben</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> keyne briue noch gelobde hat gesant/ wen is vns dunket grosse sachen syn
                  der vrouwen czu. gel{oe}bin vnde czu ir czu geen. ♦ Vnde als ir vns geschreben
                  habet das ir eynen tag habet genomen mit <app>
                  <lem>de&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>de <q>Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> genanten <app>
                  <lem>sendeboten</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> sende <q>tilf. o.l. Aa</q>
                  </rdg>
               </app> czu tedingen acht tage vor vastelobunden/ so wisset das wir czu dem tage
                  nicht komen mogen. durch kurcze der cziit. vnde andir sache dy vns dor an hindirn
                  // ♦ Bouen al so dunket vns geraten vnde g{ue}t syn/ das ir mit den sendeboten
                  obir eyn trage vmme eyne ewyge sune czwusschen dem genanten konige vnde dem
                  kofmanne <app>
                  <lem>czu machen</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa.</q>
                  </rdg>
               </app> vnde was ir privileya vnde rechtekeyth <app>
                  <lem>dor ynne</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> erwerben moget do betedinget vns io mit vch ynne ♦ Das welle wir willeklich
                  vmme <app>
                  <lem>vch</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> vordynen wo wir mogen/ ♦ Wort me boben al so sy wir czu rathe worden das
                  wir den schaden den vns der vorgeschrebin konig und dy sinen geton haben mit nicht
                  obirgeben mogen als wir vch vor <app>
                  <lem>ouch</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> in vnsen briuen geschreben haben/ wenne is vns gar swerlich were also
                  grossen schaden obir czu <pb facs="4503055"/> geben der vns vnczdyth/ vnde sunder
                  warnunge/ vnde ane alle vnse schult ist gescheen ♦ Ouch tut wol vmme vnses dinstes
                  wille vnde schribet vns so ir eerste moget\ wy ir vch mit den dicke genanthen
                  sendeboten scheydet ♦ Gegeben an senthe Blas[ii] tage vnder der stat Danczk
                  yngesegil/ ♦</p>
            <p rend="right"> Ratman der stete czu P[ru]s[sen]. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter venlig og tjenstivrig hilsen. </p>
            <p> Kære herrer og venner. I skal vide, at vi har taget vel imod Eders brev og også
                  imod afskriften af det brev, som dronningen af Norge og Sverige har sendt Eder,
                  hvori vi har set, at hun har sendt herr Henning Podebusk og herr Anders Jakobsen
                  til Eder for at forhandle om en evig fred mellem deres herre kongen af Norge og
                  Sverige på den ene side og hansekøbmanden på den anden side. Nu undrer det os
                  meget, at den fornævnte konge ikke selv har sendt Eder nogle breve eller tilsagn,
                  for det synes os at være en stor sag at fæste lid til fruen og henvende sig til
                  hende. Og da I har skrevet til os, at I har fastsat en hansedag til otte dage før
                  fastelavn til at forhandle med de nævnte sendebud, så vid, at vi ikke kan komme
                  til den hansedag på grund af den korte frist og andre anliggender, der hindrer os
                  deri. Frem for alt synes det os at være tilrådeligt og godt, at I kommer overens
                  med sendebude<pb facs="4659837"/>ne om at slutte en evig fred mellem den nævnte
                  konge og købmanden, og hvad I kan erhverve af privilegier og rettigheder derved,
                  deri skal I også endelig indbefatte os sammen med Eder. Det vil vi villigt gøre os
                  fortjent til af hensyn til Eder, hvis vi kan. Fremdeles er vi frem for alt blevet
                  enige om, at vi ikke kan give afkald på (erstatning for) den skade, som den
                  forskrevne konge og hans folk har forøvet mod os, således som vi også tidligere
                  har skrevet til Eder i vore breve, eftersom det vilde falde os meget svært at give
                  afkald på (erstatning for) så stor skade, der ubetimeligt og uden varsel og uden
                  nogen skyld fra vor side er overgået os. Desuden vis os velvilje for vor
                  tjenstvilligheds skyld og skriv til os, så snart I kan, hvorledes I kommer overens
                  med de ofte nævnte sendebud. Givet på sankt Blasius' dag under staden Danzigs
                  segl. </p>
            <p> Rådmændene i stæderne i Preussen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
