<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760921005</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760921005</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark nr.
                  45. Perg., to huller i venstre side, 38 × 25,5 (plica 3). Opr. 6 vokssegl i
                  perg.remme. 1: Biskop Niels' sekret, DGS. 165 (Ulfeld). 2: Oluf Bjørnsen (Bjørn),
                  DAS. 531. 3: Seglsnit. 4: Jakob Olufsen (Lilje-Lunge), DAS. 681 (S' IACOBI FILII
                  OLAVI LVGÆ). 5: Konrad Moltke, DAS. 757. 6: Kun bagsiden bevaret. – »Die
                  erhaltenen Siegel sind auf der Rückseite mit einem eingedrückten Stempel
                  (siebenblättrige Rose) verziert, mit Ausnahme von 6.« (Mekl. UB.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIX 131 nr. 10927 E – Danske Mag. 4. rk. V 68 nr. 6c.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503150.webp">4. rk. I nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659905.webp">IV:1 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 87. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921002" type="link">84</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-21"> 1376. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Roskilde, Oluf Bjørnsen, Peder Grubbe og Jakob Olufsen, riddere,
                  Konrad og Evert Moltke, væbnere, udsteder genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503151"/> Wi Niclaes von godes gnaden bisscop to Roskilde. Vlff
                  Biornson Peter Grubbe. Iacob Vlueson riddere Curd Molteke vnd Euerd Molteke syn
                  sone knapen bekennen vnd betugen openbar in dessen iegenwerdigen breue dat desse
                  nagescreuen degedinge tuschen deme dorchluchtigen vorsten hern Olaue to Denemarken
                  konynge vnd der dorchluchtichen vorstynnen vruwen Margareten to Norwegen
                  konyngynne syner muder (– – –) dat de vorbenomede dorchluchtige vorste her Vleff
                  to Denemarken konyng (– – –) gesand werden eyndrachtichliken to samen bi eren (– –
                  –) so scole wi Niclaes bisscop to Roskilde. Olef Biornson Peter Grubbe Iacob
                  Oleuison riddere Curd Molteke vnd Euert Molteke sine sone knapen van dem dage an
                  bynnen deme ersten verindeil iars wes (– – –) enschege so scole wi Niclaes bisscop
                  to Roskilde vorbenomet Olef Biornson Peter Grubbe Iacob Olauison riddere Curd
                  Molteke vnd Euert Molteke sin sone knapen vorbenomet deme vorscreuen Albrechte (–
                  – –) dat wi inne hebben ane mit Kalundborgh in guden truwen (– – –) dat konyng
                  Oleff bi sinem namen (– – –) mogeliken is ♦ Vortmer so neme wi Niclaes bisscop to
                  Roskilde/ Oleff Biornson Peter Grubbe Iacob Olauison [riddere Curd] Molteke vnd
                  Euert Molteke knapen vorbenomet van vses herren konyng Olauis wegen alle (– – –)
                  loue wi Niclaes bisscop vorbenomert. Olef Biornson Peter Grubbe Iacob Vluison
                  riddere Curd Molteke vnd Euert Molteke knapen vorbenomet den hochgeborn vorsten
                  hern Albrechte hertogen to Mekelemborg hertogen Hinrike to Mekelemborg hern Rauen
                  van Barnekow hern Vicke Molteken vam Strituelde hern Kersten Boesel hern Detleff
                  van <pb facs="4503152"/> Czulen hern Hennyng Knope vnd hern Hinrik Parow ridderen
                  in guden truwen stede vnd vast to holdende sunder iengerleie argelist ♦ Des to
                  tughe hebbe wy alle vnser ingesigelle an dessen brieff henget laten de geuen is to
                  Kopmanhauen na godes bort drutteinhundert iar an deme sos vnd seuentichstem iare
                  an sunte s. Matteus dage des hiligen apostels vnd ewangelisten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Niels, af Guds nåde biskop af Roskilde, Oluf Bjørnsen, Peder Grubbe, Jakob
                  Olufsen, riddere, Konrad Moltke og Evert Moltke, hans søn, væbnere, erkender og
                  bevidner åbent med dette nærværende brev, at disse efterskrevne aftaler er blevet
                  aftalt og endrægtigt fastsat mellem den høje fyrste herr Oluf, konge af Danmark,
                  og den høje fyrstinde fru Margrete, dronning af Norge, hans moder (— — —)<ref target="drb1"/> betræder landet Danmark, så skal vi Niels, biskop af Roskilde,
                  Oluf Bjørnsen, Peder Grubbe, Jakob Olufsen, riddere, Konrad Moltke og Evert
                  Moltke, hans søn, væbnere, fra den <pb facs="4659906"/> dag af inden det første
                  fjerdingår (— — —)<ref target="drb1"/> sker ham fyldest, så skal vi fornævnte
                  Niels, biskop af Roskilde, fornævnte Oluf Bjørnsen, Peder Grubbe, Jakob Olufsen,
                  riddere, Konrad Moltke og Evert Moltke, hans søn, væbnere, være den forskrevne
                  Albrecht, hertug Henriks søn, behjælpelige med liv, med gods, med al vor magt og
                  med alt det, som vi sidder inde med, bortset fra Kalundborg, på vor gode tro (— —
                     —)<ref target="drb1"/> som det er rimeligt og passende. Fremdeles medtager vi
                  fornævnte Niels, biskop af Roskilde, Oluf Bjørnsen, Peder Grubbe, Jakob Olufsen,
                  riddere, Konrad Moltke og Evert Moltke, på vor herre kong Olufs vegne alle (— —
                     —)<ref target="drb1"/> lover vi fornævnte Niels, biskop, fornævnte Oluf
                  Bjørnsen, Peder Grubbe, Jakob Olufsen, riddere, Konrad Moltke og Evert Moltke,
                  væbnere, på vor gode tro at overholde stadigt og fast uden nogen argelist over for
                  de højbårne fyrster herr Albrecht, hertug af Mecklenburg, hertug Henrik af
                  Mecklenburg, herr Raven v. Barnekow, herr Fikke Moltke af Strietfeld, herr
                  Kristian Bosel, herr Detlev v. Züle, herr Henning Knop og herr Henrik Parow,
                  riddere. Til vidnesbyrd herom har vi alle ladet vore segl hænge under dette brev,
                  der er givet i København år 1376 efter Guds fødsel på den hellige apostel og
                  evangelist sankt Matthæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760921002'&gt;84&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
