<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760907001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Hansestæderne. Perg. 32,7 × 14,5 (plica 2,7). 1: Lübecks sekret af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Stralsunds sekret af grønt voks i perg.rem.
                  Registreret Ældste efterretninger om RA. indtil 1660, trykt ÆA. V 6 – <hi rend="italic">a</hi>:
                  Koncept optaget i recessen 1376 Omkr. 14. august, tabt – <hi rend="italic">a1</hi>: Ledreborg ms.
                  nr. 6 f. 107r – <hi rend="italic">a2</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59, 2 (»Stadtbuch I«)
                  p. 251 (= gl. p. 228) – <hi rend="italic">a3</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 23r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 148 nr. 137 (<hi rend="italic">efter A</hi>) – Reg. Dan. nr. *2947; Rep.
                  nr. 3104; Hans UB. IV 227 nr. 558.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503137.webp">4. rk. I nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659895.webp">IV:1 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 75. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-07"> 1376. 7. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i stæderne Lübeck og Stralsund lover på hansestædernes vegne kong
                  Oluf, at hver enkelt af disse vil sende ham breve, hvori de lover at overholde de
                  overenskomster, der blev sluttet med kong Valdemar 4. Atterdag, dog med udeladelse
                  af punkterne om kongevalget og borgen Varberg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div>
               <p> Witlik si al den ghenen de dessen bref sen <app>
                     <lem>edder</lem>
                     <rdg> ofte <q>a1-3</q>.</rdg>
                  </app> horen lesen dat wy ratmanne der <app>
                     <lem>stede</lem>
                     <rdg> stede alse <q>a1</q>.</rdg>
                  </app> Lubeke vnde Stralessunt bekennen vnde betughen openbare in desser
                     scrift/ dat wy hebben ghelouet vnde louen in desser scrift den erluchtighen
                     vorsten vnde heren hern Olaue koninghe tho Denemarken vnde sinen rike vor alle
                     de menen stede. de <app>
                     <lem>an</lem>
                     <rdg> in <q>a1-3</q>.</rdg>
                  </app> der søne vnde vrede wesen willen de ghemaket vnde bezeghelt weren
                     twyschen itzwanne hern Woldemare <app>
                     <lem>koning</lem>
                     <rdg> hern koning <q>a1</q>, <q>a3</q>, heren <q>a2</q>.</rdg>
                  </app> tho Denemarken des vorbenomden koning <app>
                     <lem>Olaues</lem>
                     <rdg> Olafs <q>a3</q>.</rdg>
                  </app> elderuader ertzebiscope biscopen ridderen houetmannen vnde knapen <app>
                     <lem>de&lt;s&gt;</lem>
                     <rdg> den <q>A</q>, des <q>a1-3</q>.</rdg>
                  </app> zuluen rikes tho Denemarken ratgheuen van der enen side. vnde den menen <app>
                     <lem>zesteden</lem>
                     <rdg> steden a1.</rdg>
                  </app> van der andren side dat se vnde en iewelk erer alzo se erst konen <app>
                     <lem>vnde</lem>
                     <rdg> adir <q>a3</q>.</rdg>
                  </app> moghen. deme zuluen koning Olaue ere openen bezeghelden breue senden
                     scolen in welken se alle <app>
                     <lem>dedinghe</lem>
                     <rdg> deghedinghe <q>a1-2</q>.</rdg>
                  </app>
                  <app>
                     <lem>vnde</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a1</q>. </rdg>
                  </app> han<pb facs="4503138"/>delinghe. beyde vmme de ewighen søne vnde ok vmme
                     de slote vppe Schone bekennen vnde betughen scolen mit den zuluen koning Olaue
                     vnde sinen rike tho Denemarken stede vnde vast tho holdene also se de mit den
                     vorbenomden koning Woldemare gheholden scolden hebben na vtwysinghe erer openen
                     breue de se deme zuluen hern koning Woldemare vnde deme rike tho Denemarken dar
                     vp ghegheuen vnde bezeghelt hebben vtghenomen iodoch <app>
                     <lem>alzo</lem>
                     <rdg>
                        <q>mgl. a3</q>. </rdg>
                  </app> vmme den koere des koninghes vnde vmme dat slot tho <app>
                     <lem>Wardberch</lem>
                     <rdg> Wartberghe <q>a1-2</q>. </rdg>
                  </app> dat myt gůden willen <app>
                     <lem>der</lem>
                     <rdg> den <q>a1</q>. </rdg>
                  </app> menen stede ouergheuen is ♦ Ok zo wille wy went de .. vorbenomden stede <app>
                     <lem>em ere breue</lem>
                     <rdg> ere breue eme <q>a1-3</q>. </rdg>
                  </app> hir vp ghesant hebben dat <app>
                     <lem>den</lem>
                     <rdg> denne <q>a3</q>. </rdg>
                  </app> desse vnse breue machtlos wesen scolen. vnde vns wedder tho antwordene.
                     ♦ Tho merer bewaringhe desser vorscreuen stucke hebbe wy vnser stede
                     inghezeghele vor dessen bref ghehenghet laten de <app>
                     <lem>gheuen</lem>
                     <rdg> gegheuen <q>a3</q>. </rdg>
                  </app> vnde <app>
                     <lem>screuen</lem>
                     <rdg> gescreuen <q>a3</q>. </rdg>
                  </app> is tho Lubeke in den iaren godes drytteynhundert in den sesse vnde
                     zeuentighesten in vnser vrowen auende alzo se <app>
                     <lem>boren</lem>
                     <rdg> geboren <q>a3</q>. </rdg>
                  </app> wart \ </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659896"/> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev
                  eller hører det læse, at vi rådmænd i stæderne Lübeck og Stralsund erkender og
                  bevidner åbent med dette skriftstykke, at vi har lovet og med dette skriftstykke
                  lover den høje fyrste og herre, herr Oluf, konge af Danmark, og hans rige på alle
                  de hansestæders vegne, der vil være med i den fredsslutning og fred, der blev
                  sluttet og beseglet mellem afdøde herr Valdemar, konge af Danmark, den fornævnte
                  kong Olufs bedstefader, ærkebiskop, bisper, riddere, høvedsmænd og væbnere, råder
                  i det samme Danmarks rige, på den ene side og hansesøstæderne på den anden side,
                  at de og enhver af dem, så snart de kan og formår, skal sende den samme kong Oluf
                  deres åbne beseglede breve, i hvilke de skal erkende og bevidne stadigt og fast at
                  ville overholde alle aftaler og traktater både angående den evige fred og også
                  angående borgene i Skåne over for den samme kong Oluf og hans rige Danmark,
                  således som de skulde have overholdt dem over for den fornævnte kong Valdemar,
                  efter hvad deres åbne breve viser, som de har givet og beseglet derpå til den
                  samme herre kong Valdemar og Danmarks rige, undtagen dog punktet angående valget
                  af konge og angående borgen i Varberg, hvilket med hansestædernes gode vilje er
                  opgivet. Desuden så vil vi, når de fornævnte stæder har sendt ham deres breve
                  herpå, at disse vore breve<ref target="drb1"/> da skal være uden magt og gives
                  tilbage til os. Til ydermere sikkerhed for disse forskrevne artikler har vi ladet
                  vore stæders segl hænge under dette brev, som er givet og skrevet i Lübeck i året
                  1376 på dagen før Vor Frues fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> må sigte til brevene af 1371 27. oktober, DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1371/dd_13711027004'&gt;95&lt;/a&gt; flg., jf. også
                  Ahasver v. Brandt i Hans. Gesch.blätter 88 s. 146 med note 57. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
