<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761231101</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">141</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. D 3 Holsten. Afskrift fra 16. årh. På bagsiden med
                  samme hånd som afskriftens Anczeigung wie das schlos Haseldorp an das furstendom
                  Holstein gekummen ist. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Archiv f. Staats- u. Kirchengesch. I 59; Schlesw. – Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 55 nr. 82 med rettelser VII 20 – Reg. Dan. nr. *2965.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503191.webp">4. rk. I nr. 141</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659937.webp">IV:1 nr. 141</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 141. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-12-31"> 1376. <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik Krans, 70-årig præst fra Hamburg og i tjeneste hos grev Adolf 7. af
                  Holsten(-Plön), afgiver et retsligt indlæg til fordel for grevens indløsning og
                  erhvervelse af borgen og fogediet Haseldorf, der var pantsat til ærkebiskop
                  Albrecht af Bremen, men som bl.a. kong Valdemar 4. Atterdag havde søgt at indløse
                  for 6000 mark lybsk ved ridderen Henning Meinerstorp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503192"/> In nomine domini amen. ♦ Hinc est <app>
                  <lem>qu&lt;o&gt;d</lem>
                  <rdg>quid <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ego Fredericus Krans, presbiter Hamburgensis, annorum septuagenarius,
                  collegi et posui has excepciones infrascriptas ex parte castri Haseldorpe propter
                  multa pericula, que contingebant terris Holsatie et Stormarie et earum
                  inhabitatoribus me recolente de dicto castro Haseldorpe et eius aduocacia eciam ex
                  relacione seniorum discretorum uirorum habitancium in dicta aduocacia. ♦ Scripta
                  sunt hec in anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxvi.</p>
            <p> Witlick schall wessen allen guden luden, wat noth vnnssen herren greuen Aleue tho
                  Holstein dar tho bracht hefft, dat he dat schlott tho Haseldorpe annvedede vnnd
                  losede van deme edelen herren bischoppe Albrechte van Bremen vnnd gaff den fogeden
                  ere gelt, dat sse darane liggende hadden to ssyneme heten vnnd hadde kume sso foll
                  gulden hervormals hat, dat man dat schlott mede holden mochte. ♦ ..... ♦ Nhu
                  schalet alle gude lude weten, wo bischop Albrecht van Bremen, de vore dicke nomet
                  is, vnnsen herren annlanghede mit ssynen vagheden, alse Curden Kamermester vnd
                  Bertolde Kinde, vnd mit wetenheit sines rades, datt he dat vorschreuen schlott
                  vnnd vogedie bringen scholde van den thwen, alsse Borchert Krummendick vnd
                  Hartwige Hesten, vnd geue ehne ohre gelt, dat ssy daran liggende, vppe dat die
                  vogedie tho grunde nicht vorderwet worde, alsse ssy begunt hadden, vnd nheme
                  schlot vnnd vogedie inn ssyne were vnnd ann ssyne h{ue}de. ♦ Bauen alle desse
                  schreuenen not was ein schware handlunge van des vorschreuen schlates wegen
                  thwischen koning Woldamere van Dennemarken vnd bischop Alberte van Bremen vnd
                  ssyneme vogede Curde Kamermester, de bedreuen vnd bereden hadden herr Hinrick
                  Honacke vnd Ludeke Stacke. ♦ Des hadde de koning herrn Hennige Meynestorpen dem
                  ridder søs dusenth Lubesch marck gedan, dar he dat schlott tho Haseldorpe vnnd de
                  vogedie mede ane <app>
                  <lem>wedde*</lem>
                  <rdg>wedder Aa.</rdg>
               </app> hebben vppe des landes vorderff tho Holstein, vnnde des vnderquam vnnse
                  herre greue Aleff vnnd ssin rat schwarliken vnd muste do mit Hartwige Heesten,
                  dese dat hallue schlot vnnd vogedie <pb facs="4503193"/> inn siner were hadde, sic
                  vordregen, alzo dat he nhemede wan ohne tho rumen scholde van des schlates wegen,
                  vppe dat de koning vnd ssyne dener to deme schlote nicht en quemen, wente he deme
                  lande tho Holstein gram vnde quat was vnnd deger nha erne vorderwe beworwen was. ♦
                  Hir vmme so muste vnnse herre greue Aleff sic setten inn grote schult vnd schaden,
                  ehr he dat gelt van sic brachte, dat he ann Haseldorpe kerde. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Derfor har jeg Frederik Krans, præst fra Hamburg, 70årig,
                  samlet og opstillet disse nedenforanførte indvendinger for borgen Haseldorfs
                  vedkommende på grund af de mange farer, som vedrørte landene Holsten og Stormarn
                  og deres indbyggere, idet jeg ligeledes ifølge beretning af de ældste gode mænd,
                  der bor i nævnte fogedi, anstiller overvejelser om nævnte borg Haseldorf og dens
                  fogedi. Dette er skrevet i det Herrens år 1376. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle gode mænd, hvilken nød der har bragt vor herre
                  grev Adolf af Holsten til, at han erhvervede og indløste borgen Haseldorf fra den
                  ædle herre biskop Albrecht af Bremen og på hans befaling gav fogederne deres
                  penge, som de havde indestående i den, og den havde næppe givet så meget i indtægt
                  før, at man kunde holde borgen dermed ... Nu skal alle gode mænd vide, at biskop
                  Albrecht af Bremen, der er nævnt foran, gennem sine fogeder, nemlig Konrad
                  Kammermester og Bertold Kind, og med sit råds vidende krævede af vor herre, at han
                  skulde fratage disse to, nemlig Burchard Krummedige og Hartvig Hesten, fornævnte
                  borg og fogedi og give dem deres penge, som de havde indstående i den, for at
                  fogediet ikke skulde blive ødelagt i bund og grund, således som de havde begyndt,
                  og tage borg og fogedi i sin besiddelse og i sin forvaring. Ud over al denne <pb facs="4659938"/> nævnte nød var der en vanskelig forhandling om den forskrevne
                  borg mellem kong Valdemar af Danmark og biskop Albrecht af Bremen og dennes foged
                  Konrad Kammermester, som herr Henrik Honacke og Lydeke Stake havde ordnet og
                  besørget. Derfor havde kongen givet herr Henning Meinerstorp, ridder, 6.000 lybske
                  mark, hvormed han til landet Holstens fordærv skulde tage borgen Haseldorf og
                  fogediet i pant, og dette blev vor herre grev Adolf og hans råd svært bange for og
                  måtte da komme overens med Hartvig Hesten, som havde den halve borg og det halve
                  fogedi i sin besiddelse, om, at han for borgens skyld ikke skulde indlade nogen
                  uden ham, for at kongen og hans tjenere ikke skulde komme til borgen, fordi han
                  var gram og vred på landet Holsten og helt var betænkt på deres fordærv. Af den
                  grund måtte vor herre grev Adolf sætte sig i stor gæld og udgift, førend han fik
                  betalt de penge, som han brugte til Haseldorf. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
