<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760929005</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760929005</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. Udateret transsumpt af Johan
                  Volmesten, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760929006" type="link">95</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 152 nr. 142 – Reg. Dan. nr. *2955.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503156.webp">4. rk. I nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659909.webp">IV:1 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 94. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-29"> [1376. e. 29. september] <note>
                  <p> Udstederen må være staden Elbing, da der tales om noster proconsul uidelicet
                  Iohannes Volmerstein, som repræsenterede Elbing under forhandlingerne i 1376 14.
                  august i Kalundborg og Korsør, Hanserec. II nr. 124-125 og ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760814004" type="link">63</ref>-<ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760814005" type="link">64</ref>. At modtageren
                  er hr. Oluf Bjørnsen, fremgår af transsumptet (nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760929006" type="link">95</ref>). Brevet
                  mangler endvidere datering. Af dets indhold fremgår det, at drabet må være sket
                  under forhandlingerne, og at man straks har udvalgt de fire ovennævnte herrer som
                  mæglingsmænd, dog under forbehold af de preussiske stæders godkendelse. Johan
                  Volmesten lovede at forelægge sagen for stæderne efter sin hjemkomst, hvilket også
                  skete ved disses forhandlinger i Marienburg 1376 29. september, nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760929003" type="link">92</ref>, hvor Johan
                  Volmesten ses at være til stede. I forhandlingernes § 5 omtales netop et brev, som
                  Elbing skal sende til Jakob Pleskow i Lübeck, i hvilket de preussiske stæder
                  betror deres sag til de fire nævnte herrer. Dette brev identificeres af Hanserec.
                  l.l. med nærværende, hvilket dog ikke kan være rigtigt, da der heri findes en
                  henvisning til brevet til Jakob Pleskow (<hi rend="italic">per suas litteras domino Iacobo
                     Pleskow directas</hi>). I Hanserec. III 144 giver Koppmann da også udtryk for en
                  anden opfattelse, idet han mener, at Elbings brev først er afsendt efter en ny
                  forhandling i de preussiske stæder 1377 17. marts som følge af, at Oluf Bjørnsens
                  brev er indtruffet, fordi han ikke har fået kendskab til brevet til Jakob Pleskow.
                  Hertil må indvendes, at Elbings brev må opfattes som en opfyldelse af det løfte,
                  som Johan Volmesten havde givet Oluf Bjørnsen om at underrette ham om stædernes
                  stilling. Oluf Bjørnsens brev, som i hvert fald har mindet herom, er antagelig
                  indtruffet omkring tidspunktet for forhandlingerne i Marienburg, og besvarelsen er
                  da sket samtidigt med eller kort efter udfærdigelsen af brevet til Jakob Pleskow.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> (Staden Elbing) meddeler (hr. Oluf Bjørnsen, høvedsmand på Gurre,) som svar på
                  dennes brev, at borgmesteren Johan Volmesten som lovet har forelagt de preussiske
                  stæder sagen om det drab, som disse stæder har fået skylden for, og at stæderne
                  har godkendt Johan Volmesten, Henning Podebusk, borgmestrene Jakob Pleskow og
                  Bertram Wulflam i Lübeck og Stralsund som mæglingsmænd i sagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503157"/> Omnis reuerencie et honoris amica salutacione sincere
                  preformatis ♦ Inclite domine/ ♦ Honestatis uestre litteras nobis specialiter
                  directas/ decenter noueritis <app>
                  <lem>nos</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>. </rdg>
               </app> suscepisse/ ac funditus <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>. </rdg>
               </app> optime intellexisse in quibus nobis asscribitis/ quod noster proconsul/ qui
                  cum aliarum ciuitatum nunciis consularibus/ nuper ad terminum placitorum in <app>
                  <lem>Dacia</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Norwagia <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> erat constitutus uestre discrecioni promississet/ quod super nece cuiusdam
                  interfecti/ quem super <app>
                  <lem>terram</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget og underprikket</q> causare <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> Prusie causare et repetere conamini/ responsum ciuitatum uobis uellet
                  remandare ♦ Super quibus generosa uestra nobilitas certificando informetur/ quod
                  isdem noster proconsul uidelicet Iohannes Volmerstein/ qui ad dictum terminum in <app>
                  <lem> Dacia </lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Norwagia <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> obseruatum/ per ciuitates Prusie fuerat destinatus/ postquam deinde ad
                  partes nostras reuenit/ nos de eodem interfecto ac interfectionis circumstanciis/
                  prout sibi enarrastis/ plenius informauit/ asserens/ quod ad relacionem domini
                  Iacobi Pleskow proconsulis in Lubic/ inibi in <app>
                  <lem>Dacia</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> Norwagia <q>Aa</q>. </rdg>
               </app>/ predicta causa domino Hennyngo de Pudbusk/ ac uobis/ et ipsi domino Iacobo
                  Pleskow/ necnon domino Bertr[am]mo Wolflam proconsuli de Sf[undi]s ad concordandum
                  erat recommissa dummodo consensus ciuitatum Prusie uobis super eo reformaretur/ et
                  eandem nunciacionem <app>
                  <lem>ipse</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. Aa</q>. </rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>ciuitatum</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet fra</q> ciuitatibus <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> Prusie consulibus dum postea in Mergenburg conuenirent <pb facs="4503158"/>
                  inportauit qui statim in uos quatuor conpromittentes per suas litteras domino
                  Iacobo Pleskow directas/ ac nostram intencionem continentes/ ad conponendum dictam
                  causam uos plenipotentes prefecerunt ♦ Igitur dum uos uenerabiles quatuor uiri
                  super eo conueneritis/ quidquid pro expurgacione nostre innocencie nos facere
                  dictaueritis/ hoc excusacione semota utique faciemus/ i Insuper consules communium
                  ciuitatum maritimarum uti <app>
                  <lem>confidimus</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> in Lubike <q>Aa</q>. </rdg>
               </app>/ ad terminum obseruandum in Lubic super festo beati Iohannis baptiste nunc
                  proximo conueniunt/ ubi responsum finalis nostre intencionis circa premissa illis
                  qui affuerint intendimus transformare ♦ Quare magnifice domine nostri amoris
                  intuitu dictam causam et omnes eius circumstancias usque prefatum beati Iohannis
                  baptiste festum in bona dilacione absque alicuius de Prusia uexacione seu
                  perturbacione stare pacifice permittatis ♦ Dominus uos conseruet. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659910"/> Med forud anført oprigtig venlig hilsen i al ærbødighed og
                  ære. </p>
            <p> Navnkundige herre. I skal vide, agtværdige herre, at vi sømmeligt har modtaget og
                  fuldstændigt og såre vel forstået Eders brev, der særligt var rettet til os, i
                  hvilket I skriver til os, at vor borgmester, som for nylig sammen med
                  rådsudsendinge fra andre stæder var til dagtingning i Danmark, havde lovet Eder,
                  gode herre, at han vilde meddele Eder stædernes svar angående drabet på en
                  ihjelslagen, hvorom I forsøger at rejse sag og anklage over for landet Preussen.
                  Herom skal I, højmodige, velbyrdige herre, underrettes ved en redegørelse om, at
                  samme vor borgmester, nemlig Johan Volmesten, som havde været udsendt af de
                  preussiske stæder til nævnte forhandling, der blev holdt i Danmark, efter at han
                  dernæst var vendt tilbage til vort land, fuldstændigt har underrettet os om samme
                  ihjelslagne og omstændighederne ved drabet, således som I har berettet for ham,
                  idet han forsikrede, at fornævnte sag ifølge indberetning af herr Jakob Pleskow,
                  borgmester i Lübeck, sammesteds i Danmark var overladt herr Henning Podebusk og
                  Eder og denne herr Jakob Pleskow samt herr Bertram Wulflam, borgmester i
                  Stralsund, til forligelse, når blot samtykke fra stæderne i Preussen i denne sag
                  vilde blive meddelt Eder, og han har medbragt samme budskab til rådmændene fra
                  stæderne i Preussen, medens de senere holdt møde i Marienburg, hvilke straks
                  valgte Eder fire til voldgiftmænd ved deres brev, rettet til herr Jakob Pleskow,
                  og som indeholdt vor hensigt, og satte Eder i spidsen som befuldmægtigede til at
                  forlige nævnte sag. Alt, hvad I derfor måtte befale os at gøre for at rense vor
                  uskyld, når I fire ærværdige mænd holder møde herom, dette vil vi ubetinget gøre
                  uden undskyldning. Desuden mødes hansesøstædernes rådmænd, således som vi stoler
                  på, nu førstkommende sankt Hans dag i Lübeck for at holde forhandling, hvor vi
                  over for dem, der måtte være til stede, agter at fremsætte svar om vor endelige
                  hensigt i denne sag. Derfor, stormægtige herre, skal I med henblik på vor
                  kærlighed tillade, at nævnte sag og alle dens omstændigheder henstår ukæret under
                  god udsættelse indtil fornævnte sankt Hans dag uden plage eller fortræd for nogen
                  fra Preussen. Herren bevare Eder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Det udaterede brev må være udstedt af Elbing, jf. formuleringen _»vor borgmester, nemlig Johan Volmesten«_, og modtageren er Oluf Bjørnsen, jf.
                  transsumptet nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760929006'&gt;95&lt;/a&gt;. Den omtalte drabssag er som lovet blevet forelagt for de preussiske
                  stæder under forhandlingerne i Marienburg 1376 29. september, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760929003'&gt;92&lt;/a&gt;, hvor Johan
                  Volmesten også er til stede. Brevet er da afsendt kort efter og omtrent samtidig
                  med det i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760929003'&gt;92&lt;/a&gt;
                  omtalte brev til Jakob Pleskow. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
