<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760509001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">44</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 adk. landgods Sjælland. Perg. 22 × 13,5 (plica 2). 1: Kong Olufs
                  sekret af rødt i 25 ufarvet voks i perg.rem, DKS. 48. 2: Henning Podebusks segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 520. 3: Evert Moltkes segl af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 754. På bagsiden med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel
                  Littera regia om Brundby et Ringgebeks leye og derunder Smørwm heret. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 49 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1379 24. februar.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Danske Mag. I 226 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Rep. nr. 3096 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *2927; D. Kausche, Putbusser Regesten 116 nr. 421.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503097.webp">4. rk. I nr. 44</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659866.webp">IV:1 nr. 44</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 44. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-05-09"> 1376. 9. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf overlader hr. Niels Jakobsen, kaldet Ruser, kannik i Roskilde,
                  Brøndbyvester, Ringebæk Leje og Vejlegårds mølle på livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503098"/> Olauus dei gracia. Danorum. Sclauorum. Gothorumque rex.
                  omnibus pre sens scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi presencium noticiam habituri. quod nos. uenerabili uiro domino Nicholao
                  Iacobi dicto Rusere. canonico Roskildensi. dilecto et fideli clerico nostro. bona
                  nostra subscripta uidelicet. Brunby <app>
                  <lem>væstræ</lem>
                  <rdg> westræ <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. Rinæbek læyæ. et molendinum dictum. Væthlæ garthz møllæ. cum omnibus et
                  singulis dictorum bonorum pertinenciis. ceterisque fructibus. prouenientibus.
                  seruiciis. obuencionibusque uniuersis iuri nostro regio debitis. ex consensu et
                  consilio pociorum consiliariorum nostrorum. ad dies suos. pro suis usibus libere
                  ordinanda. dimittimus et assignamus uirtute presencium litterarum. prouiso. quod
                  si bona huiusmodi iure aliquo. de dicto domino Nicholao euicta fuerint. extunc
                  eidem. bona nostra alia. in redditibus equiualencia. in terra Syølendie. sine
                  impedimento quocumque. tradere debeamus. ♦ In cuius rei testimonium. secretum
                  nostrum. una cum sigillis. nobis dilectorum et fidelium. uirorum nobilium.
                  dominorum. uidelicet. <app>
                  <lem>Henninggi</lem>
                  <rdg> Henninghi <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> de Pudbuzke. dapiferi et Efrardi Moltike marscalci nostri. militum.
                  presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi> sexto. feria sexta
                  proxima post diem beati Iohannis. apostoli et ewangeliste. ante portam Latinam \
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659867"/> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, der får kundskab om dette brev, skal vide, at vi efter samtykke og råd af
                  vore fremtrædende råder i kraft af dette brev overlader og overgiver den ærværdige
                  mand herr Niels Jakobsen, kaldet Ruser, kannik i Roskilde, vor elskede og tro
                  klerk, vort nedenforanførte gods, nemlig Brøndbyvester, Ringebæk Leje og en mølle,
                  kaldet Vejlegårds mølle, med alle tilliggender til nævnte gods og alle de øvrige
                  frugter, indkomster, tjenesteydelser og oppebørsler, som tilkommer vor kongelige
                  ret, frit at råde over til eget brug, så længe han lever, med den bestemmelse, at
                  hvis dette gods med nogen ret fravindes nævnte herr Niels, da skal vi uden nogen
                  som helst hindring overdrage samme andet af vort gods på Sjælland jævngodt dermed
                  i indtægter. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort sekret hænge under dette brev
                  tillige med segl tilhørende vore elskede og tro mænd de velbyrdige herrer, nemlig
                  Henning Podebusk, drost, og Evert Moltke, vor marsk, riddere. Givet i det Herrens
                  år 1376 fredagen næst efter apostlen og evangelisten sankt Johannes dag ante
                  portam latinam. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
