<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760401001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet. Obl. et sol. 41 f. 244r (= gl.
                  foliering 196r), i marginen <hi rend="italic">Episcopi Osiliensis</hi> og efter teksten <hi rend="italic">.v.
                     florenos .v. grossos</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Acta Pont. I 361 nr. 748 – Schlesw. Holst. Reg. u. Urk. VI 20 nr. 26.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503069.webp">4. rk. I nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659847.webp">IV:1 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 29. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-04-01"> (13)76. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Petrus, ærkebiskop af Arles, kvitterer biskop Henrik af
                  Øsel for betaling af en del af hans servispenge for Øsel og Slesvig stifter og
                  giver ham udsættelse med resten til førstkommende 15. august. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Uniuersis</lem>
                  <rdg>(Uniuersis presentes <q>indtil</q> deducimus), Uniuersis etcetera. Petrus
                        etcetera <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> (presentes litteras inspecturis). Petrus (miseracione diuina archiepiscopus
                  Arelatensis domini pape camerarius salutem in domino ♦ Ad uniuersitatis uestre
                  notitiam tenore presencium deducimus) quod reuerendus in Christo pater dominus
                  Henricus episcopus Osiliensis pro parte partis sui communis seruicii dicte
                  ecclesie Osiliensis cui preest <app>
                  <lem>in quo (est camere apostolice obligatus)</lem>
                  <rdg>in quo etcetera <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> centum uiginti duos florenos auri de camera uiginti solidos monete
                  Auinionensis ipsi camere/ necnon pro parte partis quatuor <app>
                  <lem>seruiciorum (familiarium et officialium eiusdem domini nostri pape)</lem>
                  <rdg>seruiciorum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uiginti septem florenos auri/ octo solidos dicte monete/ item pro parte
                  partis sui communis seruicii ecclesie <app>
                  <lem>Clesuicensis</lem>
                  <rdg>= Slesuicensis.</rdg>
               </app> cui prefuit centum uiginti unum florenos auri de camera/ xii. soli<pb facs="4503070"/>dos dicte monete/ necnon pro parte quatuor seruiciorum
                  (familiarium et officialium eiusdem domini nostri pape) uiginti octo florenos
                  auri/ xvi. solidos/ dicte monete/ <app>
                  <lem>clericis (dicte camere pro ipsis familiaribus et officialibus
                        recipientibus)</lem>
                  <rdg>clericis etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> per manus Henrici Varnerii/ <app>
                  <lem>die date</lem>
                  <rdg>die date (presencium indtil quantitates)] die date etcetera De quibus
                        etcetera Uerum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> (presencium solui fecit) ♦ De quibus (sic solutis ipsum dominum episcopum
                  eius ecclesiam et successores suos ac eorum bona tenore presencium absoluimus et
                  quitamus) ♦ Uerum (intellecta mole grauaminum pro parte ipsius domini episcopi
                  coram nobis exposita que ipsum ad soluendum illas pecuniarum quantitates) quas
                  racione suorum communium seruiciorum ecclesiarum predictarum cui prefuit et <app>
                  <lem>preest (et quatuor seruiciorum familiaribus et officialibus dicti domini
                        nostri pape camere predicte sub certis penis et sentenciis ac termino diu
                        iam elapso soluere tenebatur reddebant et adhuc reddunt uerisimiliter
                        impotentem auctoritate nobis in hac parte commissa) usque</lem>
                  <rdg>preest usque Aa.</rdg>
               </app> ad festum assumpcionis beate Marie proxime <app>
                  <lem>futurum (terminum sibi duximus prorogandum) ita tamen (quod si in dicto
                        sibi prorogato termino non satisfecerit de premissis penis et sentenciis
                        quibus antea tenebatur sit astrictus) ♦ Insuper (ipsum dominum episcopum a
                        suspensionis excommunicacionis et interdicti sentenciis a reatu periurii et
                        aliis penis quod et quas incurrit propter solucionem premissorum non factam
                        in termino sibi prefixo auctoritate nobis in hac parte commissa duximus
                        absoluendum) secum (super irregularitate si quam contraxit interea sic
                        ligatus se inmiscendo diuinis uel alias non tamen in contemptum clauium
                        eadem auctoritate misericorditer dispensantes) ♦ In quorum (testimonium
                        presentes litteras fieri fecimus et sigilli nostri camerariatus officii
                        appensione muniri)</lem>
                  <rdg>futurum etcetera ita tamen etcetera Insuper etcetera secum etcetera In
                        quorum etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Auinione die prima mensis aprilis anno. lxxvi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Petrus, af Guds miskundhed ærkebiskop af Arles, den herre pavens kammermester,
                  til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brevs ordlyd til Eders alles kundskab, at den ærværdige
                  fader i Kristus, herr Henrik, biskop af Øsel, ved Henrik Werners dags dato har
                  ladet indbetale 122 kammerfloriner i guld 20 skilling i Avignonmønt til det
                  apostoliske kammer som en del af sit servitium commune<ref target="drb1"/>, som
                  han skyldte dette kammer, for nævnte kirke på Øsel, som han forestår, og desuden
                  27 guldfloriner 8 skilling i nævnte mønt som en del af de fire servitier til samme
                  vor herre pavens husstand og tjenerskab<ref target="drb2"/>, fremdeles 121
                  kammerfloriner i guld 12 skilling i nævnte mønt som en del af sit servitium
                     commune<ref target="drb1"/> for kirken i Slesvig, som han forestod, og desuden
                  28 guldfloriner 16 skilling i nævnte mønt som en del af de fire servitier til
                  samme vor herre pavens husstand og tjenerskab<ref target="drb2"/>, idet nævnte
                  kammers klerke modtog beløbet på samme husstands og tjenerskabs vegne. Med dette
                  brev frigør og <pb facs="4659848"/> kvitterer vi nævnte herr biskop, hans kirke,
                  hans efterfølgere og deres gods for de således indbetalte beløb. Men efter at have
                  forstået vægten af de tynger, som på herr biskoppens vegne blev forklaret for os,
                  og som gjorde og sandsynligvis stadig gør denne ude af stand til at betale de
                  pengesummer, som han var forpligtet til at betale fornævnte kammer som sine
                  servitia communia og de fire servitier til nævnte vor herre pavens husstand og
                  tjenerskab under trusel om bestemte straffe og domme og til en bestemt termin, der
                  allerede for længst er udløbet, har vi med den myndighed, der er overladt os i
                  denne sag, ladet terminen udskyde for ham til førstkommende Vor Frues
                  himmelfartsdag, dog således, at hvis han ikke til nævnte for ham udskudte termin
                  gør fyldest i denne sag, da er han hjemfalden til de fornævnte straffe og domme,
                  som han tidligere skulde ifalde. Ydermere har vi med den myndighed, der er
                  overladt os i denne sag, ladet denne herre biskop løse fra de suspensions-,
                  banlysnings- og interdiktdomme og den anklage for mened og de andre straffe, som
                  han har pådraget sig ved ikke at betale de fornævnte beløb til den for ham
                  fastsatte termin, idet vi med samme myndighed nådigt dispenserer ham for den
                  irregularitet, han i mellemtiden måtte have pådraget sig ved således belastet at
                  befatte sig med gudstjenester eller på anden måde, dog ikke, hvis det sker under
                  foragt for nøglemagten. Til vidnesbyrd herom har vi ladet dette brev udfærdige og
                  befæste ved at hænge vort kammers segl under. Givet i Avignon den 1. april år
                  (13)76. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
