<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760707001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760707001</idno>
            <idno type="dd_serialno">53</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Norwagica nr. 50a. »Papier, in Briefform
                  zusammengelegt, das aufgedrickte Siegel nur noch in Resten vorhanden«. (Lüb. UB.).
                  På bagsiden desuden <hi rend="italic">Honorabilibus et circumspectis uiris dominis proconsulibus
                     et consulibus ciuitatis Lubicensis amicis suis presince ris reuerenter
                     presentetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 705 nr. 250 (med år 1370); Lüb. UB. III
                  799 nr. 729 (med år 1370); Hanserec. II 134 nr. 122 – Reg. Dan. nr. 2643* = *2934;
                  Hans. UB. IV 222 nr. 546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503108.webp">4. rk. I nr. 53</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659875.webp">IV:1 nr. 53</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 53. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-07-07"> [1376]. 7. juli 
               <note>
                  <p> Angående dateringen cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760518001" type="link">46</ref>, <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760518002" type="link">47</ref> og <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760624002" type="link">51</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Pleskow og Herman v. Osenbrugge sender borgmestre og rådmænd i Lübeck
                  recessen af 1376 [efter] 24. juni og meddeler, at udsendinge fra kong Håkon af
                  Norge er kommet til Stralsund, at Johan Lange og Tideman Krudener skal opkræve
                  tolden i Skåne, at de har modtaget 2000 mark lybsk til fredsskibene, s og at de nu
                  er rede til at sejle til Vordingborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Salutacione amicicie et dileccionis cum beniuola complacendi uoluntate obsequiose
                  premissa ♦ Scire cupimus uestram reuerenciam et dileccionem quod tercia feria
                  proxime preterita et postquam dominus Symon a nobis recessit. dominus Godscalcus
                  cappellanus sereni principis domini Haquini regis Norwegie in Stralessunt ad nos
                  peruenit significans nobis quod dictus dominus rex una cum domino archiepiscopo
                  Nydrosiensi ac aliis suis consiliariis dudum nos ex<pb facs="4503109"/>pectauit/
                  ad placita que secum in festo sancti Iohannis proxime preterito. in Bahusen
                  debuissemus obseruasse. asserensque dictum dominum suum regem nichil adhuc scire
                  de placitis. per consiliarios regni Dacie nuper in Stralessunt nomine dicti domini
                  regis conceptis et in Werdingborch obseruandis. ♦ Unde dictum dominum Godscalcum.
                  ad prefatum dominum regem nauigio remisimus plene per nos informatum de dictis
                  placitis per prenarratos consiliarios regni Dacie nobiscum dudum conceptis sincere
                  affectantes ut dictus dominus rex Norwegie personaliter si poterit se transferat
                  ad placita in Werdingborch obseruanda uel quod nobis rescribere dignetur sine mora
                  ubi propius se ad nos declinare uoluerit illic ad ipsum beniuole ueniemus ♦ Item
                  mittimus uobis recessum nostrum in quo inuenietis duos articulos uidelicet
                  secundum et tercium in festo sancti Iacobi publice pronunciandos ♦ Insuper scitote
                  quod unanimiter concordatum existit quod domini Iohannes Langhe et Thidemannus
                  Crudenere semper in Scania debeant personaliter esse constituti ad recipiendum et
                  colligendum theolonium et alia prout prius eciam facere consueuerunt ♦ Et ob hoc
                  tam illi de Prutzia quam de Campen expresse consenciebant quod nec ipsorum neque
                  illorum de Rostok scriptores ibidem debeant esse presentes. ut dicti duo domini
                  Iohannes et Thidemannus semper personaliter <app>
                  <lem>in</lem>
                  <rdg>
                     <q>efter overstreget</q> sca <q>A</q>.</rdg>
               </app> Scania sint constituti ♦ Et hoc tam summe nobis assumpsimus. semper
                  faciendum. quod si <app>
                  <lem>non</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter overstreget</q> fit <q>A</q>.</rdg>
               </app> fieret/ tota culpa ad nos ambos deueniret ♦ <app>
                  <lem>Et certe nisi ad premissa. consensum nostrum dedissemus. tam illi de
                        Prutzia quam de Campen uoluissent personaliter totum subleuasse quod eos de
                        theolonio et aliis emolumentis in Scania oportuisset unde magna discordia
                        potuisset fuisse suborta. in non modicum dampnum et preiudicium nostre
                        ciuitatis Lubicensis.</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. for neden med henvisningstegn A</q>. </rdg>
               </app> ♦ Supplicantes uobis quam studiosius possumus quatenus dictum dominum
                  Iohannem Langhen taliter rogare dignemini et informare ut hoc. semper faciat
                  propria in persona quod nobis pro ciuitate nostra bene uidetur expedire prout de
                  hoc cum deo dante ad uos uenerimus plenius uos uolumus informare ♦ Preterea
                  sciatis quod nos et Zundenses cum illis de Prutzia et de Campen concorditer
                  decreuimus recipere et iam recepimus duo milia marcarum Lubicensium sub annuo
                  censu soluendo. ad usum liburnorum nostrorum mare pacificancium/ persoluendarum
                  prout in re<pb facs="4503110"/>cessu nostro plenius est expressum. De quibus. ad
                  nos recepimus xii<hi rend="sup">c</hi> marcas Lubicenses. quarum uobis mille per
                  presentem nuncium transmittimus. ♦ De reliquis uero cc marcis. presentauimus
                  Wendelbern. cxx. marcas Zundenses ad usum liburni nostri. residuum apud nos pro
                  expensis nostris retinentes ♦ Unde dominis consulibus Zundensibus firmiter
                  promisimus quod uos in casu quo nichil de theolonio aut contribucione proprie
                  puntghelt proueniret aut aliquis defectus fieret. quod absit. ipsis consulibus
                  Zundensibus litteram uestram apertam tergotenus sigillandam super dictis xii<hi rend="sup">c</hi> marcis Lubicensibus et censu pro eisdem transmittere debeatis
                  ipsos indempnes releuando. quam quidem litteram ipsis per uos transmitti petimus
                  sine mora ♦ Nam dictis dominis consulibus Zundensibus et nobis magis uidetur
                  expedire profectu nostro in hoc per nos considerato. quod communes ciuitates
                  huiusmodi dampna <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o.l. A</q>. </rdg>
               </app> expensas tollerent et sustineant nobiscum quam quod nos cum Zundensibus
                  solum ea supportaremus ♦ Rescribi petentes nobis per uos quantum liburnus noster
                  constiterit et quot expense facte sunt usque in diem <app>
                  <lem>hodiernum</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter fortsætter teksten på bagsiden af A, tilkendegivet med et</q>
                        uertatur.</rdg>
               </app>. ♦ Mittimus eciam uobis quasdam litteras quarum tenores domino Symoni sunt
                  pro maiori parte bene noti quarum eciam aliquarum copias uobis dirigimus recessui
                  nostro interclusas. quas quidem litteras missiles sigillatas quibus diriguntur
                  ordinetis ♦ Sumus eciam iam parati habito uento ualido uersus Werdingborch
                  nauigaturi ♦ Dominus uos conseruare dignetur et nobis precipite ♦ Scriptum
                  Stralessunt secunda feria proxima post octauam apostolorum Petri et Pauli beatorum
                  sub sigillo mei Hermanni</p>
            <p rend="right"> Iacobus Plescowe et Hermannus de Ozenbrugghe </p>
            <p> Insuper supplicamus quatenus semper taliter ordinare et efficere dignemini apud
                  aduocatum uestrum in Scania constituendum quod Hinricus de Wysch familiaris uester
                  nunc apud nos existens. subaduocatus ibidem constituatur. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Venskabelig og kærlig hilsen tilforn med velvilligt ønske om tjenstvilligt at
                  være til behag. </p>
            <p> Vi ønsker, at I, ærværdige og elskede mænd, skal vide, at sidste forbigangne
                  tirsdag - og efter at herr Simon var draget tilbage fra os - nåede herr Godskalk,
                  kapellan hos den høje fyrste herr Håkon, Norges konge, frem til os i Stralsund og
                  meddelte os, at den nævnte herre konge sammen med den herre ærkebiskoppen af
                  Nidaros og hans andre råder i nogen tid havde ventet på os til de forhandlinger,
                  som vi skulde have holdt med ham på Bohus sidst forbigangne sankt Hans dag, og
                  forsikrede, at hans nævnte herre konge hidtil intet havde vidst om de
                  forhandlinger, der for nylig var aftalt i Stralsund i nævnte herre konges navn af
                  Danmarks riges råder, og som skulde holdes i Vordingborg. Derfor sendte vi nævnte
                  herr Godskalk tilbage ad søvejen til fornævnte herre konge, idet han fuldstændigt
                  var blevet underrettet af os om nævnte forhandlinger, der i sin tid var aftalt med
                  os af fornævnte Danmarks riges råder, idet vi oprigtigt stræber efter, at nævnte
                  herre konge af Norge personligt, om muligt, skal begive sig til de forhandlinger,
                  der skal holdes i Vordingborg, eller at han uden tøven skal værdiges at tilskrive
                  os, hvor han i den nærmeste tid ønsker at møde os, derhen vil vi gerne komme til
                  ham. Fremdeles sender vi Eder vor reces, i hvilken I vil finde to artikler, nemlig
                  den anden og den tredie, at forkynde offentligt på sankt Jakobs dag. Desuden skal
                  I vide, at man enstemmigt aftalte, at de herrer Johan Lange og Tideman Krudener
                  altid personligt skal være til stede i Skåne for at modtage og indsamle tolden og
                  andet, således som de også tidligere plejede at <pb facs="4659876"/> gøre. Og på
                  grund af dette samtykkede såvel de fra Preussen som de fra Kampen udtrykkeligt i,
                  at hverken deres eller de fra Rostocks skrivere skal være nærværende sammesteds,
                  men at de nævnte to herrer Johan og Tideman altid personligt skal være til stede i
                  Skåne. Og dette har vi i så høj grad påtaget os altid at sørge for, at hvis det
                  ikke skulde ske, måtte hele skylden falde på os begge. Og det er givet, hvis vi
                  ikke havde givet vort samtykke til det fornævnte, havde såvel de fra Preussen som
                  de fra Kampen personligt villet oppebære det hele, som det sømmede sig, at de
                  skulde, af tolden og andre fordele i Skåne, hvorved der havde kunnet opstå stor
                  uenighed til ikke ringe tab og skade for vor stad Lübeck. Vi bønfalder Eder så
                  ivrigt som muligt om, at I skal værdiges således at bede og underrette nævnte herr
                  Johan Lange om, at han altid skal gøre dette i egen person, fordi det synes os at
                  være til god gavn for vor stad, således som vi fuldstændigt vil underrette Eder
                  herom, når vi med Guds hjælp kommer til Eder. Desuden skal I vide, at vi og de fra
                  Stralsund sammen med dem fra Preussen og fra Kampen endrægtigt har erklæret at
                  modtage og allerede har modtaget 2000 mark lybsk, der skal betales under den
                  årlige afgift, at betale til brug for vore kogger, der sikrer freden på havet,
                  således som det fuldstændigt er udtrykt i vor reces. Af dem har vi modtaget 1200
                  mark lybsk til os, hvoraf vi ved denne udsending oversender Eder 1000. Men af de
                  resterende 200 mark har vi overgivet Wendelbern 120 mark Stralsundisk til brug for
                  vor kogge, idet vi beholder det tiloversblevne hos os til vore udgifter. Af den
                  grund har vi urokkeligt lovet de herrer rådmænd i Stralsund, at I i det tilfælde,
                  at der ikke skulde fremkomme noget af tolden eller udskrivningen - med sit eget
                  navn 'puntghelt'<ref target="drb2"/> -, eller der skulde ske en eller anden fejl,
                  - det ske ikke -, skal oversende disse rådmænd i Stralsund Eders åbne brev, at
                  besegle på bagsiden, angående nævnte 1200 mark lybsk og afgift for samme, idet I
                  holder dem skadesløse; det brev beder vi skal oversendes dem af Eder uden tøven.
                  Thi det synes mere at være til gavn for de herrer rådmænd i Stralsund og os, idet
                  vort tarv er blevet overvejet af os i denne sag, at hansestæderne skulde bære og
                  udholde disse tab og udgifter sammen med os, end at vi skulde bære dem alene
                  sammen med dem fra Stralsund. Vi beder om, at I skriver tilbage til os, hvor meget
                  vor kogge er værd, og hvor mange udgifter der er afholdt indtil dagen i dag. Vi
                  sender Eder ligeledes nogle breve, hvis ordlyd for størstedelen er velbekendt for
                  herr Simon, af hvilke vi ligeledes retter nogle i kopi til Eder, indesluttet.i vor
                  reces, og disse breve skal I besørge som beseglet sendebrev til dem, hvem de
                  rettes til. Vi er nu ligeledes rede til at <pb facs="4659877"/> sejle til
                  Vordingborg efter at have fået kraftig vind. Herren værdiges at bevare Eder, og
                  byd over os. Skrevet i Stralsund mandag næst efter ottendedagen efter de hellige
                  apostle Petrus' og Paulus' dag under mit - Hermans segl. </p>
            <p rend="right"> Jakob Pleskow og Herman v. Osenbrugge. </p>
            <p> Desuden bønfalder vi om, at I skal værdiges altid således at anordne og udvirke
                  hos Eders foged, der skal indsættes i Skåne, at Henrik v. Wisch, Eders undergivne,
                  der nu er hos os, skal indsættes som underfoged sammesteds. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> nedertysk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
