<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760121001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p. t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Holstein nr.
                  15. Perg. 47,5 × 17,5 (plica 4,5). Opr. 27 vokssegl i perg. remme, der er skåret
                  ud af et brev. 1: Kong Albrechts segl »Rund: mit dem dänischen Schild; Umschrift:
                  S' ALBERTI REGIS DACIE [GOTOR].«, ikke omtalt, men = DKS. 51. 2: Hertug Albrechts
                  sekret. 3: Hertug Henriks sekret. 4: Hertug Magnus' sekret. 5: Raven v. Barnekow.
                  6: Henrik v. Bülow. 7: Peg.rem. 8: Lyder Lützow. 9: Otto v. Dewitz. 10: Perg.rem.
                  11: Godskalk v. Zülow. 12: Johan v. Plesse. 13: Heidenrik v. Bibow. 14: Johan
                  Knop. 15: Didrik Sukow. 16: Henrik Moltke. 17: Nicolaus Smeker. 18: Perg.rem. 19:
                  Godskalk Barnekow. 20: Henrik Parow. 21: Henning Halberstadt. 22: Henning
                  Stralendorp. 23: Ulrik v. Pentz. 24: Henrik Parow (= nr. 20). 25: Hartvig Kule.
                  26: Burchard Lützow. 27: Gerhard Negendanke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen II 315 nr. 244; Rudloff, Pragmatisches Handbuch II 497;
                  Mekl. UB. XIX 22 nr. 10839; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 5 nr. 7 – Reg. Dan.
                  nr. *2916; Gantzer, Gesch. d. Familie v. Dewitz I 144 nr. 350.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503043.webp">4. rk. I nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659828.webp">IV:1 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 6. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-01-21"> 1376. 21. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Grevesmühlen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Danmark, hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus af
                  Mecklenburg slutter forbund med greverne Henrik 2., Klaus og Adolf 7. af Holsten
                  om at hjælpe disse til hertugdømmet Jylland med Als, Langeland og alle omliggende
                  øer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503044"/> Wi Albrecht van godes gnaden der Denen vnd der Wende koningh.
                  vnd wi Albrecht der seluen gnade hertoghe to Mekelnborch. greue to Swerin to
                  Stargharde vnd to Rostok here vnd wi Hinric. vnd Magnus der seluen gnade hertoghen
                  to Mekelenborch. bekennen vnd bitůghen in dessem breue. dat wi vnd vnse eruen. vns
                  hebben vorbunden vnd vorbinden. mit craft desses breues. to den edeln heren.
                  Hinrike. vnd Clawese. vnd Aleue. greuen to Holsten vnd to Stormeren vnd to eren
                  eruen. in desser wiis als hir na gescreuen steit. &lt;1&gt; dat wi en trůuweliken
                  scolen vnd willen helpen dat im dat ghantze hertochrike to Iůtlande werde sunder
                  vortoch. mit aller vriheit. vnde mit aller rechticheit. vnd mit Alsen. vnd mit
                  Langhelande. vnd mit allen ølanden. vnd mit alle siner tobeh{oo}ringhe. also als
                  dat ie hertoghe vriest vnd al ghehat heft. ♦ Ok scal wi vnd willen. desse
                  vorbenomeden Holsten heren. vnd ere eruen trůweliken beholden bi dessem gantzen
                  hertochrike to Iůtlande vnd mit alle siner tobehoringhe it ligge wor it ligge
                  ieghen alle de ghene de se eder ere eruen dar ane hinderen eder biwerren. ♦
                  &lt;2&gt; Vortmer so en scole wi eder vnse eruen. vns nymmer daghen. sonen. eder
                  vreden. mit alle den ghenen de desse voregenomeden Holsten heren. eder ere eruen.
                  hinderen eder biwerren in dessem vorebenomeden hertochrike vnd in erer herschop.
                  vnd in den sloten. vnd landen. de wi en geset vnd bebreuet hebben. ♦ &lt;3&gt;
                  Vortmer so en scole wi vns ok nicht daghen. sonen. eder vreden. mit alle den
                  ghenen. de desser vorebenomeden Holsten heren viende nv sin. eder noch werden
                  moghen in dem rike to Denemarken. vnd in Důtschen landen. de van desses krighes
                  weghen nv ieghen im sint eder de dar noch an komen moghen. ane wi en don dat bi
                  desser vorebenomeden Holsten heren willen vnd vulbort. ♦ &lt;4&gt; Were ok dat
                  ienich gut in Denemarken were. dar desse vorebenomeden Holsten heren. eder ere
                  man. recht to hebben. van erues weghen eder van breue weghen. dar scole wi vnd
                  willen se dar bi laten vnd trůweliken bi beholden. ♦ Vnd alle de breue de wi
                  dessen vorebenomeden Holsten <pb facs="4503045"/> heren gegheuen hebben vnd de se
                  vns wedder gegheuen hebben. de scolen bi erer vullen macht bliuen vnd desse bref
                  scal den breuen nicht to schaden komen. ♦ Alle desse vorescreuenen stůcke loue wi
                  koningh Albrecht voregenomd vnd wi Albrecht vnd Hinrik vnd Magnus vorebenomd
                  hertoghen to Mekelenborch. vor vns. vnde vor vnse eruen. vnd vor vns vnde mit vns.
                  vnse leuen manne vnd vnse medelouere. de hir na screuen stat. alse. Rauen van
                  Barnekow. Hinrik van Bůlow. Vicke Moltike. Luder Lůtzow. Otto van Deuitze. Detlef
                  van Tzůle. Gosscalk van Tzůlow. Iohan van Plesse. Heydenrik van Bibow Iohan Knoop
                  Tiderik Sukow. Hinrik Moltike. Clawes Smeker. Werner Axsekow. Hinrik Parow. vnd
                  Gosscalk van Barnekow riddere. Hartwich Kůle. Helmold van Plesse. Hennynghus
                  Haluerstad Hennyngh Stralendorp. Olrik van Pentze Borchard Lůtzow vnd Gherd
                  Neghendanke knapen. den vorebenomeden Holsten heren. Hinrike. Clawese. vnd Aleue.
                  vnd eren eruen. vnd to erer truwen hant. den erbaren lůden de hir na screuen stat.
                  alse. Keigen vnd Breiden broderen geheten Rantzow. Ludere van dem Lembeke.
                  Gosscalke Wiltberghen. Detleue Stampe. Hinrike Brocdorpen vnd Borcherde van
                  Ytzehuden ridderen. Siuerde Dozenroden. Ywane Crummedike. Wlue Rixtorpe. Erike
                  Crummedike. Hartwighe Porsfelde. Marquarde Dozenrode. Clawese Růnnowen. Henneken
                  van Tynen. Wlue Poggewische. Marquerde Lasbeken. Hinrike van Siggem. P{oo}le
                  Partzowe. Vulrade van Asschenberghe. Hinrik Blok. Ywan Walstorp vnd Tideken
                  H{oo}ken knapen. mit ener sameden hant in guden trůwen stede vnd vast to holdende
                  sunder ienigherleie arghelist hůlperede eder wedderrede vnd hebben to ener
                  groteren biwisinghe vnd bekantnisse vnse ingeseghele mit vnser vorebenomder
                  medelouerer ingeseghelen ghehenghet laten to dessem breue. de gegheuen vnd screuen
                  is to Gneuesmoln. na godes bort dritteynhundert iar in dem ses vnd seuentighesten
                  iare in sůnte Agneten daghe der heilighen iuncvrowen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og vi Albrecht, af den
                  samme nåde hertug af Mecklenburg, greve af Schwerin, herre i Stargard og Rostock,
                  og vi Henrik og Magnus, af den samme nåde hertuger af Mecklenburg, erkender og
                  bevidner med dette brev, at vi og vore arvinger i kraft af dette brev har
                  forpligtet os og forpligter os over for de ædle herrer Henrik og Klaus og Adolf,
                  grever af Holsten og Stormarn, og deres arvinger på den måde, som det står skrevet
                  herefter, &lt;1&gt; at vi i troskab skal og vil hjælpe dem til, at hele
                  hertugdømmet Jylland uden opsættelse skal tilfalde dem med al frihed og med al
                  rettighed og med Als og Langeland og med alle øer og med alt dets tilbehør, som
                  nogen hertug nogensinde i frieste omfang og fuldstændigt har haft det. Endvidere
                  skal og vil vi for disse fornævnte holstenske herrer og deres arvinger trofast
                  fastholde besiddelsen af hele dette hertugdømme Jylland og det med alt dets
                  tilbehør, <pb facs="4659829"/> det ligge, hvor det ligger, mod alle dem, der
                  hindrer eller anfægter dem eller deres arvinger desangående. &lt;2&gt; Fremdeles
                  skal vi eller vore arvinger aldrig forlige os, udsone os eller slutte fred med
                  alle dem, der hindrer eller anfægter disse fornævnte holstenske herrer eller deres
                  arvinger med hensyn til dette fornævnte hertugdømme og deres herskabsområde og med
                  hensyn til de borge og lande, som vi har pantsat til dem og givet dem brev på.
                  &lt;3&gt; Fremdeles skal vi heller ikke forlige os, udsone os eller slutte fred
                  med alle dem, der nu er eller fremtidig kan blive disse fornævnte holstenske
                  herrers fjender i Danmarks rige og i Tyskland, som på grund af denne krig nu er
                  imod dem eller som fremtidig kan komme dertil, medmindre vi gør det med disse
                  fornævnte holstenske herrers vilje og samtykke. &lt;4&gt; Hvis der er noget gods i
                  Danmark, som disse fornævnte holstenske herrer eller deres mænd har ret til i
                  medfør af arv eller breve, det skal og vil vi lade dem forblive ved og trofast
                  fastholde dem derved. Og alle de breve, som vi har givet disse fornævnte
                  holstenske herrer, og som de har givet os til gengæld, de skal forblive ved deres
                  fulde gyldighed, og dette brev skal ikke komme de breve til skade. Alle disse
                  forskrevne artikler lover vi fornævnte kong Albrecht og vi fornævnte Albrecht og
                  Henrik og Magnus, hertuger af Mecklenburg, for os og vore arvinger og for os og
                  med os vore kære mænd og vore medlovere, der står skrevet herefter, nemlig Raven
                  v. Barnekow, Henrik v. Bülow, Fikke Moltke, Lyder Lützow, Otto v. Dewitz, Detlev
                  v. Züle, Godskalk v. Zülow, Johan v. Plessen, Hedenrik v. Bibow, Johan Knop,
                  Didrik Sukow, Henrik Moltke, Nicolaus Smeger, Werner Axekow, Henrik Parow og
                  Godskalk v. Barnekow, riddere, Hartvig Kule, Helmold v. Plessen, Henning
                  Halberstadt, Henning Stralendorp, Ulrik v. Pentz, Burchard Lützow og Gerhard
                  Negendanke, væbnere, med samlet hånd på vor tro at overholde stadigt og fast uden
                  nogen argelist, udflugt eller indsigelse over for de fornævnte holstenske herrer
                  Henrik, Klaus og Adolf og deres arvinger og til deres tro hånd over for de
                  hæderlige mænd, der står skrevet herefter, nemlig Kaie og Breyde, brødre, kaldet
                  Rantzau, Lyder Limbæk, Godskalk Wildberch, Detlev Stamp, Henrik Brockdorf og
                  Burchard v. Itzehude, riddere, Sivert Dosenrode, Ivan Krummedige, Wulf Rixtorp,
                  Erik Krummedige, Hartvig Porsfeld, Markvard Dosenrode, Klaus Rønnow, Henneke v.
                  Thienen, Wulf Pogwisch, Markvard Lasbek, Henrik v. Siggen, Pole Partzow, Volrad v.
                  Ascheberg, Henrik Blok, Ivan Walstorp og Tideke Høken, væbnere, og vi har til
                  større bevislighed og erkendelse ladet vore segl sammen med vore fornævnte
                  medloveres segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet i Grevesmuhlen år
                  1376 efter Guds fødsel på den hellige jomfru sankt Agnetes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
