<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760116001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Caesarea nr. 106. Papir. »Mit auf der Rückseite
                  aufgedrücktem Pressel.« (Lüb. UB.). Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> P. A. Munch, Det norske Folks Hist. 2. Afd. II 62 (<hi rend="italic">i udtog på
                     dansk</hi>); Lüb. UB. IV 303 nr. 282, herefter Mekl. UB. XIX 15 nr. 10834 – Nor
                  III:3, 36; Hanserec. II 121 nr. 112; Reg. Dan. nr. *2913; Böhmer, Reg. Imperii
                  VIII 460 nr. *5536.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503038.webp">4. rk. I nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659824.webp">IV:1 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 2. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-01-16"> 1376. 16. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Elbogen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kejser Karl 4. af Tyskland opfordrer borgmester, råd og borgere i staden Lübeck
                  til at hjælpe hertug Albrecht 4. af Mecklenburg til hans ret til Danmarks rige og
                  ikke understøtte dronningen af Norge og hendes søn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503039"/> Wir Karl, von gots genaden Romischer keiser, zu allen czeiten
                  merer des reichs vnd kunig zu Behem embiten dem burgermeister, ratmannen vnd
                  burgern der stat zu Lubeck, vnsern vnd des reichs liben getrewen, vnser genade vnd
                  alles gut. ♦ Wann der hochgeborn Albrecht, herczog Heinrichs von Mekelnburg son,
                  vnser lieber ohem vnd furste, der eldiste vnd der eldisten tochter son ist etwenne
                  kunigs Woldemars von Denemarken, vnd er vnd nicht der kuniginne son von Norwegen
                  zu der kronen desselben kunigrichs zu Denemark recht hat, vnd wann ouch vnser dink
                  also fruntlich mit dem egenanten vnserm oheimen, dem herczogen von Mekelnburg, vnd
                  seinen kindern gelegen ist, daz wir sie nicht lassen, sunder yn beholfen sein
                  wollen zu irem rechten, douon gebieten wir euch ernstlich bei vnsern hulden vnd
                  wollen, daz ir der egenanten kuniginne von Norwegen vnd irem sone wider denselben
                  vnsern oheimen vnd seines sones son nicht zuleget oder helfe tut, vnd ouch das ir
                  den obgenanten vnsern oheim vnd seines sones son nicht hindert oder irret an dem
                  kunigriche zu Denemarken, dorczu sie recht haben. ♦ Wann tetet ir wider sie in den
                  sachen, daz were ouch wider vns getan. Geben zum Elbogen an dem nehsten mitwochen
                  vor Sant Fabians tage vnserer reiche in dem dreissigsten vnd des keisertums in dem
                  eynvndczwanczigstem iare. </p>
            <p> De mandato domini imperatoris Nicolaus, Camericensis prepositus. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Karl, af Guds nåde romersk kejser, til alle tider øger af riget og konge af
                  Böhmen, formelder borgmesteren, rådmændene og borgerne i staden Lübeck, vore og
                  rigets kære, trofaste mænd, vor nåde og sender vort ønske om alt godt. </p>
            <p> Eftersom den højbårne Albrecht, hertug Henrik af Mecklenburgs søn, vor kære onkel
                  og fyrste, er den ældste søn af den ældste datter af afdøde kong <pb facs="4659825"/> Valdemar af Danmark, og han og ikke dronningen af Norges søn
                  har ret til kronen i det samme kongerige Danmark, og eftersom også vort forhold er
                  så venskabeligt til den fornævnte vor onkel, hertugen af Mecklenburg, og hans
                  børn, at vi ikke lader dem i stikken, men vil være dem behjælpelige med hensyn til
                  deres ret, befaler vi derfor Eder indtrængende ved vor nåde og vil, at I ikke
                  bistår eller hjælper den fornævnte dronning af Norge og hendes søn mod den samme
                  vor onkel og hans sønnesøn, og også at I ikke hindrer eller fortrædiger den
                  ovennævnte vor onkel og hans sønnesøn med hensyn til kongeriget Danmark, som de
                  har ret til. Thi hvad I gør mod dem i disse anliggender, det vil også være gjort
                  mod os. Givet i Elbogen nærmeste onsdag før sankt Fabians dag i vort 30.
                  regeringsår og i vort kejserdømmes 21. år. Efter befaling af herr kejseren:
                  Nicolaus, provst i Kemberg<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _Camericensis_, som i DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660408001'&gt;374&lt;/a&gt; fortolkedes
                  som Cambrai, men af pavebuller fra 1369 og 1372, Mon. Vat. Bohem. III 751 nr. 1145
                  og IV 349 nr. 615, fremgår det, at _Camericensis (eccleste)_ ligger i
                  Magdeburg stift og derfor, som anført af Ivan Hlavácek i Das Urkunden- und
                  Kanzleiwesen ..... König Wenzel s. 194 med note 198, må være identisk med Kemberg,
                  jf. også UB. des Hochstifts Meissen I 334-35 nr. 406 og 408. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
