<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761026001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761026001</idno>
            <idno type="dd_serialno">102</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Pommern. Perg. 26,5 × 20 (plica 2,5). 1: Hertug Bugislavs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Nicolaus Kolners segl af ufarvet voks i perg.rem. 3:
                  Henning v. Pentzs segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Lydeke v. Divitzs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Pommern</hi>.
                  Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 113. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld IV 14, fol. 560 (<hi rend="italic">udtog på dansk, sammenarbejdet med nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760408001" type="link">30</ref>
                              </hi>); Rep. nr. 3113 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. XIX 140 nr. 10935.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503162.webp">4. rk. I nr. 102</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659914.webp">IV:1 nr. 102</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 102. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-10-26"> 1376. 26. oktober 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Bugislav 6. af Pommern (-Wolgast), fyrste af Rügen, træder i tjeneste hos
                  kong Oluf, kong Håkon 6. af Norge og dronning Margrete og lover dem hjælp mod
                  deres fjender, herunder hertugen af Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503163"/> Wi Buggeslaf van gots gnaden hertoge to Stettin. vorste to
                  Ruyen/ der Pomeren/ der Cassuben. vnd der Wende ein herre / bekennen openbare an
                  dessen breue/ dat wi vnd vnse eruen/ vns hebben gesat vnd setten to dinste vnd to
                  hulpe/ den hochgebornen vorsten vnd herren/ hern Oleue koninge to Dennemarken/
                  hern Haquine koninge to Norwegen vnd to Sweden vnd der hochgebornen vorstinnen vnd
                  vrowen/ vrowen Margreten koninginnen to Norwegen vnd to Sweden/ vnd deme ryke to
                  Dennemarken also/ dat wi en scullen vnd willen truweliken behulpen wesen in allen
                  eren nøden vnd in allen eren krigen. vnd scullen vnde willen se bi eren riken vnd
                  bi alleme rechte beholden mit al vnser macht/ in gantzen truwen sunder argelist/ ♦
                  Were ok/ dat desse vorbenomeden herren/ hern/ Oleue/ herr Haquine vrowen Margreten
                  iemant vorvnrechtede in eren riken eddir wor ane se vorvnrechtet worden eddir we
                  se vorvnrechte de/ dat weren de hertogen to Mekelemborge eddir ere kindere eddir
                  ere hulpere eddir we dat were/ der viand scullen wi vnd willent werden van <app>
                  <lem>stadan</lem>
                  <rdg>= staden.</rdg>
               </app> an/ wan dat van vns geeschet wert/ van dessen vorbenomeden hern Oleue eder
                  hern Haquine edir vrowen Margreten/ bi eren boden eddir bi eren breuen/ vnd
                  scullen vns mit eren vianden nymmer dagen noch vreden eddir sonen/ ane wi don dat
                  mit willen vnd mit volbort/ der vorbenomeden herren/ hern Oleuis/ hern Haquins vnd
                  vrowen Margreten/ vnd scullen vnd willen mit en dyen vnd vorder<pb facs="4503164"/>uen/ ♦ Were ok/ dat wi Buggeslaf hertoge vorbenomet de vorbenomeden herren/
                  koning Oleue/ koning Haquine eddir vrowen Margreten ouer de see na vns to vnseme
                  dinste loden to Dutschenlanden vns to helpende/ wanne se denne na vns varen
                  scullen/ ouer de see/ so scole wi en vnd den eren schicken vnd scheppen s. koste
                  vnd theringe/ vnd scolen en vor allen scaden stan/ wt eren riken vnd dar wedder
                  in/ vnd wes vns desse vorbenomeden/ koning Olef/ koning Haquin vnd vrowe Margrete
                  helpen/ in Dennemarken in Norwegen eddir in Sweden tegen vnse viande dar scullen
                  se suluen scaden vnd vromen ane stan ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnd artikel.
                  vnd ein ieweliken besunderen/ loue wi Buggeslaf hertoge to Stetin vorbenomet vnd
                  vnse eruen/ den vorbenomeden herren/ hern Oleue/ hern Haquine vnd vrowen
                  Margreten/ vnd eren eruen/ in guden truwen/ stede/ vast/ vnd vnuorbroken to
                  holdende. sunder hulperede vnd argelist/ vnd durch merer sekerheit willen alle
                  desser stucken vnd artikel als vorscreuen is to holdende so hebbe wi Buggeslaf
                  hertoge vorbenomet vnse ingesegil an dessen 18 bref hengen laten/ vnd to tuge. so
                  hebbe wi Claws Kolner/ Henning van Peenzte vnd Ludeke van Diuisze riddere vnse
                  ingesegille an dessen bref laten hengen de geuen is to Roskilde. na gots gebort
                  dritteinhundirt iar an deme sos vnd seuentigisten iare des negisten sundages vor
                  Symonis vnd Iude der hilgen apostille \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Bugislav, af Guds nåde hertug af Stettin, fyrste af Rigen, Pommeranernes,
                  Kassubernes og Vendernes herre, erkender åbent med dette brev, at vi og vore
                  arvinger er trådt og træder i tjeneste hos og til hjælp for de højbårne fyrster og
                  herrer, herr Oluf, konge af Danmark, herr Håkon, konge af Norge og Sverige, og den
                  højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete, <pb facs="4659915"/> dronning af Norge
                  og Sverige, og for Danmarks rige, således at vi skal og vil trofast være dem
                  behjælpelige i al deres nød og i alle deres krige og vil af al vor magt på vor tro
                  uden argelist fastholde besiddelsen af deres riger og af al rettighed for dem.
                  Hvis nogen øver uret mod disse fornævnte herrer, herr Oluf, herr Håkon, fru
                  Margrete med hensyn til deres riger, hvad enten der derved bliver øvet uret mod
                  dem eller hvem der øver uret mod dem, det være sig hertugerne af Mecklenburg eller
                  deres børn eller deres hjælpere eller hvem det være vil, deres fjender skal og vil
                  vi straks være, når disse fornævnte herr Oluf eller herr Håkon eller fru Margrete
                  kræver det af os gennem deres sendebud eller ved deres breve, og vi skal aldrig
                  forlige eller forsone os med deres fjender eller slutte fred med dem, uden at vi
                  gør det med tilslutning og samtykke af de fornævnte herrer, herr Oluf, herr Håkon
                  og fru Margrete, og vi skal og vil følge dem i godt og ondt. Hvis vi fornævnte
                  hertug Bugislav stævner de fornævnte herrer, kong Oluf, kong Håkon eller fru
                  Margrete over havet til os til vor tjeneste i Tyskland for at hjælpe os, når de da
                  skal rejse til os over havet, så skal vi anordne og skaffe dem og deres folk
                  underhold og fortæring og skal indestå dem for al skade på vejen ud fra deres
                  riger og tilbage igen, og hvad disse fornævnte kong Oluf, kong Håkon og fru
                  Margrete yder os af hjælp i Danmark, i Norge eller i Sverige mod vore fjender,
                  derved skal de selv stå inde for skade og fordel. Alle disse forskrevne punkter og
                  artikler og hver enkelt for sig lover vi fornævnte Bugislav, hertug af Stettin, og
                  vore arvinger på vor tro at overholde stadigt, fast og ubrydeligt uden udflugter
                  og argelist over for de fornævnte herrer, herr Oluf, herr Håkon og fru Margrete og
                  deres arvinger, og til yderligere sikkerhed for overholdelsen af alle disse
                  punkter og artikler, således som det står skrevet foran, har vi fornævnte hertug
                  Bugislav ladet vort segl hænge under dette brev, og til vidnesbyrd har vi Nicolaus
                  Köller, Henning v. Pentz og Lydeke v. Divitz, riddere, ladet vore segl hænge under
                  dette brev, der er givet i Roskilde år 1376 efter Guds fødsel søndagen før de
                  hellige apostle Simon og Judas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
