<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760608001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760608001</idno>
            <idno type="dd_serialno">49</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet. (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Kaufverträge 84 G 28.
                  Perg. 1-3: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIX 89 nr. 10892.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503103.webp">4. rk. I nr. 49</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659871.webp">IV:1 nr. 49</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 49. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-06-08"> 1376. 8. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Fikke Moltke af Strietfeld erkender at skylde Konrad Moltke, høvedsmand på
                  Vordingborg, 100 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik her Vicke Molteke van deme Strituelde bekenne vnde betughe apenbare in dossem
                  ieghenwordighen breue myd mynen rechten erfnamen. dat ik bin schuldich Cort
                  Molteken de en houetman is to Wordingeborch vnde synen <pb facs="4503104"/>
                  rechten erfnamen. hundert lodighe mark an wyttem ghelde. de he my rede ghelenet
                  heft. ♦ De scal ik vorbenomede her Vicke bereden vnde myne rechten eruen deme
                  vorbenomeden Corde vnde synen rechten eruen nv to sunte Mertens daghe. de nv
                  neghest tokomende is an wytten penningen de lodighen mark vor vif schillink grote.
                  ♦ De beredinge schal ik don to Rostocke in hern Peters hus van Vreden. ♦ Dat loue
                  ik vorbenomede her Vicke vnde myne rechten eruen. myd mynen medeloueren. de hir na
                  ghescreuen stan alse her Hinrik Molteke van Westingebrugge. vnde her Iohan Molteke
                  van Totendorpe. entruwen myd ener sameden hand deme vorbenomeden Corde vnde synen
                  rechten eruen vnde to syner truwen hand Euerde vnde Vicken gheheten Molteke sinen
                  sones vnde Claus Scriuere. ♦ Vnde to ener beteren betughinge dosser vorscreuenen
                  stucke so hebbe ik vorbenomede her Vicke myn inghezeghel ghehenget vor dossen bref
                  myd mynen medeloueren de hir vor ghescreuen stan alse her Hinrik vnde her Iohan
                  gheheten Molteke de twe myd my ♦ Gheuen vnde screuen to Rostokke na godes bort
                  dusent iar drehundert iar in deme ses vnde seuentesteghen iare des achteden daghes
                  na pinksten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg herr Fikke Moltke af Strietfeld erkender og bevidner åbent med dette
                  nærværende brev sammen med mine rette arvinger, at jeg skylder Konrad Moltke, der
                  er høvedsmand på Vordingborg, og hans rette arvinger 100 lødige mark i hvide
                  penge, som han har lånt mig i rede penge. Dem skal jeg fornævnte herr Fikke og
                  mine rette arvinger betale den fornævnte Konrad og hans rette arvinger nu til
                  førstkommende sankt Mortens dag i hvide penge, idet en lødig mark er fem skilling
                  grot. Den betaling skal jeg foretage i Rostock i herr Peter v. Vredens hus. Det
                  lover jeg fornævnte herr Fikke og mine rette arvinger sammen med mine medlovere,
                  der står skrevet herefter, nemlig herr Henrik Moltke af Westenbrügge og herr Johan
                  Moltke af Teu<pb facs="4659872"/>tenwinkel, i troskab med samlet hånd over for den
                  fornævnte Konrad og hans rette arvinger og til hans tro hånd over for Evert og
                  Fikke, kaldet Moltke, hans sønner, og Klaus Skriver. Og til ydermere vidnesbyrd om
                  disse forskrevne artikler har jeg fornævnte herr Fikke hængt mit segl under dette
                  brev sammen med mine medlovere, der står skrevet her foran, nemlig herr Henrik og
                  herr Johan, kaldet Moltke, og de to med mig. Givet og skrevet i Rostock år 1376
                  efter Guds fødsel ottendedagen efter pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
