<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760814004</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760814004</idno>
            <idno type="dd_serialno">63</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 103v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 144 nr. 133 – Reg. Dan. nr. *2936; Hans. UB. IV 226 nr.
                  551; Poelman, s. Oostzeehandel I 106 nr. 427.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503121.webp">4. rk. I nr. 63</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659884.webp">IV:1 nr. 63</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 63. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-08-14"> 1376. [o.] 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Korsør </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Korsør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503122"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxvi in uigilia assumpcionis beate Marie uirginis gloriose nuncii
                  consulares communium ciuitatum maritimarum in castro Corsøre ad placita cum
                  consiliariis regni Dacie congregati de Lubeke domini Iacobus Plescowe Hermannus de
                  Osenbrugghe de Stralessunt domini Bertramus Wulflam Iohannes Rughe de Gripeswolt
                  dominus Hinricus Schuppelingberch de Elbing dominus Iohannes Volmesten de Campen
                  dominus Euerhardus Bose de Amsterledamme dominus Iohannes Meynardessone negocia
                  pertractauerunt infrascripta</p>
            <p> &lt;1&gt;&gt; To dem ersten is in beiden siiden ouer een ghedreghen dat koning
                  Olaf to Denemarken schal gheuen mit vulbort siner truwen ratgheuen den menen
                  zeesteden sine opene breue mit siner clammen beseghelt uppe alle de deghedinghe
                  vnde handelinghe de deghedinghet vnde handelet weren twischen <app>
                  <lem>itzwanne</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> z <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> Woldemere koninghe to Denemarken sinem olderuadere vnde sinen ratgheuen van
                  der enen side vnde den menen <app>
                  <lem>zesteden</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> ze <q>tilf. o.l. Aa</q>.</rdg>
               </app> van der anderen side beide uppe de ewighen zøne vnde uppe de slote uppe
                  Schone vnde ok confirmerende em alle ere rechticheit vnde vriheit vnde de se
                  hebben gi vriest ghehat in den rike to Denemarken alse hir na screuen steit in
                  dessen breuen ♦ Ok scholen de stede em wedder gheuen ere openen breue alle de an
                  dem vrede vnde der zøne wesen willen dat se mit em vnde sinem rike to Denemarken
                  alle de deghedinghe vnde zone holden willen de se mit koning Woldemare vore
                  scholden hebben geholden</p>
            <p> &lt;2&gt; Sequitur copia littere ciuitatibus date sub maiori sigillo domini Olaui
                  regis Danorum super perpetua pace et omnium priuilegiorum confirmacione ♦ In godes
                  namen amen ♦ Wy Olaf van godes gnaden (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760814001" type="link">60</ref>
               </hi>).</p>
            <p> &lt;3&gt; Sequitur copia littere <app>
                  <lem>regis Olaui</lem>
                  <rdg> trukket op som overskrift over afsnittet Aa. </rdg>
               </app> super approbacione inpignoracionis ca<pb facs="4503123"/>strorum et
                  reddituum in Schania ♦ In godes namen amen i Wy Olaf van godes gnaden (<hi rend="italic">etc. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760816002" type="link">68</ref>
               </hi>). </p>
            <p>&lt;4&gt; Sequitur copia littere date domino Olauo regi per Lubicenses et
                  Stralessundenses pro omnibus ciuitatibus ♦ Witlik sy alle den ghennen de dessen
                  breff seen ofte horen lesen (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760907001" type="link">75</ref>
               </hi>). </p>
            <p>&lt;5&gt; Sequitur copia littere date domino regi Olauo per Lubicenses tantum
                  super approbacione composicionis et pacis suprascripte ♦ Witlik sy alle den ghenne
                  de dessen breff seen ofte horen lesen (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760908001" type="link">78</ref>
               </hi>). </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659885"/> I det Herrens år 1376 dagen før den strålende jomfru sankt
                  Marias himmelfartsdag forsamledes hansesøstædernes rådsudsendinge på borgen Korsør
                  til forhandlinger med Danmarks riges råder, fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow,
                  Herman v. Osenbrugge, fra Stralsund de herrer Bertram Wulflam, Johan Ruge, fra
                  Greifswald herr Henrik Schuppelenberg, fra Elbing herr Johan Volmesten, fra Kampen
                  herr Evert Bose, fra Amsterdam herr Jan Meinhardessen, og gennemdrøftede
                  nedenforanførte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første er man på begge sider kommet overens om, at kong Oluf af
                  Danmark med samtykke af sine tro rådgivere skal give hansesøstæderne sine åbne
                  breve, beseglet med sin klemme<ref target="drb1"/>, på alle de aftaler og
                  traktater, der var aftalt og forhandlet mellem afdøde Valdemar, konge af Danmark,
                  hans bedstefader, og hans råder på den ene side og hansesøstæderne på den anden
                  side, både om den evige fred og om borgene i Skåne, og at han også skal stadfæste
                  dem alle deres rettigheder og friheder, som de nogensinde i friest omfang har haft
                  dem i Danmarks rige, som det står skrevet herefter i disse breve. Derudover skal
                  alle de stæder, der vil være med i freden og i fredsslutningen, til gengæld give
                  ham deres åbne breve på, at de med ham og hans rige Danmark vil holde alle de
                  aftaler og den fred, som de tidligere skulde have holdt med kong Valdemar. </p>
            <p> &lt;2&gt; Følger kopi af det brev, der er givet stæderne under herr Olufs, de
                  Danskes konges store segl, om evig fred og stadfæstelse af alle privilegier. I
                  Guds navn, amen. Vi Oluf, af Guds nåde (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760814001" type="link">60</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;3&gt; Følger kopi af kong Olufs brev om billigelse af pantsættelsen af <pb facs="4659886"/> borgene og indtægterne i Skåne. I Guds navn, amen. Vi Oluf, af
                  Guds nåde (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760816002" type="link">68</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;4&gt; Følger kopi af det brev, der er givet herr kong Oluf af dem fra Lübeck
                  og Stralsund på alle stæders vegne. Det skal være vitterligt for alle de mænd, der
                  ser dette brev eller hører det læse (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760907001" type="link">75</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;5&gt; Følger kopi af det brev, der alene af dem fra Lübeck er givet herr kong
                  Oluf om billigelse af ovennævnte overenskomst og fred. Det skal være vitterligt
                  for alle de mænd, der ser dette brev eller høre det læse (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760908001" type="link">78</ref>
               </hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. kongens dobbeltsegl, jf. Grandjean, Dansk Sigillografi s. 25-26
                  og Kult. leks. s.v. klämma. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
