<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760802001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760802001</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 59, 2 (»Stadtbuch
                  I«) gl. p. 211 med overskrift <hi rend="italic">Dominis Lubicensibus sic scribatur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. III 297 nr. 314 med tilf. VIII 570 – Reg. Dan. nr. *2969
                     (<hi rend="italic">under 1376-1387</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503116.webp">4. rk. I nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659881.webp">IV:1 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 59. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-08-02"> [1376? e. 2. august] <note>
                  <p> Angående datering, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760713001" type="link">56</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Danzig svarer rådet i Lübeck på dettes brev af 13. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760713001" type="link">56</ref>, at det først
                  2. august sammen med nabobyerne i Preussen har kunnet behandle de rejste
                  spørgsmål, men at forbudet mod saltning af sild i Skåne er kommet for sent, da
                  mange borgere og indbyggere iøvrigt allerede for længst er taget af sted, hvad man
                  ikke må regne dem til last. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503117"/> Promotores reuerendi et amici karissimi ♦ Litteras uestras de
                  causis inter inclitum dominum regem Swecie Norwegie atque uos ex parte terre
                  Scanie et <app>
                  <lem>salsatur&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg> salsatura <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> allecium ibidem opposito modo uentilantibus nobis nuper missas. digne ut
                  decet recepimus atque uobis super huiusmodi feruenter condolemus ♦ Super quibus <app>
                  <lem>pe&lt;rtract&gt;andis</lem>
                  <rdg> peiorandis <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum ciuitatibus per Prussiam nobis uicinis prius quam in crastino. ad
                  uincula beati Petri conuenire non poteramus ♦ Ibidem tamen generaliter earum
                  omnium consilio habito <app>
                  <lem>idem</lem>
                  <rdg> iidem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> negocium nimis tarde respectu presentis anni et salsature predicte fore ♦
                  Nam multi nostri conciues et terre huius incole iam cum suis ad hoc preparamentis
                  uersus predictam terram nauigio <app>
                  <lem>declinauerunt</lem>
                  <rdg> declinanauerunt <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> quos nullo modo ab ipsorum proposito possumus reuocare ♦ Quare <app>
                  <lem>honorificam </lem>
                  <rdg>honorificenciam <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> uestram discrecionem instantissime duximus exorandum quatenus nobis pro
                  ingrato non habeatis quia iuxta uestra desideria in premissis ampliora ad presens
                  facere non ualemus ♦ Si autem aliquo magis futuro tempore in prenotatis causis
                  quidquam facere decreueritis nobis ita tempestiue scire detis ut super eisdem
                  plenius maturare possimus ac uobis responsum <app>
                  <lem>concedend&lt;um&gt;</lem>
                  <rdg> concedendere <q>Aa</q>. </rdg>
               </app> scribere ualeamus ♦ Ceterum reuerenciis uestris de singulis promocionibus
                  ac beneficiis nobis et nostris multimodo inpensis cum graciarum actione insurgimus
                  nichilominus humiliter supplicantes ut nostros in sepedictis negociis dignemini
                  sicud de uestra bene confidimus prouidencia pie promouere ♦ Quod cupimus in
                  omnibus diligenter promereri ♦ Datum etcetera </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659882"/> Ærværdige velyndere og såre kære venner. Vi har, som det
                  sømmer sig, værdigt modtaget Eders brev, der for nylig er sendt os om de sager,
                  der skal behandles mellem den herre kongen af Sverige og Norge og Eder på den
                  modsatte side angående landet Skåne og sildesaltningen sammesteds, og vi føler en
                  brændende smerte på Eders vegne i denne sag. Vi var ikke i stand til at mødes med
                  stæderne i vort nabolag i Preussen førend dagen efter sankt Peters dag ad
                     uincula<ref target="drb2"/> for at gennemdrøfte dette. Skønt der dog i det hele
                  sammesteds er holdt råd med alle dem, er samme sag alt for sent fremme med henblik
                  på dette år og fornævnte saltning. Thi mange af vore medborgere og indbyggere i
                  dette land er allerede afsejlet med deres udrustning hertil mod fornævnte land, og
                  dem kan vi på ingen måde kalde tilbage fra deres forehavende. Derfor har vi ment
                  såre indtrængende at måtte anråbe Eder, hæderværdige gode mænd, om, at I ikke
                  regner os for utaknemmelige, fordi vi for tiden ikke kan gøre mere for Eders
                  ønsker angående det fornævnte. Men hvis I på et tidspunkt længere ude i fremtiden
                  bestemmer at gøre noget angående foromtalte sager, skal I give os det til kende så
                  betids, at vi fuldstændigt kan nå at overveje samme og være i stand til at skrive
                  det svar, der skal tilstås Eder. Men vi rejser os med taksigelser for Eder,
                  ærværdige mænd, for hver enkelt befordring og velgerning, der på mangfoldig vis er
                  ydet os og vore, idet vi lige så vel ydmygt bønfalder om, at I skal værdiges fromt
                  at fremme vore i oftenævnte sager, eftersom vi nærer fuld tillid til Eders
                  fremsyn. Det ønsker vi omhyggeligt at gøre os fortjent til i alle forhold. Givet
                  o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760713001'&gt;56&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">1\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
