<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13761213001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13761213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">136</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Antvorskov kl. reg. (1607) A 2, trykt ÆA. IV 66 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift mærket <hi rend="italic">J(ens) Rosenw(inge)</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa1</hi>: ibidem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Matzen, Den danske Panterets Hist. 362 note 3 – Reg. Dan. nr. *2964;
                  Rep. nr. 3127.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503187.webp">4. rk. I nr. 136</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659934.webp">IV:1 nr. 136</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 136. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-12-13"> 1376. 13. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf tildømmer Niels Bosen, bymand i Slagelse, den til ham pantsatte Årslev
                  mølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503188"/> Olauus dei gratia Danorum Slauorum Gothorumque rex, omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Ex quo coram uenerabili in
                  Christo patre domino Nicolao dei gratia episcopo Roskildensi necnon nobilibus
                  uiris et discretis, placito nostro iusticiario pronunc Slaulosie presidentibus,
                  ueraciter <app>
                  <lem>co&lt;mper&gt;tum</lem>
                  <rdg> conceptum <q>Aa og Aa1, men rettet o.l. m. anden hd. til</q> compertum
                           <q>i Aa1</q>.</rdg>
               </app> est, legitime probatum, et per eos sentencialiter <app>
                  <lem>diffinitum</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> -um <q>eftertegnet Aa</q>, definitum <q>Aa1</q>. </rdg>
               </app>, bona uidelicet molendinum Aasløf in Løghæhærrit situm cum pertinenciis
                  suis uniuersis, exhibitori presentium Nicholao Boetii uillano Slaulosiensi iusto
                  impignorationis titulo plenarie pertinere. nos premissam predictorum diffinicionem
                  et sententiam ratificantes, ipsi Nicholao Bossen eadem bona cum dictis
                  pertinenciis suis adiudicamus libere possidenda, donec ueracioribus iure et
                  racionibus sibi uel heredibus suis legaliter euincantur, precipientes quoque
                  firmiter, ne quis, cuiuscunque conditionis aut status existat, se de dicto
                  molendino aut aliquibus suis pertinenciis contra uoluntatem predicti Nicholai uel
                  heredum suorum aliqualiter intromittat. ♦ Datum Slaulosie, sub sigillo nostro ad
                  causas, anno domini 1376. die beate Lucie uirginis, teste Nicholao Thyghesen dicto
                  Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det i nærværelse af den ærværdige fader i Kristus herr Niels, af Guds
                  nåde biskop af Roskilde, samt af de velbyrdige og gode mænd, som nu fører forsædet
                  på vort retterting i Slagelse, i sandhed er bragt i erfaring, lovligt godtgjort og
                  ved slutdom afgjort af dem, at noget gods, nemlig Årslev mølle i Løve herred<ref target="drb1"/> med alle dens tilliggender med lovlig pantsætnings adkomst
                  fuldt ud tilhører nærværende brevviser Niels Bosen, bymand i Slagelse, godkender
                  vi fornævntes foranførte afgørelse og dom og tildømmer denne Niels Bosen samme
                  gods med dets nævnte tilliggender, frit at besidde, indtil det på lovlig vis
                  fravindes ham eller hans arvinger med sandere ret og bevisgrunde, idet vi også
                  urokkeligt påbyder, at ingen, hvilken stilling eller stand han end indtager, på
                  nogen måde må befatte sig med nævnte mølle eller nogen af dens tilliggender mod
                  fornævnte Niels' eller hans arvingers vilje. Givet i Slagelse under vort
                  rettertingssegl i det Herrens år 1376 på jomfruen sankt Lucies dag med Niels
                  Tygesen kaldet Drage, vor justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Årslev mølle var en vandmølle, jf. ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1377/dd_13770604001'&gt;243&lt;/a&gt;, der brugte
                  vandet i Tude å, som her danner grænseskel til Løve herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
