<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760323001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760323001</idno>
            <idno type="dd_serialno">25</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 f. 98v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 123 nr. 115; Mekl. UB. XIX 52 nr. 10861 (<hi rend="italic">i
                  udtog</hi>); Poelman, Oostzeehandel I 104 nr. 420 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg. Dan. nr.
                  *2923.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503064.webp">4. rk. I nr. 25</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659843.webp">IV:1 nr. 25</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 25. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-03-23"> 1376. [e.] 23. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4503065"/> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  lxxvi dominica Letare nuncii consulares ciuitatum maritimarum congregati in
                  Stralessundis de Lubeke domini Iacobus Plescowe Hermannus Osenbrugge de Rostok
                  domini Arnoldus Kropelin et Iohannes de Aa de Wismaria domini Thidericus de Rampen
                  et Hermannus Crøpelin et Iohannes de Cleue de Stetin domini Paulus <app>
                  <lem>&lt;T&gt;ra&lt;ue&gt;noel</lem>
                  <rdg>Graiconoel <q>Aa, rettet også i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> et Marquardus Vorrad de Gripeswaldis domini Arnoldus Langhe et Hinricus
                  Schuppelingberch de Campen <app>
                  <lem>domin&lt;us&gt;</lem>
                  <rdg>domini <q>Aa, rettet også i Hanserec</q>.</rdg>
               </app> Goswinus Ludekenssone. de Stralessundis domini Hermannus de Rode Bertramus
                  Wulflam Iohannes Wreen Iohannes Rughe et Ludolphus de Kulpen. pertractauerunt hec
                  negocia infrascripta.</p>
            <p>&lt;1-2&gt; .....</p>
            <p>&lt;3&gt; Vortmer wart ghesecht des rikes rade van Denemarken vnde hertoghen
                  Albertes rade van Mekelenborch na deme dat de stede van Pruszen vnde van der
                  Zuderzee to desseme daghe nicht ghekomen sint alse eme dat to entboden was mit
                  breuen van der Wismer do de stede tosamende weren dat desse de nu ieghenwardich
                  sint nene vulkomende macht en hebben antworde to gheuende to erer beider werue. ♦
                  Hirumme is een dach ghenomen to holdende to dem Sunde <app>
                  <lem>an</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet o.l. fra</q> vor <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> deme sondaghe vor vnses heren hemmeluard neghest dar breue vmme ghesant
                  sint in Prussen to Campen vnde Sirixee dat se dar to komen mit erer vullen macht
                  antworde to gheuende to deme vorescreuenen werue vnde vmme de zee to vredende ♦
                  Dit hebben de van Rostok vnde van der Wismer ghetoghen an eren rat. </p>
            <p>&lt;4-6&gt; ..... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659844"/> I det Herrens år 1376 på søndagen Lætare forsamledes
                  rådsudsendingene fra søstæderne i Stralsund, fra Lübeck de herrer Jakob Pleskow,
                  Herman Osenbrugge, fra Rostock de herrer Arnold Kröpelin og Johan v. Aa, fra
                  Wismar de herrer Didrik Rampen og Herman Kröpelin og Johan v. Kleve, fra Stettin
                  de herrer Povl Travenöl og Markvard Vorrad, fra Greifswald de herrer Arnold Lange
                  og Henrik Schuppelenberg, fra Kampen herr Goswin Luutginssen, fra Stralsund de
                  herrer Herman v. Rode, Bertram Wulflam, Johan Wren, Johan Ruge og Ludolf v. Kulpe,
                  og gennemdrøftede disse nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1-2&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;3&gt; Endvidere blev det sagt til Danmarks riges råd og hertug Albrecht af
                  Mecklenburgs råd, at eftersom stæderne fra Preussen og fra Zuidersøen ikke var
                  kommet til dette møde, som det var befalet dem med breve fra Wismar, da stæderne
                  var forsamlede<ref target="drb2"/>, så har de, der nu er til stede, ingen fuldmagt
                  til at give svar på de to parters anmodning. Desangående er det fastsat at holde
                  en hansedag i Stralsund søndagen før førstkommende Kristi himmelfartsdag<ref target="drb3"/>, hvorom der er sendt breve til Preussen, Kampen, Zierikzee, at
                  de skal komme dertil med deres fuldmagt til at give svar om den forskrevne
                  anmodning og om at holde fred på havet. Dette har de fra Rostock og de fra Wismar
                  henvist til deres råd. </p>
            <p> &lt;4-6&gt; .....<ref target="drb4"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> § 1 handler om kandestøberne, § 2 om grydestøberne. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760120001'&gt;4&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760120002'&gt;5&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. ndf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760518002'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> §§ 4-5 handler om forholdet til hertug Albrecht af Holland og de
                  sachsiske stæder, § 6 om møntforholdene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
