<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760423001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760423001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Oluf Bjørnsen Bjørn. Perg. 29 × 15-13,3 (plica 3-2,5). 1: Jens
                  Troelsens segl, beskadiget, af brunt voks i perg.rem, DAS. 749. 2: Perg.rem. 3:
                  Jens Nielsens segl (Neb) af brunt voks i perg.rem, beskadiget, DAS. 750. 4: Ture
                  Knudsens segl (Dyre) af brunt voks i perg.rem, DAS. 751. 5: Niels Jakobsens segl
                  (Finkenov) af brunt voks i perg.rem, DGS. 228. 6: Jakob Skaves segl af brunt voks
                  i perg.rem, DAS. 752. 7: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Breff paa
                     godzs her y Sielandt</hi>. Seglene konserveret 1957 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Pleraque sigilla adsunt NB.NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3090 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503077.webp">4. rk. I nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659851.webp">IV:1 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 32. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-04-23"> 1376. 23. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sjællands landsting om, at fru Marina, enke efter Jakob Herlugsen,
                  har skødet alt sit gods på Sjælland til ridderen hr. Oluf Bjørnsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Thrugilli rector placiti ge neralis
                  Syellandie/ Iohannes electus confirmatus Rynghstadensis. Iohannes Nielson de
                  Kragorp. Thuro Knuthson. milites Nicholaus Iacobi canonicus Roskildensis Iacobus
                  Skawæ et. Iacobus Nielson de Syøthorp armigeri salutem in domino ♦ Notum sit
                  omnibus presentibus et futuris quod sub anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.lxx<hi rend="sup">o</hi> sexto uidelicet die beati Georgii in
                  placito nostro generali Syellandie nobilis domina et honesta/ domina Marina.
                  relicta. Iacobi Herlughson propter hoc specialiter constituta / que quidem. inibi.
                  nobili domino et honesto/ <pb facs="4503078"/> domino Olauo Byørnson militi
                  presencium exhibitori omnia bona sua nullis exceptis ubicumque locorum Syellandie
                  sita sibi iure hereditario seu. quouis alio iure una. cum. litteris<ref target="dd1"/> suis <app>
                  <lem>appertis</lem>
                  <rdg>= apertis.</rdg>
               </app> super hiis bonis datis et confectis aduoluta ipsi domino ac suis heredibus <app>
                  <lem>spontanie</lem>
                  <rdg>= spontanee.</rdg>
               </app> dedit scotauit et ad manus ipsius totaliter resignauit. iure perpetuo
                  possidenda. dans eidem domino Olauo in eodem placito omnem alloqucionem super
                  omnibus bonis ipsius impigneratis et non impigneratis ubicumque locorum Syellandie
                  sitis plenam potestatem ipsa bona redimendi habendi. liberandi et ad usum suum et
                  heredum ipsius perpetue disponendi/ ♦ Quod ut uidimus et audiuimus protestamur per
                  presentes ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦
                  Actum et datum anno. die. et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659852"/> Jens Troelsen, landsdommer på Sjælland, Jens, udvalgt og
                  bekræftet som abbed i Ringsted, Jens Nielsen af Kragerup, Ture Knudsen, riddere,
                  Niels Jakobsen, kannik i Roskilde, Jakob Skave og Jakob Nielsen af Sørup, væbnere,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at den velbyrdige og
                  agtværdige frue, fru Marina, enke efter Jakob Herlugsen, som i det Herrens år
                  1376, nemlig på sankt Georgs dag, var på vort landsting på Sjælland i denne
                  særlige anledning, da sammesteds til den velbyrdige og agtværdige herre, herr Oluf
                  Bjørnsen, ridder, nærværende brevviser, til denne herre og hans arvinger,
                  frivilligt gav, skødede og til hans hånd fuldstændigt oplod alt sit gods overalt
                  på Sjælland, intet undtaget, som var tilfaldet hende ifølge arveretten eller
                  hvilken som helst anden ret, tillige med hendes åbne brev<ref target="drb1"/>,
                  givet og affattet om dette gods, at besidde med rette evindelig, idet hun på samme
                  ting overlod samme herr Oluf ethvert krav angående alt hendes pantsatte og ikke
                  pantsatte gods overalt på Sjælland og gav ham fuldmagt til at indløse, beholde,
                  frigøre og til hans og hans arvingers gavn at træffe bestemmelse om dette gods
                  evindelig. At vi har set og hørt dette, erklærer vi med dette brev. Til vidnesbyrd
                  herom er vore segl hængt under dette brev. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag
                  og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1373/dd_13730823002'&gt;310&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
