<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13760921002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13760921002</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Dänemark nr.
                  44. Perg. 41 × 26 (plica 2,5). Opr. 6 segl i perg.remme. 1: Biskop Valdemars
                  sekret, DGS. 523 (Podebusk). 2: Evert Moltke, DAS. 754. 3: Markvard Groper, DAS.
                  759. 4: Jens Nielsen (Rosenkrantz), beskadiget, DAS. 546. 5: Bosse Paris, DAS. 699
                  (S' BVSS[E PAR]IS). 6: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XIX 127 nr. 10927 A – Danske Mag. 4. rk. V 68 nr. 6d; D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 117 nr. 424.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-01/4503145.webp">4. rk. I nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-01/4659901.webp">IV:1 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. I nr. 84. København <date when="1984-01-01">1984</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1376-09-21"> 1376. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Valdemar af Odense, Evert Moltke, Markvard Groper, Jens Nielsen, riddere,
                  Bosse Paris og Peder Beyer, væbnere, udsteder genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1376/dd_13760921001" type="link">83</ref>. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Woldemar van godes gnaden. bisschop to Odensee. Euard Molteke Marquard Groper.
                  Ions Niclaeson riddere. Bosse Parys vnd Peter Beyer <pb facs="4503146"/> knapen. <app>
                  <lem>bekennen*</lem>
                  <rdg>bekennen bekennen</rdg>
               </app> vnd betugen openbar in dessen iegenwerdegen breue/ dat desse nagescreuen
                  degedinge twischen deme dorchluchtigen vorsten. hern Olaue to Denemarken koninghe
                  vnd der dorchluchtigen vorstinnen. vruwen Margareten to Norwegen <app>
                  <lem>konyng&lt;inn&gt;e</lem>
                  <rdg>konynge <q>A</q>.</rdg>
               </app> syner muder vnd deme rike to Denemarken vnd den gantzen meynen Denen vnd
                  allen inwonern des rikes to Denemarken vp de enen siden. vnd hern Albrechte
                  hertogen Hinriks sone to Mekelemborg vp di anderen siden gedegedinget vnd
                  endrachtliken begrepen sint/ also/ dat de vorbenomede. dorchluchtige vorste/ her
                  Olef to Denemarken konyng vnd vruwe Margarete to Norwegen koninginne sin muder
                  scolen bi allen erem rechte bliuen also beschedeliken dat de vorbenomede Albrecht
                  hertogen Hinrikes sone to Mekelemborg in alle sinem rechte vnd in alle sinem erue
                  an landen an sloten vnd an luden/ vnd wes eme mach angestoruen wesen vnd is/ an
                  deme konyngrike to Denemarken vnvorsumet bliuen scal/ also als eme to rechte
                  vunden wert/ van den hochgeborn vorsten vnd herren/ hern Frederike marcgrauen to
                  Miszen/ ♦ Vnd were dat he des nicht to sik nemen wolde so scal men vortsuken an
                  den borcgreuen to Norenberch/ ♦ Were dat he des nicht to sik nemen wolde so scal
                  men dat vortsuken an den konyng to Frankriken/ ♦ Were dat he des nicht to sik
                  nemen wolde so scal men dat vortsuken an den koning to Vngern/ ♦ Were dat auer
                  also dat desse vorbenomeden vorsten dat recht to vntschedende nicht to sik nemen
                  wolden eder dat si vorstoruen weren so scolen des rikes rat to Denemarken de dar
                  to gesand werden mit hern Albrechtes hertogen to Mekelemborges rade de darto
                  gesand werden/ eindrachtliken to samene bi eren vnd bi truwen ane argelist enen
                  herren kisen de dat recht spreke vnd vntscheide als vorscreuen is dar vmme si
                  vtgesand sint. ♦ Vnd also frů als denne det vorbenomede recht gesproken is/ so
                  scolen des rikes raat to Denemarken de darto gesand sint mit des vorbenomeden
                  hertogen Albrechtes to Mekelemborges rade de darto gesand sint to samene ane
                  vortoch to Denemarken riden eder mit schepen varen als si erst mogen ane argelist
                  vnd wenne si denne dat land to Denemarken erst růren so scole wi Woldemar biscop
                  to Odensee Euert Molteke Marquart Groper Ions Niclaeson riddere Bosse Parys vnd
                  Peter Beyer knapen van deme dage an bynnen deme ersten veerdeil iares wes deme
                  vorbenomeden Alberte hertogen Hinriks sone an deme konyngrike to <pb facs="4503147"/> Denemarken mit rechte to gesproken is als vorscreuen is/
                  behulpen wesen dat it eme geschie ♦ Weret also dat it eme bynnen desser
                  vorbenomeden tiid nicht enschege/ so scole wi Woldemare biscop to Odensee Euerd
                  Molteke Marquard Groper Ions Niclaeson riddere/ Bosse Parys vnd Peter Beyer knapen
                  vorbenomet deme vorbenomeden Albrechte hertogen Hinriks sone behulpen wesen mit
                  lyue mit gude mit alle vser macht vnd mit alle deme dat wi inne hebben ane mit
                  Niborch in guden truwen ane allerleie argelist wente also lange dat eme dat
                  weddeuarn vnd vultogen is wes eme to rechte vunden vnd gedelit is ♦ Vortmer scolen
                  de Denen vnd alle inwonere des rikes to Denemarken bi erem vrien kore blyuen vnd
                  bi alle erem rechte vnd bi alle eren priuilegien de se van den konyngen gehat
                  hebben vnd hebben ok so scal de kor den dei Denen gekoren hebben deme vorbenomeden
                  Albrechte hertogen Hinriks sone konyng Woldemars dochter kynde to nenen scaden
                  eder to hinder komen/ men also vele dat konyng Olaff bi synem namen bliue dar he
                  to koren is ♦ Vortmer wes deme suluen Albrechte hertogen Hinriks sone dar vor
                  recht gesproken vnd gevunden is dar scal he vnd syn elderuader hertoge Albrecht to
                  Mekelemborg vnd sin vader hertoge Hinrik to Mekelemborch vnd ere eruen vnd ere
                  nakomelinge sik ane genugen laten. vnd scolen nochte willen dar nummer vorder vp
                  saken also dat eme dat geschie dat eme mit rechte to gesproken vnd gevunden is ♦
                  Vortmer weret also dat hertoge Albrecht konyng Woldemars dochter kynd ane eruen
                  afgynge wes eme denne mit rechte togesproken is dar ga it denne vmme/ als recht is
                  ♦ Vortmer weret dat man de riddere eder de knechte de de slote in de were hebben
                  wen dit mit rechte vntscheiden is van den sloten hebben vnd setten wil so scal men
                  si nicht afsetten man scal en doen vor eren scaden <app>
                  <lem>als vele*</lem>
                  <rdg>als vele als vele <q>A</q>.</rdg>
               </app> als redeliken vnd mogeliken is/ ♦ Vortmer so neme wi Woldemare biscop to
                  Odensee. Euert Molteke Marquard Groper Ions Niclaeson riddere Bosse Parys vnd
                  Peter Beyer knapen vorbenomet van vses herren konyng Olefes wegen alle vse hulpere
                  in desse sone vnd in dessen vrede/ als konyng Haquyne wil he dar inne wesen so
                  scal he suluen den vrede wissenen to twen iaren ♦ Vortmer de hertogen van Stettin/
                  vnd hertogen Erike van Sassen welker darin wesen wil mit vs de scal de sone vnd
                  den vrede suluen wissenen ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnd artikele vnd enen
                  iewelken besunderen loue wi Woldemar bisscop to Odensee <pb facs="4503148"/> Euerd
                  Molteke Marquard Groper Ions Niclaeson riddere Bosse Parys/ vnd Peter Beyer
                  knapen/ den hochgeborn vorsten. hern Albrechte hertogen to Mekelemborg/ hertogen
                  Hinrike to Mekelemborg. hern Vicken Molteken van Dywicze hern Iohan Molteken van
                  Totendorp hern Claws Alkune hern Iohan van s Plesse riddern/ Henneke Molteken van
                  Strelicz. Reymer Barnekow/ vnd Hinrike Barnekow hern Rauens sone knapen in guden
                  truwen stede vnd vast to holdende sunder iengerleie argelist/ ♦ Des to tuge hebbe
                  wi alle vse ingesegele an dessen brief hengen laten/ de geuen is to Kopmanhauen na
                  godes bort drutteynhundert iar in deme sos vnd seuentichstem iare an sante Matteus
                  dage des hiligen apostels vnd euangelisten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659902"/> Vi Valdemar, af Guds nåde biskop af Odense, Evert Moltke,
                  Markvard Groper, Jens Nielsen, riddere, Bosse Paris og Peder Beyer, væbnere,
                  erkender og bevidner åbent med dette nærværende brev, at disse efterskrevne
                  aftaler er blevet aftalt og endrægtigt fastsat mellem den høje fyrste, herr Oluf,
                  konge af Danmark, og den høje fyrstinde, fru Margrete, dronning af Norge, hans
                  moder, og Danmarks rige og alle forenede Danske og alle indbyggerne i Danmarks
                  rige på den ene side og herr Albrecht, hertug Henrik af Mecklenburgs søn, på den
                  anden side, således at den fornævnte høje fyrste, herr Oluf, konge af Danmark, og
                  hans moder fru Margrete, dronning af Norge, skal forblive ved alle deres
                  rettigheder på den betingelse, at den fornævnte Albrecht, hertug Henrik af
                  Mecklenburgs søn, skal forblive ukrænket ved al sin ret og ved al sin arv af
                  lande, borge og folk og ved det, der ved dødsfald kan være og er tilfaldet ham af
                  kongeriget Danmark, således som det bliver afgjort for ham som ret af den højbårne
                  fyrste og herre, herr Frederik, markgreve af Meissen. Og hvis han ikke vil påtage
                  sig det, så skal man videre anmode borggreven af Nürnberg om det. Hvis han ikke
                  vil påtage sig det, så skal man videre anmode kongen af Frankrig om det. Hvis han
                  ikke vil påtage sig det, så skal man videre anmode kongen af Ungarn om det. Men
                  hvis disse fornævnte fyrster ikke vil påtage sig at træffe afgørelse om det rette,
                  eller de måtte være afgået ved døden, så skal rigets råd i Danmark, de der bliver
                  sendt dertil, sammen med herr Albrecht, hertug af Mecklenburgs råd, de der bliver
                  sendt dertil, endrægtigt i fællig på ære og tro uden argelist vælge en herre, der
                  kan afsige og fælde en endelig afgørelse om det rette, således som det står
                  skrevet foran, af hvilken grund de er udsendt. Og så snart denne fornævnte
                  retskendelse da er afsagt, så skal rigets råd i Danmark, de der er sendt dertil,
                  sammen med fornævnte hertug Albrecht af Mecklenburgs råd, de der er sendt dertil,
                  i fællig uden opsættelse ride eller sejle med skib til Danmark, så hurtigt de kan,
                  uden argelist, og så snart de betræder landet Danmark, så skal vi Valdemar, biskop
                  af Odense, Evert Moltke, Markvard Groper, Jens Nielsen, riddere, Bosse Paris og
                  Peder Beyer, væbnere, fra den dag af inden det første fjerdingår være behjælpelige
                  med, at hvad der med rette er tilkendt den fornævnte Albrecht, hertug Henriks søn,
                  af kongeriget Danmark, således som det er skrevet foran, sker ham fyldest. Hvis
                  der ikke inden denne fornævnte tid sker ham fyldest, så skal vi fornævnte
                  Valdemar, biskop af Odense, Evert Moltke, Markvard <pb facs="4659903"/> Groper,
                  Jens Nielsen, riddere, Bosse Paris og Peder Beyer, væbnere, være den fornævnte
                  Albrecht, hertug Henriks søn, behjælpelige med liv, med gods, med al vor magt og
                  med alt det, som vi sidder inde med, bortset fra Nyborg, på vor gode tro uden
                  nogen argelist, indtil det, der er afgjort og tilkendt ham som det rette, er sket
                  og fuldbyrdet for ham. Fremdeles skal Danskerne og alle indbyggerne i Danmarks
                  rige forblive ved deres frie valg og ved al deres ret og ved alle deres
                  privilegier, som de har haft og har fra kongerne; desuden skal det valg, som
                  Danskerne har foretaget, ikke komme den fornævnte Albrecht, hertug Henriks søn,
                  kong Valdemars datterbarn, til nogen skade eller ulempe ud over, at kong Oluf skal
                  forblive ved sin stilling, hvortil han er valgt. Fremdeles hvad der dér er
                  tilkendt og afgjort for den samme Albrecht, hertug Henriks søn, som hans ret, det
                  skal han og hans bedstefader, hertug Albrecht af Mecklenburg, og hans fader,
                  hertug Henrik af Mecklenburg, og deres arvinger og efterkommere lade sig nøje med
                  og skal og vil aldrig i fremtiden rejse krav derom, således at det kan ske ham
                  fyldest, som med rette er tilkendt og afgjort for ham. Hvis fremdeles hertug
                  Albrecht, kong Valdemars datterbarn, dør uden arvinger, da skal der ske det, som
                  ret er, med det, der da med rette er tilkendt ham. Hvis man fremdeles, når dette
                  er afgjort med rette, vil have og sætte de riddere eller de væbnere, der har
                  borgene i varetægt, fra borgene, så må man ikke afsætte dem, uden at man giver dem
                  så meget for deres skade, som det er rimeligt og passende. Fremdeles medtager vi
                  fornævnte Valdemar, biskop af Odense, Evert Moltke, Markvard Groper, Jens Nielsen,
                  riddere, Bosse Paris og Peder Beyer, væbnere, på vor herre kong Olufs vegne alle
                  vore hjælpere i denne fredsslutning og fred, nemlig kong Håkon; vil han være med
                  deri, så skal han selv stille sikkerhed for freden for to år; fremdeles hertugerne
                  af Stettin og hertug Erik af Sachsen; hvem der vil være med deri sammen med os,
                  han skal selv stille sikkerhed for fredsslutningen og freden. Alle disse
                  forskrevne punkter og artikler og hver enkelt for sig lover vi Valdemar, biskop af
                  Odense, Evert Moltke, Markvard Groper, Jens Nielsen, riddere, Bosse Paris og Peder
                  Beyer, væbnere, på vor gode tro at overholde stadigt og fast uden nogen argelist
                  over for de højbårne fyrster herr Albrecht, hertug af Mecklenburg, hertug Henrik
                  af Mecklenburg, herr Fikke Moltke af Divitz, herr Johan Moltke af Teutenwinkel,
                  herr Nicolaus Alkun, herr Johan v. Plessen, riddere, Henneke Moltke af Strelitz,
                  Reimar Barnekow og Henrik Barnekow, herr Ravens sønner, væbnere. Til vidnesbyrd
                  herom har vi alle ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet i København
                  år 1376 efter Guds fødsel på den hellige apostel og evangelist sankt Matthæus'
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
