<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11901231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11901231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen p. 458 med overskrift <hi rend="italic"> Absolon archibiscop y Lunden
                     confirmerer Lyom closters priuilegia oc biscopsgaffuer</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 194. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hamsfort, Chronologia secunda (Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie
                  25-29 f. 47v, <pb facs="4336365"/> under 1200, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1190/dd_11901231103" type="link">163</ref>; trykt SRD. I
                  283; Suhm IX 52; Reg. Dan. nr. 394; Hasse I 90 nr. 172 Rep. udat. nr. 43.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336364.webp">1. rk. III nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508487.webp">I:3 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 164. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1190-12-31"> [1190-1197] <note>
                  <p> Ærkebiskop Absalons stadfæstelse må være samtidig med biskop Omers brev, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1190/dd_11901231103" type="link">163</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Absalon af Lund tager som apostolisk legat på anmodning af abbed Vagn
                  Løgum kloster i pavens beskyttelse og stadfæster de gaver, som bisperne Radulf,
                  Stefan og Omer har givet klostret, herunder gods i (Nr.-)Løgum og Seem,
                  Gininggarth, (Nr.-)Løgum kirke samt afløsningen af tienden i Lø, Rangstrup og Gram
                  herreder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Absalon, dei gratia Lundensis archiepiscopus, apostolice sedis legatus, Suethiæ
                  primas, dilecto filio suo Wageno, eadem gratia abbati in Loco Dei, et
                  successoribus suis in perpetuum. </p>
            <p> Cum in eo loco et offitio nos constituerit diuina miseratio, ut omnium
                  ecclesiarum et ecclesiasticarum personarum per prouinciam nostram studiose curam
                  gerere et eorum paci et quieti prospicere teneamur, quodam tamen speciali iure
                  illis debitores sumus, quos religiosioris uitæ commendat habitus et professio, ne
                  in pacis aut quietis eorum turbationem attemptatio malitiosa preualeat. Eapropter,
                  dilecte in Christo fili, iustis peticionibus tuis facilem annuimus assensum,
                  quibus postulasti confirmari tibi et successoribus tuis collatas cenobio uestro
                  possessiones a domino Radulpho, Ripensi episcopo, fundatore loci uestri, et a
                  successoribus eius uidelicet domino Stephano et domino Omero, qui post incendium
                  claustri uestri et exustionem priuilegiorum domini apostolici et confirmationum
                  predecessoris nostri, domini Eschilli, Lundensis archiepiscopi, ut omnino
                  perfectas et ratas faceret predecessorum suorum donationes, omnes possessiones ab
                  eis collatas secundum ius et consuetudinem Danorum in presentia nostra scotauit.
                  Nos quoque quieti tue successorumque tuorum consulere et prouidere attentius
                  cupientes, cenobium uestrum et omnes ei attinentes possessiones sub patrocinio
                  beati Petri apostolorum principis et sedis apostolicæ, cuius legatione fungimur,
                  suscipimus, confirmantes et communientes literis presentis sigilli nostri
                  impressione subnotatis claustro uestro omnes donationes episcoporum predictorum,
                  scilicet quicquid pertinebat episcopatui Ripensi in parochia de Løgum et Seem, quo
                  primum conuentus de Heriuado aduenit, cuius loci donationem rationabiliter factam
                  uobis quoque multis priuilegiis ante incendium claustri uestri confirmatam
                  auctoritate nobis collata confirmamus. Sed et omnes alias possessiones mo-<pb facs="4336366"/>nasterio uestro pertinentes, quascunque in presentiarum
                  possidetis uel iusto titulo denuo possessuri estis, siue largitione principum,
                  siue donatione aliorum fidelium aut coemptione seu quocunque iusto titulo in
                  uillis, in prediis, in siluis, in pratis, in molendinis, in piscaturis, et quod
                  habetis in Gininggarth ex donatione uenerandi fratris domini Omeri, Ripensis
                  episcopi, ecclesiam quoque de Løgum et redemptionem decimarum de Løgumherret, et
                  quantum episcopatui Ripensi &lt;attinet&gt; de Grammeherret et de Raffnstorp
                  herret, qua a prenominatis episcopis condonati estis, uobis inconcusse possidendas
                  in perpetuum corroboramus. Statuentes quoque, ut intra claustrum uestrum et
                  grangias et curtes, pacis summa tranquillitas ab omnibus inuiolabiliter
                  obseruetur, ut nullus infra terminos predictorum locorum ditionis uestre, in alium
                  insurgere aut manus uiolentas in quempiam iniicere aut aliquid inde iniuste siue
                  per uiolentiam detrahere, quacunque occasione presumat. </p>
            <p> Si qua igitur ecclesiastica secularisue persona hanc nostre confirmationis
                  sententiam uiolare uel temerare attemptauerit, et si non secundo tertioue
                  commonita condigna satisfactione resipuerit, auctoritate dei omnipotentis et beate
                  genetricis dei Marie et beatorum apostolorum Petri et Pauli omniumque sanctorum
                  sedis quoque Romane, cuius legatione fungimur, et nostra anathemati et damnationi
                  perpetue subiaceat et a perceptione corporis et sanguinis domini nostri Iesu
                  Christi et ab omnium fidelium communione alienus existat. Seruantibus autem ad uos
                  et uestros et loca uestra pacem et concordiam et custodientibus confirmationis
                  huius contenta pax uera Christus Ihesus in requie sempiterna donetur et
                  conseruetur. Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;attinet&gt;] mgl. a, men cf. nr. 163. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, det apostoliske sædes legat, Sveriges
                  primas, til sin elskede søn Vagn, af samme nåde abbed i Løgum, og hans
                  efterfølgere helse i al evighed. </p>
            <p> Skønt Gud i sin miskundhed har stillet os på en plads og givet os et embede, der
                  forpligter os til med iver at drage omsorg for alle kirker og gejstlige personer i
                  vor kirkeprovins og sørge for deres fred og ro, er vi dog især forpligtet til
                  dette i forholdet til dem, som udmærkes ved klosterdragt og klosterløfte, for at
                  ikke slette mennesker skal gøre ondsindet forsøg på at blive herrer over deres
                  fred og ro. Af den grund, elskede søn i Kristus, giver vi gerne vort samtykke til
                  din berettigede anmodning, i hvilken du har andraget om, at de besiddelser måtte
                  blive stadfæstet for dig og dine efterfølgere, der blev overdraget Eders kloster
                  af grundlæggeren af Eders stiftelse, herr biskop Radulf af Ribe, og af hans
                  efterfølgere, nemlig af herr Stefan og af herr Omer, han, som efter at Eders
                  kloster og pavens privilegier og stadfæstelser<pb facs="4508488"/>ne, udstedt af
                  vor forgænger herr Eskil, ærkebiskop af Lund, var fortæret af luer, i vor
                  nærværelse i overensstemmelse med de Danskes ret og sædvane har givet skøde på
                  alle de besiddelser, der var overdraget af disse, for i enhver henseende at gøre
                  sine forgængeres gaver fuldkomne og gyldige. Idet også vi agtpågivende og
                  fremsynet ønsker at sørge for din og dine efterfølgeres ro, tager vi Eders kloster
                  og alle de besiddelser, der tilhører det, under apostelfyrsten St. Peters og det
                  apostoliske sædes værn, hvis legat vi er, idet vi med nærværende brev, beseglet
                  med dette vort vedhængte segl, stadfæster og bestyrker alle de fornævnte bispers
                  gaver til Eders kloster, nemlig alt, hvad der tilhørte Ribe bispedømme i (Nørre-)
                  Løgum sogn, og i Seem, hvortil klostersamfundet først kom fra Herrevad; og dette
                  sted, der blev skænket på gyldig vis og også, inden Eders kloster brændte, blev
                  stadfæstet for Eder ved mange privilegier, stadfæster vi med den myndighed, der er
                  os overdraget. Men vi bestyrker også for Eder alle de andre besiddelser, der hører
                  til Eders kloster, og som I for øjeblikket besidder eller herefter lovligt kommer
                  i besiddelse af enten ved fyrsters gavmildhed, ved gaver fra andre troende eller
                  ved køb eller på en hvilken som helst anden lovlig måde, (nemlig) i landsbyer,
                  særjorder, skove, enge, møller, fiskevande, samt hvad I har i <hi rend="italic">Gininggarth</hi>
                  som gave fra vor ærværdige broder herr Omer, biskop af Ribe, endvidere kirken i
                  (Nørre-) Løgum og tiendeafløsningen af Lø herred, og hvad der tilkommer Ribe
                  bispedømme af Gram herred og Rangstrup herred, som I har fået som gave af
                  fornævnte bisper, at besidde uformindsket til evig tid. Vi fastsætter også, at
                  fred og ro i videste udstrækning ubrydeligt skal iagttages af alle inden for Eders
                  kloster og ladegårde og gårde, således at ingen inden for de fornævnte steder,
                  hvor I råder, må driste sig til ved nogen foranledning at udstøde trusler eller
                  lægge voldelig hånd på nogen eller uretmæssigt eller med vold fjerne noget derfra.
                  Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person forsøger at krænke eller antaste
                  denne vor udtrykkelige stadfæstelse, skal han evindeligt være underkastet
                     anathema<ref target="drb2"/> og være dømt til evig fortabelse i kraft af den
                  myndighed, vi har fra Gud den almægtige, fra St. Maria, Guds moder, fra apostlene
                  St. Peter og St. Paulus, fra alle helgener, og også i kraft af det romerske sædes
                  myndighed - hvis legat vi er - og vor egen myndighed; og medmindre han efter anden
                  og tredie gang at være påmindet angrer og gør en passende bod, skal han være
                  udelukket fra at modtage vor herre Jesu Kristi legeme og blod og fra hele de
                  troendes samfund. Men Jesus Kristus, den sande fred, skal evindeligt hvile over,
                  gives til og bevares for dem, der bevarer en samdrægtig fred med Eder og med dem
                     <pb facs="4508489"/> og det, der hører Eder til, og som værner om det, der er
                  indholdet i denne stadfæstelse. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11901231103'&gt;163&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> jf DRB I 4 nr. &lt;a href='dd_12011231102'&gt;41&lt;/a&gt; note 4.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
