<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430816001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430816001</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. XXXIV 8. Perg. 21 × 12 (plica 2). Perg.rem, biskop Jens'
                  segl hertil aftegnet i Langebeks seglsamling, fasc. 12. På bagsiden <hi rend="italic">Annexio
                     altaris beati Andree apostoli in ecclesia Roskildensi ad prebendam dictam
                     Ianuam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1978 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496395.webp">3. rk. I nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645440.webp">III:1 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 350. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-08-16"> 1343. 16. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde henlægger St. Andreasaltret i Roskilde domkirke til
                  præbenden Janua. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. frater Iohannes miseracione diuina
                  episcopus Roskildensis. eternam in domino salutem. ♦ Exquo prebenda in ecclesia
                  nostra Roskildensi Ianua dicta/ quam dominus Iacobus Falster pro presenti canonice
                  optinet in eadem adeo a sui fundacione tenuis fuerat in redditibus/ et exilis/
                  quod nullus suffecit ad hec tempora conuenienter ymo nec competenter se de ea
                  sustentare. et multo minus decetero quia nunc desolata redditus penitus nullos
                  habet. nisi ex prouisione nostri/ cui incumbit necessitatibus subditorum
                  prouidere/ ipsius redditus augmententur. ♦ Cum igitur dignum sit/ utile/ et
                  necessarium/ ut ecclesia nostra Roskildensis/ que ceteras ecclesias nostre
                  dyocesis preeminencie et prelacionis dignitate precellit prebendas. habeat
                  diciores ex quibus possessores earundem proficere ualeant litterarum sciencia et
                  morum honestate et se tenere iuxta statum. nos frater Iohannes episcopus
                  predictus/ dei nomine inuocato/ hac utilitate et necessitate ecclesie nostre
                  predicte/ ipsius domini Iacobi/ et suorum successorum &lt;diligenter pensatis&gt;/
                  supradicte prebende Ianue uidelicet in ecclesia nostra Roskildensi altare sancti
                  Andree apostoli in eadem cum omnibus iuribus/ fructibus/ redditibus/ et
                  pertinenciis suis singulis auctoritate nostra ordinaria perpetuo duximus
                  annectendum et eciam annectimus in hiis scriptis. ita tamen quod ipsi altari de
                  ministerio sibi debito/ <pb facs="4496396"/> per ipsum dominum Iacobum tempore
                  suo/ et quemlibet suum successorem in futurum satisfiat. inhibentes districtius
                  sub excommunicacionis sentencia/ ne quis ipsum dominum Iacobum aut suos
                  successores super dicto altari aut eius attinenciis aliquibus decetero
                  quomodolibet impediat uel molestet. ♦ Actum et datum Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo. tercio. in crastino
                  assumpcionis beate Marie uirginis. nostro sub sigillo. presentibus uenerabilibus
                  uiris dominis. Michaele de Ringstadis/ Iohanne Niclæssun canonicis Roskildensi/ et
                  fratre Willelmo ordinis predicatorum et pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 &lt;diligenter pensatis)] mgl. A men cf. nr. 146. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645441"/> Broder Jens, af Guds nåde biskop i Roskilde, til alle,
                        der får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Den såkaldte Janua præbende i vor Roskildekirke, som herr Jakob Falster for
                        tiden sidder inde med i samme på kanonisk vis, har fra sin oprettelse været
                        i den grad ussel på indtægter og fattig, at indtil nu ingen har kunnet have
                        sit standsmæssige, ja end ikke sit tilstrækkelige underhold af den, og meget
                        mindre for fremtiden, eftersom den nu er øde og slet ingen indtægter giver,
                        hvis ikke dens indtægter forøges ved vor omsorg, hvem det påhviler at sørge
                        for vore undergivnes fornødenheder. Da det er rimeligt, nyttigt og
                        nødvendigt, at vor Roskildekirke, som overgår de øvrige kirker i vort stift
                        ved sin fornemheds og værdigheds rang, har rigere præbender, ved hvilke
                        sammes indehavere kan gå frem i kyndighed i videnskaberne og renhed i
                        sæderne og holde sig standsmæssigt, så har vi broder Jens, fornævnte biskop,
                        efter påkaldelse af Guds navn, og efter omhyggeligt at have overvejet vor
                        fornævnte kirkes, herr Jakobs og hans efterfølgeres nytte og tarv, med vor
                        retmæssige myndighed for bestandig til ovennævnte Janua præbende i vor
                        Roskildekirke ladet apostlen St. Andreas' alter i samme henlægge med alle
                        dets rettigheder, frugter, indtægter og tilliggender og henlægger det også
                        nu med dette brev, dog således at herr Jakob selv, så længe han lever, og i
                        fremtiden hvem som helst af hans efterfølgere på fyldestgørende måde skal
                        betjene alteret ved den gudstjeneste, der hører det til, idet vi under
                        trussel om bandlysningsdom forbyder, at nogen i fremtiden på nogen måde
                        hindrer eller antaster herr Jakob eller hans efterfølgere angående nævnte
                        alter eller dets tilliggender. Forhandlet og givet i Roskilde i det Herrens
                        år 1343 dagen efter jomfru Marias himmelfart under vort segl og i nærværelse
                        af de ærværdige mænd herr Mikkel fra Ringsted og herr Jens Nielsen, kanniker
                        i Roskilde, og broder Vilhelm af dominikanerordenen og flere troværdige
                        mænd. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
