<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431121103</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431121103</idno>
            <idno type="dd_serialno">396</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i B5
                  (Sv.RA.) f. 58 v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 233 nr. 3751 — Reg.Dan. nr. *1884.  Datering, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431121101" type="link">394</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496453.webp">3. rk. I nr. 396</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645488.webp">III:1 nr. 396</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 396. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-21"> [1343. november?]<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Hasenberg, ridder, Jens Klerk, Peder Due, Bonde Jonsen og Lars Madsen skøder
                  som henholdsvis arvinger og repræsentanter for arvinger efter Jens Due gods i
                  Alstad og Lilla Alstad til kong Magnus af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens etcetera Iohannes Has&lt;e&gt;nbergh, miles, Iohannes Klærk,
                  Petrus Duwa, Bondo Ionssøn et Laurentius Mattisson salutem etcetera ♦ Tenore
                  præsentium constare uolumus uniuersis, quod nos prædicti, uidelicet Iohannes
                  Has&lt;e&gt;nbergh ex parte generi mei Nicolai Drukken et uxoris suæ, sororis meæ,
                  Iohannes Klærk ex parte Iosep et uxoris suæ, matris uxoris meæ, ac &lt;Petrus&gt;
                  Duwæ, Bondo Ionsson &lt;et Laurentius Mattisson&gt; ex parte propria magnifico
                  principi domino nostro charissimo domino Magno dei gratia regi Sueciæ Noruegiæ et
                  Schaniæ. omnia et singula bona, mobilia et immobilia, in Halastaϸa, Myætastaϸa in
                  Skyotheret sita, cum agris, pratis, siluis, pascuis, ac aliis eorum pertinentiis
                  uniuersis, quæ nos post mortem Iohannis Duua iure hæreditario contingebant, in
                  placito iusticiario eiusdem domini nostri regis præsentibus uenera&lt;bili&gt;
                  patre, domino Petro, dei gratia Lundensis archiepiscopo et pluribus aliis
                  nobilibus et fidedignis, scotauimus, assignauimus et ad manus tradidimus iure
                  perpetuo possidenda pro quadraginta marcis puri argenti ponderis Coloniensis,†
                  centum quadraginta marcis d&lt;enariorum&gt; nouorum Schaniensium, pro quibus
                  prædictus dominus noster rex apud hæredes domini Iohannis Offasson nos quittauit,
                  ac etiam pro centum quadraginta marcis d&lt;enariorum&gt; nouorum
                  Schaniensi&lt;um&gt; per nos ab eodem domino nostro rege perceptis, necnon pro
                  omni iure regali, pro <pb facs="4496454"/> quo hæredes domini Martini Duuæ
                  milit&lt;i&gt;s et hæredes dominæ Ingegerdis uxoris eiusdem domini Martini Duuæ,
                  siue pro literis regiis siue etiam pro aliis causis quibuslibet, per ipsum dominum
                  Martinum Duua uel uxorem suam predictam contractis, usque in diem præsentem,
                  conuicti fuerant uel conui&lt;nc&gt;i potuerint in futurum, alienantes &lt;a&gt;
                  nobis et nostris hæredibus omnia et singula bona memorata et transferentes ad
                  prædictum dominum nostrum regem et suos hæredes omnem proprietatem, quæ nobis in
                  bonis predictis competebat, obligando nos et nostros hæredes firmiter ad
                  appro&lt;priandum&gt; eidem domino nostro regi, suis hæredibus, sæpedicta bona pro
                  impetitione et allocutione quorumcumque. ♦ In cuius facti euidenciam sigilla
                  nostra præsentibus duximus apponenda. ♦ Datum <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>1 d&lt;enariorum)] danicis B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>10 Has&lt;eynbergh] Hasinbergh B5.</p>
               <p>13 Has&lt;eynbergh] Hasingbergh B5.</p>
               <p>15 &lt;Petrus)] parte B5.</p>
               <p>15 &lt;Laurentius Mattisson)] mgl. B5.</p>
               <p>21 uenera&lt;bili)) uenerandissimo B5.</p>
               <p>24 Coloniensis] herefter mgl. uel eller et.</p>
               <p>25 og 27 d&lt;enariorum)] danicis B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>27 Schaniensi&lt;um)] Schaniensibus B5, rettet i Dipl.Svec. </p>
               <p>1 milit&lt;iys] milites B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>5 conui&lt;nc)i] conuicti B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>5 &lt;a)] mgl. B5.</p>
               <p>8-9 appro&lt;priandum)] approbandam B5.</p>
               <p>10 allocutione] allocucutione B5 ved linieskifte.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Hasenberg, ridder, Jens Klerk, Peder Due, Bonde Jonsen og Lars Madsen
                        til alle, (der ser) dette (brev) o. s. v., hilsen o. s. v. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brev skal stå fast for alle, at vi ovennævnte, <pb facs="4645489"/> nemlig jeg Jens Hasenberg på min svoger Niels Drukkens
                        og hans hustru, min søsters, vegne, jeg Jens Klerk på Josefs og hans hustru,
                        min hustrus moders vegne, og vi Peder Due, Bonde Jonsen og (Lars Madsen)<ref target="drb2"/> på egne vegne har skødet, opladt og overdraget alt vort
                        rørlige og urørlige gods i Alstad og Lilla Alstad i Skytts herred til den
                        stormægtige fyrste vor meget kære herre herr Magnus, af Guds nåde Sveriges,
                        Norges og Skånes konge, med agre, enge, skove, græsgange og alle dets andre
                        tilliggender, som med arveret tilkom os efter Jens Dues død, på samme vor
                        herre kongens retterting i nærværelse af den ærværdige fader herr Peder, af
                        Guds nåde ærkebiskop i Lund, og flere andre velbyrdige og troværdige mænd at
                        besidde med evig ret, for fyrretyve mark lødigt sølv kølnsk vægt, et
                        hundrede og fyrretyve mark nye skånsk<ref target="drb3"/>, for hvilke vor
                        fornævnte herre konge har fyldestgjort for os hos herr Jens Uffesens
                        arvinger, og også for et hundrede og fyrretyve mark nye skånsk, som vi har
                        modtaget af samme herre vor konge, samt for al kongelig ret, som ridderen
                        herr Morten Dues arvinger og samme herr Morten Dues hustru, fru Ingerds
                        arvinger indtil denne dag er blevet overbevist om eller i fremtiden måtte
                        overbevises om (at være kongen skyldig), det være sig som følge af
                            kongebreve<ref target="drb4"/> eller som følge af retssager, af hvad art
                        de end er, som samme herr Morten Due eller hans fornævnte hustru har været
                        indviklet i, idet vi afhænder alt det nævnte gods fra os og vore arvinger og
                        overfører al den ejendomsret, som tilkom os i fornævnte gods, til vor
                        fornævnte herre kongen; og vi forpligter os og vore arvinger bestemt til at
                        hjemle samme vor herre kongen og hans arvinger oftnævnte gods mod krav og
                        tiltale fra hvem som helst. Til sikkerhed herfor har vi ladet vore segl
                        hænge under dette brev. Givet o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> navnet mangler i afskriften, men jf. udstedernes navne ovf. </p>
                  <p n="drb3"> teksten er mangelfuldt overleveret; det er derfor muligt at
                        beløbet: »140 mark nye skånsk« på dette sted skal udelades, idet afskriveren
                        ved en lapsus kan have taget dette beløb fra den følgende sætning. Hvis
                        ikke, mangler der enten _uel_ eller _et_ i afskriften. </p>
                  <p n="drb4"> som er gået Morten Due og fru Ingerd imod. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
