<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430710001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — Tre referater i Sorø gavebog, f.9r, 16v og 44r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 480, 489 og 519.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496378.webp">3. rk. I nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645426.webp">III:1 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 338. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Sorø gavebog f. 9r</hi>:
                  <hi rend="italic">Sorø gavebog f.16v</hi>: 
                  <pb facs="4496380"/>
               <hi rend="italic">Sorø gavebog f.44r</hi>:</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-07-10"> 1343. 10. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine, enke efter hr. Jens Nielsen Hviding af Niløse, pantsætter
                  Fjenneslevlille til Sorø kloster for omkostningerne ved hendes begravelse og for
                  hendes gravsted i Sorø kirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uenerabilis matrona domina Cristina relicta Iohannis Nicolai de Nyløsæ militis
                  dicti Hwiting ad commutandum sibi pro transitoriis indulgenciam peccatorum longe
                  ante obitum cum adhuc sana et incolumis existeret suum condidit testamentum
                  eligens uoto incommutabili sepulturam in ecclesia beate Marie de Soræ quandocumque
                  decederet a&lt;b&gt; hac uita. ♦ Dedit itaque eidem ecclesie Sore quindecim
                  marchas argenti puri ponderis Coloniensis donacione testamenti. atque pro
                  sumptibus funeralium suorum in possessionem perpetuam et posuit monasterio in
                  pignus pro eodem argento omnia bona sua in Fyenesløflitle cum pertinenciis suis.
                  agris. pratis. pascuis et siluis in Frøsmosæ. pratum quoque &lt;dictum&gt;
                  wlgariter Biscopsholm inter Tiwelsæ et Alstæde situm. potestatem eciam redimendi
                  curiam unam uillicalem cum fundis suis in eodem Fyenesløflitle quam prius
                  inpignerauerat Iohanni Skawæ pro quinque marcis argenti <pb facs="4496379"/>
                  similibus. constituens monasterio totam uillam Fienesløflillæ. post redempcionem
                  earundem quinque marcarum pro &lt;xx&gt; marcis puri argenti ponderis Coloniensis
                  ut dictum est in pignus ♦ Porro percepcionem fructuum interim ex eis sub
                  inpigneracionis tempore designauit monasterio specialiter in puram elemosinam ad
                  profectum anime sue. et pro termino redempcionis annuo. prefixit diem et locum
                  communis placiti terre. quod proximum habetur ante diem natiuitatis beati Iohannis
                  baptiste ♦ Insuper in casu quo dicta bona propter defectum apropriacionis heredum
                  suorum euincantur per aliquem obligat ipsos heredes ad satisfaciendum monasterio
                  pro memorata summa argenti. infra sex menses ab euiccionis die continuos etcetera.
                  ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xliii die beati
                  Kanuti regis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 obitum)] herefter slettet suum.</p>
               <p>22 a&lt;b)] ad i ms.</p>
               <p>27 &lt;dictum)] mgl. i ms. </p>
               <p>2 &lt;xx)] ducentis ms.</p>
               <p>13-29 hele dette afsnit Matrona nobilis ..... regis et martiris er gennemstreget i
                  ms.</p>
               <p>16 sibi] ved omstillingstegn flyttet fra monasterium sibi.</p>
               <p>19 pratum) pratum dictum ms.</p>
               <p>29 in 3 martiris] tilf. i marg.</p>
               <p>12 facultatem] ovenover skrevet potestatem.</p>
               <p>21 &lt;defectum)] mgl. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Matrona nobilis et deo deuota domina Cristina relicta Iohannis Hwitting contulit
                  in testamento suo monasterio beate uirginis in Sora xv marcas puri argenti in
                  pondere Coloniensi tam intuitu sepulture sue quam ibi elegit quam et pro expensis
                  funeralibus sibi per monasterium prouidendis et pro illis xv marcis argenti
                  inpignerauit monasterio bona sua in Fiænesløff litle cum pertinenciis suis omnibus
                  agris pratis pascuis et siluis uidelicet in Frøsmose et pratum *wlgariter dictum
                  Biscopsholm quod situm est inter Thiwelse et Alstæde et quicquid sui iuris erat in
                  eadem uilla Fiænesløff litle/ ♦ Dedit eciam monasterio potestatem redimendi curiam
                  suam uillicalem ibidem cum suis fundis que fuit prius inpignerata cuidam Iohanni
                  Skawe pro quinque marcis puri ponderis Coloniensis ♦ Sicque tota uilla illa
                  tradita fuit monasterio in pignora pro uiginti marcis puri argenti ponderis
                  Coloniensis ut dictum est/ ♦ Insuper et optimam condicionem apposuit scilicet quod
                  pendente inpigneracione fructus bonorum illorum cederent interim monasterio/ non
                  tam mutui/ sed de mera beneuolencia eius/ et spe diuine retribucionis in sortem
                  principalem debiti minime computandi ♦ Super hiis exstant littere satis bone sub
                  data de anno domini 1343 in die beati Kanuti regis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 obitum)] herefter slettet suum.</p>
               <p>22 a&lt;b)] ad i ms.</p>
               <p>27 &lt;dictum)] mgl. i ms. </p>
               <p>2 &lt;xx)] ducentis ms.</p>
               <p>13-29 hele dette afsnit Matrona nobilis ..... regis et martiris er gennemstreget i
                  ms.</p>
               <p>16 sibi] ved omstillingstegn flyttet fra monasterium sibi.</p>
               <p>19 pratum) pratum dictum ms.</p>
               <p>29 in 3 martiris] tilf. i marg.</p>
               <p>12 facultatem] ovenover skrevet potestatem.</p>
               <p>21 &lt;defectum)] mgl. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uenerabilis matrona domina Cristina relicta nobilis Iohannis Hwiting ad
                  commutandum sibi ex transitoriis indulgenciam peccatorum et uitam eternam longe
                  ante obitum suum sana et incolumis existens condidit testamentum et uoto
                  incommutabili elegit habere sepulturam in ecclesia beate Marie de Sora
                  quandocumque moreretur et contulit in eodem testamento suo dicte ecclesie de Sora
                  xv marcas puri argenti ponderis Coloniensis in possessionem perpetuam eciam pro
                  faciendis expensis et exsequiis suis/ ♦ Et pro ipso argento inpignerauit
                  monasterio bona sua in Fiænesleff litle cum pertinenciis eorum omnibus mobilibus
                  et immobilibus agris pratis pascuis et siluis in Frøsmose/ pratum quoque dictum
                  wlgariter Biscopsholm inter Thiwffløse et Alstedhe situm ♦ Dedit eciam monasterio
                  facultatem redimendi unam curiam uillicalem cum fundis suis in eodem Fiænesleff
                  litle/ quam alias inpignerauerat cuidam Iohanni Skaue pro quinque marcis puri/
                  similiter sub pondere Coloniensi constituens per hoc monasterio totam uillam
                  Fiænesleff litle/ post factam redempcionem dictarum quinque marcarum in pignus pro
                     xx<hi rend="sup">ti</hi> marcis puri argenti ponderis Coloniensis ut dictum
                  est/ ♦ Prefixit quoque termino redempcionis diem et locum communis placiti quod
                  proximum habetur ante diem natiuitatis beati Iohannis baptiste fructus autem
                  eorundem bonorum pendente inpigneracione similiter contulit monasterio pure in
                  elemosinam ad profectum anime sue/ ♦ Insuper in casu quo dicta bona propter
                  &lt;defectum&gt; apropriacionis heredum suorum per aliquem euincantur/ obligauit
                  ipsos heredes ad satisfaciendum monasterio pro memorata summa argenti infra sex
                  menses a die euiccionis continuos ♦ Actum anno domini 1343 die beati Kanuti regis
                  et martiris </p>
            <div type="app">
               <p> 20 obitum)] herefter slettet suum.</p>
               <p>22 a&lt;b)] ad i ms.</p>
               <p>27 &lt;dictum)] mgl. i ms. </p>
               <p>2 &lt;xx)] ducentis ms.</p>
               <p>13-29 hele dette afsnit Matrona nobilis ..... regis et martiris er gennemstreget i
                  ms.</p>
               <p>16 sibi] ved omstillingstegn flyttet fra monasterium sibi.</p>
               <p>19 pratum) pratum dictum ms.</p>
               <p>29 in 3 martiris] tilf. i marg.</p>
               <p>12 facultatem] ovenover skrevet potestatem.</p>
               <p>21 &lt;defectum)] mgl. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1. Sorø gavebog f. 9r:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4645427"/> Den ærværdige kone, fru Kristine, enke efter Jens
                            Nielsen af Niløse, kaldet Hviding, ønskede at mageskifte sit
                            forgængelige gods mod syndernes forladelse og oprettede længe før sin
                            død, mens hun endnu var karsk og sund, sit testamente, idet hun ifølge
                            et uforanderligt løfte valgte sit gravsted i Vor Frue kirke i Sorø, når
                            hun skulde forlade dette liv. Hun skænkede derfor samme kirke i Sorø for
                            udgifterne ved sin begravelse 15 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt ved
                            testamentarisk gave til evig besiddelse, og for de samme mark sølv
                            pantsatte hun alt sit gods i Fjenneslevlille til klosteret med dets
                            tilliggender: agre, enge, græsgange og skovene i Frøsmose samt den eng,
                            som på folkemålet kaldes Biskopsholm, beliggende mellem Tyvelse og
                            Alsted, desuden myndighed til at indløse en brydegård med dens tofter i
                            samme Fjenneslevlille, som hun tidligere havde pantsat til Jens Skave
                            for 5 mark sølv af samme slags, idet hun efter indløsningen af disse fem
                            mark satte hele landsbyen Fjenneslevlille i pant til klosteret for
                                20<ref target="drb1"/> mark lødigt sølv efter kølnsk vægt som nævnt.
                            Fremdeles henlagde hun udtrykkeligt oppebørslen af afgrøderne deraf
                            midlertidigt til klosteret, så længe pantsætningen varede, som ren
                            almisse for sin sjæls frelse, og til den årlige indløsningstermin
                            fastsatte hun den tingdag på herredstinget, som holdes nærmest før St.
                            Hans dag. Ydermere i tilfælde af at nævnte gods afvindes af en eller
                            anden på grund af mangel ved hendes arvingers hjemmel, så forpligter hun
                            de samme arvinger til at fyldestgøre klosteret nævnte sum penge inden
                            seks måneder fra tilbagesøgningsdagen. I det Herrens år 1343 på St. Knud
                            konge og martyrs dag. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2. Sorø gavebog f. 16v:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den velbyrdige kone og fromme frue Kristine, enke efter Jens Hviding,
                            overdrog i sit testamente 15 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt til Vor
                            Frue kloster i Sorø såvel af hensyn til sit gravsted, som hun valgte
                            der, som for udgifterne ved begravelsen, som klosteret skulde bestride;
                            og for disse 15 mark sølv pantsatte hun klosteret sit gods i
                            Fjenneslevlille med alle dets tilliggender: agre, enge, græsgange og
                            skove, nemlig i Frøsmose, samt den eng, som på folkemålet kaldes
                            Biskopsholm og som ligger mellem Tyvelse og Alsted, og desuden de
                            rettigheder, hun havde i byen Fjenneslevlille. Hun gav også klosteret
                            ret til at indløse sin brydegård sammesteds med dens tofter, som hun
                            tidligere havde pantsat til en vis Jens Skave for fem <pb facs="4645428"/> mark lødigt sølv efter kølnsk vægt. Og således var hele denne landsby
                            overdraget klosteret som pant for 20 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt,
                            således som det er sagt. Ydermere tilføjede hun den gunstige betingelse,
                            at så længe pantsætningen varede, skulde afgrøden af dette gods
                            midlertidigt overgå til klosteret, ikke som lån, men udelukkende ved
                            hendes velvilje og i håb om guddommelig belønning, og ikke på nogen måde
                            indregnes i gældens hovedstol. Angående dette findes et tilstrækkelig
                            godt brev under datum i det Herrens år 1343 på St. Knud konge og martyrs
                            dag. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">3. Sorø gavebog f. 44r:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den ærværdige kone, fru Kristine, enke efter velbyrdig Jens Hviding,
                            opsatte længe før sin død, mens hun endnu var karsk og sund, sit
                            testamente for at mageskifte sit forgængelige gods for syndernes
                            forladelse og det evige liv, og valgte ved et uforanderligt løfte at få
                            sit gravsted i Vor Frue kirke i Sorø, når hun døde, og overdrog i sit
                            samme testamente nævnte kirke i Sorø 15 mark lødigt sølv efter kølnsk
                            vægt til evig besiddelse og desuden til at dække udgifterne ved hendes
                            ligbegængelse. For de samme penge pantsatte hun klosteret sit gods i
                            Fjenneslevlille med alle dets rørlige og urørlige tilliggender: agre,
                            enge, græsgange og skovene i Frøsmose samt den eng, som på folkemålet
                            kaldes Biskopsholm, som ligger mellem Tyvelse og Alsted. Hun gav også
                            klosteret ret til at indløse en brydegård med dens tofter i samme
                            Fjenneslevlille, som hun på et andet tidspunkt havde pantsat til en vis
                            Jens Skave for fem mark lødigt sølv, ligeledes efter kølnsk vægt,
                            således at hun på den måde satte hele landsbyen Fjenneslevlille efter
                            foretagen indløsning af de nævnte fem mark i pant til klosteret for 20
                            mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, således som det er sagt. Hun
                            fastsatte dag og sted for indløsningsterminen til sidste herredsting,
                            som holdtes før St. Hansdag, men afgrøden af godset overdrog hun
                            klosteret på samme måde, så længe pantsættelsen varede som ren almisse
                            til gavn for sin sjæl. Videre i det tilfælde at godset af en eller anden
                            blev afvundet på grund af hendes arvingers manglende hjemmel,
                            forpligtede hun samme arvinger til at fyldestgøre klosteret for den
                            omtalte sum penge i løbet af seks måneder regnet fra
                            tilbagesøgningsdagen. Forhandlet i det Herrens år 1343 på St. Knud konge
                            og martyrs dag. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> gavebogen har her fejlagtigt 200 mark. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> gavebogen har her fejlagtigt 200 mark. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
