<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430607001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">325</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 71 f. 109r med taksten X½ — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 157 f.129v ep. 337. — Hertil hører følgende supplik (Reg. Supl. 5 f.39v):
                     <hi rend="italic">Item supplicat (scil. Henricus epis copus Sleswicensis) quatenus sibi in
                     personam capellani sui Hermanni de Lapide presbiteri Lubicensis specialem
                     gratiam facientes sibi de canonicatu et prebenda ecclesie Sleswicensis
                     uacantibus per mortem quondam Navnonis Petri nuper in curia sanctitatis uestre
                     decedentis dignemini misericorditer prouidere non obstante, quod idem
                     capellanus quandam perpetuam uicariam in ecclesia sancti Petri ecclesie
                     Lubicensis, cui cura animarum non imminet, obtinet et cum aliis non obstantibus
                     et clausulis oportunis et executoribus. Fiat R. Datum Auinione vii. idus iunii
                     anno secundo</hi>, trykt Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 72 nr. 110; Schwalm,
                  Das Formelbuch des Heinrich Bucglant nr. 111. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 143 nr. 300; Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 73 nr. 111
                  (efter Aa7).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496369.webp">3. rk. I nr. 325</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645418.webp">III:1 nr. 325</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 325. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420619001" type="link">227</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-06-07"> 1343. 7. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. udnævner Herman v. Stein til kannik i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Hermanno de Lapide canonico Sleswicensi salutem etcetera. ♦
                  Probitatis et aliarum uirtutum merita/ quibus prout testimonio fidedig-<pb facs="4496370"/>norum accepimus iuuari dinosceris promerentur ut personam tuam
                  graciosis fauoribus prosequamur ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda ecclesie
                  Sleswicensis/ quos quondam Nanno Petri eiusdem ecclesie canonicus in dicta
                  ecclesia dum uiueret obtinebat/ per ipsius Nannonis obitum/ qui nuper apud sedem
                  apostolicam diem clausit extremum apud eandem sedem uacacare noscantur/ ad presens
                  de quibus nullus preter nos hac uice disponere potest pro eo quod nos dudum ante
                  uacationem huiusmodi omnes ca[nonica]tus p[reben]d[a]s ceteraque beneff[icia
                  ec]clesiastica tunc apud dictam sedem uacantia et inantea uacatura collationi et
                  dispositioni nostre specialiter reseruantes decreuimus extunc irritum et inane si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari. nos uolentes te pro quo etiam uenerabilis frater noster Hinricus
                  episcopus Sleswicensis asserens te capellanum suum fore nobis super hoc humiliter
                  supplicauit premissorum intuitu prerogatiua prosequi gracie specialis canonicatum
                  et prebendam predictos sic uacantes cum plenitudine iuris canonici ac omnibus
                  iuribus et pertinentiis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de illis
                  etiam prouidemus. decernentes prout est exnunc (—— —— ——) non obstantibus
                  quibuscunque statutis (—— —— ——) quibus omnibus in assecutione predictorum
                  canonicatus et prebende te uolumus anteferri (—— —— ——) gene rari siue si episcopo
                  qui est pro tempore et dilectis filiis capitulo Sleswicensi uel (—— —— ——) prestes
                  seu quod quandam perpetuam uicariam in ecclesia sancti Petri Lubicensi cui
                  animarum cura non imminet nosceris obtinere ♦ Nulli ergo etcetera nostre
                  collationis prouisionis constitutionis et uoluntatis infringere etcetera. ♦ Datum
                  Auinione .vii. idus iunii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p>3 Nanno] <hi rend="italic">Aa</hi>, Navno Aa1.</p>
               <p>4 Nannonis] <hi rend="italic">Aa</hi>, Navnonis Aa1.</p>
               <p>7-8 ca[nonica]tus] her og i det følgende lakuner i teksten på grund af fugtpletter
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645419"/> Til vor elskede søn Herman v. Stein, kannik i Slesvig,
                        hilsen o. s. v. </p>
            <p> Din retskaffenheds og Dine andre dyders fortjenester, der, således som vi
                        har bragt i erfaring ved troværdige mænds vidnesbyrd, vides at være Dig til
                        støtte, fortjener, at vi yder Din person nåde og gunst. Da derfor det
                        kanonikat og den præbende ved kirken i Slesvig, som Nanne Pedersen, kannik
                        ved samme kirke, fordum besad ved nævnte kirke, mens han levede, ved denne
                        Nannes død — han endte for nylig sine dage ved det apostoliske sæde — for
                        øjeblikket vides at være ledige ved samme sæde, og ingen uden vi denne gang
                        kan råde over disse, fordi vi længe før denne ledighed særligt reserverede
                        alle kanonikater, præbender og øvrige kirkelige beneficier, der da var
                        ledige ved det apostoliske sæde og i fremtiden vilde blive ledige, for vor
                        overdragelse og rådighed, idet vi erklærede det ugyldigt og magtesløst fra
                        da af, om nogen ligegyldigt med hvilken myndighed med eller uden viden herom
                        skulde forsøge at handle anderledes angående dette, er det vor vilje under
                        hensyntagen til det fornævnte at vise Dig, på hvis vegne vor ærværdige
                        broder biskop Henrik af Slesvig, der forsikrer, at Du er hans kapellan, også
                        har rettet en ydmyg bøn herom til os, en særlig forkærlighed og nåde, og vi
                        overdrager Dig med apostolisk myndighed fornævnte således ledige kanonikat
                        og præbende med fuld kanonisk ret og alle deres rettigheder og tilliggender
                        og giver Dig dem også ved provision, idet vi, således som det faktisk er,
                        fra nu af erklærer det ugyldigt (- - -)<ref target="drb2"/> uanset alle
                        herimod stridende bestemmelser (- - -)<ref target="drb2"/> at Du med hensyn
                        til opnåelse af fornævnte kanonikat og præbende skal foretrækkes for alle (-
                        - -)<ref target="drb2"/> gælder endvidere, uanset om den til enhver tid
                        værende biskop og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig (- - -)<ref target="drb2"/> i egen person, eller Du vides at besidde et evigt
                        vikariat ved St. Peders kirke i Lübeck, hvortil der ikke hører sjælesorg.
                        Intet menneske o. s. v. indtil overdragelses-, provisions-, bestemmelses-,
                        og viljesbrev o. s. v. indtil vrede. Givet i Avignon den 7. juni i vort
                        (pontifikats) andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13420619001'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
