<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">383</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Københavns kapitel. Perg. 26 × 41,5 (plica 3,5) 1: Seglsnit. 2:
                  Perg.rem med spor af segl. På bagsiden <hi rend="italic">Uisitacio facta nomine fratris Iohannis
                     episcopi Roskildensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal.eccl. Dan. II 162; Kbh.'s Dipl. I 84 nr. 65 —
                  Reg.Dan. nr. 2238* ; Rep. nr. 1988; Rørdam, Kbh.s Kirker og Klostre 44. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496424.webp">3. rk. I nr. 383</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645465.webp">III:1 nr. 383</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 383. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-16"> 1343. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Protokol over den af kantoren Mikkel og kannikerne i Roskilde, Jens Krag og Niels
                  Jensen Due foretagne visitats af Københavns kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno natiuitatis eiusdem millesimo. trecentesimo.
                  quadragesimo. tercio. quarta feria proxima post diem omnium sanctorum uenientibus
                  ad capitulum Hafnensis ecclesie/ dominis/ Michaele/ cantore/ Iohanne Kraak/ et
                  Nicholao Iohannis/ dicto Duuæ/ canonicis Ros-<pb facs="4496425"/>kildensibus
                  propter uisitacionis officium inpendendum uice et nomine reuerendi patris fratris
                  Iohannis dei gracia Roskildensis episcopi. conuocatis canonicis et clero ipsius
                  Hafnensis ecclesie atque uille. in horum omnium presencia/ uisa auctoritate dictis
                  dominis commissa/ et perlecta sub uero et integro sigillo ipsius domini fratris
                  Iohannis episcopi Roskildensis/ in hec uerba. ♦ Frater Iohannes miseracione
                  &lt;diuina&gt; episcopus Roskildensis (etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431029001" type="link">377</ref>) ♦ Deinde per
                  dictum cantorem/ proposito uerbo dei/ et eius nomine inuocato/ a statu et
                  disposicione dicte ecclesie inceperunt. et quantum ad ipsum seu ipsam/ unam
                  dignitatem/ decanatum scilicet quam dominus Hastanus Guidonis presbiter tenuit/ et
                  ei iuridiccionem uille Hafnensis/ et trium hæræth ultra Wærebro/ ecclesiam
                  Gyæfnetoftæ/ ac unam prebendam ipsius ecclesie Hafnensis/ anexas inuenerunt. ♦
                  Item x alias prebendas canonicorum. quas tenent .x. persone. octo presbiteri et
                  duo acoliti/ quorum duo absentes/ alii uero omnes residentes. ♦ Item parrochiam/
                  cui preest presbiter parrochialis ipsi ecclesie attinentem et tria beneficia
                  altarium in quibus tres persone institute sunt/ et plura alia altaria/ ad que
                  persone layce diuerse personas instituunt ac destituunt pro sue libito uoluntatis.
                  ♦ Item duo officia uidelicet procuracionis mense canonicorum et procuracionis
                  fabrice ecclesie in ipsa ecclesia inuenerunt. ♦ Item exclusis clericis uille/ et
                  ad missis aliis extra capitulum necessariis/ quos admittere solummodo uoluerunt et
                  admittere decreuerunt/ uidelicet duobus notariis iuratis/ et duobus testibus
                  necessariis/ quantum ad statum capituli/ tale statutum inuenerunt/ quod quicunque
                  receptus fuerit in canonicum in capitulo Hafnensi ista tenetur promittere et sub
                  iuramento seruare/ ♦ Ego promitto defendere iura et statuta capituli racionabilia
                  pro posse meo. ♦ Item promitto seruare laudabiles et approbatas consuetudines
                  capituli. ♦ Item promitto non reuelare secreta capituli. ♦ Item promitto non
                  petere inconsueta. ♦ Item quasdam ordinaciones. uidelicet. quod decanus habet
                  primam uocem in capitulo in singulis tractatibus/ agendis/ ac negociis capituli et
                  ecclesie. ♦ Item quod senior canonicus in uoce/ loco/ ac aliis singulis/ iuniori
                  honestate preferatur. ♦ Item quod .x. festiuis diebus precipuis et solempnibus
                  canonici diuinum seruicium in ecclesia faciant per se ipsos. ♦ Item .xiiii. diebus
                  canonici cum uiccariis. quorum dierum numerum actenus obseruatum diminui
                  noluerunt. <pb facs="4496426"/> sed magis augmentari si posset commode uoluerunt.
                  ♦ Item quod sex solempnibus diebus per se ipsos uel alios faciant in ecclesia
                  predicari. quorum dierum numerum actenus obseruatum diminui noluerunt sed magis
                  augmentari. si posset commode uoluerunt ♦ Item quod quicunque tam decanus quam
                  canonicus residens proprium pro se habeat uiccarium in choro seruientem. scilicet
                  .v. presbiteros .ii. dyaconos. et iiii. subdyaconos. quorum eciam numerum diminui
                  noluerunt sed magis augmentari uoluerunt. ♦ Item quod diem protestacionis certis
                  diebus in anno habuerunt in quibus eisdem diebus ipsam denuo habeant in futurum. ♦
                  Item quod scolasticum habeant ydoneum non perpetuum per dominum episcopum uel
                  capitulum instituendum. </p>
            <p> Et ordinauerunt de unanimi consensu decani et capituli infrascripta. ♦ Primo
                  preter officia supradicta officium unum. uidelicet rectorem chori/ qui cantoris
                  uice fungatur et in dominum W. dictum Paruus/ concanonicum suum unanimiter ad hoc
                  consenserunt. ita quod ipse et quiuis successor eiusdem/ ad id per capitulum
                  assumptus perpetuo habeat. cui W. et successori suo perpetuis temporibus duas
                  marchas argenti racione laboris sui et pro sustentacione unam uidelicet de bonis
                  fabrice ecclesie. et aliam de bonis capituli communibus deputarunt annuatim. ♦
                  Item quod semel quolibet anno uidelicet. in ebdomada proxima ante dominicam
                  palmarum. de procuratoribus fabrice ecclesie Hafnensis/ et de procuratore mense
                  canonicorum seu procuratoribus computacionem audiant/ et procuratores ad illa
                  officia constituant. ♦ Item quod decanus qui habet auctoritatem commutandi uota
                  computacionem faciat de hiis que exinde perceperit et erogauerit/ annuatim. ♦ Item
                  quod sacristam presbiterum continue habeant/ sicut consueuerunt ab antiquo. ♦ Item
                  quod duos dyaconos ministros ecclesie et .i. campanarium habeant/ qui omni nocte
                  in ecclesia iaceant/ sicut pristinis temporibus consueuerunt. ♦ Item quod
                  canonicus absens tempore quo debeat absens [recipere] non percipiat nisi in
                  quantum absens/ nec aliquis qui uigiliis et misse in anniuersariis non interfuerit
                  aliquid percipiat nisi in egritudine consti[tutus. ♦ Item] quod canonicus ab
                  ecclesia Hafnensi/ quacumque ex causa/ nisi in quantum iura permittunt absens
                  fuerit per duodecim septima[nas coniunctim] uel diuisim. ita quod integra
                  septimana qua absens quis fuerit/ et non minus temporibus in ipsis duodecim
                  computetur <pb facs="4496427"/> [habeatur pro abse]nte. ♦ Item quod fiat cyppus in
                  curia decani uel cista/ pro compescendis et puniendis excessibus clericorum. ita
                  quod [requiratur consen]sus capituli. si super hoc commode requiri ualebit. ♦ Item
                  quod decanus unam habeat clauem ad sigillum et priuilegia capituli et aliam [unus]
                  canonicus quem ex se elegerint/ ita quod quicumque illorum. diutine se
                  absentauerit/ clauem alteri canonico tempore absencie sue committat/ cui sibi
                  uidebitur committendam. ♦ Item quod nullus canonicorum nec procurator mense in
                  aliquem de familiis suis iuridiccionem excerceat aliqualem citando uel monendo
                  aliquem uel aliquos/ sed decanus cum capitulo/ prout in eorum priuilegiis
                  continetur. nisi alicui ex communi consensu id specialiter decano consenciente/
                  duxerint committendum. nec per hoc quod procuratorem mense constituerint/
                  intelligatur ei iuridicio commissa aliqualiter. ut citare quemquam ualeat uel
                  monere/ nisi iuridicio uel pars aliqua iuridicionis alias ei per decanum
                  consenciente capitulo specialiter committatur. nec procurator mense prepositus
                  uocetur sed capituli procurator/ ♦ Item quod decanus in agendis capituli/
                  ecclesie/ ac uille Hafnensis/ ac responsis de consilio capituli faciat/ si commode
                  poterit/ uel saltem de consilio duorum de capitulo. ♦ Item quod quilibet duorum
                  procuratorum fabrice ecclesie ad omnia loca/ ubi res uel pecunias ecclesie
                  deposuerint uel deponendas duxerint unam clauem habeat/ ad que unus sine alio non
                  accedat. ♦ Item quod quicumque ad aliqua negocia ecclesie uel capituli/ cum in
                  capitulo proponuntur/ ante finem eiusdem capituli non dederit affirmatiuam nec
                  negatiuam nec in inmediato sequenti capitulo quantum ad id negocium illa uice
                  uocem suam amittat/ ac quicquam super hoc alii de canonicis ordinauerint/ stabile
                  maneat atque firmum prout unanimiter uoluerunt. ♦ Item quod nullus canonicorum
                  tabernas frequentare presumat. quem uel quos si tabernas frequenter frequentare
                  presumpserit uel presumpserint per predictos/ dominos/ Michaelem/ cantorem.
                  Iohannem Kraak et N. Duuæ. canonicos/ prehabitis inhibicione districta/ et
                  monicionibus canonicis. prima. scilicet. secunda. tercia/ ac peremptorie sedendo
                  in scriptis excommunicauerunt et excommunicatos fore denunciauerunt eo ipso. ♦
                  Item quod libros/ res ecclesie/ ac bona mobilia et immobilia conscribi faciant ac
                  semel in anno si assint fiat scrutineum de eisdem ♦ Item preceperunt alienata
                  reuocari. ♦ In cuius facti euidenciam sigillum ipsius capituli Hafnensis uice
                  canonicorum/ et sigillum domini <pb facs="4496428"/> N. Duuæ predicti/ uice
                  eorundem dominorum. cantoris/ et Iohannis Kraak/ canonicorum presentibus sunt
                  appensa. ♦ Actum et datum Hafnis dominica infra octauam sancti Martini episcopi/
                  anno supradicto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 x] tilf. o.l...</p>
               <p> 24 Ego promitto] nota tilf. i marg. </p>
               <p> 21 procuratores] rettet fra procurator. 28 recipere] hul i <hi rend="italic">A</hi>, udfyldt
                  efter Pontoppidan. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn amen. I året 1343 efter sammes fødsel onsdagen<ref target="drb1"/> efter Allehelgensdag indfandt sig i Københavns kirkes
                        kapitel herrerne Mikkel, kantor, Jens Krag og Niels Jensen kaldet Due,
                        kanniker i Roskilde, for at foretage visitats på den ærværdige fader, broder
                        Jens, af Guds nåde biskop af Roskildes, vegne og i hans navn, og efter at
                        samme København kirkes og bys kanniker og gejstlighed var blevet
                        sammenkaldt, blev i alle disses nærværelse den de nævnte herrer givne
                        fuldmagt under nævnte herr broder Jens biskop af Roskildes sande og
                        ubeskadigede segl taget i øjesyn og gennemlæst; den havde følgende ordlyd:
                        Broder Jens, af Guds miskundhed biskop af Roskilde (o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431029001" type="link">377</ref>). Efterat derpå ved
                        nævnte kantor Guds ord var blevet fremført og hans navn påkaldt, begyndte de
                        med at gennemgå nævnte kirkes forhold og indretninger, og hvad dette angår,
                        forefandt de en dignitet, nemlig et dekanat, som herr Hasten, Guidos søn,
                        præst, besad, og henlagt hertil jurisdiktionen over byen København og
                            Tryherred<ref target="drb2"/> hinsides Værebro, Gentofte kirke og en
                        præbende ved samme København kirke. Fremdeles ti andre kannikepræbender, som
                        ti personer besidder, otte præster og to akolyther, af hvilke to er
                        fraværende, men alle de andre er residerende. Fremdeles det til kirken
                        hørende sogn, som sognepræsten forestår, og tre alterembeder, ved hvilke tre
                        personer er ansat, og flere andre altre, til hvilke forskellige lægmænd
                        indsætter og afsætter præster efter forgodtbefindende. Fremdeles forefandt
                        de ved kirken to officier, nemlig forvaltningen af kannikebordet og
                        forvaltningen af kirkens bygningsfond. Efter at have udelukket byens klerke
                        og ladet nogle udenfor kapitlet, som var uundværlige, få adgang — de vilde,
                        at kun de skulde have adgang, og de besluttede at indlade dem — nemlig to
                        edsvorne notarer og to nødvendige vidner, forefandt de fremdeles, hvad
                        kapitlets forfatning angår, den statut, at enhver, der optages som kannik i
                        Københavns kapitel, <pb facs="4645466"/> skal aflægge følgende løfte, som
                        han under ed er pligtig at overholde: Jeg lover efter evne at forsvare
                        kapitlets rimelige rettigheder og statutter. Fremdeles lover jeg at
                        overholde kapitlets rosværdige og anerkendte sædvaner. Fremdeles lover jeg
                        ikke at røbe kapitlets hemmeligheder. Fremdeles lover jeg ikke at bede om
                        noget, der strider mod sædvane. Fremdeles (forefandt de) visse anordninger,
                        nemlig at dekanen skal stemme først i kapitlet ved alle kapitlets og kirkens
                        drøftelser, forhandlinger og forretninger. Fremdeles at en ældre kannik ved
                        afstemning, sæde og i alt andet skal have forrang i hæder frem for en yngre.
                        Fremdeles at kannikerne på de ti største fest- og højtidsdage skal holde
                        gudstjenesten i kirken personligt. Fremdeles at kannikerne sammen med
                        vikarerne skal holde gudstjeneste på 14 (fest)dage, hvilket hidtil
                        overholdte dagetal de ikke har villet skulde formindskes, men snarere har
                        ønsket forøget, om det hensigtsmæssigt lod sig gøre. Fremdeles at de på 6
                        højtidsdage personligt eller ved andre skal lade afholde prædiken i kirken,
                        hvilket hidtil overholdte dagetal de ikke har villet skulde formindskes, men
                        snarere har ønsket forøget, om det hensigtsmæssigt lod sig gøre. Fremdeles
                        at enhver, såvel dekan som kannik, der er residerende, skal have sin egen
                        vikar til tjeneste i koret, nemlig 5 præster, 2 diakoner og 4 subdiakoner,
                        hvis antal de heller ikke har ønsket formindsket, men snarere forøget.
                        Fremdeles at de på bestemte dage i året har haft en erklæringsdag<ref target="drb3"/> og også i fremtiden atter skal have det på de samme
                        dage. Fremdeles at de skal holde en velegnet skolemester, ikke for livstid,
                        som skal indsættes af herr bispen eller kapitlet. </p>
            <p> Og med enstemmigt samtykke af dekan og kapitel har de forordnet det nedenfor
                        anførte. For det første anordnede de foruden ovennævnte officier endnu et
                        officium, nemlig en korpræst, som skal fungere som kantor, og de bifaldt
                        enstemmigt, at valget hertil faldt på herr Vilhelm, kaldet Lille, deres
                        medkannik, således at han og enhver af hans efterfølgere, der af kapitlet
                        antages til dette (officium), til evig tid skal sidde inde med det; til
                        Vilhelm og hans efterfølgere henlagde de til evig tid to mark sølv årligt
                        for hans møje og til hans underhold, den ene nemlig af kirkens bygningsfonds
                        gods og den anden af kapitlets fællesgods. Fremdeles at de (kannikerne) en
                        gang hvert år, nemlig i ugen før palmesøndag, skal høre det regnskab, som
                        forstanderne for bygningsfonden ved kirken i København og forstanderen eller
                        forstanderne for kannikebordet skal aflægge, og indsætte forstandere til
                        disse embeder. Fremdeles at dekanen, som har myndighed til ændring af
                            løfter<ref target="drb4"/>, årligt skal aflægge regnskab for, hvad han
                        har <pb facs="4645467"/> oppebåret og udgivet i den anledning. Fremdeles at
                        de fortsat skal have en præst som sakristan, således som det har været skik
                        fra arilds tid. Fremdeles at de skal have to diakoner som kirketjenere og en
                        klokker, som (alle tre) hver nat skal ligge i kirken, således som det fordum
                        var skik. Fremdeles at en fraværende kannik til den tid, til hvilken han som
                        fraværende skal modtage noget, kun må oppebære hvad der tilkommer ham som
                            fraværende<ref target="drb5"/>, og ingen, som ikke overværer vigilierne
                        og messen ved årtiderne, må oppebære noget, medmindre han er syg. Fremdeles
                        at en kannik, som uafbrudt eller periodevis har været fraværende fra kirken
                        i København i 12 uger — dog således at forstå, at kun de hele uger, i hvilke
                        vedkommende har været fraværende, og ikke mindre tidsrum medregnes i disse
                        12 uger — uanset af hvad grund, undtagen for så vidt lovene tillader det,
                        skal anses for fraværende<ref target="drb6"/>. Fremdeles at der skal være en
                        gabestok eller kiste<ref target="drb7"/> i dekanens gård til at ave og
                        straffe klerkenes forseelser, dog at kapitlets samtykke udkræves, hvis det
                        uden besvær kan indhentes desangående. Fremdeles at dekanen skal have en
                        nøgle til kapitlets segl og privilegier, og en af kannikerne, hvem de
                        udvælger blandt sig, skal have en anden, således at den af dem, der for
                        længere tid rejser bort, under sit fravær skal overgive nøglen til en anden
                        kannik, hvem han finder for godt at betro den til. Fremdeles at ingen af
                        kannikerne og heller ikke forstanderen for (kannike)bordet må udøve nogen
                        jurisdiktion over nogen af deres undergivne ved at stævne eller formane
                        nogen, men (alene) dekanen sammen med kapitlet, således som det indeholdes i
                        deres privilegier, medmindre de med almindelig tilslutning og med dekanens
                        samtykke i særlige tilfælde overdrager det til en eller anden. Og derved, at
                        de har indsat en forstander for bordet, skal ikke forstås, at jurisdiktionen
                        på nogen måde er betroet ham, at han skulde kunne stævne eller formane
                        nogen, medmindre jurisdiktionen eller en del af jurisdiktionen iøvrigt af
                        dekanen med kapitlets samtykke i særlige tilfælde betros ham, og
                        forstanderen for bordet skal ikke kaldes provst, men kapitelforstander.
                        Fremdeles at dekanen i forhandlinger vedrørende kapitlet, kirken og byen og
                        ved besvarelser skal handle i samråd med kapitlet, hvis det uden besvær vil
                        kunne lade sig gøre, eller i hvert fald i samråd med to fra kapitlet.
                        Fremdeles at hver af de to forstandere for kirkens bygningsfond skal have en
                        nøgle til alle de steder, hvor de har forvaret eller måtte bestemme kirkens
                        ejendele eller penge skal forvares, til hvilke steder den ene ikke skal have
                        adgang uden sammen med den anden. Fremdeles at enhver, der ved (behandlingen
                        af) kirkens eller kapit <pb facs="4645468"/> lets anliggender, når de
                        fremsættes i kapitlet, hverken giver et bekræftende eller benægtende svar
                        inden samme kapitels ophør og heller ikke i det umiddelbart derpå følgende
                        kapitel, mister retten til at stemme denne gang, hvad dette anliggende
                        angår, og at hvad som helst de andre kanniker bestemmer desangående, skal
                        forblive stående urokkeligt ved magt, som var det enstemmigt besluttet.
                        Fremdeles at ingen af kannikerne må driste sig til at søge kroer, men hvis
                        nogen eller nogle drister sig til hyppigt at søge kroer og sidder det af
                        nævnte herrer Mikkel, kantor, Jens Krag og Niels Due, kanniker, forud givne
                        strenge forbud og deres forudgående kanoniske påmindelser, nemlig første,
                        anden, tredje og den sidste og peremptoriske overhørig<ref target="drb8"/>,
                        har de skriftligt bandlyst dem og offentligt erklæret dem for bandlyste ved
                        selve gerningen. Fremdeles at de skal lade kirkens bøger og ejendele og dens
                        gods, rørligt og urørligt, optegne, og en gang om året foretage en
                        undersøgelse derom, om det forefindes. Fremdeles har de påbudt, at hvad der
                        er afhændet, skal kaldes tilbage. Til sikkerhed herfor er selve Københavns
                        kapitels segl på kannikernes vegne og fornævnte herr Niels Dues segl på de
                        samme herrer kannikers, kantorens og Jens Krags vegne hængt under dette
                        brev. Forhandlet og givet i København søndagen før ottendedagen efter bispen
                        St. Martins dag ovennævnte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">5\\. november. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. Strø, Jørlunde og Lynge herreder. </p>
                  <p n="drb3"> Dies protestacionis, d, v. s. på en given dag skulde alle kanniker
                        være til stede i kapitelhuset og erklære, at de i det kommende år vilde have
                        fast residens; denne erklæring var forudsætning for at få del i indtægterne
                        af fællesbordet. </p>
                  <p n="drb4"> f. eks. ændring af et pilgrimsløfte til en gave i fromt øjemed. </p>
                  <p n="drb5"> den kanoniske ret anerkendte pilgrimsfærd, studierejse og
                        fraværelse under udførelse af kapitlets forretninger som lovlige; fraværelse
                        af disse årsager førte derfor ikke til ophævelse af kannikens andel i
                        fællesbordets indtægter. Derimod var han udelukket fra andelen i
                        distributionerne fra årtider o. lign. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. som ulovligt fraværende mister han sin andel i indtægterne
                        af fællesbordet. </p>
                  <p n="drb7"> d. v. s. fængselsrum eller aflukke. </p>
                  <p n="drb8">
                        _sedendo_ forstået som _supersedendo_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
