<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431122001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">397</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, cf. Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA, V 157 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 144 med overskrift <hi rend="italic">Littera quinta</hi> (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431124001" type="link">400</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 234 nr. 3752 — Reg.Dan. nr. *1874; Rep. nr. 1991.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496454.webp">3. rk. I nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645489.webp">III:1 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 397. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-22"> 1343. 22. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rikulv, prior i Antvorskov, Holger Pedersen, provst i Lund, Jens Franz, kantor i
                  Lund, m.fl. bevidner, at Daniel Ubbesen, borger i Lund, har erkendt, at hans
                  broder Jens Ubbesen inden sin død har erklæret, at Lars Jonsen har betalt sin og
                  sin broder Henrik Jonsens gæld til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Riculphus prior de Antworskogh.
                  Holmgerus Petherssun prepositus Lundensis. Iohannes Frans. cantor Iacobus Esberni.
                  Torkilllius Biørnssun. Nicolaus Magnussun Ioseph Botulfsun et Ioseph Niclessun
                  canonici Lundenses salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis et
                  tenore presencium protestamur quod coram nobis constitutus Daniel Ubbessun ciuis
                  Lundensis. recognouit et dixit coram nobis ac multis aliis fidedignis. quod frater
                  suus Iohannes Ubbessun condam ciuis Lundensis bone memorie. cuius uerus heres
                  exstat. in extremis suis coram ipso Daniele ac aliis pluribus presentibus
                  fidedignis recognouit se sana mente et bona uoluntate et ueraciter promulgauit.
                  quod uir discretus Laurencius Ionssun presencium exhibitor sibi omnes denarios <pb facs="4496455"/> et debita in quibus sibi cum fratre suo Henrico Ionssun per
                  litteras suas umquam obligabatur. per pignera siue alias. totaliter persoluerat.
                  pro quibus ipse Iohannes Ubbessun memoratus in extremis suis. ipsum Laurencium
                  Ionssun cum fratre suo Henrico predicto. necnon et ipse Daniel antedictus in
                  presencia nostra quittum dimisit et penitus excusatum. litteras ipsius Laurencii
                  Ionssun memorato Iohanni Ubbessun obligatorias si que inueniantur. annichilando et
                  cassando. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦
                  Datum anno domini m ccc xliii. die beate Cecilie uirginis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p>29 promulgauit <hi rend="italic">læs</hi> promulgauisse.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645490"/> Broder Rikulv, prior i Antvorskov, Holger Pedersen,
                        provst i Lund, Jens Franz, kantor, Jakob Esbernsen, Torkil Bjørnsen, Niels
                        Mogensen, Josef Bodulvsen og Josef Nielsen, kanniker i Lund, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer med dette brev, at Daniel Ubbesen<ref target="drb1"/>, borger i Lund, i vor nærværelse har anerkendt og
                        erklæret over for os og mange andre pålidelige mænd, at hans broder Jens
                        Ubbesen, fordum borger i Lund, salig ihukommelse, hvis rette arving han er,
                        på sit yderste over for Daniel selv og i flere andre pålidelige mænds
                        nærværelse erkendte, at han karsk af sjæl, af fri vilje og i sandhed havde
                        udtalt, at den gode mand Lars Jonsen<ref target="drb2"/>, nærværende
                        brevviser, helt og fuldt havde betalt ham alle de penge og den gæld, som han
                        tillige med broderen Henrik Jonsen på noget tidspunkt skyldte ifølge brev,
                        ved pant eller på anden vis, hvorfor fornævnte Jens Ubbesen på sit yderste
                        og fornævnte Daniel i vor nærværelse har erklæret Lars Jonsen tillige med
                        hans fornævnte broder Henrik fri og
                        aldeles<!-- CP: Mon ikke der skal stå "aldeles"? GJM 10-02-2023: rettet -->
                        kvit at være, idet de, hvis der fandtes noget pantebrev fra samme Lars
                        Jonsen til fornævnte Jens Ubbesen, ophævede og omstødte det. Til vidnesbyrd
                        herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1343 på
                        jomfruen og martyren St. Cecilies dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431124001'&gt;400&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320628001'&gt;384&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
