<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430802004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430802004</idno>
            <idno type="dd_serialno">346</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i
                  udtog i B5 (Sv.RA.) f.52r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 80 nr. 3608; Sverges Traktater II 108 nr. 272 — Reg.Dan.
                  nr. *1856.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496392.webp">3. rk. I nr. 346</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645439.webp">III:1 nr. 346</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 346. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-08-02"> [1343. o. 2. august?]<note>
                  <p>
                     <pb facs="4496393"/> Det <hi rend="italic">foedus indissolubile</hi>, der omtales som <hi rend="italic">dudum</hi>
                  indgået mellem kongerne, er vistnok traktaten fra december/januar 1342/1343, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13421213001" type="link">280</ref>, hvor
                  vendingen <hi rend="italic">firme pacis sinceritas et indissolubilis concordie stabilitas</hi>
                  forekommer. Den kan dog også, som antaget af Rydberg l.l., sigte til traktaten af
                  1343 18, november, hvor en tilsvarende vending forekommer, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1343/dd_13431118001" type="link"> 384</ref>. Udtrykket
                     <hi rend="italic">dudum</hi> forudsætter imidlertid en vis afstand i tid mellem den påberåbte
                  traktat og selve brevet, og da der blandt »<hi rend="italic">Skånebrevene</hi>« ikke findes breve,
                  der er dateret senere end 1343 21.november, er det rimeligvis den førstnævnte
                  traktat, der sigtes til. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag forpligter sig til på ingen måde at støtte Sigvid
                  Ribbing, som sidder inde med Sønderhalland, mod kong Magnus af Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis &lt;<hi rend="italic">etcetera</hi>&gt; Valdemarus etcetera. ♦ Ut eo sincerius amiciciæ
                  uinculum, inter magnificum principem dominum Magnum, Sueciæ Noruegiæ et Schaniæ
                  regem ac suos/ et nos et nostros, dudum foedere indissolubili initum, ualeat
                  obseruari, quo maiori diligentia quæuis dissensionis materia sit subducta, tenore
                  presentium inter nos et ipsum nunc infrascripto constare uolumus firmiter fore
                  placitatum, uidelicet quod Siguidum Ribbing, qui terram Sudrah&lt;allandiæ&gt; cum
                  castris ibidem nunc tenere dinoscitur, aut alium uel alios, qui prædictam terram
                  cum castris ibidem pro tempore tenere contigerit, nobis nullatenus assumemus, nec
                  ipsum Siguidum aut eius complices seu alium uel alios, memoratam terram cum
                  castris, ut prædicitur, pro tempore tenentes ab eodem domino rege Magno,
                  proplacitabimus, iuuabimus, fouebimus seu aliqualiter promouebimus per nos siue
                  nostros consilio uel facto, publice uel occulte, donec præfati Siguidus seu alii,
                  præscriptam terram cum castris tenentes ab eodem domino rege Magno juxta suam
                  beneuolentiam et gratiam &lt;fuerint&gt; separati, ac eidem cum successoribus de
                  displicentiis, molestationibus, iniuriis atque damnis, sibi uel suis per
                  sæpedictum Siguidum et suos complices seu etiam de castris uel terris prædictis
                  hactenus qualitercunque illatis seu forsan medio tempore inferendis, honorifice et
                  decenter, prout statui suo congruit &lt;et&gt; contentari dignabitur, factum
                  fuerit iusticiæ complementum ♦ Quæ omnia et singula prout per nos existunt
                  placitata nos fide media promittimus inuiolabiliter seruaturos. ♦ In huius rei
                  testimonium <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>8 (etcetera)] mgl. B5.</p>
               <p>14 Sudrah&lt;allandiæ)] Sudrah B5, med anden haand tilføjet æradt.</p>
               <p>22 &lt;fuerint)] firmiter B5.</p>
               <p>23 uel) tilf. o.l.</p>
               <p>26 &lt;et) mgl. B5.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar o. s. v. til alle o. s. v. </p>
            <p> For at det venskabsbånd, der i forgangen tid er sluttet ved et uopløseligt
                            forbund<ref target="drb1"/> mellem den stormægtige fyrste herr Magnus,
                        Sveriges, Norges og Skånes konge og hans mænd og os og vore mænd, desto mere
                        oprigtigt kan overholdes, med jo større omhu enhver anledning til strid
                        bliver ryddet af vejen, er det vor vilje, at det skal være klart med den nu
                        nedenfor anførte ordlyd af dette brev, at der urokkeligt er truffet den
                        aftale mellem os og denne, at vi på ingen måde skal antage os Sigvid
                        Ribbing, som nu vides at sidde inde med landet Sønderhalland og borgene
                        sammesteds, eller en eller flere andre, som til enhver tid måtte sidde inde
                        med fornævnte land og borgene sammesteds
                        <!-- CP: Originalen tilføjer: ab eodem domino rege Magno -->, og at vi ikke
                        personligt eller ved vore mænd med råd eller dåd, offentligt eller i det
                        skjulte skal optræde på tinge for, hjælpe, begunstige eller på nogen måde
                        fremme denne Sigvids eller hans medskyldiges sag eller en eller flere
                        andres, der, som forudskikket, til enhver tid sidder inde med omtalte land
                        og borge fra samme herre kong Magnus, førend fornævnte Sigvid eller andre,
                        der sidder inde med ovenanførte land og borge fra samme herre kong Magnus, i
                        nåde og med hans velvilje opnår forlig med ham, og der på ærefuld og
                        tilbørlig vis ydes samme tillige med hans efterfølgere retslig
                        fyldestgørelse med hensyn til de ubehageligheder, overgreb, uretfærdigheder
                        og tab, der indtil nu på hvilkensomhelst måde er tilføjet eller i
                        mellemtiden måtte blive tilføjet ham eller hans mænd af oftnævnte Sigvid og
                        hans medskyldige, eller også med hensyn til borge og fornævnte lande, på en
                        måde, som stemmer <pb facs="4645440"/> overens med hans stilling, og hvormed
                        han vil værdiges at være tilfreds. Vi erklærer på tro og love, at vi
                        ubrydeligt vil overholde alt dette, således som det er forhandlet imellem
                        os. Til vidnesbyrd herom o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sigter vistnok til traktaten december/januar 1342/1343, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13421213001'&gt;280&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
