<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430912002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430912002</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 71 f.42v med taksten XII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 144 nr. 302. — Schles.-Holst. Reg. und Urk. IV 79 nr.
                  120.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496404.webp">3. rk. I nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645447.webp">III:1 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 359. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420619001" type="link">227</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-09-12"> 1343. 12. september 
               <note>
                  <p> Hertil hører følgende notits i Collectorie 281 f.45v: <hi rend="italic">De decanatu/ ecclesie
                     Lundensis uacante per consecrationem domini Petri archiepiscopi Lundensis fuit
                     prouisum Henrico de Bocholt ii. idus septembris</hi>, trykt Acta Pont. Svec. I
                  758 nr. 748; Acta Pont. VII 33 nr. 5265. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. udnævner kanniken Henrik Bokholt til dekan ved kirken i Lund.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Hinrico de Bocholt decano ecclesie Lundensis/ salutem etcetera/ ♦
                  Honestas morum et uite aliaque tue merita probitatis super quibus apud nos
                  fidedigno comendaris testimonio/ nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales/ ♦ Cum itaque decanatus ecclesie Lundensis quem uenerabilis frater
                  noster Petrus archiepiscopus Lundensis olim decanus ipsius ecclesie tempore
                  promotionis facte de ipso per felicis recordationis Benedictum papam /xii/
                  predecessorem nostrum ad eandem Lundensem tune uacantem ecclesiam obtinebat per
                  huiusmodi promotionem et consecrationis munus tempore dicti predecessoris et de
                  mandato ipsius apud apostolicam sedem impensum eidem apud eandem sedem uacauisse
                  et uacare noscatur ad presens nos attendentes quod de dicto decanatu de quo sic
                  uacante idem predecessor dum uixit minime ordinauit nullus preter nos hac uice
                  disponere potuit neque potest pro eo quod idem predecessor diu ante uacationem
                  huiusmodi omnes dignitates personatus et officia ceteraque beneficia ecclesiastica
                  tunc apud dictam sedem quocunque modo uacantia et inantea uacatura collationi. et
                  dispositioni sue specialiter reseruans decreuit extunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari/ nosque postmodum sicut domino placuit dicto predecessore rebus humanis
                  exempto ad apicem summi apostolatus assumpti uno mense ab huiusmodi nostre
                  promotionis exordiis nondum tunc lapso/ omnes dignitates personatus officia et
                  beneficia huius-<pb facs="4496405"/>modi tunc apud sedem ipsam uacantia et
                  imposterum uacatura collationi et dispositioni nostre cum similis interposicione
                  decreti duximus specialiter reseruanda ac uolentes te premissorum meritorum tuorum
                  intuitu/ necnon consideratione carissimi in Christo filii nostri Magni Swetie
                  Norwegie ac Scanie regis illustris pro te dilecto capellano suo nobis super hoc
                  humiliter supplicantis. in ipsa ecclesia in qua existis canonicus amplius honorare
                  tibique graciam facere specialem decanatum predictum sic uacantem cum omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis/ apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo
                  etiam prouidemus/ decernentes prout est exnunc (— — —) non obstantibus
                  quibuscunque statutis (— — —) aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  dignitatibus personatibus uel officiis huiusmodi in dicta ecclesia speciales (— —
                  —) quibus omnibus te in assecutione dicti decanatus uolumus anteferri/ sed nullum
                  per hoc eis quo ad assecutionem dignitatum personatuum officiorum et beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari aut si archiepiscopo qui est pro tempore et dilectis
                  filiis capitulo Lundensi uel (— — —) quodque de dignitatibus personatibus uel
                  officiis ipsius ecclesie (— — —) consuetudinibus ipsius ecclesie ratione dicti
                  decanatus solitum (— — —) prestes/ siue quod in eadem et in Utinensi Lubicensis
                  diocesis ecclesiis canonicatus et prebendas nosceris obtinere/ ♦ Nulli ergo (— —
                  —) collationis prouisionis et constitutionis (— — —) ♦ Datum apud Uillamnouam/
                  Auinionensis diocesis/ ii idus septembris anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p>4 Swetie] rettet i marginen fra Swecie <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Henrik Bokholt, dekan ved kirken i Lund, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Dit sædelige liv og Din vandel og Din retskaffenheds øvrige fortjenester,
                        for hvilke Du anbefales os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os med
                        rette til at vise Dig gavmild nåde. Da dekanatet ved kirken i Lund, som vor
                        ærværdige broder ærkebiskop Peder af Lund, fordum dekan ved denne kirke,
                        besad på det tidspunkt, da han blev forfremmet fra dette af vor forgænger
                        pave Benedikt 12., salig ihukommelse, til samme kirke i Lund, der da var
                            ledig<ref target="drb1"/>, ved denne forfremmelse og ved denne
                        indvielsens nådegave, der på nævnte forgængers tid og ved hans befaling blev
                        meddelt ham ved det apostoliske sæde, vides at have været ledigt ved det
                        apostoliske sæde og for øjeblikket at være ledigt, og vi betænker, at ingen
                        undtagen vi denne gang har kunnet eller kan råde over nævnte dekanat, — om
                        hvilket, når det således blev ledigt, samme forgænger ikke tog bestemmelse,
                        mens han levede — fordi samme forgænger længe før denne ledighed særligt
                        reserverede alle digniteter, personater og officier og de øvrige kirkelige
                        beneficier, der da på enhver måde var ledige ved nævnte sæde og i fremtiden
                        vilde blive ledige, for sin overdragelse og rådighed og erklærede det <pb facs="4645448"/> ugyldigt og magtesløst fra da af, om nogen ligegyldigt
                        med hvilken myndighed med eller uden viden herom skulde forsøge at handle
                        anderledes i denne sag<ref target="drb2"/>, og da vi senere, efter at nævnte
                        forgænger, således som det behagede Herren, var afgået ved døden, blev
                        ophøjet til det høje apostolats tinde, og, endnu inden en måned da var
                        forløbet siden denne vor forfremmelses begyndelse, lod alle disse
                        digniteter, personater, officier og beneficier, der da var ledige ved dette
                        sæde og i fremtiden vilde blive ledige, reservere specielt for vor
                        overdragelse og rådighed ved en lignende afgørelse<ref target="drb2"/>, og
                        idet det er vor vilje under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og
                        desuden i betragtning af den bøn, som vor kære søn i Kristus Magnus,
                        Sveriges, Norges og Skånes berømmelige konge, ydmygt har rettet herom til os
                        på Dine vegne, hans elskede kapellan, at hædre Dig yderligere i den kirke,
                        hvor Du er kannik, og vise Dig en særlig nåde, overdrager vi Dig med
                        apostolisk myndighed fornævnte således ledige dekanat med alle dets
                        rettigheder og tilliggender og giver Dig det også ved provision, idet vi,
                        således som det faktisk er, erklærer det for ugyldigt (- - -)<ref target="drb3"/> uanset alle herimod stridende bestemmelser (- - -)<ref target="drb3"/> med hensyn til provisioner, de skal have på disse
                        digniteter, personater eller officier i nævnte kirke har fået et særligt (-
                        - -)<ref target="drb3"/>, at Du med hensyn til opnåelse af nævnte dekanat
                        skal foretrækkes for alle disse men at der ikke derved må gøres nogen
                        indskrænkning i deres ret til at opnå andre digniteter, personater, officier
                        og beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere, uanset) om den til enhver
                        tid værende ærkebiskop og vore elskede sønner kapitlet i Lund (- - -)<ref target="drb3"/> og at digniteter, personater eller officier i denne
                        kirke (- - -)<ref target="drb3"/> til stede for på grund af nævnte dekanat
                        at aflægge den sædvanlige ed (- - -)<ref target="drb3"/> i egen person, og
                        uanset at Du vides at besidde kanonikater og præbender i samme og i Eutin
                        kirke i Lübeck stift. Intet menneske (- - -)<ref target="drb3"/> vort
                        overdragelses-, provisions- og bestemmelsesbrev (- - -)<ref target="drb3"/>
                        vrede. Givet i Villeneuve i Avignon stift den 12. september i vort
                        (pontifikats) andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13360227001'&gt;269&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13421107001'&gt;266&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13420619001'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
