<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430628001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">332</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Perg. med kong Magnus segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. IX 481 nr. 6318; herefter Sverges Traktater II 62 nr. 258 –
                  Reg.Dan. nr. *1846. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496375.webp">3. rk. I nr. 332</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645423.webp">III:1 nr. 332</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 332. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Mekl. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-06-28"> 1343. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tager grev Henrik 3. af Schwerin og dennes onkler,
                  Junkerne Nikolaus 2. og Otto 1. i sin beskyttelse som sine vasaller.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia regnorum Swechie et
                  Noruegie rex ac terre Scanie dominus in domino salutem sempiternam. ♦ Tenore
                  presencium recognoscimus, nos cum nobili uiro domino Hinrico comite Zwerinensi ac
                  Nicholao et Ottone, eiusdem patruis, domicellis de Zwerin, quos in uasallos
                  nostros et protectionem regiam recepimus in modum, qui sequitur, placitasse,
                  uidelicet quod ipsius domini comitis et patruorum suorum iuris et iusticie
                  proplacitator erimus et esse uolumus requisiti, ipsis in nostris seruiciis
                  residentibus et pro nostris utilitatibus ac commodis laborantibus uice uersa. ♦
                  Ceterum si de ipsorum auxilio uel seruicio in hominibus, terris, municionibus seu
                  castris necesse habuerimus, extunc nuncios nostros speciales cum eisdem adeo
                  benigniter placitaturos transmittemus, qui pro seruicio nobis per ipsos
                  impendendo, quod equum, iustum et racionabile fuerit, nostro nomine sibi fieri
                  finaliter procurabunt, et prout iidem dominus comes et patrui sui uoluerint
                  contentari. ♦ In quorum omnium euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus
                  est appensum. ♦ Datum in castro nostro Helsingburgh, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> tercio, uigilia
                  apostolorum Petri et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645424"/> Magnus af Guds nåde rigerne Sverige og Norges konge og
                        landet Skånes herre, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.
                        Vi erkender med dette brev, at vi har truffet aftale med den velbyrdige
                        mand, herr Henrik, greve af Schwerin, og Nicolaus og Otto, dennes onkler,
                        junkere af Schwerin, hvilke vi har taget til vasaller og under vor kongelige
                        beskyttelse, på den måde, som følger, nemlig at vi, når vi opfordres dertil,
                        skal og vil være denne herr greves og hans onklers fortaler i rets- og
                        retfærdigheds anliggender, idet de er i vor tjeneste, og idet begge parter
                        virker til hinandens gavn og nytte. Fremdeles, hvis vi behøver deres hjælp
                        eller tjeneste med mandskab, land, befæstninger eller borge, så skal vi
                        sende vore særlige udsendinge over til dem, for på velvilligste måde at
                        forhandle med dem, og de skal i vort navn endeligt sørge for, at det, der er
                        rimeligt, retfærdigt og fornuftigt med hensyn til den tjeneste, som de skal
                        yde os, sker, og det således, at det bliver til samme herr grevens og hans
                        onklers tilfredshed. Til større sikkerhed om alt dette er vort segl hængt
                        under dette brev. Givet på vor borg Helsingborg i det Herrens år 1343 dagen
                        før apostlene Petrus' og Paulus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
