<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6. Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 28 × 8 (plica 1,5). 1-8:
                  Perg.remme. 9-12: Seglsnit. 13: Kristian Stavensens segl af ufarvet voks i rå
                  voksklump i perg.rem, DAS. 292. 14: Perg.rem, 15-16: Seglsnit. 17-20: Perg.remme.
                  21: Jens Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS, 293. 22: Peder Soops segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 294, 23: Perg.rem. 24: Jens Kolls segl (Rotfeld)
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS.295 — Nogle af seglremmene er udskåret af et
                  pergamentblad, hvis for- og bagside har været beskrevet med to forskellige
                  dokumenter. Af det første kan læses: (rem 1) ..... <hi rend="italic">et Ærlandus dictus Kalf
                     frater eius. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et
                     futuri. quod nos uera</hi> (rem 2) ..... <hi rend="italic">latoribus presencium Henrico
                     Albritsun</hi> .... (rem 3) .... <hi rend="italic">tem treugarum super omnibus causis</hi>
                  ...... (rem 4) ..... <hi rend="italic">a. dominica carnispriuii. iam presente usque ad</hi> .....
                  (rem 5) <hi rend="italic">Datum anno domini ..... iii dominica carnispriuii</hi>. Af det andet
                  dokument, der er skrevet på tværs, kan kun læses <hi rend="italic">..... Ærl ..... brit .....
                     Henr.....</hi> — På bagsiden en næsten udvisket påskrift, der kan udfyldes ved
                  hjælp af <hi rend="italic">Aa</hi>
                           <hi rend="italic">Littera testim</hi>[<hi rend="italic">onialis d</hi>]<hi rend="italic">e communi</hi> [<hi rend="italic">placit</hi>]<hi rend="italic">o
                     Wendlie quod</hi> [<hi rend="italic">quidam Ther</hi>]<hi rend="italic">killus Hwal</hi>
                     [<hi rend="italic">eui</hi>]<hi rend="italic">denter</hi> [<hi rend="italic">docuit se cuidam</hi>] <hi rend="italic">Lammin</hi> [<hi rend="italic">ex parte
                     Nicholai Ebb</hi>]<hi rend="italic">ysun bona sua in Arnsthorp et Smythorp
                     sc</hi>[<hi rend="italic">otasse</hi>]<hi rend="italic"> condicionaliter</hi> [<hi rend="italic">quod ipsi pro</hi>]
                     <hi rend="italic">eisdem</hi> [<hi rend="italic">bonis recompensacio</hi>] <hi rend="italic">sufficiens</hi> [<hi rend="italic">refunderetur
                     uel dicta scotacio nullius uigoris permaneret</hi>] — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1396
                  14. september. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. 3.rk. V 86; O. Nielsen, Om Sysselinddelingen i Danmark 92
                  — Reg. Dan. *1836; Rep. nr. 1966.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496349.webp">3. rk. I nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645402.webp">III:1 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 297. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-01-29"> 1343. 29. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vendsyssel sysselting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Vendsyssel sysselting, at Torkil Hval skødede sit gods i Ålstrup og
                  Smidstrup til Niels Ebbesen mod senere betaling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olauus prepositus ecclesie Burglanensis.
                  Nicholaus Ingwarsun. prepositus Wændlie. Nicholaus sacerdos de Byærby. domini
                  Burglanensis officialis Wænnæsysæl. Henricus Niclessun Offo Niclessun. milites.
                  Saxo Pætersun. Godekinnus Iacobsun. N. Pætersun de Hanæhæret. Andreas Andræssun.
                  Palno Ascersun. Iohannes Hughælstath. Thorbernus Thruælssun. Cristiarnus
                  Stauænsun. Ebbo Niclessun. Wlauus Ienæssun. Thomas Thruælssun. Thorstannus
                  Niclessun. Matheus Bruun. Tuuo Thordsun. Tolli Ingwarsun. Iohannes Niclessun.
                  Petrus Soop. N. Thærssun. et Iohannes Koll. salutem in domino sempiternam. ♦ <pb facs="4496350"/> Nouerint uniuersi. nos anno domini. millesimo. trescentesimo.
                  quadragesimo. tercio. feria quarta ante purificacionem beate Marie uirginis
                  proxima. in communi placito Wendlie audiuisse et uidisse\ quod ibidem constitutus
                  lator presencium Therkillus Hwall/ sufficiens et euidens testimonium placiti nullo
                  contradicente/ ad hoc habuit. quod bona sua in Arnstorp et Smithstorp sita. tali
                  condicione cuidam Lammiin ex parte Nicholai Ebbysun. scotauit/ quod idem Nicholaus
                  Ebbysun. dicto Therkillo pro ipsis bonis. plenam et sufficientem recompensacionem
                  secundum arbitrium uirorum discretorum. dominorum. Henrici Niclessun. et Offonis
                  Niclessun. militum. prout sibi personaliter promisit/ facere et refundere. deberet
                  omni contradictione procul posita et remota. quod si non fecisset extunc dicta
                  scotatio/ seu alienatio ipsorum bonorum nullum habere deberet ualorem nec uigorem.
                  ♦ Hoc audiuimus et tenore presencium ueraciter protestamur. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus litteris duximus apponenda ♦ Actum et
                  datum. anno. die. et loco. supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p>30 Hughælstath] Wghelstadh <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>33 Koll] Koyld <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p>6 Lammiin] Lammyn <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, provst ved Børglumkirken, Niels Ingvarsen, provst i Vendsyssel, Niels,
                        præst i Bjærgby, herren af Børglums official i Vendsyssel, Henrik Nielsen,
                        Uffe Nielsen, riddere, Sakse Pedersen, Godeke Jakobsen, N(iels) Pedersen af
                        Han herred, Anders Andersen, Palle Assersen, Jens Hughælstath, Torben
                        Troelsen, Kristian Stavnsen, Ebbe Nielsen, Oluf Jensen, Thomas Troelsen,
                        Torsten Nielsen, Mads Brun, Tue Tordsen, Tolli Ingvarsen, Jens Nielsen,
                        Peder Soop, Niels Thersen og Jens Koll<ref target="drb1"/> til alle, som ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi i det Herrens år 1343 onsdag før Kyndelmisse har hørt
                        og set på Vendsyssel sysselting, at nærværende brevviser Torkil Hval, der
                        var til stede sammesteds, uden nogen indsigelse fik et tilfredsstillende og
                        klart tingsvidne om, at han skødede sit gods i Ålstrup og Smidstrup til en
                        vis Lammin på Niels Ebbesens vegne på den betingelse, at samme Niels Ebbesen
                        skulde give og yde fuldstændigt og passende vederlag til nævnte Torkil for
                        samme gods ifølge afgørelse af de gode mænd, herrerne <pb facs="4645403"/>
                        Henrik Nielsen og Uffe Nielsen, riddere, således som han personligt lovede
                        ham, og uden adgang til nogen indsigelse. Hvis han ikke gjorde det, så
                        skulde skødningen eller afhændelsen af dette gods hverken have nogen
                        betydning eller stå ved magt. Dette har vi hørt og vi bekræfter det
                        sandfærdigt med ordlyden af dette brev. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                        vore segl<ref target="drb2"/> hænge under dette brev. Forhandlet og givet
                        ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> seglet viser, at han var en Rotfeld. </p>
                  <p n="drb2"> nogle af brevets seglremme er udskåret af et pergamentblad, hvis
                        for- og bagside har været beskrevet med to forskellige dokumenter. Det
                        fremgår af disse fragmenter, at Erland Kalv og hans broder har været
                        (blandt) udstederne, som har lovet modtagerne, Henrik Albertsen (Eberstein)
                        m. fl., lejde for et begrænset tidsrum. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
