<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430521002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430521002</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1343 19. juli af Godfred dekan, og kapitlet i
                  Reval: Tallinn (Reval byarkiv), Katalog nr. 135. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 156 nr. 3698; Bunge II 359 nr. 815; Sverges Trakt. II 60
                  nr. 257 — Reg. Dan. nr. *1845.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496368.webp">3. rk. I nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645417.webp">III:1 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 324. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Trykt efter Dipl.Svec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-05-21"> 1343. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dan Niclisson, høvedsmand i Finland, Johan Göteson, foged i Wiborg, m.fl. slutter
                  på kong Magnus af Sveriges vegne våbenstilstand med den danske konges råder i
                  Estland, staden Reval og hele landet Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras uisuris uel audituris. Dan Niclisson parcium
                  orientalium prefectus. Iohannes Gøtæson aduocatus castri Wiborgh. Iohannes
                  Bændiczson. Hartekinus. Nicholaus Magnusson. Marquardus Fleegh. Nicholaus
                  Guttæson, salutem in domino sempiternam, ♦ Tenore presencium notum facimus
                  uniuersis, quod nos ex parte domini nostri, illustris principis. domini Magni
                  regis Swecie. Norwegie et Skanie et omnium regna sua eadem inhabitancium necnon et
                  omnium amore sui facere uel omittere quicquam uolencium. et suorum. cum
                  honorabilibus uiris consiliariis incliti principis. domini Waldemari regis Dacie.
                  militibus et militaribus ac uniuersis suis hominibus in Estonia cum ciuitate
                  Reualiensi et omnibus eam inhabitantibus ac aliis quibuscumque terram dicti domini
                  regis Dacie in Estonia inhabitantibus cuiuscumque condicionis aut status existant,
                  treugas firme pacis et plene securitatis tam in mari quam in terra recepimus et
                     feci-<pb facs="4496369"/>mus ab hac die usque ad proximam dominicam medie.
                  xl:me. per nos et singulos premissos sub fide nostra super hoc prestita
                  inuiolabiliter conseruandas. dolo et fraude quibuslibet procul motis. ita
                  uidelicet quod infra hinc et proximum festum sancti Martini predicti consiliarii
                  domini regis Dacie in Estonia nuncios ad prefatum dominum nostrum regem Swecie
                  destinare debeant plenam potestatem ex parte tocius terre domini regis Dacie in
                  Estonia habentes tractandi causas terminandi. aliaque singula faciendi et
                  dimittendi, ♦ Ego uero Dan Niclisson prenotatus interim uel in persona propria uel
                  per certum et ydoneum nuncium dominum meum regem Swecie uisitabo. notificaturus
                  sibi de treugis memoratis quas si ratas habere noluerit. extunc dictis
                  consiliariis regis Dacie in Estonia, ciuitati Reualiensi et terre ad mensem
                  integrum antequam eis per aliquod regnorum dicti domini mei regis dampna uel
                  uiolencia aliquatenus inferantur hoc intimare debeo cum fide mea et
                  compromissiariorum meorum predictorum, ♦ In quorum omnium testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa, ♦ Datum et actum Reualie anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> tercio.
                  uigilia ascensionis domini. </p>
            <div type="app">
               <p>2-3 conseruandas] rettet fra obseruandas i <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>14 compromissiariorum = compromissariorum.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645418"/> Dan Niclisson, høvedsmand for de østlige egne, Johan
                        Götesson, foged på borgen i Viborg, Johan Bengtson, Hartvig, Niels
                        Magnusson, Markvard Fleegh, Niels Gutteson til alle, som får dette brev at
                        se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle med dette brev, at vi på vor herre, den
                        berømmelige fyrste, herr Magnus, konge af Sverige, Norge og Skånes vegne
                        samt på alles vegne, som bor i hans riger eller som af kærlighed til ham vil
                        gøre eller undlade at gøre noget, samt på hans mænds vegne har fået og
                        indgået fast våbenstilstand og fuldt lejde, såvel til lands som til vands,
                        med de hæderværdige mænd, den berømmelige fyrstes, herr Valdemars, kongen af
                        Danmarks råder i Estland, med riddere, væbnere og alle hans mænd i Estland,
                        med staden Reval og alle dens indbyggere, samt med alle andre, som bor i
                        nævnte kongen af Danmarks land i Estland, hvilken stilling eller stand de
                        end indtager. Denne våbenstilstand gælder fra denne dag og indtil nærmeste
                            Midfastesøndag<ref target="drb1"/> og skal på vor tro ubrydeligt
                        overholdes af os og af enhver af os fornævnte under vor ed, aflagt herom,
                        uden list eller svig, således nemlig, at kongen af Danmarks fornævnte råder
                        i Estland mellem denne dag og førstkommende Mortensdag skal sende gesandter
                        til vor fornævnte herre kongen af Sverige med fuldmagt til på hele den herre
                        kongen af Danmarks land Estlands vegne at forhandle, at bringe sager til
                        afslutning og til at gennemføre og frafalde hvadsomhelst andet. Men jeg,
                        føromtalte Dan Niclisson, skal i mellemtiden enten personligt eller ved en
                        pålidelig og egnet udsending besøge min herre, kongen af Sverige og gøre ham
                        bekendt med omtalte våbenstilstand. Hvis han ikke vil godkende den, da skal
                        jeg på min og mine fornævnte medforloveres tro meddele de nævnte kongen af
                        Danmarks råder i Estland, staden Reval og landet dette en hel måned, inden
                        der på nogen måde påføres dem nogen skade eller vold fra nogen af min nævnte
                        herre konges riger. Til vidnesbyrd om alt dette er mit segl hængt under
                        dette brev. Givet og forhandlet i Reval i det Herrens år 1343 dagen før
                        Kristi himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">14\\. marts 1344. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
