<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430927001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430927001</idno>
            <idno type="dd_serialno">369</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin F 106 <hi rend="italic">ex archiuo capituli
                     Roskildensis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4496411"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1982 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. *5431 (med år 1443
                  efter et udtog på dansk hos Daugaard, Om de danske Klostre 251); Ellen Jørgensen,
                  Valdemar Atterdag 69 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496410.webp">3. rk. I nr. 369</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645453.webp">III:1 nr. 369</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 369. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-09-27"> 1343. 27. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sorø kloster overlader dekanatet i Roskilde sit gods i Lyng og Mulstrup mod at få
                  ret til at nedrive den dekanatet tilhørende kirke i Pedersborg og jævne
                  kirkebanken med jorden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus, frater Henricus abbas et conuentus
                  monasterii in Sora Cisterciensis ordinis, Roskildensis dyocesis, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi, quod nos considerantes commodum et utilitatem,
                  que nobis reuerendus pater et dominus, dominus frater Iohannes episcopus
                  Roskildensis, ac uenerabiles uiri domini, &lt;dominus&gt; Iacobus Pauli decanus et
                  capitulum suum Roskildense dederant in auctoritate nobis prestita demoliendi
                  ecclesiam Pætersburgh, et montem in quo posita est, ad decanatum ecclesie
                  Roskildensis spectantes, ad planiciem redigendi. ex quibus scilicet ecclesia et
                  monte grauia incommoda nobis ac nostro monasterio, pericula et uexationes
                  uerisimiliter imminebant, precipue si dicta ecclesia ab aliquibus pacis emulis
                  fieret incastellata. uolentes quoque beneficii recepti, prout naturaliter
                  obligamur, dignam et gratam reddere uicem, omnia et singula bona nostra mobilia et
                  immobilia, que possidemus seu habemus in Lyungh in Mierløsæhæreth in parochia
                  Pætersburgh et in Mulstorp in Ringstathehæreth in parochia Norrethorp sita cum
                  omnibus iuribus agris pratis pascuis siluis piscaturis et aliis pertinentiis suis
                  quibuscunque, quocunque nomine censeantur, predicto decanatui Roskildensi ex
                  deliberato et maturo consilio et consensu omnium nostrorum unanimi dimittimus
                  tradimus et assignamus iure perpetuo possidenda, obligantes nos ad appropriandum
                  et scotandum, quando et quotiens requisiti fuerimus, secundum leges terre decano
                  cuicunque, qui nunc est uel qui pro tempore fuerit, ipsa bona cum suis
                  pertinentiis uniuersis ab impetitione cuiuscunque, et ad faciendum bona fide
                  predicto decanatui plenariam recompensationem tanti, in quanto predicta bona in
                  parte uel in toto euicta fuerint, si ea uel eorum partem aliquam euinci contingat,
                  in terris et possessionibus aliis eque bonis. ♦ Ad que omnia et singula
                  inuiolabiliter obseruanda nos per fidem nostram in hiis scriptis firmiter
                  obligamus. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum Roskildis anno domini m.ccc. quadragesimo tertio, die beatorum martirum
                  Cosme et Damiani.</p>
            <div type="app">
               <p> 9 &lt;dominus)] mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Henrik, abbed, og det menige klosterkonvent af cistercienserordenen i
                        Sorø i Roskilde stift til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi i betragtning af den nytte og fordel, som den
                        ærværdige fader og herre, herr broder Jens, biskop i Roskilde, og de
                        ærværdige mænd og herrer, herr Jakob Povlsen, dekan og hans kapitel i
                        Roskilde har tilstået os ved at bemyndige os til at nedbryde kirken i
                        Pedersborg og udjævne banken, hvorpå den ligger, begge tilhørende
                        Roskildekirkens deka<pb facs="4645454"/> nat — fra disse, nemlig kirken og
                        banken, vilde med al sandsynlighed alvorlige ulykker, farer og ødelæggelser
                        true os og vort kloster, især hvis nævnte kirke blev befæstet af fredens
                        fjender —, og idet vi, således som vi naturligt er forpligtet til, ønsker at
                        yde passende og kærkomment gengæld for den modtagne velgerning, overlader,
                        giver og oplader vi efter velovervejet og moden beslutning og med enstemmigt
                        samtykke af os alle vort gods, alt og hvert, rørligt og urørligt, som vi
                        besidder eller har i Lyng<ref target="drb1"/> i Merløse herred i Pedersborg
                        sogn og i Mulstrup i Ringsted herred i Nordrup sogn med alle rettigheder,
                        agre, enge, græsgange, skove, fiskevande og alle dets øvrige tilliggender
                        uanset deres benævnelser til fornævnte Roskildedekanat, at besidde med evig
                        ret, og vi forpligter os til, når og så ofte vi bliver anmodet derom, efter
                        landets love at hjemle og tilskøde den til enhver tid værende dekan dette
                        gods med alle dets tilliggender frit for krav fra enhvers side og til på tro
                        og love — dersom godset eller en del af det skulde blive afvundet — at yde
                        fornævnte dekanat fuldt vederlag i jord eller andre tilsvarende besiddelser
                        i det omfang, i hvilket fornævnte gods, delvis eller i sin helhed, ad
                        rettens vej måtte blive dekanatet afvundet. Vi forpligter os udtrykkeligt
                        med dette brev og med vort givne ord til ubrydeligt at overholde dette, alt
                        og hvert enkelt. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev.
                        Givet i Roskilde i det Herrens år 1343 på martyrerne St. Cosmas' og St.
                        Damianus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu i Alsted herred. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
