<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430912001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430912001</idno>
            <idno type="dd_serialno">358</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 29 × 16 (plica 2). 1: Tilo af Keles segl i perg.rem. 2:
                  Henrik af Virkes segl i perg.rem. 3—4: Perg.remme — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hiärns Collect.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 367 nr. 818 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); III 140 nr. 818 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>) — Reg.Dan. nr. *1862.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496403.webp">3. rk. I nr. 358</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645446.webp">III:1 nr. 358</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 358. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-09-12"> 1343. 12. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reval</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Det kongelige retterting i Estland erklærer, at ridderen Herman af Tois har
                  pantsat gods i Lodenrode sogn til klostret i Padis, og at han skal garantere
                  klostret denne besiddelse, indtil kongen af Danmark kan hjemle det for klostret.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presens scriptum cernentibus/ Tylo de Kele/ salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Comparuit coram me iudicio regio presidente et assessoribus meis/
                  uidelicet. dominis. Hinrico de Virkis. et Iohanne de Parenbeke militibus/ necnon
                  et presentibus aliis uasallis domini regis. Dacie per Estonia quamplurimis.
                  honestus uir dominus Hermannus de Toys miles de omnium heredum suorum pleno
                  concensu/ rite et legaliter iuris ordine in omnibus seruato/ uenerabili in Christo
                  patri et domino/ domino Nycholao abbati de Padis totique conuentui ibidem. ordinis
                  Cysterciensis omnia bona sua super littore maris quod dicitur strant/ et in
                  parrochia Lodenrode sita/ que prius ad marchiam Laydis pertinebant/ cum omni iure.
                  et uniuersitatibus/ uidelicet agris. pratis. pascuis. siluis. nemoribus. et
                  arboribus melligeris. aquis. et eciam piscaturis. ac suis attinenciis uniuersis.
                  prout ipsa dinoscitur uerius possedisse et habuisse pro sexaginta marchis argenti.
                  racione pigneris obligauit. addens. quod isdem Hermannus de Toys miles. dictis.
                  uidelicet abbati. et conuentui de Pades. bona prehabita. secundum cursum terre
                  debeat assecurare quod dicitur warendare/ quousque. ipsa bona per dominum regem
                  Dacie. sepedictis. scilicet. abbati et conuentui de Pades. fuerint appropriata. ♦
                  In quorum omnium premissorum testimonium et cautelam firmiorem sigillum meum
                  unacum sigillis domini Hermanni de Toys militis predicti/ et prescriptorum meorum
                  assessorum presentibus duxi apponendum. ♦ Datum <pb facs="4496404"/> et actum
                  Reualie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi>l tercio proxima. vi<hi rend="sup">a</hi> feria post festum natiuitatis beate Marie uirginis.</p>
            <div type="app">
               <p>17 eoncensu = consensu. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tile v. Kele til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> For mig som kongelig rettertingspræsident og mine bisiddere, nemlig herrerne
                        Henrik v. Virkes og Johan v. Parenbeke, riddere, samt i nærværelse af mange
                        andre af den herre kongen af Danmarks vasaller i Estland, fremstod den
                        hæderlige mand herr Herman v. Tois, ridder, og pantsatte med alle sine
                        arvingers fulde samtykke rigtigt og lovligt med overholdelse af alle rettens
                        forskrifter til den ærværdige fader og herre i Kristus herr Nicolaus, abbed
                        af Padis, og til hele det menige konvent sammesteds af cistercienserordenen
                        alt sit gods ved havets bred, som kaldes strand, og i Lodenrode sogn,
                        hvilket gods tidligere hørte til Laydis mark, med alle <pb facs="4645447"/>
                        rettigheder og alt indbefattet, nemlig agre, enge, græsgange, skove, lunde
                        og honningydende<ref target="drb1"/> træer, vande samt fiskevande og alle
                        dets tilliggender, således som han med sandhed vides at have besiddet og
                        haft samme, for treds <!-- CP: evt. rette til tres -->mark sølv, med den
                        tilføjelse, at samme Herman v. Toys, ridder, bør sikre de nævnte, nemlig
                        abbeden og det menige konvent i Padis, fornævnte gods i overensstemmelse med
                        landets sædvane, hvad der kaldes warendare<ref target="drb2"/>, indtil
                        godset af den herre kongen af Danmark hjemles de oftnævnte, nemlig abbeden
                        og det menige konvent af Padis. Til vidnesbyrd og fastere sikkerhed om alt
                        det fornævnte har jeg ladet mit segl tillige med segl tilhørende fornævnte
                        herr Herman v. Tois, ridder, og mine fornævnte bisiddere hænge under dette
                        brev. Givet og forhandlet i Reval i det Herrens år 1343 fredagen efter
                        jomfru Marias fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> oversættelse af arbores melligeri, d. v. s. træer, i hvilke vilde
                        bier havde slået sig ned. </p>
                  <p n="drb2"> samme ord som garantere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
