<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431018001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1373 10. august af ridderne Nicolaus Kolner og
                  Vicke Gribow samt væbnerne Reimer af Nygenkerken og Michael Horn (sammen med
                  vidisse af 1338 9. maj) Anklam Stadtarchiv — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. TKuA. A3.
                  Hansestædernes Privilegier 1250-1632 (afskrift fra 16. årh.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 197 nr. 3737; Sverges Traktater II 82 nr. 265; Hans. UB.
                  III 9 nr. 16 — Reg.Dan. nr. *1867.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496413.webp">3. rk. I nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645455.webp">III:1 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 373. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-10-18"> 1343. 18. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tildømmer staden Anklam det fed i Falsterbo, som den har
                  haft i kong Erik af Danmarks tid og i ældre tider. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus dei gracia rex Svecie Norwegie et
                  Scanie salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint &lt;uniuersi&gt; quod nos
                  discretis uiris consulibus et ciuibus de Anklem spacia et loca ipsorum wlgariter
                  dicta fit in Falsterbothum cum omnibus et singulis limitibus et finibus dictorum
                  locorum sicut in diebus magnifici principis domini. Erici felicis memorie quondam
                  regis Danorum et ab antiquis temporibus ipsi et eorum predecessores dicta loca
                  tenuerunt. per presentes adiudicamus uidelicet per uiam ab ecclesia sancti
                  spiritus descendendo usque ad indaginem in uiam de&lt;s&gt;cendentem ante curiam
                  Gurcken usque ad terminos maris salsi dehinc lineariter usque ad casas que
                  prambuden dicuntur dehinc ultra ad vittam Sundensem quo loco frui debent cum
                  omnibus iuribus maioribus et minoribus in dicto loco super omnes in ipso
                  excedentes seu delinquentes dantes eisdem et eorum successoribus merum ius et
                  dominium predictam fit possi-<pb facs="4496414"/>dendi. tenendi et pro sue
                  uoluntatis libitu tempore nundinarum nostrarum ibidem libere occupandi.
                  prohibentes sub obtentu gracie nostre firmiter et districte. ne aliquis.
                  undecunque adueniencium de quacunque. ciuitate uel uilla. siue Gripeswolde siue
                  aliis ciuitatibus. quibuscunque. memoratam fit ipsorum sine scitu et pleno
                  consensu eorum aduocatorum occupare seu per edificia aliqua inhabitare. uel ipsas
                  ibidem construere. uel in aliqua ius eorum parte diminuere presumat ullomodo. ♦
                  Nullus eciam aduocatorum nostrorum uel officialium, seu quiuis alter cuiuscunque
                  condicionis aut status antedictam fit pro ipsis consulibus et uillanis de Anklem
                  inpetere uel detinere audeant. prout graciam nostram saluare uoluerint et grauem
                  ulcionem duxerint euitandam. ♦ Datum in castro nostro Wardbiergis anno ab
                  incarnacionis domini m<hi rend="sup">o</hi> c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo tercio in festo beati Luce
                  ewangeliste. nostro sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p>18-19 &lt;uniuersi&gt;] mgl. Aa1, samt <hi rend="italic">Aa</hi> ifølge Hans. UB.</p>
               <p>25 de&lt;sycendentem&gt;] ifølge Hans. UB. kan der i <hi rend="italic">Aa</hi> læses decendentem
                  eller decedentem; Dipl.Svec. læser detendentem, således også Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, som ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette brev tildømmer de gode mænd, rådmænd og
                        borgere i Anklam, deres område og plads, på folkemålet kaldet fed, i
                        Falsterbo med alle dette områdes grænseskel og afmærkninger, således som de
                        og deres forgængere har haft nævnte område i den højmægtige fyrstes, <pb facs="4645456"/> herr Eriks tid — salig ihukommelse, fordum konge af
                        Danmark — og fra arilds tid, nemlig langs vejen fra Helligåndskirken ned til
                        hegnet, som foran gården Gurcken støder til vejen og strækker sig til havet,
                        derfra i ret linje til hytterne, som kaldes pramboder, og derfra til det
                        stralsundske fed; dette sted skal de nyde med alle større og mindre
                        domsrettigheder på nævnte sted over alle, som begår lovovertrædelse eller
                        forbrydelse der, idet vi giver dem og deres efterfølgere fuld ret og
                        herlighed til at besidde, have og frit efter eget forgodtbefindende at lægge
                        beslag på nævnte fed under tiden for vort marked, og idet vi under trussel
                        om vor nådes fortabelse fast og bestemt forbyder, at nogen, fra hvilken stad
                        eller by han end kommer, hvadenten fra Greifswald eller andre steder,
                        drister sig til på nogen måde at lægge beslag på deres omtalte fed uden
                        deres fogeders viden og fulde samtykke eller bebo eller opføre et hus
                        sammesteds eller delvis formindske deres ret på noget punkt. Ligeledes skal
                        ingen af vore fogeder eller officialer eller nogen anden, af hvilken stand
                        eller stilling han end er, vove at rejse krav på fornævnte fed eller
                        forholde det for rådmændene og indvånerne i Anklam, såfremt de vil bevare
                        vor nåde og undgå alvorlig hævn. Givet på vor borg Varberg i året 1343 efter
                        Guds kødvorden på dagen for evangelisten St. Lukas under vort segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
