<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430920001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 300 f.182v ep.128 med taksten XII —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 161r ep. 128 — Omtalt i Collectorie 281: <hi rend="italic">Secuntur
                     beneficia uacancia collata per dominum nostrum papam pontificatus sui anno
                     secundo</hi>, trykt Acta Pont. Dan. I 145 nr. 304 og Acta Pont. Svec. I 2, 758
                  nr. 749. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 35 nr. 5268 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496408.webp">3. rk. I nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645451.webp">III:1 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 366. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1342/dd_13420619001" type="link">227</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-09-20"> 1343. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager det kanonikat og den præbende i Ribe, som er blevet
                  ledig ved Peder Jensens udnævnelse til ærkebiskop af Lund, til Timme Jensen,
                  sognepræst i Dejbjærg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496409"/> Dilecto filio Tymoni Iohannis canonico Ripensi/ salutem. ♦
                  Uite ac morum honestas et alia tuarum uirtutum merita quibus personam tuam
                  fidedignorum testimonio iuuari percepimus merito nos inducunt ut te dono specialis
                  gracie prosequamur. ♦ Dudum siquidem felicis recordacionis Benedictus papa .xii.
                  predecessor noster omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia
                  ecclesiastica tunc apud apostolicam sedem quocunque modo uacantia et inantea
                  uacatura collacioni et disposicioni sue/ donec miseracionis diuine clemencia ipsum
                  uniuersalis ecclesie regimini presidere concederet specialiter reseruauit.
                  decernens extunc irritum et inane/ si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter/ contigerit attemptari. ac deinde dicto
                  predecessore sicut domino placuit de hac luce subtracto/ et nonnullis ex
                  canonicatibus et prebendis ac beneficiis huiusmodi tempore obitus dicti
                  predecessoris uacantibus. nos ad apicem summi apostolatus assumpti uno mense a
                  nostre promocionis exordiis tunc nondum elapso huiusmodi canonicatus et prebendas
                  ceteraque beneficia ecclesiastica tunc apud dictam sedem quomodocunque uacantia et
                  inantea uacatura cum similis interposicione decreti collacioni et disposicioni
                  nostre specialiter duximus reseruanda. ♦ Cum autem sicut accepimus canonicatus et
                  prebenda ecclesie Ripensis quos uenerabilis frater noster Petrus archiepiscopus
                  Lundensis/ olim ecclesie predicte canonicus in eadem ecclesia tempore promocionis
                  facte de ipso per dictum predecessorem ad Lundensem ecclesiam tunc uacantem
                  obtinebat per huiusmodi promotionem et munus consecracionis de mandato dicti
                  predecessoris et eo uiuente apud dictam sedem impensum eidem apud sedem ipsam
                  uacauisse et adhuc uacare noscantur nullusque preter nos hac uice de dictis
                  canonicatu et prebenda de quibus sicut uacantibus dictus predecessor dum uixit
                  minime ordinauit disponere potuerit neque possit reseruacionibus et decretis
                  obsistentibus antedictis nos uolentes te predictorum tuorum meritorum obtentu
                  fauore prosequi gratie specialis eosdem canonicatum et prebendam sic uacantes cum
                  plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et prouidemus de illis. decernentes prout est irritum et
                  inane (— — —) ipsius ecclesie Ripensis (— — —) uenerabili fratri nostro ..
                  episcopo et dilectis filiis capitulo Ripensi (— — —) prestes. seu quod <pb facs="4496410"/> parrochialem ecclesiam Dedbyergh Ripensis diocesis obtines/
                  super qua ut asseris lis est tibi mota et nosceris litigare. ♦ Nulli ergo etcetera
                  nostre collacionis prouisionis et constitucionis infringere etcetera. ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis. xii. kalendas octobris pontificatus nostri anno
                  secundo. </p>
            <div type="app">
               <p>22 tunc uacanten)] tilf. i mrg. i <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p>33 .. = Iacobo. </p>
               <p>1 qua) tilf. 0.l. i <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p>3 prouisionis] rettet fra prouisionibus i <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Timme Jensen, kannik i Ribe, hilsen. </p>
            <p> Dit agtværdige levned og Dine gode sæder og Dine dyders andre fortjenester,
                        som vi af troværdige mænds vidnesbyrd har erfaret, at Din person er udstyret
                        med, bevæger os med rette til at bevise Dig en særlig nåde. I sin tid har
                        vor forgænger pave Benedikt 12.<ref target="drb1"/>, salig ihukommelse,
                        særligt reserveret alle kanonikater og præbender og de øvrige gejstlige
                        embeder, som da på hvilken som helst måde var blevet ledige ved det
                        apostoliske sæde eller i fremtiden måtte blive ledige, for sin overdragelse
                        og til sin rådighed, så længe Guds miskundheds mildhed forundte ham at <pb facs="4645452"/> stå i spidsen for den almindelige kirkes styre, idet
                        han fra da af erklærede for ugyldigt og intetsigende, om nogen, uanset hans
                        myndighed, med eller uden viden herom, skulde forsøge at handle herimod, og
                        derefter, da nævnte forgænger efter Guds vilje var borttaget fra denne
                        verdens lys, og da ved nævnte forgængers død enkelte kanonikater og
                        præbender og gejstlige embeder var ledige, har vi efter at være hævet til
                        det ophøjede apostolats tinde, inden endnu en måned var forløbet efter vor
                        forfremmelse ved en lignende beslutning særligt ladet disse kanonikater og
                        præbender og øvrige gejstlige embeder, som da på hvilken som helst måde var
                        ledige ved nævnte sæde og i fremtiden vilde blive ledige, reservere for vor
                        overdragelse og til vor rådighed. Da nu, som vi har hørt, det kanonikat og
                        den præbende ved kirken i Ribe, som vor ærværdige broder Peder, ærkebiskop
                        af Lund, fordum kannik ved fornævnte kirke, besad i samme kirke, da han af
                        vor nævnte forgænger forfremmedes til kirken i Lund, som da var ledig, ved
                        denne hans forfremmelse og den indvielsens nådegave, som efter vor nævnte
                        forgængers pålæg og i hans levetid blev meddelt ham ved nævnte sæde, vides
                        at være blevet ledige og stadig at stå ledige ved samme sæde, og da ingen
                        anden end vi denne gang, da fornævnte reservationer og beslutninger er til
                        hinder herfor, har kunnet eller kan råde over nævnte kanonikat og præbende,
                        om hvilke nævnte forgænger i sin levetid ingen bestemmelse har truffet, da
                        de blev ledige, vil vi i betragtning af Dine fornævnte fortjenester vise Dig
                        en særlig nådes gunst og overdrager Dig med apostolisk myndighed samme
                        kanonikat og præbende, der således står ledige, med fuld kanonisk ret og med
                        alle deres rettigheder og tilliggender, og vi giver Dig dem ved provision,
                        idet vi erklærer for ugyldigt (- - -)<ref target="drb2"/> sædvaner i samme
                        kirke i Ribe, (- - -)<ref target="drb2"/> vor ærværdige broder biskop
                        (Jakob) og vore elskede sønner kapitlet i Ribe (- - -)<ref target="drb2"/> i
                        egen person, eller at Du sidder inde med sognekirken i Dejbjærg i Ribe
                        stift, angående hvilken der, som Du forsikrer, er påført Dig en proces, og
                        som Du vides at have en retsstrid om. Intet menneske må bryde dette vort
                        overdragelses-, provisions- og bestemmelsesbrev o. s. v.
                        <!-- CP: Ordet "indtil" synes overflødigt (ses ikke i originalen) GJM 10-02-2023: "indtil" slettet -->Givet
                        i Villeneuve i stiftet Avignon den 20. september i vort pavedømmes andet år.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 13 Extravag. Comm. De prebendis III 2. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13420619001'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
