<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431108001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Landesarchiv, Gottorp. Schleswig nr. 17. Perg. 33 × 15 (plica 2,5).
                  Brudstykker af segl nævnt i Rep., bevaret er en hvid og grøn silkesnor og en
                  perg.seglrem. På bagsiden med hd. fra 15. årh.: <hi rend="italic">Hinrici et Nicolai comitum
                     1343, med lidt yngre hånd uisio priuilegiorum regum Dacie et confirmatio
                     principis ducatus Sleszuicensis van der tollenn fryheit</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA.
                  Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Noodt, Beyträge I 175; Michelsen II 112 nr. 97; Dipl.Svec. V 198 nr.
                  3739 (efter <hi rend="italic">Aa</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 87 nr. 131; Danm. Gl.
                  Købstadlovg. I 57 nr. 15 — Reg.Dan. nr. 2236*; Rep. nr. 1987.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496420.webp">3. rk. I nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645461.webp">III:1 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 379. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-08"> 1343. 8. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik og Klaus af Holsten bekræfter de privilegier, som er givet
                  borgerne i Slesvig af kongerne Abel og Valdemar m.fl. vedrørende deres frie handel
                  og toldfrihed i Danmark og deres ret til samme frihed på Skanørmarkedet, som andre
                  danske købstæder har, samt stadfæster byens øvrige privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4496421"/> Uniuersis presencia uisuris seu audituris Hinricus et
                  Nicholaus, dei gracia Holtsacie ac Stormarie, salutem in domino sempiternam. ♦
                  Notum sit omnibus tam presentibus quam futuris, quod nos uidimus litteras
                  illustrium et magnificorum principum dominorum Abel et Waldemari, quondam regum
                  Dacie, necnon aliorum successorum ipsorum ac patris nostri bone memorie
                  continentes libertates et gracias ciuibus Sleswicensibus ab ipsis indultas, quod
                  dicti ciues per totum regnum Dacie et quibuscumque terris et terminis ipsius
                  libere sua mercimonia ducere possunt, emere et uendere et empta absque aliquo
                  theoloneo aut alia aliqua talliacione uel contradictione deducere, quacumque
                  prohibicione generali non obstante. ♦ Habent eciam dicti ciues Sleswicenses omnes
                  et singulas libertates, gracias et comoda, que et quas ciues aliarum ciuitatum
                  oppidorum aut uillarum regni Dacie in nundinis Scannøør habere dinoscuntur ♦
                  Rogamus igitur studiose omnes et singulos, de quibus nobis boni habenda est
                  fiducia, nichilominus aduocatis nostris et officialibus eorundem districte
                  iniungimus et mandamus, quatenus dictos ciues Sleswicenses nobis speciali
                  familiaritate et protectione coniunctos et conmissos in ipsorum libertatibus,
                  graciis et commodis ipsis ab antiquo a regibus Danorum predictis et aliis ipsorum
                  successoribus indultis et concessis amore mostri promoueant in hiis et in aliis
                  ipsos tangentibus non permittant indebite molestari. ♦ Pro quo omnibus et singulis
                  in hac parte causa nostri facientibus ad specialia seruicia erimus utique
                  obligati. ♦ Insuper omnes et singulas libertates, gracias et commoda,
                  conswetudines ac iura predictis ciuibus a patre nostro pie memorie ac a dominis
                  principibus suis antesessoribus indultas et concessas ratas ac stabiles
                  promittimus ac affirmamus per nos et officiales nostros inuiolabiliter obseruari
                  per presentes. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa.
                  ♦ Datum Gotthorp anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> tercio in octaua omnium sanctorum in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 23—24 antesessoribus = antecessoribus. </p>
               <p> 3: cf. Dipl.Dan. 2.rk. I nr. 72; III nr. 223 og 351; IX nr. 202 og 337; X nr.
                  387. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645462"/> Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og
                        Stormarn, til alle, som får dette brev at se eller hører det læse, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi har
                        set breve af de berømmelige og stormægtige fyrster, herrerne Abel og
                        Valdemar, Danmarks forhenværende konger samt af andre af deres efterfølgere
                        og af vor fader<ref target="drb1"/> — salig ihukommelse — indeholdende disse
                        friheder og nådesbevisninger, tilståede borgerne i Slesvig af dem: at nævnte
                        borgere frit kan føre deres købmandsvarer over hele kongeriget Danmark og
                        alle dets lande og områder, købe og sælge og udføre det købte uden nogen
                        told eller anden beskatning eller indsigelse, uanset ethvert almindeligt
                        forbud. Ligeledes har nævnte borgere i Slesvig alle de friheder,
                        nådesbevisninger og fordele, som borgerne fra andre købstæder, købinger
                        eller landsbyer i kongeriget Danmark vides at have på Skanørmarkedet. Vi
                        beder derfor indtrængende alle og enhver, til hvem vi står i tillidsforhold,
                        om og pålægger og befaler derudover alle vore fogeder og deres officialer,
                        at de af kærlighed til os fremmer de nævnte borgere fra Slesvig, som er
                        knyttede til os og betroede os til vort særlige venskab og værn, i deres
                        friheder, nådesbevisninger og fordele, som er indrømmet og tilstået dem fra
                        arilds tid af de fornævnte konger af Danmark og af andre af disses
                        efterfølgere, og at de ikke tillader, at de utilbørligt antastes i dette og
                        andet, som vedrører dem. Vi vil til gengæld i alle tilfælde være forpligtet
                        til særlige tjenester overfor alle dem, som i denne sag vil gøre noget for
                        vor skyld. Endvidere lover vi, at alle friheder, nådesbevisninger og
                        fordele, sædvaner og rettigheder, som er tilstået og indrømmet fornævnte
                        borgere af vor fader — from ihukommelse — og af de herrer fyrster, hans
                        forgængere, skal have deres gyldighed og bestandighed og forsikrer med dette
                        brev, at de ubrydeligt skal overholdes af os og vore officialer. Til
                        vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet på Gottorp i det
                        Herrens år 1343 ottendedagen efter Allehelgensdag i vor nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520802001'&gt;72&lt;/a&gt;; 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231109'&gt;223&lt;/a&gt;
                        og &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890428001'&gt;351&lt;/a&gt;; 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250721001'&gt;202&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13261214002'&gt;337&lt;/a&gt;; 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320706002'&gt;387&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
