<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430724001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430724001</idno>
            <idno type="dd_serialno">341</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> London, Public Record Office. Rester af grønt segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 35 nr. 34 — Reg.Dan. nr. *1885; Mekl. UB. IX 487 nr.
                  6326.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496383.webp">3. rk. I nr. 341</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645431.webp">III:1 nr. 341</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 341. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-07-24"> [1343. o., 24. juli]<note>
                  <p>Fra samme tid haves Lübecks, Rostocks, Greifswalds og Wismars skrivelser til den
                  engelske konge; i disse lægges ansvaret for beslaglæggelsen på Stralsund uden at
                  motivet, hensynet til kong Valdemar, berøres, Lüb. UB. II nr. 1081, 1082; IV nr.
                  33 og 35. Rostocks brev er udstedt den 24. juli. Året må være 1343, da den krig,
                  der siges at have været året i forvejen, må <pb facs="4496384"/> være krigen 1342.
                  1344 23. marts lod kong Edvard gøre arrest i skibe, tilhørende borgere fra nævnte
                  stæder til fyldestgørelse af William af Lethenays krav, Lüb. UB. II nr.
                  1079-1080.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Stralsund svarer på den engelske konge Edvard 3.s klage over
                  beslaglæggelsen af gods tilhørende William af Lethenay fra Ravenser og henviser
                  til, at denne havde overtrådt et udførselsforbud for levnedsmidler, hvilket
                  Stralsund havde udstedt til fordel for kong Valdemar af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnifico principi et illustri, domino Edwardo, regi Anglie et Francie et domino
                  Hybernie, ipsorum fauctori gracioso, consules oppidi Stralessund in Almania cum
                  sincero affectu ad eius queuis beneplacita et ualida seruicia se continue
                  expositos et procliues. ♦ Nouerit uestra regia magnificencia, nos uestras litteras
                  graciosas cum reuerencia, qua decuit, recepisse et easdem nobis cottidie gratas et
                  acceptabiles extitisse ipsasque sane intellexisse: ♦ Quia quidam, nomine Willelmus
                  de Lethenay, burgensis uille uestre de Rauensere, monstrauit uobis, quod
                  &lt;cum&gt; quedam mercimonia et bona, uidelicet bladum, bordas, ceram, cuprum et
                  alias merces ad ualenciam ducentarum librarum sterlingorum et amplius in dictis
                  partibus emisset et ea in quadam naui Iacobi Dauiessone de Sluze, uocata Gudwine,
                  unde Willelmus uester est magister, apud uillam de Stralessunde carcasset, exinde
                  ad partes regni uestri Anglie traducendum et negociandum, inde commodum suum
                  faciendum, nos de assensu et excitacione burgensium de Lubeke, Wismere, Rozstok et
                  Gripeswold nauem illam cum bonis et mercimoniis in ea existentibus uoluntarie
                  arrestauisse et uoluntatem nostram inde fecisse debuissemus, in ipsius Willelmi
                  non modicum dispendium et grauamen, et quod nos eidem Willelmo de restitucione
                  suorum bonorum et de dampnis debitum et festinum faceremus iusticie complementum,
                  prout nobis in casu simili uellemus forefacturum, ita quod pro defectu iusticie
                  per nos faciende uos non oporteret pro ipso Willelmo de alio remedio prouidere. ♦
                  Unde regalem uestram magnificenciam scire affectamus uobis rescribentes in uerbo
                  mere ueritatis, anno preterito magnam gwerram et dissensionem nos habuisse cum
                  maximo domino, rege Swecie et Norwegie, et comitibus Holtzacie racione huius, quia
                  rex Swecie defensauit et pretuebatur Holtzatos, qui more piratarum uestrum
                  mercatorem de Anglia non solum, sed communem de quibuscunque partibus existentem,
                  uita et bonis priuauerunt et inclitum et nobilissimum principem, dominum
                  Waldemarum, regem Danorum, de suo regno tradiciose expulerunt, cuius ad
                  recuperandum quandam partem sui regni et ad deprimendum predictos piratas fideles
                  fuimus coadiutores et <pb facs="4496385"/> fauctores. ♦ Unde, coartati magna
                  karistia anone et uictualium per regem et populum predictos, inhibicionem publicam
                  fecimus, quod nullus sub optentu suorum bonorum anonam et uictualia deduceret,
                  quia, coacti necessitate uite et honoris, de eis non carere ualebamus. ♦ Unde
                  inobedientes et nostram inhibicionem predicti Willelmus et Iacobus Dauiessone
                  parui pendentes siliginem et anonam nauigauerunt ex nostro portu deducendo, qui
                  iure et merito omnia sua bona perexcessissent; sed uestri honoris et amorum causa
                  ac uestri fortunati successus, cuius semper fuimus et adhuc sumus fauctores
                  fauorabiles, eorum bona, que numquam tetigimus nec tacta fuerunt nostri ex parte,
                  uidelicet solummodo bladum, permisimus ut reuendiderint, et de omnibus suis, deo
                  teste, nichil sumpsimus; alia uero eorum mercimonia non inhibuimus eis educenda. ♦
                  Quare uestram regiam sinceritatem summe uenerandam rogitamus precum instancia
                  diligenti, quatinus causa dei et iusticie, cum in premissis perpendimus contra uos
                  et uestros nichil excessisse et uestris maiorem prerogatiuam in hoc fecimus causa
                  uestri, ut sua blada eis frui permisimus ad reuendendum, quod forte nostris in
                  talibus sic transgressis non fecissemus, ut non sinere dignemini nostris in
                  partibus uestri regni per arrestacionem aut aliud quodcunque incommodum inponi
                  aliquam iniuriam et inferri, ut proinde uestris beneplacitis et ualidis seruiciis
                  tempore quodammodo sic se offerente astricti erimus prompciores. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i byen Stralsund i Tyskland til den stormægtige og berømmelige
                        fyrste, herr Edvard, Englands og Frankrigs konge og herre over Irland, deres
                        nådige velynder, i oprigtigt ønske om stedse at være villige og beredte
                        overfor hans vilje og yde ham værdifuld tjeneste. </p>
            <p> I skal vide, stormægtige konge, at vi har modtaget Eders nådige brev med den
                        ærbødighed, som sømmede sig, og at det dagligt har været kærkomment og
                        velbehageligt for os, og at vi vel har forstået dette: En borger ved navn
                        William af Lethenay fra Eders by Ravenser har fremført overfor Eder, at da
                        han i nævnte egne havde købt nogle købmandsvarer og noget gods, nemlig korn,
                        tømmer, voks, kobber og andre varer til en værdi af 200 pund sterling og
                        mere og i byen Stralsund ladet dem læsse på et skib, tilhørende Jakob
                        Davidsson fra Sluys, og som kaldes Gudwine, for hvilket Eders William er
                        fører, for at sejle dem derfra til Eders rige Englands lande og handle med
                        dem til sin fordel, skulde vi med samtykke og på opfordring af borgerne i
                        Lübeck, Wismar, Rostock og Greifswald med vilje have ladet gøre arrest i det
                        skib med det gods og de købmandsvarer, der fandtes på det, og derefter have
                        haft vor vilje med det til ikke ringe skade og tynge for denne William, og
                        at vi burde yde samme William tilbørlig og hurtig oprejsning med hensyn til
                        gengivelsen af hans gods og med hensyn til tabene, således som vi vilde, det
                        skulde ske os i lignende tilfælde, så at det ikke kom til at påhvile Eder at
                        fremskaffe et andet hjælpemiddel for denne William på grund af vor
                        retfærdigheds svigten. Derfor ligger det os på sinde, at I stormægtige
                        konge, skal vide, idet vi i den rene sandheds navn <pb facs="4645432"/>
                        skriver til Eder, at vi det forbigangne år havde en stor krig og strid med
                        den høje herre, Sveriges og Norges konge, og greverne af Holsten, fordi
                        Sveriges konge forsvarede og værnede om holstenerne, som på sørøverisk vis
                        berøvede ikke alene Eders købmand fra England, men også hansekøbmanden fra
                        alle egne liv og gods og forræderisk fordrev den navnkundige og højbårne
                        fyrste, herr Valdemar, de danskes konge, fra sit rige, hvis trofaste
                        medhjælpere og velyndere vi var, for at han kunde generhverve en del af sit
                        rige og for at sørøverne kunde undertrykkes. Derfor udstedte vi, idet vi på
                        grund af knaphed på korn og fødevarer blev presset af fornævnte konge og
                        folk, offentligt forbud mod, at nogen under fortabelse af deres gods måtte
                        udføre korn og fødevarer, eftersom vi ikke kunde undvære dem, tvunget af
                        livets og ærens behov. Derfor sejlede fornævnte William og Jakob Davidsson
                        ud af vor havn med rug og korn i ulydighed og ringeagt mod vort forbud, og
                        de havde med rette og efter fortjeneste i høj grad forbrudt alt deres gods;
                        men for Eders æres og kærligheds og for Eders lykkes og fremgangs skyld, som
                        vi altid har omfattet og stadig omfatter med velvillig gunst, indrømmede vi
                        dem, at de af deres gods, som vi aldrig rørte, og som aldrig blev rørt på
                        vore vegne, måtte sælge kornet på stedet, og vi tog intet af alt deres gods
                        — det bevidne Gud —; og vi forbød dem ikke at udføre deres andre
                        købmandsvarer. Derfor beder vi Eder, højærværdigste konge, med indtrængende
                        og indstændige bønner om, at I for Guds og retfærdighedens skyld — idet vi i
                        denne sag nøje har overvejet, at der intet er forset mod Eder og Eders
                        undergivne, og da vi for Eders Skyld har vist Eders undergivne særlig stor
                        begunstigelse i denne sag, eftersom vi tillod dem at nyde den fordel atter
                        at sælge deres korn, hvilket vi ikke vilde have gjort over for vore egne,
                        hvis de muligvis havde begået slige overtrædelser — vil værdiges ikke at
                        tillade, at der tilføjes og påføres vore mænd nogen uret i Eders riges lande
                        ved arrest eller ved anden ubehagelighed, så at vi som følge heraf kan være
                        redebonne over for Eders vilje og parate til værdifulde tjenester over for
                        Eder på et hvilket som helst tidspunkt, som byder sig. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
