<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430905001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430905001</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: oversættelse i »Das rote Buch« (fra 16.årh.) i det
                  estlandske ridderskabsarkiv i Dorpat, ikke tilgængeligt i dag — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Langebeks Dipl. (sproget moderniseret). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hupel, Neue nord. Miscell. XI 368; Dipl.Svec. V 189 nr. 3728; Bunge
                  II 365 nr. 817; Sverges Traktater II 75 nr. 262 — Reg.Dan. nr. *1913; Bunge VI
                  Reg.171 nr. 970. 
                  <hi rend="italic">Datering</hi>: P.A. Munch, Det norske Folks Hist. II 1, 285, Dipl.Svec. V 285
                  note, Bunge, VI Reg. 171 nr. 970, Sverges Traktater II 114 nr. 276 og Reg.Dan.
                  nr.*1913 foreslår rettelse af årstallet til 1344. Motiveringen herfor er, at kong
                  Magnus i en bevaret original af 1344 15. august giver fire af sine råder fuldmagt
                  til et forlig med vasallerne i Estland. Opfattes den her foreliggende traktat som
                  resultat af denne fuldmagt, må året følgelig rettes til 1344. Dette er dog ikke
                  nødvendigt. I 1343 21.maj havde de svenske høvedsmænd i Finland sluttet en
                  våbenstilstand med vasallerne i Estland og staden Reval — om den politiske
                  baggrund herfor se Bunge, Das Herzogthum Estland unter den Königen von Dänemark 70
                  flg. — som skulle gælde indtil 1344 14, marts; hovedbestemmelsen var, at
                  estlændingerne i tiden mellem 1343 21. maj og Mortensdag 1343 skulle sende
                  gesandter til kong Magnus for at forhandle med denne personlig, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430521002" type="link">324</ref>. Som man ser,
                  passer den her foreliggende traktat fuldkomment ind i denne situation. I det
                  nævnte fuldmagtsbrev af 1344 15. august nævnes staden Reval derimod ikke;
                  endvidere får de svenske råder uindskrænket fuldmagt til at afgøre alle
                  stridspunkter med de estniske vasaller uden Magnus medvirken, ligesom
                  overleveringen af fuldmagtsbrevet (i ridderskabsarkivet i Dorpat!) tyder på, at
                  forhandlingerne i 1344 er foregået i Estland, cf. Höhlbaum, Hans.
                  Geschichtsblätter Jhrg. 1878, p. 90.  Fastholdes årstallet 1343, fås også en rimelig forklaring af det forhold, at en
                  originaludfærdigelse af traktaten 1343 2. august mellem kongerne Valdemar og
                  Magnus i dag findes i Revalarkivet, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430802001" type="link">343</ref> og Grandinson,
                  Hanseatisk-Svensk Historia II 40 anm. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496400.webp">3. rk. I nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645444.webp">III:1 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 355. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Dipl.Svec.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-09-05">
                  1343. 5. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige slutter fred med Estland og staden Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus von gades gnadenn konigk des rykes Schweden vnd Norwegen vnnd des landes
                  &lt;tho Schonen&gt;, allen den dussenn iegenwertigenn breff werden ansehenn vnnd
                  lesenn in dem hernn ewige salicheyt, ♦ Merket an alle dat wy im iar des hernn
                  dusent dreyhundert vnnd dreyvndeveertich des frydags negest vor der borth der
                  hiligenn iunckfrowen Marien mit den edlen mennernn Iohann von Wydenn, Hynrick
                  Loden vnnd Hynrick Lykes wapendreger, vnnd Wennemer rather tho Reuell von wegenn
                  aller vnnd itzliker, <pb facs="4496401"/> de in Estlandt wonen, welcker landt
                  thobehorth dem grothenn furstenn vnnd hernn, Woldemar konigk von
                  &lt;Denemarken&gt; vnsem allerleuestenn blothgewanthenn, ok der iennen welck in
                  der stadt Reuell wonen als warhafftigenn vnd volmechtigen bodennn, tho vns gesandt
                  hebbenn versönett vnnd vordregen in der wyse de hir nha volgett, ♦ Als thom
                  erstenn dat alle twist vnd thwidracht zanck vnd vindtschop thuschenn vns vnd
                  vnsern ryke von Sweden, vnse volck vnd alle vnse gonners ridders vnnd gudemans,
                  thwschen der stadt vnnd inwoner des gemeltenn landes allen vnd itzlichenn vnnd ere
                  gonners gestillett vnnd neddergelecht vnnd gennzlickenn tho vergetunge gebracht,
                  vnnd nummer vordann tho der gedechtnisse schollenn beropenn werdenn, eyn fast vnnd
                  ware fride, hebbenn ordinirt vnnd festigklichenn befestigett, tho ewigenn tydenn
                  tho duren vtherhaluen dat de rechtenn gesett vnnd fryheydenn vnsers slotes Wyburch
                  in eren volle macht als von olders gewonliken gewesenn is, fast schollen blieuen,
                  ♦ Wen ouer ethliche edder ethlike von vnsen luden wedder de eyndracht desses
                  fredes wedder de lude des gemeltenn Estlandes ethliche ouerdadt vnnd ouertretinge
                  dede, welck goth affkere, sodane ouertretinge schollen dorch vns nha recht vnnd
                  gesettenn manck den edlenn vnsers rykes gentzlich binnen eyn maenth des von der
                  tydt als sie vns vornunfftlichenn vnnd genochsam vorklaret vnnd tho kennen
                  gegeuen, gedempett vnnd gentzlikenn neddergelecht werden, ♦ Wan auer ethliche von
                  den ludenn von Estlandt wedder vnse luede in ethlikenn dingenn ouertredenn
                  datsulue schall geliker wyse binnen eyn maenth von der tydt an dat den rechternn
                  vnnd den bestenn dar ist, tho kennen gegeuen nha gesette vnnd recht manck den
                  edlen in den lande gen&lt;tz&gt;lick geendigett werdenn vnd gestellett, wen susz
                  anders geschege, so werdenn wy doen vmb irlange vnsers rechten dat vns aller
                  nuttest dunkett, ♦ Vnder vnsem segell datum etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p>28 &lt;tho Schonen)] <hi rend="italic">Aa</hi> har Slauen.</p>
               <p>32: Grandinson anf. værk 39 note 5 foreslår at læse: Johann v. Wydenn unnd H.
                  Loden, wapendreger, H. Lykes unnd Wennemer, rather tho Reuell.</p>
               <p>2 &lt;Denemarken)] <hi rend="italic">Aa</hi> har Schweden.</p>
               <p>24 gen&lt;tzylick] gencklick Dipl.Svec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde konge af Sveriges rige og Norge og landet [Skåne], til
                        alle, der får dette brev at se eller hører det læse, evig salighed i Herren. </p>
            <p> Bemærk alle, at vi i det Herrens år 1343 fredagen næst for den hellige
                        jomfru Marias fødsel har sluttet sone og forlig på den måde, som følger
                        herefter, med de ædle mænd Johan v. Wyden, Henrik v. Lode og Henrik Like,
                        væbnere, og Wennemer, rådsherre i Reval<ref target="drb1"/>, som var sendt
                        til os som sande udsendinge med fuldmagt på alle og enhvers vegne, som bor i
                            <pb facs="4645445"/> Estland, hvilket land tilhører den store fyrste og
                        herre Valdemar, konge af Danmark, vor allerkæreste blodsbeslægtede, og (på)
                        deres (vegne), som bor i staden Reval. For det første, for at al tvist og
                        tvedragt, al kiv og ethvert fjendskab mellem os og vort rige, Sverige, vort
                        folk og alle vore tilhængere, riddere og vasaller (på den ene side) og byen
                        og alle og enhver af nævnte lands indbyggere og deres tilhængere (på den
                        anden side) kan udjævnes, bringes ud af verden og helt overgives til
                        glemsel, og for at de aldrig i fremtiden kan genkaldes i hukommelsen, så har
                        vi anordnet og bestemt fastlagt en ubrødelig og sand fredsslutning, som skal
                        vare til evige tider, bortset fra, at de rette bestemmelser og friheder for
                        vort slot Viborg<ref target="drb2"/> fast skal stå ved magt, som det har
                        været sædvane fra gammel tid. Men hvis nogen personer eller nogen af vore
                        folk imod denne fredsslutnings endrægtighed skulde øve nogen voldsgerning
                        eller overtrædelse mod bemeldte Estlands folk, hvad Gud forhindre, så skal
                        vi udjævne sådanne overtrædelser og helt bringe dem ud af verden efter den
                        lov og ret, der gælder blandt vort riges ædle, inden en fuld måned fra det
                        tidspunkt, da de på rimelig og tilstrækkelig måde har forklaret og
                        tilkendegivet sagen for os. Men hvis nogen af folkene fra Estland begår
                        overtrædelser mod vore folk i noget forhold, skal det også helt sluttes og
                        forliges på samme vis inden en måned fra det tidspunkt, da det er blevet
                        tilkendegivet dommerne og de bedste (mænd) dér, efter den lov og ret, der
                        gælder blandt de ædle i landet; hvis det ikke skulde gå således, vil vi for
                        at opnå vor ret gøre hvad der synes os mest nyttigt. Givet under vort segl
                        o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> K. Grandinson, Hanseatisk-Svensk Historie II 39, note 5, foreslår
                        at læse: Johan v. Wyden og Henrik v. Lode, væbnere, Henrik Like og Wennemer,
                        rådsherrer i Reval. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Viborgs friheder i Estland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
