<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431118006</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431118006</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Referat af
                  biskop Hans Brask efter Registrum Regni: <hi rend="italic">Item k: Valdemar eller danske men
                     aldrig skole owerfalle swenske men med hersköld eller bebinde sig med tydzske
                     pa rikisins argeste folio ix og xii:o</hi> [cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1343/dd_13430802003" type="link">345</ref>], trykt Gustav
                  1.s Registratur I 294 — Afskrift i BS (Sv.RA.). f.45v med overskrift <hi rend="italic">Promissio
                     Vardebergh facta domino regi Magno per dominum Valdemarum regem super
                     conseruatione pacis, et amotione Theucumicorum</hi> (!) <hi rend="italic">ac quorumcumque
                     aliorum eidem domino Magno se hostiliter opponere uolentium</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 222 nr. 3745; Sverges Traktater II 107 nr. 271 —
                  Reg.Dan. nr. *1871.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496445.webp">3. rk. I nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645483.webp">III:1 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 389. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-18"> [1343. o. 18. november] 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag lover ikke at ville bistå tyskere og andre, der vil
                  angribe kong Magnus af Sverige og hans lande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Valdamarus etcetera. ♦ Ad perpetuam pacem et concordiam, quam inter
                  dominum magnificum principem dominum Magnum, Sue-<pb facs="4496446"/>ciæ Noruegiæ
                  et Schaniæ regem illustrem, consanguineum nostrum charissimum, ac nos cupimus in
                  perpetuum inuiolabiliter obseruari, notum facimus uniuersis presentibus et
                  futuris, &lt;quod&gt; Allemannos quoscunque, conditionis cuiuscunque aut status
                  existant, seu aliquos alios, dominum regem Magnum, regna sua, terras et dominia
                  uel subditos ipsius inpugnantes seu hostiliter inpugnare uolentes, nunquam
                  occasione quacunque seu modo iuuare debeamus aliqualiter uel fouere, nec huiusmodi
                  inpugnantibus seu inpugnare uolentibus uel eorum alicui auxilium unquam uel
                  consilium præstabimus seu per nos uel per alium seu alios præstari faciemus in
                  ipsius domini Magni uel suorum præiudicium aut iacturam. ♦ Ad præmissa omnia et
                  singula &lt;inuiolabiliter obseruanda&gt; nos fide nostra super præfata
                  præsentibus literis firmiter obligantes, saluis semper placitationibus et literis
                  nostris omnibus cum eodem rege Magno prius habitis et datis, quas in suo pleno
                  uigore et robore in perpetuum uolumus perdurare. ♦ In quorum omnium testimonium et
                  euidentiam firmiorem sigillum nostrum, sigilla nostrorum compromissorum
                  infrascriptorum, qui una nobiscum pro præmissis firmiter obseruandis fide media
                  promiser&lt;u&gt;nt, præsentibus sunt appensa. ♦ Nos infra&lt;scripti&gt; Sueno
                  &lt; ..... &gt; promittimus data fide, cum domino nostro domino Valdamaro rege
                  supradicto, quod omnia et singula per dominum nostrum regem Valdamarum prædictum
                  perpetuo et inuiolabiliter uolumus obseruari, sigilla nostra præsentibus literis
                  cum sigillo domini nostri regis prædicti apponentes ad cautelam firmiorem. ♦ Datum
                  &lt;Vardebergh&gt; etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p>14 mccc(xl)iii] mccelxxxiii registraturen.</p>
               <p>3 quod] mgl. B5, indsat i Dipl.Svec.</p>
               <p>11 &lt;inuiolabiliter obseruanda)] mgl. Aa1, men cf. nr. 345.</p>
               <p>13 Magno] herefter slettet et suis heredibus og i mrg. tilf. prius habitis et.</p>
               <p>17 promiser&lt;uynt] promiserint B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>17 infra&lt;scripti)] infra B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>18 ..... navnene udeladt i B5, der blot har etcetera.</p>
               <p>20 uolumus] med urette udstregeti B5.</p>
               <p>22 &lt;Vardebergh)] mgl. B5, men cf. overskriften. </p>
               <p>3: cf. nr. 345. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar o. s. v. til alle. Med henblik på evig fred og samdrægtighed, som
                        vi ønsker for evigt ubrydeligt skal overholdes mellem den stormægtige herre
                        og fyrste herr Magnus, Sveriges, Norges og Skånes berømmelige konge, vor
                        meget kære frænde, og os, gør vi vitterligt for alle, nulevende og
                        fremtidige, at vi aldrig ved nogen som helst lejlighed eller på nogen som
                        helst måde skal hjælpe eller begunstige nogen som helst tyskere<ref target="drb2"/>, af hvad stilling eller stand de end er, eller andre,
                        som angriber herr kong Magnus, hans riger, lande og herredømmer eller hans
                        undergivne eller nærer ønske om fjendtligt at angribe ham eller dem, og at
                        vi ikke nogensinde skal yde sådanne angribere eller dem, der nærer ønske om
                        at angribe, eller nogen af dem hjælp eller råd, eller personligt eller ved
                        en eller flere andre lade den blive ydet til skade eller tab for samme herr
                        Magnus eller hans mænd. Vi forpligter os med dette brev fast med vort
                        håndslag på det ovennævnte til ubrydeligt at overholde ovenstående i et og
                        alt, under stadig iagttagelse af alle vore tidligere med samme kong Magnus
                        førte forhandlinger og de breve, vi har givet ham, hvilke vi vil for evigt
                        skal blive stående ved deres fulde magt og kraft. Til vidnesbyrd og fastere
                        sikkerhed for alt dette er vort segl og segl tilhørende vore nedenfor
                        anførte medlovere, som sammen med os med håndslag har lovet at stå inde for,
                        at ovenstående fast skal blive overholdt, hængt under dette brev. Vi
                        nedenfor anførte Svend .....<ref target="drb3"/> lover med håndslag sammen
                        med vor herre ovennævnte herre kong Valdemar, at vi vil, at alt og hvert for
                        evigt ubrydeligt skal blive overholdt af vor herre ovennævnte kong Valdemar,
                        og lader til fastere sikkerhed vore segl hænge under dette brev tillige med
                        vor ovennævnte herre kongens segl. Givet (Varberg)<ref target="drb1"/> o. s.
                        v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> iflg. en overskrift til brevet var det udstedt i Varberg, mangler i
                        afskriften. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13430802003'&gt;345&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> de øvrige navne udeladt i forlægget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
