<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431021002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431021002</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Univ.Bibl. AM. LVII 11, Perg. 19,5 × 14,5 (plica 1,5) 1: Perg.rem,
                  seglet omtales som beskadiget i Aa. 2: Seglsnit. 3: Prior Jens' segl af rødt voks
                  i perg.rem, DGS. 434, 4: Seglsnit. 5: Kannik Jens Dues segl af rødt voks i
                  perg.rem, DGS.219. 6: Kannik Lambert OLÆFFS' segl af rødt voks, DGS.222. 7:
                  Perg.rem. Registreret i Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 585 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1985 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496416.webp">3. rk. I nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645458.webp">III:1 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 375. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-10-21"> 1343. 21. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agnete kloster i Roskilde lover at respektere det løfte, det har givet den afdøde
                  nonne, fru Kristine, datter af hr. Jens Sjællandsfare d.æ., at hun skulle have lov
                  til frit at disponere over sine ting. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus soror Cecilia Herlugsdoter priorissa apud
                  sanctam Agnetem Roskildis totusque conuentus ibidem ac frater Iohannes Propicius
                  prior ac prouisor earundem salutem in domino. ♦ Noueritis quod nos de unanimi uoto
                  omnium nostrum ratificamus graciam quam olim nobili domine ac sorori nostre
                  Cristine filie domini Iohannis Syelensfaræ senioris concessimus. ut uidelicet in
                  uita et in morte sibi liceret de rebus suis libere ordinare et pro anima sua
                  disponere ac largiri. obligantes nos firmiter per presentes quod iuxta
                  designationem et expressionem eiusdem domine et sororis nostre factam in extremis/
                  debeamus absque diminu-<pb facs="4496417"/>cione qualibet suam uoluntatem extremam
                  adimplere et legata per ipsam sine retardacione distribuere quam diu res sue ad
                  hec se extendunt/ prouiso quod si unquam contingat religiosas et nobis in Christo
                  dilectas. abbatissam/ sororem Cristinam Attædoter seu alias sorores uel conuentum
                  sororum sancte Clare siue fratres minores Roskildenses impeti seu molestari.
                  occasione depositi seu rerum depositarum apud ipsas per sororem nostram
                  supradictam. que et quas presentibus protestamur nos integraliter et saluas
                  recepisse et leuasse/ exnunc pro tunc et in omne tempus obligamus nos in iudicio
                  ecclesiastico uel mundano seu coram quibusuis aliis iudicibus uel nobilibus seu
                  eciam extra iudicium pro dictis sororibus seu conuentu ordinis sancte Clare/ ac
                  eciam pro fratribus minoribus quorum de facto interest seu interesse poterit/
                  omnibus modis respondere et ipsos super premissis indempnes conseruare absque omni
                  contradictione et protractione omnino ipsam causam seu impeticionem in nos ac
                  monasterium nostrum prefatum assumentes ♦ Promittimus insuper quod clenodia que
                  dicta domina et soror nostra filio suo Petro Thørbernssun ac aliis sibi
                  attinentibus secularibus legauit. intacta seruari debeant ad arbitrium/ dictarum
                  sororum sancte Clare ac fratrum minorum usquequo ipse Petrus personaliter
                  comparuerit uel nuncium fidedignum transmiserit qui dictas sorores possit quittare
                  de predictis. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra/ una cum sigillis
                  uenerabilium dominorum domini Iacobi Pauelsun decani. domini Nicholai Duuæ et
                  domini Lamberti canonicorum ecclesie Roskildensis ac eciam fratris Iacobi Pius
                  prioris fratrum predicatorum ibidem presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xl tercio in die undecim
                  millium uirginum </p>
            <div type="app">
               <p>1 placitacion&lt;i)] placitationem B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>8-9 aliqu&lt;o)] aliqua B5, men cf. nr. 344.</p>
               <p>9 con&lt;tradic)tione] condicione B5, men cf. nr. 344.</p>
               <p>10 et&lt;iam)) et B5, men cf. nr. 344.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Søster Cecilie Herlugsdatter, priorinde for St. Agnete kloster i Roskilde,
                        hele konventet sammesteds og broder Jens Nådig<ref target="drb1"/>, deres
                        prior og forstander, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi efter enstemmig afgørelse af os allesammen stadfæster den
                        nådesbevisning, vi tidligere har tilstået den velbyrdige frue, vor søster
                        Kristine, datter af herr Jens Sjællandsfare den ældre, nemlig at det såvel i
                        levende live som ved hendes død skulde være hende tilladt frit at råde over,
                        disponere over og bortskænke sine ting for sin sjæls frelse, idet vi med
                        dette brev fast forpligter os til, at vi skal fuldbyrde samme frues og vor
                        søsters sidste vilje uden nogen som helst indskrænkning i overensstemmelse
                        med hendes vilje og ønske, som hun gav udtryk for på sit dødsleje, og at vi
                        uden forhaling skal fordele det af hende testamenterede så langt, som hendes
                        ting rækker dertil og under den forudsætning, at skulde det nogensinde ske,
                        at vore fromme og kære søstre i Kristus, abbedissen, søster Kristine
                        Attesdatter eller de andre søstre eller det menige konvent i St. Clara
                        kloster eller franciskanerbrødrene i Roskilde bliver krævet eller krænket på
                        grund af de ting, som vor ovennævnte søster har givet i forvaring hos dem,
                        og som vi herved erklærer at have modtaget og oppebåret fuldstændigt og i
                        god behold, så forpligter vi os fra nu af og til enhver tid på enhver måde
                        til at stå til ansvar over for gejstlig eller verdslig domstol eller for
                        hvilke som helst andre dommere og velbyrdige mænd eller endogså uden for
                        domstol på nævnte søstres eller St. Clara konvents vegne eller også på
                        franciskanerbrødrenes vegne, hvem det de facto angår eller kan angå, og med
                        hensyn til ovenstående at holde dem skadesløse for enhver indsigelse <pb facs="4645459"/> eller forhaling, idet vi og vort fornævnte kloster
                        fuldstændig påtager os samme sag eller tiltale. Dernæst lover vi, at de
                        kostbarheder, som nævnte frue, vor søster, har testamenteret sin søn Peder
                        Torbensen og andre af hendes verdslige pårørende, skal bevares urørt efter
                        nævnte St. Clarasøstres og franciskanerbrødres afgørelse, indtil samme Peder
                        personligt indfinder sig eller sender et troværdigt sendebud, som kan
                        kvittere nævnte søstre for det forskrevne. Til vidnesbyrd herom er vore segl
                        hængt ved dette brev sammen med segl tilhørende de ærværdige herrer, herr
                        Jakob Povlsen, dekan, herr Niels Due og herr Lambert, kanniker ved
                        Roskildekirken, og ligeledes broder Jakob From, prior for
                        dominikanerbrødrene sammesteds. Givet i det Herrens år 1343 på de 11000
                        jomfruers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> originalen har _Propicius_; i priorens segl lyder omskriften
                            _Deus propicius esto mihi peccatori: Gud være mig synder nådig_.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
