<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430404001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430404001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 62 f.354v ep. 121 med taksten XX —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 152 f.189 ep.121. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 141 nr. 296. — Geschichtsquellen der Provinz Sachsen XXI
                  336 nr. 21 (efter <hi rend="italic">Aa1</hi>, med dato 31. marts); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV
                  69 nr. 101.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496356.webp">3. rk. I nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645407.webp">III:1 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 306. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-04-04">
                   1343. 4. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. udnævner efter biskop Hellemberts resignation Henrik af Warendorp
                  til biskop i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Henrico de Warendorpe electo Sleswicensi salutem (et apostolicam
                  benedictionem). ♦ In supreme dignitatis fastigio licet inmeriti presidentes ad
                  uniuersas orbis ecclesias aciem nostre consideracionis extendimus et pro earum
                  statu feliciter dirigendo libenter apostolici fauoris auxilium adhibemus sed de
                  illis propensius cogitare nos conuenit que uiduitatis deplorant incomoda/ ut eis
                  per nostrum ministerium pastores preficiantur ydonei per quorum prouidentiam
                  ecclesie ipse dirigente domino salubriter et utiliter ualeant gubernari ♦ Nuper
                  siquidem ecclesia Sleswicensi ex eo uacante quod uenerabilis frater noster
                  Helembertus episcopus olim Sleswicensis regimen ipsius ecclesie Sleswicensis cui
                  tunc preerat per dilectum filium Fredericum Odilie canonicum ecclesie Buccensis
                  Bremensis diocesis procuratorem suum ad hoc ab eo specialiter constitutum ex
                  certis causis apud sedem apostolicam sponte cessit in manibus dilecti filii nostri
                  Stephani tituli sanctorum Iohannis et Pauli presbiteri cardinalis de mandato
                  nostro facto sibi super hoc uiue uocis oraculo cessionem huiusmodi admittentis nos
                  uolentes eidem ecclesie Sleswicensi sic uacanti/ ne prolixe uacacionis experiretur
                  incommoda paterna sollicitudine precauere/ cum nullus preter nos hac uice de
                  prouisione ipsius ecclesie se intromittere possit pro eo quod nos ante cessionem
                  huiusmodi prouisiones omnium ecclesiarum cathedralium tunc apud dictam sedem
                  quomodocunque uacantium et uacaturarum inposterum apud eam disposicioni et
                  ordinacioni nostre duximus reseruandas decernendo extunc irritum et inane si secus
                  super hiis per quoscunque quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari post deliberacionem quam de preficiendo eidem ecclesie personam utilem
                  ac etiam fructuosam per quam eadem ecclesia preseruari posset a noxiis et in
                  prosperis <pb facs="4496357"/> feliciter augeri cum nostris fratribus habuimus
                  diligentem demum ad te canonicum Lubicensem in dyaconatus ordine constitutum
                  litterarum scientia preditum uite ac morum honestate decorum in spiritualibus
                  prouidum et in temporalibus circumspectum ac aliarum uirtutum meritis sicut
                  fidedignorum relacione percepimus multipliciter insignitum direximus oculos nostre
                  mentis ♦ Quibus omnibus debita meditatione pensatis de persona tua prefate
                  Sleswicensi ecclesie de dictorum fratrum consilio auctoritate apostolica
                  prouidemus teque illi preficimus in episcopum et pastorem curam et
                  administracionem ipsius Sleswicensis ecclesie tibi tam in spiritualibus quam in
                  temporalibus plenarie committendo in illo. qui dat gracias et largitur premia
                  confidentes quod prefata Sleswicensis ecclesia per tuum ministerium fructuosum
                  dextera domini tibi assistente propitia regetur utiliter et prospere dirigetur ac
                  in eisdem spiritualibus et temporalibus multiplicia suscipiet incrementa. ♦
                  Quocirca discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus inpositum tibi
                  huiusmodi onus a domino suscipiens reuerenter/ curam et administrationem predictas
                  sic prudenter et solicite studeas exercere quod eadem ecclesia gubernatori prouido
                  et fructuoso administratori gaudeat se commissam/ tuque prouide preter ecclesie
                  retribucionis premium nostram et eiusdem sedis benedictionem et graciam uberius
                  consequi merearis. ♦ Datum Auinione .ii. nonas aprilis anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p>8 salutem &lt;et apostolicam benedictionem&gt;] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p>15 inpositum)] efter overstreget tibi <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Henrik af Warendorp, udvalgt biskop af Slesvig, hilsen
                        og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi, skønt ufortjent, troner på den højeste værdigheds tinde, udstrækker
                        vi til samtlige jordens kirker vort opmærksomme blik og yder gerne vor
                        apostoliske gunst og hjælp til et lykkeligt styre af deres forhold, men vi
                        bør tænke mest på dem, som klager over deres ledigheds genvordigheder, så
                        der ved vor hjælp kan sættes egnede hyrder i spidsen for dem, ved hvis
                        omsorg disse kirker ved Herrens styrelse kan ledes på frelsebringende og <pb facs="4645408"/> nyttig vis. Da nu kirken i Slesvig for nylig blev
                        ledig, fordi vor ærværdige broder Hellembert, fordum biskop af Slesvig, af
                        visse grunde gennem sin af ham i denne sag særligt indsatte befuldmægtigede,
                        vor elskede søn Frederik Odilie, kannik ved kirken i Bücken, Bremen stift,
                        ved det apostoliske sæde af egen drift gav afkald på styret af kirken i
                        Slesvig, som han da forestod, overfor vor elskede søn Stephanus,
                        kardinalpresbyter af ss. Giovanni e Paolo, der på vor befaling, som var
                        givet ham mundtligt herom, tillod dette afkald, ønsker vi af faderlig omhu
                        at drage omsorg for samme således ledige kirke i Slesvig, for at den ikke
                        skal prøve en langvarig ledigheds ulemper, da ingen uden vi denne gang kan
                        befatte sig med provisionen af denne kirke, fordi vi før dette afkald har
                        ladet provisionerne af alle domkirkerne, der da på enhver måde var ledige
                        ved nævnte sæde og i fremtiden vilde blive ledige ved det, reservere for vor
                        rådighed og bestemmelse<ref target="drb1"/>, idet vi herefter erklærede det
                        for ugyldigt og magtesløst, om nogen, ligegyldigt med hvilken myndighed med
                        eller uden viden herom skulde forsøge at handle anderledes angående dette,
                        og vi har endelig efter indgående overvejelse, som vi har haft med vore
                            brødre<ref target="drb2"/> om at sætte en nyttig og dygtig person i
                        spidsen for samme kirke, hvorved samme kirke kunde bevares for skader og
                        lykkeligt øges i velsignelse, rettet vor tankes blik mod Dig, kannik i
                        Lübeck med diakongrad, udrustet med boglig viden, med gode sæder, forstandig
                        i det åndelige og omsigtsfuld i det timelige og, således som vi har erfaret
                        af troværdige mænds indberetning, mangfoldigt prydet af andre fortjenstfulde
                        dyder. Efter at have overvejet alt dette med tilbørlig eftertanke giver vi
                        på nævnte brødres råd med apostolisk myndighed Dig provision på fornævnte
                        kirke i Slesvig og sætter Dig i spidsen for den som biskop og hyrde og
                        overdrager Dig med Gud, som giver nådesbevisninger og skænker belønninger,
                        fuldt ud omsorgen for og styrelsen af denne kirke i Slesvig såvel i det
                        åndelige som i det timelige i tillid til, at fornævnte kirke i Slesvig ved
                        Din frugtbringende styrelse, når Herrens nådige hånd bistår Dig, skal styres
                        nyttigt og ledes lykkeligt og opnå mangfoldig fordel i samme åndelige og
                        timelige ting. Derfor pålægger vi Dig, gode søn, ved denne apostoliske
                        skrivelse, at Du ærbødigt påtager Dig denne byrde, der er pålagt Dig af
                        Herren, og stræber efter klogt og omsorgsfuldt at udøve fornævnte omsorg og
                        styrelse, således at samme kirke kan fryde sig over at være overdraget en
                        forstandig styrer og en dygtig leder, og at Du ud over den kirkelige
                        gengældelses løn klogt kan gøre Dig <pb facs="4645409"/> fortjent til
                        yderligere at opnå vor og samme sædes velsignelse og nåde. Givet i Avignon
                        den 4. april i vort (pontifikats) første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1342/dd_13421121001'&gt;268&lt;/a&gt; og c.
                        13 Extravag. Com. De prebendis III 2. </p>
                  <p n="drb2"> d. v. s. kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
