<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431120001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">391</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Referat af
                  biskop Hans Brask efter Registrum Regni:<hi rend="italic"> Item wart Skane oc all thenne fför:ne
                     land etc. scoterat epther lagen med breff oc feste oc alle tilborlige
                     forwarning k: Monse aff fför:ne konung Waldemar j Worberg samma aared torsdagen
                     nest fför sancte Cecilie dag som star folio iiii:o j samme gamble register</hi>,
                  trykt Gustav 1.s Registratur I 293 — Svensk oversættelse fra 15. årh.: Kgl. Bibl.,
                  Stockholm, D2 — Afskrift i B5 (Sv.RA.) f.36v (a) med overskrift <hi rend="italic">Super
                     scotatione terrarum earundem facta in Wardbergh anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xliii<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi> og ibid. f.44r (<hi rend="italic">b</hi>). Trykt efter tabt forlæg hos Hadorph,
                  Rijm-Crönikorne 2. Del f.29v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hadorph l.l.; Lundius, Notæ in Bullam Agapiti IIdi p. 40 (<hi rend="italic">efter
                     Hadorph med latinisering af de svenske navneformer efter D2</hi>) Dipl.Svec. V
                  228 nr. 3747 (<hi rend="italic">efter B5</hi>) og nr. 3747a (<hi rend="italic">efter D2</hi>); Sverges Traktater
                  II 102 nr. 269 — Reg.Dan. nr. 2242*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496447.webp">3. rk. I nr. 391</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645484.webp">III:1 nr. 391</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 391. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter B5 med rettelser fra Hadorph og forlovernes navne fra D2: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-20"> 1343. 20. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer personligt at have skødet Skåne, Halland,
                  Bleking, Lister og Hven til kong Magnus og Sveriges krone, og at han vil lade
                  skødningen stadfæste af næste danehof. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentes litteras uisuris uel audituris Waldemarus dei gracia Danorum
                  Slauorumque rex et dux Esthoniæ salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolumus
                  tam præsentibus quam futuris, nos magnifico principi domino Magno Sueciæ Noruegiæ
                  et Scaniæ regi illustri, hære-<pb facs="4496448"/>dibus et successoribus suis ac
                  coronæ regni Sueciæ terras, scilicet Scaniam, Hallandiam, Blekingiam, Listriam et
                  insulam Hueten cum castris et municionibus singulis in eisdem terris situatis,
                  moneta, nundinis, uasallis et hominibus aliis, tam clericis quam laicis,
                  omnibusque iuribus regiis et præmissorum omnium pertinenciis quibuscumque,
                  quocumque nomine censeantur, nullis penitus exceptis racionabiliter manu propria
                  scotasse et in sinum secundum leges patriæ tradidisse, ac a nobis, successoribus
                  nostris et hæredibus ac corona regni Daciæ totaliter alienasse et penitus
                  abdicasse iure perpetuo possidendas, et nunquam in perpetuum per nos, hæredes
                  nostros uel successores aut coronam regni Dacie impetendas seu aliqualiter
                  repetendas, obligantes nos bona fide et sub honore nostro dicto domino Magno regi
                  Sueciæ, successoribus et hæredibus suis ac coronæ regni Sueciæ seu ipsius uel
                  eorum nunciis specialibus, præmissas terras omnes et singulas iam scotatas cum
                  cæteris earum pertinenciis superius nominatis et cum omnibus articulis ad ueram
                  scotacionem pertinentibus scotare et sibi de eisdem in parlamento generali, quod
                  dicitur danahoff, primitus per nos celebrando, plenariam facere caucionem
                  litterasque et placitaciones omnes et singulas super hiis prius factas cum earum
                  clausulis condicionibus et articulis efficaciter confirmare. ♦ In quorum
                  euidenciam sigillum nostrum una cum sigillis [werdogh fadher i gwd biscops Swens i
                  Aars, Iæppe Pawelson, dekin i Roskil, Stigh Andherson, Klaffwus L&lt;im&gt;bek,
                  riddere, Pawel Glop, Iwar Nielson, Nielss Larenson, aa waapn,] qui nobiscum pro
                  præmissis omnibus et singulis firmiter implendis et inuiolabiliter obseruandis
                  compromittunt præsentibus est appensum. ♦ Datum in castro Wardbergh anno domini m
                  ccc xliii feria quinta ante &lt;Ceciliæ&gt; uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p>27-29 Waldemarus ..... sempiternam] Hadorph, Waldemarus etcetera B5.</p>
               <p>28 D&lt;anyorum] dominorum Hadorph.</p>
               <p>1-2 Scaniam, Hallandiam, Blekingiam, Listriam et insulam Hueten) B5(b), Scaniæ
                  &lt;Schaniæ), Hallandiæ, Blekingiæ, Listriæ et insule Hwethen B5(a) og
                  Hadorph.</p>
               <p>7 secundum leges patriæ] B5(a) ; B5(b) har: per leges proprie.</p>
               <p>9 per nos] Hadorph, cf. D2 wi, wara arffwa o.s.v.; mgl. B5(a♦b).</p>
               <p>13 uel) Hadorph, cf. D2 hæller; et B5(a og 6).</p>
               <p>13 et] mgl. B5(b).</p>
               <p>14 earum] eorum B5(b).</p>
               <p>19 nostrum) Hadorph, mgl.B5(a og b).</p>
               <p>21 L&lt;im)bek] Lønbek D2.</p>
               <p>24-25 Datum....uirginis] Hadorph, mgl. B5(a og b).</p>
               <p>25 &lt;Ceciliæ)] Luciæ Hadorph, men cf. referat hos Hans Brask ovf. og D2 som har
                  torsdagen får sancte Cecilie virginis.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, til
                        alle, der får dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med
                        Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for nulevende som for fremtidige, at vi på
                        gyldig vis med egen hånd har skødet og i overensstemmelse med fædrelandets
                        love overgivet i hans skød og helt og fuldt afhændet fra os, vore
                        efterfølgere og arvinger og Danmarks riges krone og ganske har afstået til
                        den stormægtige fyrste herr Magnus, Sveriges, Norges og Skånes berømmelige
                        konge, hans arvinger og efterfølgere og Sveriges riges krone landene Skåne,
                        Halland, Blekinge, Lister og øen Hven med alle borge og fæstninger i disse
                        lande, med mønt, markeder, vasaller og andre mænd, såvel gejstlige som læge,
                        og med alle kongelige rettigheder og alle tilliggender til alt det
                        ovennævnte, med hvilken benævnelse det end kan opregnes, slet intet
                        undtaget, at besidde med evig ret, og uden at vi, vore arvinger <pb facs="4645485"/> eller efterfølgere eller Danmarks riges krone
                        nogensinde i al fremtid skal kunne gøre krav derpå eller på nogen måde kræve
                        dem tilbage. Vi forpligter os på tro og love og på vor ære til at skøde
                        nævnte herr Magnus, Sveriges konge, hans efterfølgere og arvinger og
                        Sveriges riges krone eller hans eller deres særlige sendebud de ovennævnte
                        lande, alle og hvert enkelt, som nu er skødet, tillige med deres øvrige
                        ovenfor nævnte tilliggender og med alle de til en sand skødning hørende
                        forholdsregler og til at yde ham fuld borgen for samme på det almindelige
                        ting, som kaldes danehof, næste gang vi holder det, og retsgyldigt at
                        stadfæste de breve og forhandlinger, alle og hver enkelt, som tidligere er
                        affattet og ført angående disse ting med deres bestemmelser, betingelser og
                        artikler. Til bevis på dette er vort segl tillige med segl (tilhørende den
                        ærværdige fader i Gud biskop Svend af Århus, Jakob Povlsen, dekan i
                        Roskilde, Stig Andersen, Klaus Limbæk, riddere, Povl Glob, Ivar Nielsen,
                        Niels Larsen, væbnere)<ref target="drb1"/>, som sammen med os indestår for,
                        at alt det ovenstående fast skal blive opfyldt og ubrydeligt overholdt,
                        hængt under dette brev. (Givet på borgen Varberg året efter Guds byrd 1343
                        torsdagen før den hellige jomfru Cecilies dag)<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udfyldt efter en gammel svensk oversættelse fra 15. årh. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
