<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431121101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431121101</idno>
            <idno type="dd_serialno">394</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i B5
                  (Sv.RA,), f.58r med overskrift <hi rend="italic">Canuti Folkasson obligatio super Blekingia et
                     Lystria facta magnifico principi domino Magno S.N.S. regi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 232 nr. 3749 — Reg.Dan. nr. *1882.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496451.webp">3. rk. I nr. 394</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645487.webp">III:1 nr. 394</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 394. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-11-21"> [1343. november?]<note>
                  <p> Dette og de to efterfølgende breve står i slutningen af den anførte
                  afskriftsamling vedrørende Skåne. Ingen af de daterede eller daterbare breve i
                  denne samling er senere end 1343 21. november, hvorfor de tre følgende breve er
                  anbragt på samme sted som i Dipl.Svec. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knut Folkesson, ridder, erklærer at have Bleking og Lister i len af kong Magnus
                  for 3 år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum &lt;<hi rend="italic">etcetera</hi>&gt; Canutus Folkasson, miles,
                  salutem &lt;<hi rend="italic">etcetera</hi>&gt; ♦ Tenore præsentium recognosco, me a magnifico
                  principe domino meo charissimo, domino Magno dei gracia reg&lt;e&gt; Sueciæ,
                  Noruegiæ et Schaniæ illustri, terras suas, uidelicet Blekingiam et Listriam cum
                     omni-<pb facs="4496452"/>bus et singulis redditibus eorum annuis et consuetis,
                  ac iuribus regalibus, exceptis duntaxat placitis iustitiariis dictis rettarathing
                  domini mei regis, quotiens per ipsum uel &lt;secundum&gt; mandata sua exercentur,
                  impositionibus omnibus, quocunque nomine censeantur, subsidiis pro ædificiis,
                  castris et his quæ de naufragiis proueniunt, de quibus nullum præter se uel certum
                  mandatum suum idem dominus rex uult aliqualiter intromitti, recepisse a dominica
                  proxima mediæ quadragesimæ usque ad tres annos continue subsequentes, in
                  conditionibus infrascriptis retinendas, uidelicet quod castrum suum Siluisborgh
                  cum uiginti armigeris ac aliis personis necessariis ratione reddituum et iurium
                  prædictorum in expensis &lt;m&gt;eis et sumptibus annis singulis tenere, ipsiusque
                  castr&lt;i&gt; totalem defensionem habere sim astrictus, de quibus etiam
                  redditibus et iuribus prædicto domino meo quingentas marcas d&lt;enari&gt;orum
                  Schaniensium integraliter soluere teneor annuatim. ♦ Si uero impositiones et
                  tributa seu pro ædificiis castri predicti quicquam ipsum dominum regem imponere
                  contingat terris memoratis, extunc ego Canutus impositiones et tributa huiusmodi
                  sub certo computo percipiam, subsidium uero pro ædificiis castri perceptum
                  expendam et dicti castri ædificiis et structuris presim et intendam, sicuti per
                  ipsum fuero informatus. ♦ Datum. <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>26-27 (etcetera)] mgl. B5.</p>
               <p>28 reg&lt;e)] regi B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>3 &lt;secundum)] contra B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>10 &lt;meis)] in eis B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>11 castrci)y) castrum B5, retteti Dipl.Svec.</p>
               <p>13 d&lt;enari)orum] danorum B5, rettet i Dipl.Svec. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knut Folkesson, ridder, til alle (der ser) dette brev, hilsen o. s. v. </p>
            <p> Jeg erkender med dette brev, at jeg af den stormægtige fyrste, min meget
                        kære herre herr Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes berømmelige
                        konge, har modtaget hans lande, Blekinge og Lister med alle deres indtægter,
                        årlige og sædvanlige, og kongelige rettigheder dog med undtagelse af
                        rettertingene, kaldet min herre kongens »rettarathing«, så ofte de udøves af
                        ham selv eller efter hans befalinger, alle skattepålæg, med hvilken
                        benævnelse de end kan opregnes, hjælp til bygninger, borge og det, som
                        kommer ind fra skibbrud, hvilket samme herre konge ikke vil, at nogen
                        undtagen han selv eller hans visse stedfortræder på nogen måde befatter sig
                        med. Disse lande skal jeg fra midfastesøndag og tre år frem i tiden sidde
                        inde med på de vilkår, at jeg formedelst de fornævnte indtægter og
                        rettigheder skal holde hans borg Sölvesborg med tyve væb<pb facs="4645488"/>nere og andre nødvendige personer på min bekostning hvert år og skal have
                        hele forsvaret af denne borg; af disse indtægter og rettigheder skal jeg
                        ligeledes årligt fuldt ud betale min fornævnte herre 500 mark skånsk. Men
                        hvis samme herre konge skulde pålægge omtalte lande skatter og ydelser eller
                        hvad som helst til fornævnte borgs bygninger, da skal jeg, Knut, med
                        forpligtelse til nøjagtig regnskabsaflæggelse oppebære disse skattepålæg og
                        ydelser; men den til borgens bygninger oppebårne hjælp skal jeg bruge, og
                        jeg skal med flid lede byggeriet på nævnte borg og have ansvar for dens
                        bygninger, således som jeg måtte få anvisning derpå af ham (kongen). Givet
                        o. s. v. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
