<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13430802002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13430802002</idno>
            <idno type="dd_serialno">344</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i
                  udtog i B5 (Sv.RA.) f.57v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 182 nr. 3721; Sverges Traktater II 71 nr. 260b –
                  Reg.Dan. nr. *1854.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496391.webp">3. rk. I nr. 344</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645437.webp">III:1 nr. 344</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 344. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-08-02">
                   [1343. o. 2. august]<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Valdemar 4. Atterdag udpeger de 12 voldgiftsmænd, som ifølge traktaten af
                  1343 2. august under forsæde af ærkebispen af Lund skal forhandle med et
                  tilsvarende antal svenske om endnu verserende dansk-svenske stridspunkter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Valdemarus salutem <hi rend="italic">etcetera</hi> ♦ Constare uolumus uniuersis, quod
                  recognoscimus nos uiris nobilibus. uidelicet &lt;.....&gt; quos de uiginti quatuor
                  infrascriptis scilicet dominis, Suenone Ar&lt;u&gt;siensis etcetera duximus
                  eligendos, domin&lt;o&gt; P&lt;e&gt;tr&lt;o&gt; Lundensi archiepiscop&lt;o&gt;
                  superarbitro una cum eis constituto, uel alio, seu duobus aliis, loco ipsius
                  domini archiepiscopi pro superarbitr&lt;is&gt; deputatis, si eundem dominum
                  archiepiscopum, morte, uel alio legittimo impedimento præueniri contigerit plenam
                  et liberam dedisse potestatem, ac in eosdem compromisisse solemniter tanquam in
                  ueros arbitros et amicabiles compositores: omnes placitationes et literas iam
                  Helsingeborghis, et omnes alias placitationes et literas, ubicunque, cuiuscunque,
                  et qualitercunque, inter magnificum principem, dominum Magnum Sueciæ, Noruegiæ, et
                  Schaniæ regem illustrem, sua regna et dominia, parte ex una, et nos, regnum
                  nostrum et dominia, parte ex altera prius factas et datas, et si quid in ipsis
                  placitationibus seu literis, uel earum aliqua, neglectum sit, uel etiam non
                  completum, ad perpetuam pacem et firmam concordiam utrobique sinceriter
                  obseruandas. nostro nomine meliorandi, augmentandi, complendi, declarandi, et
                  etiam prout sub eorum conscientia et honore, utr&lt;i&gt;que parti expedire
                  nouerint, per literas fideiussion&lt;i&gt;s, uel aliis modis opportunis, finaliter
                  et fideliter terminandi. ♦ Promittimus insuper, sub fide nostra et honore,
                  firmiter et inuiolabiliter obseruare, quicquid per predictos duodecim arbitros uel
                  saltem superarbitrum aut superarbitros, quocunque modo factum siue tractatum
                  fuerit, super premissis uel aliquo premissorum, absque contradictione displicentia
                  et ingratitudine quibuslibet, nostris et nostrorum etiam successorum. ♦ In cuius
                  euidentiam <hi rend="italic">etcetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p>8 &lt;..….) navnene udeladt i B5.</p>
               <p>9 Ar&lt;u)siensis] Arosiensis B5. </p>
               <p>10 domin&lt;o) P&lt;e)tr&lt;o) Lundensi archiepiscop &lt;o)] dominum patrem
                  Lundensis archiepiscopum B5, rettet i Sverges Traktater.</p>
               <p>12 superarbitrcis)] superarbitro B5, rettet i Sverges Traktater.</p>
               <p>23 utr&lt;i)que] utraque B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>24 fideiussion&lt;iys] fideiussiones B5, rettet i Sverges Traktater.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar hilsen til alle o. s. v. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, at vi erkender, at de velbyrdige
                        mænd, nemlig .....<ref target="drb1"/>, hvilke vi har udvalgt af de nedenfor
                        nævnte 24, nemlig herrerne Svend af Århus o. s. v.<ref target="drb2"/>, og
                        højtideligt valgt til rette voldgiftsmænd og venskabelige forligsmænd, idet
                        herr Peder, ærkebiskop af Lund, er indsat til overvoldgiftsmand sammen med
                        dem, eller, ifald samme herr ærkebiskop ved død eller anden lovlig
                        forhindring skulde blive forhindret heri, da en eller to andre er udpeget
                        hertil i samme herr ærkebiskops sted, af os er bemyndiget til i egenskab af
                        voldgiftsmænd med hensyn til alle de forhandlinger, der nu er ført i
                        Helsingborg, og de der givne breve mellem den stormægtige fyrste herr
                        Magnus, Sveriges, Norges og Skånes berømmelige konge, hans rige og
                        herredømmer på den ene side <pb facs="4645438"/> og os, vort rige og vore
                        herredømmer på den anden side, uanset hvor, af hvem og på hvilken måde
                        forhandlingerne har været ført og brevene givet — også hvis der har været
                        forsømmelser eller mangler ved samme forhandlinger eller breve eller ved en
                        eller et af dem — på vore vegne at forbedre, udvide, fuldstændiggøre og
                        afgive erklæringer samt til, således som de ifølge deres samvittighed og ære
                        finder det tjenligst for begge parter, ved breve, garantibreve eller andre
                        hensigtsmæssige måder samvittighedsfuldt at træffe en endelig afgørelse, for
                        at en evig fred og fast samdrægtighed oprigtigt må blive overholdt på begge
                        sider. Ydermere lover vi på vor tro og ære fast og ubrydeligt at overholde
                        hvad som helst der måtte blive fastsat eller forhandlet, uanset på hvilken
                        måde, af ovennævnte 12 voldgiftsmænd eller i givet fald af
                        overvoldgiftsmanden eller overvoldgiftsmændene med hensyn til ovenstående
                        eller noget af ovenstående uden nogensomhelst modsigelse, mishag og unåde
                        fra vor og vore efterfølgeres side. Til vitterlighed herom o. s. v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udeladelse i afskriften. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13430802001'&gt;343&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
