<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13431021001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13431021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1341/dd_13410103002" type="link">129</ref>. Afskrift i
                  udtog i B5 (Sv.RA.) f.45 og 49 med over 20 skrift <hi rend="italic">Assignatio placitacionis per
                     regem Valdemarum in manus alienas cum personaliter non ueniret.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 195 nr. 3736; Sverges Traktater II 80 nr. 264 — Reg.Dan.
                  nr. *1866.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496414.webp">3. rk. I nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645456.webp">III:1 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 374. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1343-10-21"> [1343. f. 21. oktober] 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Valdemar 4. Atterdag udnævner 12 befuldmægtigede til sammen med ærkebispen af
                  Lund at føre de forhandlinger med kong Magnus af Sverige, som oprindelig var
                  fastsat til 6. oktober, men som kong Valdemar på grund af tvingende omstændigheder
                  har fået udsat til 21. oktober. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Valdamarus <hi rend="italic">etcetera</hi> ♦ Quoniam eminentibus iustis impedimentis,
                  ut speciales nostri, uidelicet dominus Iacobus Pauli, decanus Roschildensis, et
                  Paulus Gloop in præsentia magnifici principis domini Magni, Sueciæ Noruegiæ
                  &lt;et&gt; Schaniæ regis constituti asserebant, *nos proceresque regni nostri
                  Daciæ, Iuciæ uidelicet et Selandiæ nominati, Vardebergis sexta die mensis
                  octobris, ut nouissime placitatum extitit Helsingborghis, ad pacem perpetuam et
                  finalem concordiam inter nos regna nostra et dominia ac subditos utriusque partis
                  sinceriter conformandam non uenimus <pb facs="4496415"/> dicto cum domino Magno
                  rege et proceribus regnorum suorum, pari modo nominatis, nos ac ipsos loco et
                  tempore presignatis expectantibus, tandem, ut utiliorem finem caperent, quæ ad
                  perpetuæ pacis constantiam tenderent, prædictis specialibus nostris instantibus
                  idem dominus Magnus rex cum consiliariis suis deliberatione habita promittendo
                  consensit, ut utraque pars Helsingeborgis uicesimo primo die mensis eiusdem utique
                  conueniremus. ♦ Uerum nobis iusto impedimento causante ad locum et terminum
                  prædictos personaliter uenire non ualentibus, de uiginti quatuor proceribus regni
                  nostri in literis placitationis nostræ nuperrime Helsingborgis habitæ nominatis in
                  duodecim infrascriptos, uidelicet in uenerabilem patrem Suenonem
                  Ar&lt;usiensis&gt; ecclesiæ episcopum Iacobum Pauli &lt;.....&gt; Nicolaum
                  Li&lt;m&gt;bek, Stigothum Andrissun milites, &lt;.....&gt; armigeros una cum
                  reuerendo in Christo patre domino Petro Lundensis ecclesiæ archiepiscopo in
                  superarbitrum uel aliis loco sui in superarbitros receptis, ipso domino
                  archiepiscopo iuste impedito, tanquam in ueros arbitros et amicabiles compositores
                  ex nouo compromittimus per præsentes, dantes ipsis ac superarbitro seu
                  superarbitris memoratis eandem co&lt;mmiss&gt;ionem, quam prius in placitatione
                  nouissima dedi&lt;mus&gt;, &lt;et&gt; plenam facultatem et liberam potestatem
                  omnes et singulas placitationes et literas Helsingborghis proxime, necnon omnes
                  alias placitationes et literas ubicunque, qu&lt;ando&gt;cunque et qualitercunque
                  inter eundem dominum regem Magnum regna sua et dominia ex parte una, et nos,
                  regnum nostrum et dominia ex parte altera prius factas et datas, si quid in ipsis
                  placitationibus et literis seu ips&lt;a&gt;rum aliqu&lt;a&gt; neglectum sit et
                  etiam non completum ad perpetuam pacem et firmam concordiam utrobique
                  conseruandas, nostro nomine meliorandi, augmentandi et complendi, non uiciandi,
                  sed magis roborandi ac eciam, prout sub eorum conscientiis et honore
                  utr&lt;i&gt;que parti expedire &lt;no&gt;uerint, per literas fideiussionis aliosue
                  modos oportunos finaliter et fideliter terminandi. ♦ Per hanc autem nostram
                  commissionem seu eorundem placitationem et amicabilem compositionem in poste-<pb facs="4496416"/>rum faciendas placitation&lt;i&gt; dudum Helsingborgis ac aliis
                  quibuscunque placitationibus et literis inter dictum dominum regem Magnum et nos
                  prius initis et confectis in nullo uolumus derogare, sed potius ipsis omnibus et
                  earum qualibet cum suis conditionibus clausulis et articulis, in suo pleno uigore
                  et robore perpetuo duraturis. ♦ Promittimus insuper sub fide nostra et honore
                  firmiter et inuiolabiliter obseruare ac gratum et ratum habere quicquid per 12.
                  arbitros prædictos uel saltem superarbitrum aut superarbitros quocunque modo
                  factum seu tractatum fuerit super præmissis uel aliqu&lt;o&gt; præmissorum absque
                  con&lt;tradic&gt;tione, displicentia et ingratitudine quibuslibet nostris uel
                  nostrorum et&lt;iam&gt; successorum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  duximus præsentibus apponendum ♦ Datum Roskildis. </p>
            <div type="app">
               <p>26 &lt;et)] mgl. B5.</p>
               <p>26 asserebant,*] herefter quod i B5.</p>
               <p>10 uenerabilem patrem] rettet i B5 fra uerum primarium.</p>
               <p>10 Ar&lt;usiensis)] archiepiscopum B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>11 og 12 &lt;......)] her er udeladt en del navne i B5, som har NicolaumLinbek
                  milites: Stigothum Andrissun armigeros.</p>
               <p>17 co&lt;mmiss)ionem] et consultationem B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>18 dedi&lt;mus)] dedi B5.</p>
               <p>18 &lt;et)] mgl. B5.</p>
               <p>20 quCando)cunque] quemcunque B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>23 ips&lt;a)rum aliqu&lt;a)] ipsorum aliqua B5, men cf. nr. 344.</p>
               <p>26-27 utr&lt;i)que] utraque B5, rettet i Dipl.Svec.</p>
               <p>27 &lt;no)uerint] uoluerint B5, men cf. nr. 344. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar o. s. v. til alle. Eftersom vi og vort rige Danmarks ypperste mænd,
                        udpegede fra Jylland og Sjælland, forhindret af lovlige og påtrængende
                        grunde, således som vore særlige udsendinge, nemlig herr Jakob Povlsen,
                        dekan i Roskilde og Povl Glob i nærværelse af den stormægtige fyrste, herr
                        Magnus, Sveriges, Norges og Skånes konge, fremførte, ikke kom til Varberg
                        den 6. oktober, således som det for ganske nylig blev aftalt i
                            Helsingborg<ref target="drb1"/>, for i forening med nævnte herre kong
                        Magnus og hans rigers ypperste mænd, udpegede på samme måde, hvilke på
                        ovennævnte sted og tidspunkt ventede os og vore, oprigtigt at tilvejebringe
                        en <pb facs="4645457"/> evig fred og endelig endrægtighed mellem os, vore
                        riger og herredømmer og begge parters undersåtter, samtykkede og lovede
                        samme herre kong Magnus omsider efter at have overvejet sagen med sine råder
                        på vore fornævnte særlige udsendinges anmodning, og for at det, som sigtede
                        til tilvejebringelse af en fast og varig fred, kunde komme til en gavnlig
                        afslutning, at begge parter ubetinget skulde mødes i Helsingborg den 21. i
                        samme måned. Da vi imidlertid på grund af lovlig forhindring ikke personligt
                        kan møde på fornævnte sted til fornævnte termin, godkender vi på ny med
                        dette brev som sande voldgiftsmænd og venskabelige forligsmænd blandt de 24
                        af vort riges ypperste mænd, som er nævnt i brevet fra vor for nylig i
                        Helsingborg afholdte forhandling<ref target="drb1"/>, nedennævnte tolv,
                        nemlig den ærværdige fader Svend, biskop i Århus kirke, Jakob Povlsen .....
                            <ref target="drb2"/>, Klaus Limbæk, Stig Andersen, riddere, ..... <ref target="drb2"/>, væbnere, tillige med den ærværdige fader i Kristus,
                        herr Peder, ærkebiskop i Lund, som overvoldgiftsmand, eller, hvis samme herr
                        ærkebiskop er lovligt forhindret, andre, antaget i hans sted som
                        overvoldgiftsmænd, idet vi giver disse og nævnte overvoldgiftsmand eller
                        overvoldgiftsmænd samme hverv, som vi tidligere gav ved den sidste
                        forhandling, og fuldmagt og fuld frihed til i vort navn til sikring af evig
                        fred og fast endrægtighed på begge sider at forbedre, udvide og
                        fuldstændiggøre, ikke forringe, men meget hellere bestyrke og tillige, om de
                        samvittighedsfuldt og hæderligt finder det tjenligt for begge parter, ved
                        garantibreve eller på andre hensigtsmæssige måder endeligt og i troskab at
                        afslutte alle de nu sidst i Helsingborg trufne skriftlige og mundtlige
                        <!-- CP: Evt. rettes til mundtlige GJM 10-02-2023: rettet her og følgende 3 forekomster-->aftaler
                        samt alle tidligere trufne skriftlige og mundtlige <!-- CP: do. -->aftaler,
                        uanset sted, tid og beskaffenhed, mellem samme herre kong Magnus, hans riger
                        og herredømmer på den ene side og os, vort rige og vore herredømmer på den
                        anden side, hvis der i en eller flere af disse skriftlige og mundtlige
                        <!-- CP: do. -->aftaler har været forsømmelser eller mangler. Med
                        overdragelsen af dette hverv og med den aftale og det venskabelige forlig,
                        som samme mænd under deres forhandling måtte afslutte, vil vi dog på ingen
                        måde gøre indgreb i den i sin tid stedfundne forhandling i Helsingborg eller
                        i andre skriftlige og mundtlige <!-- CP: do. -->aftaler af enhver art, som
                        tidligere er indgåede mellem nævnte herr kong Magnus og os, men langt
                        snarere skal alle disse og enhver af dem med deres betingelser, bestemmelser
                        og artikler bestandigt vedblive at stå ved magt og blive i kraft. Ydermere
                        lover vi på tro og love og på vor ære fast og ukrænkeligt at overholde og at
                        anerkende og godkende hvadsomhelst der på enhver måde gøres eller handles af
                        fornævnte tolv voldgiftsmænd eller i givet fald over <pb facs="4645458"/>
                        voldgiftsmanden eller overvoldgiftsmændene angående ovenstående eller noget
                        af ovenstående uden nogen som helst modsigelse, mishag eller utaknemmelighed
                        fra vor eller også fra vore efterfølgeres side. Til vidnesbyrd herom har vi
                        ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i Roskilde. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13430802001'&gt;343&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13430802002'&gt;44&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> udeladelser i afskriften. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
