<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170528002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170528002</idno>
            <idno type="dd_serialno">467</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Codex Rugianus f. ir, nr. 3.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius IV 3, 43 nr.504 (731). Mekl. UB. VI 277 nr. 3905 og Pom.
                  UB. V 302 nr. 3063 (udtog) — Reg.Dan. nr. *1176.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489393.webp">2. rk. VII nr. 467</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512693.webp">II:7 nr. 467</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 467. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-05-28"> 1317. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Warnemünde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver hertug Otto af Braunschweig-Lüneburg en forskrivning
                  paa ialt 2500 mk. rent sølv, kølnsk vægt, for modtagne og i fremtiden ydede
                  tjenester, og til erstatning for de tab, hertugen har lidt i kongens tjeneste.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489394"/> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Ericus dei gracia
                  Danorum Slauorumque rex salutem in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi nos
                  illustri principi Ottoni/ domino de Brunswic et Luneburg/ uel suis heredibus
                  obligatos teneamur in duobus milibus marcarum. puri argenti Coloniensis ponderis
                  racione seruicii sui nobis facti et inperpetuum faciendi/ prout in aliis litteris
                  nostris patentibus super hoc confectis quas habet plenius continetur/ et in
                  quingentis marcis eiusdem argenti et ponderis racione seruicii nobis inpensi ac
                  stipendiorum erogatorum pro nobis necnon dampnorum que in seruicio est perpessus
                  in festo beati Martini proximo futuro finaliter persoluendis. ♦ Si uero in
                  solucione predictorum termino prenotato defecerimus/ nos et fideiussores nostri
                  infrascripti singuli intrabimus. prout inferius annotatur/ non exituri nisi de
                  predicti ducis uel suorum heredum consensu et beneplacito speciali pro quibus
                  omnibus firmiter obseruandis nos Wordinburgh/ uel Syburgh/ dominus Wizlaus
                  princeps Ruyanorum ciuitatem Bard. Hinricus dominus Magnopolensis Sterneborch. uel
                  Brandeborch/ Gherardus comes de Reyndesborch/ Reyndesborch/ Iohannes domicellus
                  Holsacie frater noster Plone. Nicolaus Olaui dapifer noster castrum nostrum
                  Warnemunde uel Stike. Hermannus Alberti marscalcus noster/ Petrus Muly · Martinus
                  Duue · Iohannes Petri · Ingwarus Hyort · Albertus Alberti · Laurencius Iohannis ·
                  et Folemarus Arnoldi · milites · et Lodewicus Alberti armiger una nobiscum locum
                  superius expressum quod nos intrabimus intrare debentes promisimus fide data. ♦
                  Promittimus insuper nos Ericus rex Danorum procurare quantum poterimus quod
                  nobiles uiri domini Nicolaus de Zwerin/ et Otto de Hoya comites/ pro solucione
                  premissorum una nobiscum promittent. et dominus Nicolaus comes de Zwerin.
                  Wittenburg/ et dominus Otto comes de Hoya. Hoyam/ intrabunt cum termino prefixo
                  defecerimus in soluendo/ ♦ Quod si procurare non poterimus/ nos tamen cum
                  promissoribus nostris premissis ad omnia premissa uolumus firmiter obligari ♦ In
                  cuius rei testimonium sigilla nostrum et nostrorum fideiussorum omnium
                  predictorum/ presentibus sunt appensa/ ♦ Datum Warnemunde/ anno domini millesimo.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xv ii. sabbato in septimana penthecostes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 nostrum] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser nærværende
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4512694"/> Alle skal vide, at vi er pligtige at betale den berømmelige
                  fyrste herr Otto af Braunschweig-Lüneburg eller hans arvinger 2000 mark rent sølv
                  kölnsk vægt for den tjeneste, som han har ydet os og evindelig bør yde os, sådan
                  som det fuldstændigere står skrevet i et andet herom udfærdiget åbent brev, som
                  han har, og 500 mark af samme sølv og vægt, for den tjeneste, han har ydet os, og
                  for krigstjeneste, han har gjort for os og for det tab, han har lidt i tjenesten,
                  at betale endeligt næstkommende Mortensdag. Men hvis vi svigter med hensyn til
                  betalingen af det fornævnte på fornævnte termin, skal vi og vore nedenfor skrevne
                  forlovere, hver enkelt af os, gøre indlager, som det nedenfor skrives, og ikke
                  drage ud derfra uden fornævnte hertugs eller hans arvingers samtykke og særlige
                  godkendelse; til urokkelig overholdelse af alt dette har vi lovet på vor gode tro
                  at gøre indlager i Vordingborg eller på Søborg, herr Vizlav, Rygboernes fyrste, i
                  staden Barth, fyrst Henrik af Meklenborg i Sternberg eller Brandenburg, grev
                  Gerhard af Rendsborg i Rendsborg, junker Johan af Holsten, vor broder, i Plön, vor
                  drost Niels Olufsen på vort slot Warnemünde eller Stege, Herman Albertsen, vor
                  marsk, Peder Mule, Morten Due, Jens Pedersen, Ingvar Hjort, Albert Albertsen, Lars
                  Jonsen og Folmer Arnoldsen, riddere, og Ludvig Albertsen, væbner, der bør gøre
                  indlager sammen med os på ovenfor nævnte sted, hvor vi vil gøre indlager. Vi Erik,
                  de Danskes konge, lover ydermere at søge at udvirke om muligt, at de ædle mænd,
                  herrerne grev Nicolaus af Schwerin og grev Otto af Hoya sammen med os vil love for
                  betalingen af det fornævnte, og at herr Nicolaus, greve af Schwerin, vil gøre
                  indlager på Wittenburg og herr Otto, greve af Hoya, i Hoya, når vi undlader at
                  betale til fornævnte termin. Men hvis vi ikke kan udvirke dette, vil vi dog være
                  urokkeligt pligtige til alt det fornævnte sammen med vore fornævnte forlovere. Til
                  vidnesbyrd herom er vort og alle vore fornævnte forloveres segl hængt under dette
                  brev. Givet i Warnemünde i det Herrens år 1317 lørdagen efter pinsesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
