<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170331001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">453</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 283-85. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l. l. Dansk oversættelse i Kinch I 152 — Reg.Dan. nr. 1829*;
                  Rep. nr. 1203.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489380.webp">2. rk. VII nr. 453</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512683.webp">II:7 nr. 453</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 453. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-03-31"> 1317. 31. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens, kapitlet, raadet og borgerne i Ribe bevidner, at Jens Voltersen,
                  borger i Ribe, har indstiftet et alter for apostlen og evangelisten st. Johannes i
                  domkirken samt betænkt byens klostre og fattige med gaver. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes dei gratia Ripensis episcopus
                  totumque capitulum ibidem, nec non et consules ceterique ciues eiusdem ciuitatis
                  salutem in omnium saluatore. ♦ Notum facimus uniuersis, quod constitutus coram
                  nobis personaliter uir discretus dominus Iohannes Woltersen ciuis iam dicte
                  ciuitatis, recognovit se ad capellam suam in ecclesia beate Marie eiusdem
                  ciuitatis constructam in honorem beati Iohannis apostoli et euangeliste redditibus
                  subscriptis dotasse, uidelicet in <pb facs="4489381"/> Myoldern mark terras quas
                  emit de Cristina Bundis, que ualent annuatim quatuor solidos siliginis, quatuor
                  solidos ordei et quatuor solidos auene cum sexdecim gallinis. ♦ Item terras in
                  Myoldern mark sitas, quas emit de domina Gythæ que ualent annuatim quatuor solidos
                  siliginis et tantum warkorn cum duabus aucis et sex gallinis in certis redditibus.
                  ♦ Item terras in Skerbæk mark sitas quas emit de preposito Kanuto que ualent
                  annuatim in dictis redditibus nunquam minorandis, octo solidos siliginis, quatuor
                  solidos ordei, et quatuor solidos auene, cum aucis gallinis et ouibus, et in eodem
                  campo dimidium solidum sati, et unum pratum quod ualet unum plaustratum feni, et
                  unum pratum quod ualet sex plaustrata feni. ♦ Item terras quas emit de predicto
                  preposito Kanuto et terras quas emit de Petro Slæt fratre eiusdem prepositi, que
                  ualent annuatim decem solidos siliginis, duos solidos ordei et plaustratum feni
                  cum sex aucis, decem gallinis et una oue, ♦ Item terras in Gæsingh mark sitas,
                  quas emit de Suenone Litle que ualent annuatima duas oras siliginis cum duabus
                  marchis denariorum legalium. ♦ Item terras in G&lt;asi&gt; mark sitas quas emit de
                  Tukone et Kanuto filiis Aggonis dicti Niels que ualent annuatim anone quingque
                  solidos siliginis, ♦ Item terras in Mannoe sitas que ualent annuatim anone quinque
                  solidos sterlingorum cum quinque aucis et decem gallinis. ♦ Item terras in Guthins
                  aker mark sitas, quas emit de Petro Joonsen fratre dicti prepositi Kanuti que
                  ualent annuatim duas oras siliginis, duas oras ordei, et duas oras auene, et dum
                  colonus qui se dictis terris separat dabit marcham annone cum dimidia, in recessu,
                  ♦ Item terras in Burgher mark sitas que ualent annuatim quinque oras ordei, ♦ Item
                  terras ibidem quas emit de Tokkone Röth que ualent annuatim quinque solidos ordei.
                  ♦ Item terras in eodem campo quas emit de Tukone Tokkysen que ualent annuatim
                  quinque solidos ordei ♦ Has terras suprascriptas cum omnibus bonis mobilibus,
                  uidelicet domibus ac aliis omnibus in communitate repertis donauit ad capellam
                  prenotatam. ♦ Item idem dominus Iohannes Woltersen de redditibus terrarum
                  pretaxatarum dedit et constituit, primo, canonicis ecclesie beate uirginis Ripis
                  sex marchas denariorum et uicariis ibidem duas marchas denariorum annuatim pro
                  anniuersario suo et uxoris sue Elene tenendo ac annuatim faciendo, ♦ Item ecclesie
                  beate uirginis eiusdem loci quinque marchas denariorum <pb facs="4489382"/>
                  annuatim per tutores dicte ecclesie subleuandas ita tamen ut ipsi tutores qui pro
                  loco et tempore fuerint prefate capelle prouideant ne ipsa capella in edificiis et
                  ornamentis pro lapsu temporis deficiat, sicut in diebus dicti domini Iohannis
                  consuetum fuit, sine defectu perpetuo teneatur. ♦ Tutoribus autem prescriptis duas
                  marchas denariorum, ut eo libencius ad emendacionem predicte capelle se inclinent,
                  ♦ Item cantori in ecclesia eadem unam marcham denariorum ad unum par caligarum ut
                  si ipsi tutores dicte capelle defectum pacienti prouidere se negligunt eos
                  instanter ammonere ..... uocet prememorate capelle ad emendam, ♦ Item duas marchas
                  denariorum ad candelas in eadem capella habendas, ♦ Item dedit infirmis in domo
                  sancti spiritus Ripis duas marchas denariorum annuatim, inter illos distribuendas.
                  ♦ Item ad mensam fratrum et sororum eiusdem domus quatuor marchas denariorum
                  annuatim, ita tamen ut anniuersarium suum et uxoris sue annuatim faciant, prout
                  canonici in ecclesia beate uirginis, ♦ Item fratribus maioribus duas marchas
                  denariorum pro anniuersario suo et uxoris sue quolibet anno faciendo, ♦ Item
                  fratribus minoribus duas marchas denariorum pro anniuersario suo et uxoris sue
                  annuatim faciendo. ♦ Item dedit pauperibus annuatim in anniuersario suo decem
                  marcas denariorum quas procura&lt;t&gt;or domus sancti spiritus a capellano qui
                  pro tempore fuerit exigat et leuet et inter dictos pauperes illos distribuit,
                  prout coram summo iudice uoluerit respondere. ♦ Item pauperibus in casis
                  degentibus quatuor marchas deénariorum quas idem procurator leuet et inter eos
                  distribuat. ♦ Item eidem procuratori unam marcham denariorum ad unum par
                  caligarum, ut eo libencius in hoc laboretur. ♦ Scotauit eciam stupam suam in
                  aggere molendini iuxta portam lapideam sitam ut dictis pauperibus octies in anno
                  de balneo prouideatur, que si per incendium, uel per aliud infortunium deuastata
                  fuerit, nichilominus de redditibus eiusdem fundi ut premissum est de balneo alibi
                  in ciuitate ordinetur. ♦ Ceterum uero de consensu dicti domini episcopi et
                  canonicorum statutum est, quod sepe f&lt;a&gt;tus dominus Iohannes Woltersen
                  diebus uite sue, de sacerdote et redditibus sue capelle pro sua ordinet uoluntate.
                  ♦ Post obitum uero eiusdem domini Iohannis, heredes sui ius et liberam habeant
                  auctoritatem sacerdotem pro eadem <pb facs="4489383"/> capella officienda
                  quemcunque uoluerint presentandi. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una
                  cum sigillo memorati domini Iohannis presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno
                  domini, millesimo, trecentesimo, septimo decimo, in cena domini. ♦ Insuper donauit
                  et scotauit ad eandem capellam terras in Gæsyngh mark sitas, quas emit de quodam
                  Eskillo ualentes annuali pensione, di&lt;midiam&gt; marcha&lt;m&gt;, annone,
                  siliginis, ordei et auene. ♦ Has terras subscriptas eciam cum bonis mobilibus et
                  immobilibus uidelicet domibus ac aliis omnibus et singulis in communitate repertis
                  donauit et scotauit ad capellam sepe dictam. ♦ Scriptum anno et die supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 16 G(asi)] Gæsingh Aa; cf. nr. 232. </p>
               <p> 24 Röth)] cf. nr. 232: Roch. </p>
               <p> 9 .....] spatium i teksten. </p>
               <p> 19 procura(t)or] procuraor Aa. </p>
               <p> 29 f(a)tus] factus Aa. </p>
               <p> 1 officienda] officianda nr. 232. </p>
               <p> 4 Insuper.....supradictis] dette er snarere en tilføjelse til brevet, som det
                  kendes i andre tilfælde, end referat af Terpager af et, nu tabt brev. Paa det
                  første tyder ogsaa anvendelsen af sepe dictam, der er naturlig ved en tilføjelse. </p>
               <p> 6 di(midiam) marcha(m)] dictarum marcharum Terpager; cf. Kinch l. l. som
                  foreslaar dimidiam marcham el. lign, </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4512684"/> Jens, af Guds nåde biskop i Ribe, og hele kapitlet sammesteds
                  tilligemed samme stads rådmænd og øvrige borgere til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at den gode mand herr Jens Voltersen<ref target="drb1"/>, borger i den alt nævnte stad, personligt nærværende for os har
                  erklæret, at han har doteret sit kapel i Vor Frue kirke i samme stad, som er
                  opført til ære for den hellige apostel og evangelist Johannes med nedenskrevne
                  indtægter, nemlig på Mjolden mark de jorder, som han har købt af Kristine Bondes,
                  som årligt gælder 4 ørtug rug, 4 ørtug byg og 4 ørtug havre tillige med 16 høns.
                  Fremdeles de jorder på Mjolden mark, som han har købt af fru Gyde, og som årligt
                  gælder 4 ørtug rug, ligesåmeget vårkorn tillige med to gæs og 6 høns i faste
                  indtægter. Fremdeles de jorder på Skærbæk mark, som han har købt af provst Knud,
                  og som gælder årligt i de nævnte indtægter, der aldrig må formindskes, 8 ørtug
                  rug, 4 ørtug byg og 4 ørtug havre tilligemed gæs, høns og får, og på samme mark en
                  halv ørtug sædeland, og een eng, som gælder eet læs hø og een eng, som er 6 læs hø
                  værd. Fremdeles de jorder, som han har købt af fornævnte provst Knud og de jorder,
                  som han har købt af Peder Slæt, samme provsts broder, der årligt gælder 10 ørtug
                  rug, 2 ørtug byg og et læs hø tillige med 6 gæs, 10 høns og eet får. Fremdeles de
                  jorder, der er beliggende på Gesing mark, som han har købt af Svend Lille, og som
                  årligt gælder 2 øre rug tilligemed 2 mark lovlige penge. Fremdeles de jorder på
                  Gasse mark, som han har købt af Tyge og Knud, sønner af Agge kaldet Niels, der
                  årligt gælder fem ørtug rug. Fremdeles jorderne på Mandø, som årligt gælder fem
                  skilling sterling tillige med fem gæs og 10 høns. Fremdeles de jorder på
                  Gånsagermark, som han har købt af Peder Jonsen, nævnte provst Knuds broder, og som
                  årligt gælder 2 øre rug, 2 øre byg og 2 øre havre, og idet den landbo, der skiller
                  sig fra de nævnte jorder, skal give 1½ mark korn, ved sin fratrædelse. Fremdeles
                  jorder i Borg Mark, som årligt gælder 5 øre byg. Fremdeles de jorder sammesteds,
                  som han har købt af Tokke Rok, og som årligt gælder 5 ørtug byg. Fremdeles de
                  jorder i samme mark, som han har købt af Tyge Tokkesen, og som årligt gælder 5
                  ørtug byg. Disse ovenfor skrevne jorder med alt rørligt gods, nemlig huse og alt
                  andet, som findes i fælliget<ref target="drb2"/> har han givet til fornævnte
                  kapel. Fremdeles har samme Jens Voltersen af indtægterne fra ovennævnte jorder
                  givet og bestemt først til kannikerne ved Vor Frue kirke i Ribe 6 mark penge og
                  til vikarerne sammesteds 2 mark penge årlig for at holde og hvert år gøre hans
                  egen og hans hustru Helenes årtid. <pb facs="4512685"/> Fremdeles til Vor Frue
                  kirke sammesteds 5 mark penge årlig at oppebæres af nævnte kirkes værger, dog
                  således at nuværende og tilkommende kirkeværger skal sørge for det fornævnte
                  kapel, at det ikke i tidens løb skal forringes på bygninger og udsmykninger, men
                  holdes evindelig uden brøst, således som det plejede i nævnte herr Jens' dage.
                  Fremdeles gav han fornævnte værger 2 mark penge, for at de skulde være desto
                  ivrigere til at istandsætte fornævnte kapel, fremdeles gav han kantoren i samme
                  kirke een mark penge til et par sko, for at han, hvis værgerne forsømmer at sørge
                  for nævnte kapel, hvis det har nogen brøst, indtrængende kan minde dem om at
                  afhjælpe dem. Fremdeles 2 mark penge til kerter i samme kapel, fremdeles gav han
                  til de syge i Helligåndshuset i Ribe 2 mark penge årlig at uddele mellem dem.
                  Fremdeles til brødrene og søstrenes bord i samme hus 4 mark penge årlig, dog
                  således at de skal holde hans og hans hustrus årtid hvert år, ligesom kannikerne
                  ved Vor Frue kirke. Fremdeles til dominikanerne 2 mark penge for sin og sin
                  hustrus årtid at afholde hvert år, fremdeles til franciskanerne 2 mark penge for
                  sin og sin hustrus årtid at afholde årlig. Fremdeles gav han til de fattige årlig
                  på sin årtid 10 mark penge, som Helligåndshusets forstander skal fordre og hæve af
                  den, der for tiden måtte være kapellan, og uddele blandt de nævnte fattige,
                  således som han vil forsvare det for den højeste dommer. Fremdeles til de fattige
                  husarme, 4 mark penge, som samme forstander skal hæve og fordele imellem dem.
                  Fremdeles til samme forstander een mark penge til et par sko, for at han så meget
                  villigere skal ulejlige sig hermed. Han skødede også sin badstue på mølledammen
                  ved Stenporten<ref target="drb3"/>, for at de nævnte fattige der otte gange om
                  året kan få et bad; hvis denne badstue ved ildebrand eller anden ulykke bliver
                  ødelagt, skal der ikke destomindre af indtægterne fra samme grund andensteds i
                  staden sørges for bad, som det er skrevet ovenfor. Forøvrigt er det med nævnte
                  herr biskops og kannikernes samtykke bestemt, at oftnævnte herr Jens Voltersen i
                  sine levedage skal træffe afgørelse med hensyn til præsten ved sit kapel og om
                  dets indtægter. Efter samme herr Jens' død skal hans arvinger have ret og fri
                  myndighed til at præsentere hvem de vil som præst for at betjene samme kapel. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl tilligemed nævnte herr Jens' segl hængt under dette
                  brev. Givet i det Herrens år 1317 skærtorsdag. Ydermere har han skænket<ref target="drb4"/> og skødet til samme kapel de jorder i Gesing mark, som han har
                  købt af en vis Eskil, som gælder årlig ½ mark korn rug, byg og havre. Disse
                     efterskrevne<ref target="drb5"/> jorder tilligemed det gods, løst og fast,
                  nemlig <pb facs="4512686"/> huse og alle andre ting hver og en, der findes i
                     fælliget<ref target="drb2"/>, skænkede og skødede han til oftnævnte kapel,
                  skrevet ovennævnte år og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13141225001'&gt;232&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. gods, som tilhørte jordens ejer og jordens dyrker i fællesskab. </p>
                  <p n="drb3"> Nørreport. </p>
                  <p n="drb4"> dette er snarere en tilføjelse til brevet, som det kendes i andre
                  tilfælde, end referat af Terpager af et andet, nu tabt brev. På det første tyder
                  også anvendelsen af 'oftnævnte', der er naturlig ved en tilføjelse. </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. jorderne i Gesing. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
