<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13171210001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13171210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">522</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 162 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen 174-75 med overskrift: <hi rend="italic">Super bonis ad altare sub organis constructum
                     per dominum Ascerum canonicum. cuius preseniacio spectat ad tutores fabrice
                     ecclesie Lundensis</hi> ♦ <hi rend="italic">Et eius anniuersarium tenebitur de una curia in
                     Lindeknepel</hi>; efter <hi rend="italic">tenebitur</hi> er overstreget: <hi rend="italic">persona altaris</hi>
                  — Udtog af M. Matthiæ, Episcoporum Lundensium series 114. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 342 nr. 2129. M. Matthiæ l.l. Herefter Hvitfeld,
                  Bispekrøn. f.Sii, fol. 69 — Reg.Dan. nr. *1194; Rep. nr. 1227.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489460.webp">2. rk. VII nr. 522</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512749.webp">II:7 nr. 522</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 522. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-12-10"> 1317. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Asser, sognepræst ved st. Michaelskirke i Lund, skænker sit gods i V. Vemmenhög
                  til Lundekirken til oprettelse af et alter for jomfru Maria, ærkeenglen st.
                  Michael og st. Laurentius. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489461"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti ♦ Notum sit
                  omnibus presens scriptum cernentibus quod ego Ascerus presbiter. persona ecclesie
                  sancti Michaelis Lundis. ad cultum diuinum in ecclesia beate Marie et sancti
                  Laurencii metropolitana Lundensi ampliandum et construendum ibidem unum altare in
                  honorem dei omnipotentis et beatissime uirginis Marie et beati Michaelis
                  archangeli et eximii martiris beati Laurencii. longa mecum meditacione preambula
                  et deliberacione prehabita diligenti. in remedium anime mee. parentum meorum.
                  familiamum et benefactorum do et confero sub condicionibus infrascriptis. omnia
                  bona mea mobilia et immobilia in Wæmundehøgh Wæstræ sita. uidelicet unam curiam
                  principalem cum quattuor coloniis ibidem sitis. uidelicet cum agris pratis pascuis
                  siluis ac estimacionibus infrascriptis uidelicet dimidia marcha ordei et xiiii
                  marchis denariorum promtorum. ut ex eis sacerdos qui pro tempore fuerit institutus
                  ad altare predictum in memorata ecclesia. conmode sustentetur ♦ In primis igitur
                  uolo. quod ius presentandi sacerdotem. uicarium scilicet dicti altaris procurator
                  fabrice Lundensis ecclesie quicunque est uel qui pro tempore fuerit institutus,
                  perpetuo permaneat et ipse tuicionem perpetuam et plenam bonorum altaris habeat
                  memorati. ♦ Sacerdos uero ad dictum altare institutus. bonorum predictorum. ipsi
                  altari attinencium. plenam et liberam habeat ordinacionem sub procuratore
                  predicto. ita tamen quod de bonis mobilibus. edificiis et estimacionibus absque
                  domini archiepiscopi Lundensis et suorum successorum auctoritate et capituli
                  Lundensis. nichil alienet nec conmutet ♦ Qui sacerdos. ad quinque missas in
                  qualibet septimana celebrare in dicto altari sit astrictus. primam uidelicet de
                  sancta trinitate uel de dominica secundam pro defunctis. terciam de sancto spiritu
                  quartam de sancto Nicolao uel sancto Laurencio uicissim. quintam de beata uirgine
                  Maria gloriosa. nisi festa que proprium habent in libro. occurrerent. de quibus
                  celebrare <pb facs="4489462"/> non omittat ♦ Insuper. quociens in una septimana.
                  sacerdos. dictas missas celebrare omiserit. aut in sequenti seu sequentibus
                  septimanis proximis. per se uel alium seu alios. supplere non omittat ♦ Et si
                  corporis debilitate uel alia causa racionabili fuerit prepeditus/ alium loco sui
                  ad celebrandum medio tempore substituet. ♦ Sacerdos eciam ad idem altare deputatus
                  nisi in summis sollempnitatibus ad missam. chorum frequentare nullatenus sit
                  astrictus ♦ De supradictis eciam fructibus antedicto altari appositis. anno
                  quolibet duos solidos sterlingorum nouorum. ad reparacionem librorum uestimentorum
                  et ornatus dicti altaris. secundum prouidenciam capituli Lundensis cum tutore
                  altaris deponi constitui fideliter reseruandos ♦ Quod si predicti altaris uicarius
                  in altari proprio celebrare contempserit uel predictorum bonorum curam gerere bene
                  et sollicite sicut premissum est omiserit uel neglexerit. uolo ut predictus tutor.
                  cum consensu capituli memorati. ipsum corrigat et actus eius in melius reformet ♦
                  Si autem incorrigibilis et nimis inobediens fuerit. cum consensu patroni uel
                  patronorum. ipsum ab altari predicto remoueat et personam idoneam constituat iuxta
                  predictas condiciones, ut sibi uisum fuerit melius expedire ♦ Ne igitur alicui
                  hominum liceat modo quocunque hanc meam donacionem collacionem seu institucionem
                  infringere. antedictas possessiones ut prius confero et scoto. immo pocius
                  collacionem et scotacionem prius factas innouo litteras per presentes ♦ In cuius
                  rei testimonium sigilla uirorum uenerabilium dominorum. Petri Jønæsun decani
                  Lundensis Nicolai archidiaconi. Iohannis Franz Petri Jønessun et Iohannis Kannæ
                  canonicorum ibidem. una cum sigillo meo proprio. presentibus sunt appensa ♦ Actum
                  et datum Lundis. anno domini mccc xvii. quarto idus decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 e. ecclesia overstreget: quicunque est uel qui pro tempore fuerit. </p>
               <p> 30 foran celebrare overstreget: s. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligånds navn. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, der ser nærværende brev, at jeg Asser,
                  presbyter og sognepræst ved St. Michaelskirke i Lund, for at forøge guds<pb facs="4512750"/>tjenesten i Vor Frue og St. Laurentii domkirke i Lund og for
                  sammesteds at opføre et alter til ære for den almægtige Gud og den højhellige
                  jomfru Maria og ærkeenglen St. Michael og den strålende martyr St. Laurentius
                  efter lang forudgående overvejelse med mig selv og omhyggelig betænkning til
                  frelse for min, mine forældres, slægtninges og velgøreres sjæle giver og skænker
                  alt mit gods på de nedenfor skrevne betingelser, løst og fast, i V. Vemmenhög,
                  nemlig en hovedgård og fire landbogårde sammesteds, nemlig med ager, eng, fægang,
                  skov og den nedenfor skrevne virning, nemlig en halv mark byg og fjorten mark rede
                  penge, for at præsten, som til enhver tid måtte være indsat ved fornævnte alter i
                  nævnte kirke, kan have sit bekvemme udkomme deraf. For det første bestemmer jeg,
                  at retten til at præsentere præsten, nemlig vikaren ved det nævnte alter,
                  evindeligt skal blive hos forstanderen for Lundekirkens bygningsfond, hvem der til
                  enhver tid måtte være indsat, og han skal have evindelig og fuld rådighed over
                  nævnte alters ejendom. Men den præst, der bliver indsat ved det nævnte alter, skal
                  have fuld og fri bestemmelse over fornævnte gods, der hører til dette alter, under
                  den fornævnte forstander, dog således at han intet kan sælge eller mageskifte af
                  det rørlige gods, bygninger og virning uden den herre ærkebispen af Lunds og hans
                  efterfølgeres og Lundekapitlets tilladelse. Denne præst er pligtig at celebrere
                  fem messer ugentlig ved det nævnte alter, nemlig den første om den hellige
                  treenighed eller søndagens messe, den anden for de afdøde, den tredje om den
                  helligånd, den fjerde afvekslende om St. Nicolaus og St. Laurentius, den femte om
                  den hellige glorrige jomfru Maria, med mindre der forekommer festdage, der har
                  deres egen helgen i messebogen, for hvilke han ikke må undlade at celebrere messe.
                  Ydermere, så ofte som præsten i en uge undlader at celebrere de nævnte messer, må
                  han ikke undlade at udfylde dem selv eller ved en anden eller ved andre i den
                  følgende uge eller de nærmest følgende uger. Og hvis han skulde være forhindret
                  ved legemssvaghed eller af en anden rimelig årsag, skal han i sit sted indsætte en
                  anden til at celebrere messe i mellemtiden. Fremdeles skal den præst, der er
                  udpeget til det samme alter, kun ved de store højtideligheder være forpligtet til
                  at besøge koret. Fremdeles bestemmer jeg, at der af de fornævnte indtægter, der er
                  tillagt det fornævnte alter, hvert år troligt skal henlægges til opbevaring to
                  skilling nye sterlinger til vedligeholdelsen af nævnte alters bøger, klæder og
                  prydelser under Lundekapitlets tilsyn sammen med altrets værge. Men hvis fornævnte
                  alters vikar skulde lade hånt om at celebrere messe ved sit eget <pb facs="4512751"/> alter eller undlade og forsømme at drage omsorg for nævnte
                  gods på en god og omhyggelig måde, som før nævnt, bestemmer jeg, at den fornævnte
                  værge med samtykke af nævnte kapitel skal revse ham og sørge for, at hans
                  handlinger ændres til det bedre. Men hvis han skulde være uforbederlig og altfor
                  ulydig, skal han fjerne ham fra det fornævnte alter og indsætte en velegnet person
                  i overensstemmelse med de fornævnte betingelser, som det måtte synes ham at være
                  tjenligt. For at det ikke skal være noget menneske tilladt på nogensomhelst måde
                  at bryde denne min gave, overdragelse og indstiftelse, overdrager og skøder jeg
                  fornævnte besiddelser som tidligere, eller fornyer jeg den tidligere foretagne
                  overdragelse og skødning ved dette brev. Til vidnesbyrd herom er segl tilhørende
                  de ærværdige mænd, de herrer Peder Jensen, dekan i Lund, Niels ærkedegn, Jens
                  Franz, Peder Jensen og Jens Kande, kanniker sammesteds, sammen med mit eget segl
                  hængt under dette brev. Forhandlet og givet i Lund i det Herrens år 1317 den 10.
                  december. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
