<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170108001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret Æ. A. V 227, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1316/dd_13161220001" type="link">406</ref> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Odensebogen p.32 med overskrift: <hi rend="italic">K Sequitur littera quondam fratris Petri
                     episcopi Ottoniensis cum sigillo oblongo de cera uiridi per totum in cordula
                     sericea brunei et uiridi colorum impendente. In cuius anteriori parte omnino
                     simile fuit in armis et scriptura litteris dicti Petri prius descriptis. In
                     posteriori uero latere. apparuit ymago sancti Kanuti regis stantis erecti in
                     solemni cymborio habentis sceptrum in dextra et pomum cruce consignatum in
                     sinistra manibus. Inferius apparuit sub ymagine et cymborio episcopus infulatus
                     geniculatus. baculo pastorali ad humerum dextrum sustentato et manus ad
                     ymaginem superiorem eleuantis cum hac scriptura circumferenciali. Rex Kanute
                     dei queso memento mei tenoris infrascripti</hi>; jf. DGS. nr. 518** og 519. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1196 (udtog). Cf. Hamsfort, SRD. VII 227; derefter Hvitfeld,
                  Bispekrøn. f. K iiii, fol. 40.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489354.webp">2. rk. VII nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512662.webp">II:7 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 424. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-01-08"> 1317. 8. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Odense annekterer Stenløse kirke, Odense stift, til Odense Knuds
                  kloster, med samtykke af kong Erik og kirkens andre patronatsherrer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Frater Petrus dei gracia Ottoniensis episcopus dilectis sibi in Christo filiis
                  domino priori Ottoniensi totique capitulo ibidem salutem et sinceram in domino
                  karitatem/ ♦ Pastoralis officii debitum nos excitat et inducit/ ut subditorum
                  profectibus uigilanter intendamus et specialis intime caritatis affectus quem erga
                  uos gerimus nos inflammat ut uos tamquam filios speciales ampliori prosequamur
                  gracia et fauore ♦ Sane cupiens &lt;uos&gt; defendere ut diuino officio cui
                  mancipati estis uacare possitis liberius et quiecius releuare ecclesiam Stenløsæ
                  per recepcionem alterius beneficii curati a domino Kanuto canonico Lundensi
                  quondam rectore eiusdem ecclesie uaccantem ad presentacionem et consensum
                  magnifici principis et illustris <pb facs="4489355"/> domini Erici dei gracia
                  Danorum Selauorumque regis ac aliorum patronorum ipsius ecclesie uobis donatum
                  uobis et uestro monasterio cum omnibus iuribus fructibus et suis pertinenciis
                  pleno iure tam in temporalibus quam in spiritualibus cum institucione et
                  destitucione uicarii deferimus et proprietati eiusdem monasterii adnectimus iure
                  perpetuo possidendam ita tamen quod redditus et prouentus pred[icte ec]clesie ad
                  alios usus non expendantur nisi pro libris et usibus studencium monachorum et
                  domine te prior ex [parte] monasterii de eadem per annulum nostrum inuestimus ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est app[ensum ♦ Datum] anno
                  domini m ccc xvii sabbato infra octauam epiphanie domini// </p>
            <div type="app">
               <p> 28 &lt;uos&gt;] uestros Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, af Guds nåde biskop i Odense, til sine elskede sønner i Kristus den
                  herre prioren af Odense og hele det menige kapitel sammesteds hilsen og oprigtig
                  kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vort hyrdeembedes pligt opfordrer og tilskynder os til, at vi vagtsomt drager
                  omsorg for vore undergivnes vel, og den særlige følelse af inderlig kærlighed, som
                  vi nærer overfor Eder, opflammer os til at lade Eder blive en større nåde og gunst
                  til del, da I som sønner står os særligt nær. Eftersom vi visselig ønsker at værne
                  Eder(s undergivne)<ref target="drb1"/>, for at I i højere grad kan hellige Eder
                  gudstjenesten, som I er bundet til, og unde Eder større ro, overdrager vi til Eder
                  og Eders kloster Stenløse kirke<ref target="drb2"/>, der står ledig til
                  præsentation, da samme kirkes tidligere præst, Lundekanniken herr Knud har fået
                  overdraget et andet embede med sjælesorg, og den stormægtige fyrste og berømmelige
                  herre Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, og kirkens øvrige
                  patronatsherrer har givet Eder sit samtykke, tillige med alle dens rettigheder,
                  frugter og tilliggender med fuld ret såvel i timelige som i åndelige sager med
                  indsættelse og afsættelse af vikar; og vi annekterer den til samme klosters
                  ejendom at besidde evindelig, dog således at fornævnte kirkes indtægter og
                  indkomster ikke må anvendes til andet brug end til bøger og de studerende munkes
                  brug. Og vi investerer Dig, prior, på klostrets vegne med samme ved vor ring. Til
                  vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1317
                  lørdag efter Helligtrekonger. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således teksten: _vestros_, antagelig fejlskrevet for: _vos_. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1316/dd_13161220001'&gt;406&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
