<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170820009</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170820009</idno>
            <idno type="dd_serialno">500</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, Om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820001" type="link">492</ref>. Afskrifter:
                     <hi rend="italic">a</hi>: Gl. kgl. Sml, 2442, 4<hi rend="sup">o</hi>, (Vedel), f.29r. — 30v.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Appellatio Guilielmi Craak, procuratoris regii, contra
                     archiepiscopum</hi> — <hi rend="italic">b</hi>: Bartholin, Collectanea A, tabt — <hi rend="italic">c</hi>: A 21
                  p.340f., tabt; registreret af Stephanius i Designatio var. doc., trykt Danske Mag.
                  6.rk. I 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 539 (efter <hi rend="italic">a</hi>). Dipl.Suec. III 332 nr.2117 (efter
                  SRD.). Acta Proc.Lit. 361-62 (efter <hi rend="italic">a</hi> og SRD.) — APD. VI 492 nr.5090;
                  Reg.Dan. nr. 1835*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489433.webp">2. rk. VII nr. 500</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512727.webp">II:7 nr. 500</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 500. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-08-20"> 1317. 20. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskopperne Peder af Viborg, Niels af Børglum og Jens af Ribe bekræfter, at kong
                  Eriks befuldmægtigede i sagen mod ærkebiskop Esger af Lund, Vilhelm Krag, i deres
                  nærværelse kundgjorde den i brevet optagne appel til paven, efter at ærkebispen
                  har lyst kongen i ban. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentes literas inspecturis Petrus Wibergensis Nicolaus Burglanensis
                  et Ioannes Ripensis dei gratia episcopi salutem in eo qui suorum est fidelium uera
                  salus ♦ Scire uolumus uniuersos quod constitutus in præsentia nostra, anno domini
                  m ccc xvii xiii kalendas septembris dominus Guilielmus Craak legum professor,
                  procurator magnifici principis domini nostri Erici Danorum Schlauorumque regis
                  illustris, nomine procuratorio eiusdem <pb facs="4489434"/> domini regis
                  appellauit publice sub hac forma, ♦ In nomine domini amen. ♦ Ego Guilielmus Craak
                  magnifici principis domini Erici Danorum Schlauorumque regis illustris procurator,
                  sentiens eundem dominum meum regem a uenerabili patre domino Esgero archiepiscopo
                  Lundensi primate Sueciæ contra iusticiam indebite grauari, pro eo quod idem
                  archiepiscopus in ipsum dominum meum regem, consiliarios eius et adhærentes sibi
                  post appellationem eilus pro se, fautoribus suis et adhærent&lt;ibus&gt; sibi ab
                  eodem archiepiscopo ad sedem apostolicam legittime, interpositam excommunicationis
                  sententiam contra iuris ordinem et causa ex falsis causis &lt;facta&gt;
                  promulgauit de facto cum de iure non posset et insuper omnibus episcopis
                  suffraganeis suis et omnibus ecclesiarum prælatis mandauit quod eum ac omnes
                  consiliarios suos et adhærentes sibi singulis diebus dominicis in ecclesiis suis
                  cum candelis accensis ac campanis pulsatis publice excommunicent, coram uobis
                  uenerabilibus patribus, dominis Petro Wibergensi Nicolao Burglanensi et Ioanni
                  Ripensi episcopis cum copiam eiusdem archiepiscopi habere non possim ut coram eo
                  appellem ab huiusmodi mandato dicti archiepiscopi et etiam ne uos uel ceteri
                  episcopi aut ecclesiarum prælati supradicti uel eorum siue uestrum aliqui seu
                  aliquis auctoritate prædicti mandati in ipsum dominum meum regem consiliarios suos
                  uel adhærentes sibi uel in aliqu&lt;os&gt; ipsorum excommunicationis uel
                  suspensionis sententiam p&lt;ro &gt;feratis uel proferant uel eum siue eos
                  auctoritate prædictæ sententiæ archiepiscopi excommunicatum uel excommunicatos
                  denuncietis uel denuncient eos per uos uel per alios, siue illi per se uel per
                  alios cum eadem sententia dicti archiepiscopi sit de iure nulla, tum quia post
                  appellationem legittime interpositam, tum quia ab excommunicato existit
                  promulgata, ad sedem apostolicam nomine procuratorio eiusdem domini regis in hiis
                  scriptis appello et &lt;apostolos&gt; instanter instantius instantissime peto,
                  ipsum dominum meum regem cum consiliariis suis et sibi adhærentibus protectioni
                  eiusdem sedis supponendo protestans nomine quo supra, quod idem dominus meus rex a
                  prædicta appellatione sua prius ab eodem archiepiscopo ad apostolicam sedem
                  interposita recedere non intendit sed eam uult prosequi prout de iure fuerit
                  opportunum. ♦ In cuius rei etcetera ♦ Datum anno loco et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 adhærent&lt;ibus&gt;] SRD.; adhærentes a. </p>
               <p> 9 &lt;facta&gt;) eller lignende mangler a. </p>
               <p> 19 aliqu&lt;os&gt;] SRD.; aliqua a. </p>
               <p> 20 p&lt;ro &gt;feratis] SRD.; perferatis a. </p>
               <p> 26 &lt;apostolos&gt;] apellatos a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder af Viborg, Niels af Børglum og Jens af Ribe, bisper af Guds nåde, til alle,
                  der får dette brev at se, hilsen med Ham, som er sine troendes sande frelse. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at Vilhelm Krag, professor i lovkyndighed og
                  befuldmægtiget for den stormægtige fyrste, vor herre Erik, de Danskes og Venders
                  berømmelige konge, i vor nærværelse i det Herrens år 1317 den 20. August og på
                  grundlag af samme herre konges fuldmagt offentligt appellerede i denne form: I
                  Guds navn amen. Da jeg Vilhelm Krag, befuldmægtiget for den stormægtige fyrste,
                  herr Erik, de Danskes og Venders berømmelige konge, føler, at den samme min herre
                  konge utilbørligt tynges af den velærværdige fader, herr Esger, ærkebiskop af
                  Lund, Sveriges primas, imod retfærdigheden, fordi samme ærkebiskop imod min herre
                  konge, hans råder og forbundsfæller, efter at denne for sig, sine tilhængere og
                  forbundsfæller lovligt har appelleret fra samme ærkebiskop til det apostoliske
                  sæde, imod retsordenen og efter at have opbygget en sag på falsk grundlag har
                  afsagt banlysningsdom de facto, da han ikke kunde gøre det de jure og ydermere har
                  pålagt alle sine lydbisper og alle kirkens prælater, at de offentligt skulde
                  banlyse ham og alle hans råder og tilhængere hver søndag i deres kirker med tændte
                  lys og klokkeringning, appellerer jeg for Eder velærværdige fædre, I herrer biskop
                  Peder af Viborg, biskop Niels af Børglum og biskop Jens af Ribe, da jeg ikke kunde
                  få lejlighed til at stedes for den samme ærkebiskop, så at jeg kunde appellere i
                  hans nærværelse, fra nævnte biskops bud, og også for at ikke I og de øvrige bisper
                  eller kirkernes fornævnte prælater eller nogen af dem eller Eder i kraft af
                  fornævnte bud skal, enten I eller de, afsige ekskommunikations- og banlysningsdom
                  mod den herre, min konge, hans råder eller hans tilhængere, eller I ved Eder selv
                  eller ved andre eller de ved sig selv eller ved andre skal erklære ham eller dem i
                  kraft af ærkebispens fornævnte dom for ekskommuniceret eller ekskommunicerede, da
                  samme dom af nævnte ærkebiskop er retligt ugyldig, både fordi den er udstedt,
                  efter at der er foretaget lovlig appel, og fordi den <pb facs="4512728"/> er
                  udstedt af en banlyst, til det apostoliske sæde som befuldmægtiget for samme herre
                  konge i dette brev, og jeg beder indtrængende, mere indtrængende, ja på det mest
                  indtrængende om et appelbrev, idet jeg stiller min herre konge med hans råder og
                  hans tilhængere under det samme sædes beskyttelse, og idet jeg bevidner af samme
                  grund som før, at samme min herre konge ikke agter at opgive sin fornævnte appel,
                  som han tidligere har indlagt fra samme ærkebiskop til det apostoliske sæde, men
                  at han ønsker at forfølge den, sådan som det efter retten må være tjenligt. Til
                  (vidnesbyrd) herom o.s.v. Givet ovennævnte år, sted og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
