<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170701004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170701004</idno>
            <idno type="dd_serialno">481</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Vertr. mit Brandenburg nr. 30.
                  Perg. 23,5 × 19,5. Samtidig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 286 nr. 3918 — Winter nr. 2598a; Reg.Dan. nr. *1182.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489405.webp">2. rk. VII nr. 481</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512703.webp">II:7 nr. 481</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 481. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-07-01"> 1317. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lychen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Droiseke von Kröcher, Henning von Blankenburg, Busso von der Dollen og Georg
                  Hasenkopf, der er udvalgte af markgreverne af Brandenburg og kongen af Danmark til
                  voldgiftsdommere i deres strid, afsiger kendelse om, hvorledes striden skal
                  bilægges mellem de to parter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi her Droyseke van Crocheren her Henning van Blankenburg her Busso van der Dolle
                  vnde her Georgius Hasencop spreken endrechtliken dat recht is ♦ Swene men
                  schuldeghet vmme breue bekant he der he schal holden allent dat dar inne steyt
                  vorsaket he der he schal se vten vnde vorleggen mit sinem ede uppen hilghen ♦
                  Sprikt he ok dat he al dat gheholden hebbe dat in den breue steyt gheschreuen/ des
                  schal he vulkomen mit twen bederuen <pb facs="4489406"/> mannen de it ghehort vnde
                  ghesen hebben de vnuorleghet sin eres rechtes mit éeren eden uppen hilghen. ♦ Wi
                  spreket ok dat recht is ♦ So we den anderen schuldeghet vmme schaden oder vmme
                  schult/ bekant eme iene des dar he ene vmme schuldeghet he schal dat ghelden dar
                  na binnen verteynachten vorsaket he des/ he schals unschuldigh werden mit sinem
                  ede vppen hilghen he si herre oder arm man ♦ Des schal me an beyden siden leghlike
                  daghe lekgen/ dar se am beydent siden comen moghen velich/. ♦ Wi spreken ok dat
                  recht is ♦ Wat iewelken manne ghenommen is in varender haue er dem orloghe vnde na
                  der sone/ bekant is de iene dem me dar vmme to sprekt he schal dat wederdon binnen
                  verteynachten vorsaket he des he schal is vnschuldigh werden mit sinem ede vppen
                  hilghen/ de schulle wi en an beydent siden leglike daghe leggen/ dar se velich
                  comen moghen. ♦ Wi hebben ok ghesat na der herren wilkore. so weme to sprikt vmme
                  vengnisse/ dat he in truwen eme louet hebbe bekant he des he schal inkomen als en
                  ghevangen man/ vnde schal holden dat he ghelouet heft vppe beschedene tit vorsaket
                  he des men ene schuldeghet/ he schal sik vtten sulph vifte mit eden vppen hilghen
                  alsodaner lude de eres rechtes vnuorleghet sin ♦ Queme he auer nicht vore to deme
                  daghe/ also wi vere bescheiden vnde dar he to beludet worde vnde helde he ok nicht
                  dat he ghelouet hedde/ so scholde ene sin herre dar he vnder beseten were insenden
                  deme dem he ghelouvet heft vor enen vangenen man to behaldende/ it ne neme em echt
                  not/ benemet eme echt not/ so scholde he enen hebben vp deme daghe dar he
                  bescheyden were de sine echte not bescheneghde warvmme he dar nicht komen mochte/
                  vnde scholde darna inkomen so he erst mochte van der echten not; ♦ Worde he
                  vluchtich so scholde sin herre vnde vnse herren alle an beydent siden ene
                  vorvolghe&lt;n&gt; vnde jaghen vnde nemen eme al sin gut. ♦ Wi hebben ok ghesat/ ♦
                  We den anderen schuldeghet vmme truwe louede vmme schult dat he eme ghelouet hebbe
                  vnde gheredet hebbe den schal de here vorbringen dar he vnder gheseten is dat he
                  jeneme de eme schult ghift bekenne oder vorsake bekant he eme he schal ene bereden
                  binnen verteynachten vorsaket he em he maghes vnschuldich werden mit sinem ede
                  vppen hilghen. ♦ Vnde welke daghe wi vorbenomeden vere leggen vnde bescheden de
                  schal man halden; ♦ Vinde hebben disse bref beseghelet mit vsen ingheseghelen ♦
                  Dat is gheschen na der bort godes dusent jar drehundert jar in dem seuen<pb facs="4489407"/>teyenden jare/ in dem achten daghe sunte Iohannes to
                  middensomere/ in der stat to Lichen. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi herr Droiseke von Kröcher, herr Henning von Blankenburg, herr Busso von der
                  Dollen, og herr Georg Hasenkopf erklærer enstemmigt, at dette er ret. Hvis man
                  rejser beskyldninger mod nogen på grundlag af breve, anerkender han da (de deri
                  indeholdte forpligtelser), skal han holde alt, som står deri; fornægter han
                  (forpligtelserne), da skal han fralægge sig og afvise dem med sin ed på de hellige
                  relikvier. Siger han også, at han har holdt alt det, som står skrevet i brevet,
                  skal han bevise det med to gode mænd, som har hørt det og set det, og som er
                  ukrænkede på deres ret, med deres ed på de hellige relikvier. Vi siger også, at
                  det er ret således: Hvis nogen beskylder den anden for skade eller for skyld,
                  bekender hin ham det, som han beskylder ham for, skal han derefter erstatte det
                  inden fjorten dage. Nægter han det, skal han blive sagesløs ved sin ed på de
                  hellige re<pb facs="4512704"/>likvier, han være herre eller af ringe stand. Derfor
                  skal man på begge sider fastsætte bekvemme dage, da man kan komme på begge sider
                  med frit lejde. Vi siger også, at det er ret: når noget er blevet taget fra nogen
                  mand i rørlig ejendom før krigen og efter sonen: bekender han, som man tiltaler
                  derfor, skal han erstatte det inden fjorten dage; nægter han det, skal han blive
                  sagesløs ved sin ed på de hellige relikvier. Derfor skal vi på begge sider
                  fastsætte lovlige dage for dem, hvor de kan komme med frit lejde. Vi har også
                  fastsat efter herrernes vilkår: når man tiltaler nogen for fængsel, det som han i
                  troskab har lovet ham, anerkender han det, skal han indkomme som en fangen mand og
                  skal holde det, som han har lovet, til bestemt tid; nægter han det, som man
                  beskylder ham for, skal han rense sig selvfemte med ed på de hellige relikvier af
                  sådanne folk, som er ukrænket på deres ret. Men indkommer han ikke til den dag,
                  sådan som vi fire bestemmer, og som det bliver forkyndt for ham, og holder han
                  heller ikke det, som han havde lovet, så skal hans lensherre indsende ham til den,
                  han har lovet, at beholde, som en fangen mand, når han ikke er i nogen nød;
                  hindrer nogen nød ham, skal han have en mand på den forhandling han var indkaldt
                  til, som skulde bevise hans sande nød, hvorfor han da ikke kunde indkomme, og han
                  skal derefter indkomme, så snart han kan for sin sande nød. Og hvis han flygter,
                  så skal hans herre og alle vore herrer på begge sider forfølge ham og jage ham og
                  fratage ham al hans ejendom. Vi har også fastsat: Den, som på sin tro har lovet
                  den anden for gæld, som han har lovet og aftalt, ham skal hans lensherre lade
                  fremstille, så at han bekender eller nægter overfor dem, der beskylder ham;
                  bekender han, skal han betale ham inden fjorten dage; nægter han, skal han bevise
                  sin uskyld med sin ed på de hellige relikvier. Og de dage, som vi fire fornævnte
                  fastlægger og bestemmer, dem skal man holde. Og vi har beseglet dette brev med
                  vore indsegl. </p>
            <p> Dette er sket i år efter Guds fødsel 1317 ottendedagen efter St. Hansdag i
                  midsommer i staden Lychen. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
