<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13171125002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13171125002</idno>
            <idno type="dd_serialno">515</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Afskrifter: <hi rend="italic">a.</hi> Gl. kgl. Sml, 2442, 4<hi rend="sup">o</hi>,
                  (Vedel), f.13r.—21r. Om dette hs. se Dipl. Dan. 2. rk. IV 178 nr.<ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> og VII nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820001" type="link">492</ref>.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Forligelsemaal imellem kong Erick Mendued oc hertug Henrick aff
                     Mekelborg paa den ene, oc margreffue Valdemar aff Brandenborg paa den anden
                     side, met begge deris consorter</hi>. Rep. nr.1224 formoder, at Vedel har faaet
                  en afskrift tilsendt fra Schwerin, hvor originalen (ɔ: det eksemplar fyrst
                  Heinrich har modtaget) antages at have været opbevaret. I saa fald synes den at
                  være forsvundet fra arkivet i løbet af den følgende tid, se nedenfor. Stephanius
                  har vist ikke haft kendskab til brevet; i hvert fald er det ikke registreret i
                  hans Designatio var. doc. — <hi rend="italic">b.</hi> Pötker, Neue Sammlung Mecklenburgischer
                  Schriften und Urkunden III 14-19 (1746). Han siger, at han fik sin afskrift fra en
                  fornem mand i Danmark, hvem den »von dem dortigen ... Hrn. Andreas Hojer ... aus
                  dem Original communiciret worden«. Som det fremgaar af tekstapparatet staar
                     <hi rend="italic">a</hi> og <hi rend="italic">b</hi> hinanden nær; <hi rend="italic">b</hi> har ofte de samme fejl som
                  <hi rend="italic">a</hi>, overspringer ord og sætninger, som findes i <hi rend="italic">a</hi>, ligesom markgrev
                  Waldemars brev af 24. november, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13171124001" type="link">513</ref>, der i a er
                  afskrevet efter dette brev, ligeledes hos Pötker — uden selvstændig overskrift
                  ligesom i <hi rend="italic">a</hi> — følger lige efter <hi rend="italic">b</hi> — alt dette synes at vise, at
                  Hojer ikke har benyttet originalen, men Vedels afskrift. Den har han kunnet skaffe
                  sig adgang til, da den i hans tid afvekslende tilhørte Rostgaard, Danneskjold og
                  Gram — Dansk udtog efter <hi rend="italic">a</hi> eller en dermed nær beslægtet afskrift hos
                  Hvitfeld III 244-49, fol. 396f. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l.l. (efter <hi rend="italic">a</hi>). Pötker l.l. (<hi rend="italic">b</hi>); herefter
                  Riedel 2. Hauptth. I 411 nr. 500 (med rettelser efter Hvitfeld); Michelsen II 148
                  nr.129; Mekl. UB. VI 319 nr. 3943 (<hi rend="italic">b</hi> og Hvitfeld). Pom. UB. V 356 nr. 3150
                  (i udtog efter Mekl. UB.) — Krabbo u. Winter nr. 2613; Reg.Dan. nr.1837*; Rep.
                  nr.1225.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489452.webp">2. rk. VII nr. 515</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512742.webp">II:7 nr. 515</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 515. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-11-25"> 1317. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Templin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved slutter sammen med fyrst Heinrich 2. af Meklenburg fred med
                  markgrev Waldemar af Brandenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489453"/> In nomine domini ♦ Ericus dei gratia Danorum Slauorumque rex,
                  omnibus I præsens scriptum uisuris seu audituris, notum esse uolumus et constare,
                  quod nos et gener noster uir nobilis, dominus Henricus Magnopolensis, cum
                  magnifico principe auunculo nostro carissimo, domino Waldemaro marchione
                  Brande&lt;n&gt;burgensi, placitauimus in hunc modum. ♦ &lt;1.&gt; Nos et gener
                  noster Magnopolensis predictus incusamus dominum Vertzlaum ducem Slauorum et
                  Cassubiæ illustrem, quod nobis per eum et suos de municionibus et terris suis
                  exeundo et redeundo post zonam inter nos nuperrime placitatam dampna sunt illata.
                  ♦ Si hoc fassus fuerit dominus Vertzlaus restaurare tenetur; si uero negauerit
                  absoluere se debet ut est iuris; et istud facere debet infra hinc et festum
                  epiphanie proxime affuturum. ♦ Nec de cetero idem dux damna debet inferre nobis
                  aut domino Magnopolensi. ♦ &lt;2.&gt; Quod si facere recusa&lt;re&gt;t, ipse
                  dominus marchio sibi adiutorio nullatenus esse debet. ♦ Si etiam idem dux nobis
                  aut domino Magnopolensi damna postquam sibi intimata fuerit hæc zona intulerit,
                  similiter sibi auxilio esse non debet marchio supradictus. ♦ &lt;3.&gt; Si uero
                  ipse dux dominum Magnopolensem e conuerso incusauerit, id ipsum facere debet sibi
                  uel gquicumque ipsum ducem W. nomine nostro incusauerit ♦ Si dux eundem
                  reconuenire uoluerit, eidem ex parte nostra ut iuris est tenebitur respondere. ♦
                  &lt;4.&gt; Debet eciam dominus marchio nos iuuare contra archiepiscopum Lundensem
                  et contra dominum Ericum ducem Slesuicensem et omnes eorum adiutores.♦ &lt;5.&gt;
                  Sed ex quo Christoferus dux frater noster non uult in zona placitata esse, ipsum
                  marchio predictus iuuare non debet, nec iuuamen facere contra ipsum. ♦ &lt;6.&gt;
                  Etiam placitatum est inter comitem Iohannem de Kyl ex una parte, et Gerhardum et
                  Henekinum comites Holzatiæ ex altera, quod comes Iohannes de Kyl debet obtinere
                  suæ uitæ temporibus, ciuitatem Kyl, cum aduocati&lt;a&gt; et uasallis, prout eorum
                  comes Henekinus antequam &lt;capt&gt;iuatus fuit, dictæ apposuit ciuitati. ♦
                  &lt;7.&gt; Eadem uero ciuitas aduocatia et uasalli in eisdem debent homagium
                  facere comiti Henekino, sic quod mortuo comite Iohanne de Kyl prædicto ad ipsum
                  Henekinum et suos hæredes deuolui debent et sua perpetuo permanere. ♦ &lt;8.&gt;
                  Quæcunque etiam bona comes Iohannes de Kyl con<pb facs="4489454"/>tulit in feudum
                  in guerra præsenti, hoc stabit in ordinatione nostra et domini marchionis,
                  qualiter hoc debet obseruari. ♦ &lt;9.&gt; Sed Otto Spliith miles centum marcarum
                  Lubecensium redditus, quos habet, debet his non obstantibus obtinere. ♦
                  &lt;10.&gt; De ciuitate etiam Nienstad et aliis bonis, quæ habet prædictus
                  &lt;comes&gt; Henekinus et quæ &lt;in&gt;petit comes Iohannes de Kyl,
                  qualitercunque nos et dominus marchio ordinauerimus est &lt;ob&gt;seruandum ♦
                  &lt;11.&gt; Quicquid autem Gerhardus comes Holsatiæ in possessione habet, hoc
                  debet integraliter obtinere. ♦ &lt;12.&gt; De illis quoque qui comitem Adolphum
                  occiderunt, qualiter nos et marchio predictus ordinauerimus est tenendum. ♦
                  &lt;13.&gt; Superhis firmiter obseruandis, quelibet pars pro se cum duodecim
                  militibus utrobique faciet cautionem ♦ &lt;14.&gt; Quicunque autem istorum
                  &lt;trium&gt; comitum hæc placita seruare uel cautionem prædictam facere recusarit
                  contra talem nos cum domino Magnopolensi et dominus marchio iuuare debemus
                  quousque adimpleat memorata. ♦ &lt;15.&gt; Debet etiam dominus marchio, comitem
                  Henekinum fratrem nostrum solutum dimittere, qui ducet sine pecunia relictam
                  marchionis Iohannis dominam Catharinam &lt;in uxorem&gt;. ♦ Cui idem comes
                  Henekinus secundum ordinationem nostram et domini marchionis dotalitium
                  assignabit. ♦ &lt;16.&gt; Si uero nos, quod absit ante assignationem dotalitii
                  decesserimus, tune dictus comes Henekinus secundum ordinationem ipsius marchionis
                  et generi nostri domini Magnopolensis, dictæ dominæ Catharinæ ipsum dotalicium
                  assignabit. ♦ Et hæc assignatio dotalitii debet fieriintra annum et diem, postquam
                  sibi fuerit carnaliter copulata. ♦ &lt;17.&gt; Idem comes Henekimus debet dominos
                  de Manesuelt &lt;et&gt; Verningrode solutos facere. ♦ Si uero non possit comitem
                  de Verningrode solutum facere, extunc debet dare pro eo tantum pecuniæ, quantum
                  auunculus noster dominus marchio et dux Saxoniæ dominus Rudolphus duxerint æquum
                  esse, et hoc faciet in termino quem iidem marchio et dux duxerint statuendum. ♦
                  &lt;18.&gt; Pro qua quidem pecunia, ipse comes Henekinus et cum eo dominus.
                  Magnopolensis Gerhardus comes Holsatiæ et domicellus Henekinus de Werle, cum
                  uiginti militibus per ipsum comitem Henekinum statuendis debent promittere fide
                  data. ♦ &lt;19.&gt; Omni<pb facs="4489455"/>bus uasallis hine et inde debent
                  &lt;re&gt;conferri bona eorum et dimitti. ♦ Hæc quoque castra debent destrui et
                  non reedificari, uidelicet Vorstenhagen, Arensberghe Kanowe, Strasym, Romelowe,
                  Suanebecke, et nouum castrum luani de &lt;R&gt;edegestorpe militis in palude
                  edificatum. ♦ De aliis uero castris in presenti guerra edificatis fieri debet,
                  prout dictus dux Saxoniæ dixerit, quod est iuris. ♦ Quicunque hoc facere recusarit
                  hunc utrobique sine adiutorio dimittemus. ♦ &lt;20.&gt; De castro Hidzackker ac
                  aliis controuersiis inter ducem Luneborg&lt;ensem&gt; et ducem Saxoniæ predictum
                  pendentibus dominus marchio et dominus Magnopolensis predicti placitare
                  deb&lt;en&gt;t si possunt eos in amicitia concordare. ♦ Quod si facere non
                  poterunt, extunc jus dicet dux Saxoniæ super eo cui iuri stabitur utrobique. ♦
                  &lt;21.&gt; Super damnis inter uasallos marchionis et ducis Luneburgensis factis,
                  suos ex utraque parte milites deputauerunt in iure uel amicitia decidendis. ♦ Qui
                  si discordauerint in iure eligere debent mediatorem. ♦ Quidquid ille dixerit quod
                  iuris fuerit est seruandum. ♦ &lt;22.&gt; Uasallis in terra marchionis habentibus
                  bona in terris domini Magnopolensis, quos ipse dominus Magnopolensis sub se habere
                  noluerit, idem dominus Magnopolensis, debet soluere bona illa iuxta communem terræ
                  emptionem. ♦ Consimile dominus marchio, uasallis domini Magnopolensis, bona in
                  marchia habentibus, quos marchio sustinere noluerit, facere prorsus debet. ♦
                  &lt;23.&gt; Uasallis uero ducum Stetinensium Ottonis et Vertzlai, qui se in guerra
                  præsenti ab eis diuerterunt, ad nos et ad nostros fautores, et ex nomine comitibus
                  de Gutzekowe, debent reconferri bona sua et debita solui, prout in litteris zonæ
                  exprimitur prius datis. ♦ &lt;24.&gt; Consimile debet fieri uasallis et
                  adiutoribus marchionis et ex nomine Henyngo de Plaue militi. ♦ Quicunque ista non
                  fecerit, hunc utrobique sine adiutorio dimittimus.♦ &lt;25.&gt; Ad tollendam omnem
                  dissensionem inter uasallos domini marchionis et domini Magnopolensis*, siue sint
                  super distinctionibus, debitis, damnis, bonis, depactationibus aut aliis
                  quibuscunque statuerunt ipsi suos milites utrobique, qui uenire debent
                  &lt;T&gt;emplin dominica ante festum Nicolai proxima, et continuare ibidem per
                  biduum et per dies duos sequentes in <pb facs="4489456"/> Ly&lt;ch&gt;en, ubi
                  ipsos reformabunt in amicitia uel iure. ♦ &lt;26.&gt; Quidquid etiam
                  &lt;dominus&gt; marchio domino Magnopolensi tenetur in debitis, de hoc partem suam
                  quam pro principe Ruyanorum promisit defalcabit. ♦ De residuo autem marchio
                  ordinabit, quod dominus Magnopolensis stet contentus, ceterosque comprormwissores
                  principis Ruyanorum marchio monebit ut iuris est. ♦ &lt;27.&gt; Qui si non
                  satisfecerint, tunc idem dominus Magnopolensis domino marchioni faciet quod est
                  iuris. ♦ &lt;28.&gt; Super ducentorum talentorum Brandenburgensium redditibus,
                  quos dominus Magnopolensis a marchione in feudo habuit, commissum est utrobique
                  ordinationi domini Droysikonis et &lt;R&gt;edekindi de Rede&lt;re&gt; ♦ Quidgquid
                  super eo iustum esse dixerint, in hoc contenti erunt utrobique. ♦ &lt;29.&gt;
                  Contulit insuper dominus marchio domino Magnopolensi terram Stargardiæ cum omni
                  iure quo eam a marchione &lt;Iohanne&gt; et suis progenitoribus habuit
                  possidendam. ♦ &lt;30.&gt; Dictus quoque dominus Magnopolensis castrum
                  &lt;E&gt;ldeneburg presentare debet domino marchioni et castrum Vredenhagen cum
                  uasallis et terris attinentibus et ipsos castellanos &lt;illorum&gt; castrorum et
                  uasallos terrarum homagium iussit facere marchio, ita quod si marchio predictus
                  sine herede filio decesserit, ipsa castra &lt;E&gt;ldeneborg et Vredenhagen cum
                  uasallis et terris attinentibus ad ipsum dominum Magnopolensem et suos hæredes
                  debent deuolui et eorum iusta bona perpetuo permanere. ♦ &lt;31.&gt; Quidquid
                  Reymarus de Malin miles et sui patrui in uilla Lubetz habent, marchio debet ipsis
                  persoluere, prout Droyseko et Georgius Hasenkop milites dixerint persoluendum. ♦
                  &lt;32.&gt; Illi quoque de Plesse situm molendini super &lt;E&gt;ldenam et alia
                  sua bona ibidem absque omni impedimento possidere debent cum eo iure quo ipsa ante
                  ædificationem castri &lt;E&gt;ldeneburg habuerunt, nec ibidem aliquis alteri
                  facere debet iniuriam utrobique, ♦ &lt;33.&gt; Nos etiam et dominus Magnopolensis
                  predictus propter aliquem non debemus ipsius domini marchionis fieri inimici, nec
                  ipse e conuerso noster erit propter aliquem inimicus ♦ &lt;34.&gt; In hanc zonam
                  pro nostra parte recepimus dominos infrascriptos, ducem uidelicet Luneburgensem,
                  Rodolfum et Eri<pb facs="4489457"/>cum duce&lt;s&gt; Saxoniæ, Hauelbergensem
                  Zuerinensem et Razeburgensem episcopos, Ottonem comitem de Hoya Gerhardum
                  &lt;comitem Holtzatie&gt;, Henekinum de Werle, Nicolaum et Bernardum comites de
                  Gutz&lt;k&gt;owæ et omnes nostros alios adiutores. ♦ &lt;35.&gt; Hi omnes et eorum
                  singuli debent omnes distinctiones suas iustas et limites obtinere. ♦ Quicumque
                  præmissorum nostrorum adiutorum hanc zonam et alias inter nos placitat&lt;a&gt;s
                  obseruare noluerint, talibus auxiliari nolumus utrobique. ♦ &lt;36.&gt; Super
                  premissis omnibus et singulis adimplendis et firmiter obseruandis gener noster
                  dominus Henricus Magnopolensis pro nobis et pro se ipso tantummodo ciuitates
                  Woldegge Lychen et Wesenberge cum castro et omnibus eorum attinentiis domino
                  marchioni titulo pignoris obligauit. ♦ Quas munitiones dictus dominus
                  Magnopolensis suis militibus uidelicet Alberto de De&lt;w&gt;itz, Wedegoni de
                  Plote et Bussoni de Dola presentauit, ita uidelicet quod si nos aut dominus
                  Magnopolensis aliquid contra zonam inter nos et dominum marchionem placitatam
                  fecerimus, et illud &lt;infra&gt; duos menses proximos, postquam requisiti
                  fuerimus, non fecerimus retractari, extunc predicti milites munitiones huiusmodi
                  cum suis attinentiis ipsi domino marchioni debebunt statim &lt;presentare&gt; dum
                  fuerint requisit&lt;i&gt;. ♦ Quas tunc ipse dominus marchio et sui hæredes tanquam
                  iusta sua bona perpetuo possidebunt. ♦ &lt;37.&gt; Super quo dicti tres milites
                  cum septem suis amicis data fide promiserunt prout in eorum litteris super hoc
                  datis exprimitur euidentius. ♦ &lt;38.&gt; Hos uero tres milites a municionibus
                  predictis non debet dominus Magnopolensis quamdiu uixerint amouere. ♦ Si uero
                  dictorum trium aliquis decesserit, tunc quemcunque dominus marchio de consiliariis
                  domini Magnopolensis elegerit, hunc in locum defuncti cum eadem autoritate, quam
                  defunctus habuit statuemus, quando nos aut dominus Magnopolensis fuerimus
                  requisiti ♦ &lt;39.&gt; Et econtra dominus marchio pro se ipso solo castrum
                  &lt;E&gt;ldeneborg et Vredenhagen et Meyenborg ciuitatem cum castro cum suis
                  attinentiis nobis et domino Magnopolensi etiam titulo pignoris obligauit. ♦
                  &lt;40.&gt; Quas munitiones dictus dominus marchio Droysekoni &lt;R&gt;edekino de
                  &lt;Redere&gt; et Iohanni de Crochge&lt;re&gt; suis militibus pre<pb facs="4489458"/>sentauit similiter eisdem modis et conditionibus sicut dominus
                  Magnopolensis suas munitiones predictas dictis suis militibus presentauit. ♦
                  &lt;41.&gt; Ad maiorem autem certitudinem et cautelam dominus Rudolphus dux
                  Saxoniæ predictus pro nobis &lt;ex nostra&gt; parte data fide promis&lt;i&gt;t,
                  ita uidelicet quod quicunque nostrum hanc zonam, uiolauerit, erusdem dominus dux
                  debet fieri inimicus. ♦ &lt;42.&gt; Preterea nos et una nobiscum dominus
                  Magnopolensis, dominus dux Lunenhburgensis, Henricus comes Suerinensis Gerhardus
                  comes Holszatiæ, Henekinus domicellus de Werle, necnon uiginti milites nostri
                  infrascripti: Bosso de Dolla, Albertus Dewitz, Vedekinus de Plote, Henricus
                  Vilitz, Henricus Soneke, Ulricus de Ylefelde, Henricus de Heydebrake, Duserus,
                  Villekindus de Dolla &lt;Nicolaus&gt; Manduuell, Zabellus de Helpede, Iohannes
                  Rosendal, Georgius Hasenkop, Wipertus &lt;L&gt;utzow, Reymarus de Malin, Conradus
                  de Cremun, Reymarus de Wedele, Reymarus de Plesse, Bernardus et Henricus Moltzan
                  promiserunt fide data. ♦ &lt;43.&gt; Dux quoque Lunenburgens&lt;i&gt;s decem
                  milites Henricus comes Suerinensis quinque milites, Henekinus domicellus de Werle
                  decem milites, Nicolaus et Bernardus comites de Gutzicowe quinque milites singuli
                  pro se statuerunt fideiussores domino marchioni. ♦ Et ipse marchio eisdem e
                  conuerso singulis totidem milites pro se statuit fidetussores. ♦ Per has quoque
                  litteras aliis nostris litteris inter nos hine et inde datis nolumus in aliquo
                  derogari. ♦ &lt;44.&gt; In premissorum testimonium sigilla nostra uidelicet et
                  dominorum Henrici Magnopolensis, Rudolfi ducis Saxoniæ, Ottonis ducis
                  Lunenburgensis, Henrici comitis Suerinensis, Gerhardi comitis Holszatiæ et
                  Henekini domicelli de Werle nostrorum compromissorum presentibus sunt appensa. ♦
                  Datum Templin anno domini m ccc decimo septimo in festo beatæ Catharinæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Brande(n)burgensi] Brandeb. a. </p>
               <p> 13 recusa(re)t] foreslaar Mekl. UB.; recusarit a; recusat b. </p>
               <p> 14 idem] mgl. b. </p>
               <p> 17 uel] a; et b. </p>
               <p> 18 W=Wertzlaum, </p>
               <p> 22 in.....esse] a zona placitata b. </p>
               <p> 26 debet.....Kyl)] mgl. b. </p>
               <p> aduocati(a) aduocatis a. </p>
               <p> 27 (capt)iuatus] Mekl. UB.; appriuatus a, b. </p>
               <p> 2 Spliith] Spliit b. </p>
               <p> 5 comes] mgl. a,b. </p>
               <p> (in)petit] petit a,b. </p>
               <p> 6 (ob)seruandum)] b; seruandum a. </p>
               <p> 7 Holsatiæ] Holzatie b. </p>
               <p> 11 istorum(trium)] istorum tum a,b. </p>
               <p> 16 (in uxorem)] mgl. a, b; foreslaaet af Mekl UB. </p>
               <p> 18 tunc] tum a. </p>
               <p> 23 (et)] de a, b; </p>
               <p> den herre aff Mansfeld oc Wernigerode Hvitfeld. </p>
               <p> 26 dominus Rudolphus] dominus mgl. b. </p>
               <p> 28 dominus] b. dux a. </p>
               <p> 1 (re)conferri] conferri a,b. </p>
               <p> 3 Strasym] Strasvin b. </p>
               <p> 4 (R)e-)] Be-a,b. </p>
               <p> 6 recusarit] recusauit b; recusau(er)it Mekl. UB. </p>
               <p> 7 Hidzackker] Hidtz- b, </p>
               <p> 8 Luneborg(ensem)] Luneborg a,b. </p>
               <p> 9 deb(en)t] foreslaar Mekl. UB.; debebant a, debuerit b. </p>
               <p> 13 deputauerunt] deputauerint b, </p>
               <p> 14 iure)] uoce b. </p>
               <p> 20 Ottonis] Otthonis &amp;. </p>
               <p> 26 dissensionem] offensionem et defensionem b; </p>
               <p> all ydermeere misforstand Hvitfeld. </p>
               <p> 27 *] et siue a. </p>
               <p> 28 depactationibus] depart- b. </p>
               <p> 29 &lt;T&gt;emplin] Remplin a, b. </p>
               <p> 1 Ly(ch)en] Lyben a,b. </p>
               <p> 2 &lt;dominus&gt;] dux a </p>
               <p> 6 tunc] hiuc b. </p>
               <p> 9 Droysikonis] Troy- b. </p>
               <p> 10 &lt;R&gt;edekindi] Bedekindi de Reder a, b. </p>
               <p> 12 (Iohanne)] cf. nr. 513. </p>
               <p> 14 (E)ldeneburg] Old- a. </p>
               <p> 15 (illorum)] foreslaar Mekl. UB., IX a, b; </p>
               <p> predictorum nr. 513... </p>
               <p> 16 marchio] Mekl. UB. antager, at der derefter mangler: ipsi domino Magnopolensi;
                  cf. nr. 513. </p>
               <p> 17 (E)ldeneborg] Old- a. </p>
               <p> 20 Malin] Malm b. </p>
               <p> 21 Droyseko] Tr-&amp;å. </p>
               <p> 22 Illi] Filii b; </p>
               <p> de aff Plesz Hvitfeld. </p>
               <p> molendini] molendinum b. </p>
               <p> 23 (E)ldenam] Old- a. </p>
               <p> 24 (E)ldeneburg] Old- a. </p>
               <p> 29 Rodolfum] Rudolphum b. </p>
               <p> 1 duce(s)] ducem a. </p>
               <p> 2 (comitem Holtzatie)] b; </p>
               <p> Adolphum a, Hvitfeld. </p>
               <p> 3 Gutz(k)ouæ] Gutzouæ a. </p>
               <p> 4 Hi.....obtinere] mgl. b, men gengivet hos Hvitfeld. </p>
               <p> 6 placitat(a)s] placitatos a. </p>
               <p> 10 Wesenberge] Wesenberghe b. </p>
               <p> 12 De(w)itz] Deritz a. </p>
               <p> 15 (infra)] cf. nr.513; inter a; intra b. </p>
               <p> 17 (presentare)] mgl. a. </p>
               <p> 18 requisit(i)] requisita a, </p>
               <p> 21 a] mgl. b. </p>
               <p> 25 statuemus) statuimus b; </p>
               <p> aut] et b. </p>
               <p> 27 (E)ldeneborg] Old- a. </p>
               <p> 30 (R)edekino de (Redere)] Dedekino de Cedem a; Dedekino de Reden b; Cedenitz
                  Hvitfeld. </p>
               <p> Croghe(re)]Croghem a, b. </p>
               <p> 4 (ex nostra)] .... a; mgl.b. </p>
               <p> promis(i)t] promiserit a. </p>
               <p> 5 nostrum)] nostram b. </p>
               <p> 10 Vilitz] Lisch=Dargatz; </p>
               <p> Henrich Vilitz/ Henseke Doserode, Willicken de Dola Hvitfeld; </p>
               <p> Duserus=Henricus de Wodensweghe Lisch. </p>
               <p> 11 (Nicolaus)] mgl. a, b; Niclas Hvitfeld. </p>
               <p> 12 (L)utzow] retter Mekl. UB.; Butzow a; Bützow b; </p>
               <p> 14-15 Lunenburgens(i)s] Lunenburgenses a. </p>
               <p> 24 Templin] Templini b. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn. Vi Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, vil, at det
                  skal være kendt og vitterligt for alle, der får dette brev at se eller hører det
                  læse, at vi og vor måg, den ædle mand, herr Henrik af Meklenborg, har sluttet
                  forlig med den stormægtige fyrste, vor højtelskede onkel, herr Valdemar, markgreve
                  af Brandenburg, på følgende måde. &lt;1&gt; Vi og vor fornævnte måg, herren af
                  Meklenborg, anklager herr Vartislav, den berømmelige hertug af Venden og Kassubien
                  for, at der er tilføjet os tab af ham og hans folk, der drog ud af og ind i hans
                  borge og lande efter den sone, der nylig blev sluttet mellem os. Hvis hertug
                  Vartislav indrømmer dette, er han pligtig at erstatte det; men hvis han nægter,
                  skal han rense sig som retten bestemmer, og det skal han gøre i tiden fra nu af og
                  indtil førstkommende Helligtrekongers dag, og den samme hertug skal ikke i
                  fremtiden påføre os eller fyrsten af Meklenborg tab. &lt;2&gt; Men hvis han afslår
                  at gøre det, skal den herre markgreven ikke yde ham hjælp. Men hvis den samme
                  hertug ligeledes påfører os eller herren af Meklenborg tab, efter at denne sone er
                  ham meddelt, skal fornævnte markgreve på samme måde ikke yde ham hjælp. &lt;3&gt;
                  Men hvis omvendt denne hertug anklager fyrsten af Meklenborg, skal han gøre
                  (selve) dette overfor ham; og enhversomhelst, der anklager denne hertug Vartislav
                  i vort navn, er forpligtet til, hvis hertugen tager til genmæle, at svare den
                  samme for vor part, som retten bestemmer. &lt;4&gt; Den herre markgreven skal også
                  hjælpe os imod ærkebispen af Lund og imod hertug Erik af Slesvig og alle deres
                  tilhængere. &lt;5&gt; Men da vor broder hertug Kristoffer ikke vil være med i den
                  sone, som vi har afsluttet, skal den fornævnte markgreve ikke hjælpe ham, men
                  heller ikke yde hjælp imod ham. &lt;6&gt; Der er også blevet sluttet forlig
                  imellem grev Johan af Kiel på den ene side og greverne Gerhard og Henneke af Kiel
                  på den anden side, at grev Johan af Kiel skal holde staden Kiel i sine levedage
                  med fogedi og vasaller, som deres greve Johan, før han blev taget til fange, lod
                  tillægge nævnte stad. &lt;7&gt; Men den samme stad, fogediet og vasallerne i samme
                  skal aflægge mandsed til grev Henneke (Johan), således at når fornævnte grev Johan
                  af Kiel er afgået ved døden, bør de overgå til denne Henneke (Johan) og hans
                  arvinger og evindeligt forblive deres. &lt;8&gt; Også skal der træffes
                  bestemmelser om alt det jordegods, som grev Johan af Kiel i den nuværende krig
                  bortforlenede, af os og den herre markgreven, hvorledes der skal iagttages herom.
                  &lt;9&gt; Men ridder Otto Spliet skal beholde den indtægt på 100 mark lybsk, som
                  han har, idet dette ikke er til hinder derfor. <pb facs="4512744"/> &lt;10&gt; Om
                  staden Neustadt og om andet jordegods, som fornævnte grev Johan har, og som grev
                  Johan af Kiel gør krav på, skal der ligeledes iagttages, hvorledes vi og den herre
                  markgreven måtte bestemme. &lt;11&gt; Og det, som grev Gerhard af Holsten har i
                  sin besiddelse, skal han beholde ubeskåret. &lt;12&gt; Fremdeles om dem, som
                  dræbte grev Adolf, skal der holdes, således som vi og fornævnte markgreve
                  bestemmer. &lt;13&gt; Til den urokkelige overholdelse af dette skal hver part for
                  sig stille sikkerhed med tolv riddere på begge sider. &lt;14&gt; Men hvilken som
                  helst af disse (tre) grever, der nægter at holde disse beslutninger eller at
                  stille fornævnte sikkerhed, mod en sådan skal vi og den herre markgreven sammen
                  med herren af Meklenborg yde hjælp, indtil han opfylder det nævnte. &lt;15&gt;
                  Fremdeles skal den herre markgreven lade vor broder grev Henneke løs. Han skal
                  uden penge ægte enken efter markgreve Johan fru Katarina, hvem den samme grev
                  Henneke efter vor og herr markgrevens bestemmelse skal anvise en medgift.
                  &lt;16&gt; Men hvis vi før anvisningen af medgiften skulde dø, hvad Gud forbyde,
                  så skal nævnte grev Henneke (Johan) efter markgrevens og vor måg, fyrsten af
                  Meklenborgs, bestemmelse anvise nævnte fru Katarina denne medgift; og denne
                  anvisning af medgiften skal ske inden år og dag, efter at hun er blevet legemligt
                  forenet med ham. &lt;17&gt; Samme grev Henneke (Johan) skal lade herrerne af
                  Mansfeld og Wernigerode løs. Men hvis han ikke skulde kunne løse greven af
                  Wernigerode, da skal han for ham give så mange penge, som vor onkel, herr
                  markgreven, og hertug Rudolf af Sachsen måtte anse for billigt, og han skal gøre
                  det til den tid, som de samme, markgreven og hertugen, måtte bestemme. &lt;18&gt;
                  Men for disse penge skal grev Johan og med ham hertugen af Meklenborg, grev
                  Gerhard af Holsten og junker Johan af Werle med tyve riddere, der skal udnævnes af
                  denne grev Johan, love på deres gode tro. &lt;19&gt; Til alle vasaller på begge
                  sider skal deres jordegods tilbagegives og overlades. Også skal disse borge
                  nedrives og ikke genopbygges, nemlig Fürstenhagen, Arnsberg, Kanow, Strasen,
                  Ramelow, Schwanbeck og den ny borg, som Iwan von Restorf har bygget i mosen. Men
                  om de andre borge, der er blevet bygget i den nuværende krig, skal der ske, sådan
                  som den nævnte hertug af Sachsen siger, at det er ret. Enhversomhelst, der nægter
                  at gøre dette, ham vil vi på begge sider lade uden hjælp. &lt;20&gt; Om borgen
                  Hitzacker og de andre stridigheder mellem hertugen af Lüneburg og fornævnte hertug
                  af Sachsen skal de fornævnte, den herre markgreven og herren af Meklenborg,
                  forhandle om at forene dem mindeligt, hvis det er muligt; men hvis de ikke <pb facs="4512745"/> kan gøre det, skal hertugen af Sachsen afsige dom herom, og
                  ved denne dom skal begge parter blive stående. &lt;21&gt; Vedrørende de tab, der
                  er sket mellem markgrevens og hertugen af Lüneburgs vasaller, har de på begge
                  sider udpeget deres riddere til at træffe en afgørelse ved rettens hjælp eller i
                  mindelighed; men hvis de er uenige om dommen, skal de vælge en opmand, og det, som
                  han siger er ret, skal holdes. &lt;22&gt; De vasaller i markgrevens land, der har
                  jordegods i herren af Meklenborgs lande, og som herren af Meklenborg ikke ønsker
                  at have under sig, skal samme fyrste af Meklenborg betale for dette jordegods
                  efter landets almindelige pris. Aldeles det samme skal den herre markgreven gøre
                  overfor de af herren af Meklenborgs vasaller, der har jordegods i markgrevskabet,
                  og som markgreven ikke ønsker at understøtte. &lt;23&gt; Men til hertugerne Otto
                  og Vartislav af Stettins vasaller, som i den nuværende krig er gået over fra dem
                  til os og til vore tilhængere og ved navns nævnelse greverne af Gützkow, skal
                  deres jordegods tilbagegives, og gælden betales, således som der står i det
                  tidligere udstedte sonebrev. &lt;24&gt; Aldeles det samme skal ske med hensyn til
                  markgrevens vasaller og hjælpere og ved navns nævnelse ridder Henning von Plau.
                  Hvemsomhelst der ikke skulde gøre dette, vil vi på begge sider lade uden hjælp.
                  &lt;25&gt; For at fjerne enhver strid mellem den herre markgreven og herren af
                  Meklenborgs vasaller, hvad enten det er om grænser, tab, gæld, jordegods,
                     aftaler<ref target="drb1"/> eller om nogetsomhelst andet, har de på begge sider
                  udpeget deres riddere, som bør komme til Templin førstkommende søndag før St.
                  Nikolai dag og blive der i to dage og i de to følgende dage i Lychen, hvor de skal
                  omstemme dem mindeligt eller ved rettens hjælp. &lt;26&gt; Og af den gæld, som den
                  herre markgreven har til fyrsten af Meklenborg, skal han afkorte den del, som han
                  har lovet for fyrsten af Rygen; men hvad resten angår, skal markgreven ordne det,
                  så at fyrsten af Meklenborg kan være tilfreds og markgreven vil påminde fyrsten af
                  Rygens øvrige forlovere, således som det er ret. &lt;27&gt; Og hvis de ikke
                  fyldestgør det, så skal samme herre af Meklenborg yde herr markgreven, hvad retten
                  kræver. &lt;28&gt; Med hensyn til den indtægt på 200 talenter brandenburgske
                  penge, som herren af Meklenborg har i forlening af markgreven, er det fra begge
                  sider overladt til herr Droiseke og Redeke von Rederns bestemmelse, og hvad de
                  siger at være retfærdigt med hensyn dertil, det vil de på begge sider stille sig
                  tilfreds med. &lt;29&gt; Ydermere har den herre markgreven overdraget herren af
                  Meklenborg landet Stargard med al ret, som han fik det til besiddelse af markgrev
                  (Johan) og hans forfædre. <pb facs="4512746"/> &lt;30&gt; Den nævnte herre af
                  Meklenborg skal også overdrage den herre markgreven borgen Eldenburg og borgen
                  Wredenhagen med vasaller og tilliggende lande, og markgreven skal lade disse
                  borges slotshøvedsmænd aflægge mandsed, således, at hvis fornævnte markgreve
                  skulde dø uden en søn til arving, så skal disse borge Eldenburg og Wredenhagen med
                  vasaller og tilliggende lande overgå til herren af Meklenborg og hans arvinger og
                  forblive deres rette gods evindelig. &lt;31&gt; Det, som ridder Reimar von Mallin
                  og hans onkler ejer i landsbyen Lübz, skal markgreven betale dem for, således som
                  ridderne Droiseke og Georg Hasenkopf siger, at der skal betales. &lt;32&gt; Også
                  skal de af Plessen beholde den mølle, der ligger ved Elde og deres øvrige gods
                  sammesteds uden enhver hindring og med den ret, som de besad det med før bygningen
                  af borgen Eldenburg, og ingen skal tilføje den anden nogen uret på begge sider.
                  &lt;33&gt; Heller ikke skal vi og fornævnte herre af Meklenborg blive den herre
                  markgrevens fjender for nogen andens skyld, og han omvendt heller ikke vor fjende
                  for nogen andens skyld. &lt;34&gt; I denne sone indbefatter vi på vor side
                  nedenfor skrevne herrer, nemlig hertugen af Lüneburg, hertugerne Rudolf og Erik af
                  Sachsen, bisperne af Havelberg, Schwerin og Ratzeburg, grev Otto af Hoya, grev
                  Gerhard af Holsten, (fyrst) Henneke af Werle, greverne Nicolaus og Bernhard af
                  Gützkow og alle vore fornævnte hjælpere. &lt;35&gt; Alle disse og hver enkelt af
                  dem skal beholde deres besiddelser og retfærdige grænser, men alle de af vore
                  fornævnte hjælpere, der ikke vil overholde denne sone, og de andre, der er
                  besluttet imellem os, dem vil vi ikke hjælpe på nogen af siderne. &lt;36&gt; Med
                  hensyn til opfyldelsen og den urokkelige overholdelse af alt det fornævnte, alt og
                  hver enkelt ting deraf, har vor måg, herr Henrik af Meklenborg alene, for os og
                  sig selv pantsat den herre markgreven stæderne Woldeck, Lychen og Wesenberg med
                  borgen og alle deres tilliggender; og disse borge skal den nævnte herre af
                  Meklenborg overgive til sine riddere, nemlig Albrecht von Dewitz, Wedekin von
                  Platen, og Busso von der Dollen, således at hvis vi eller herren af Meklenborg
                  skulde gøre noget imod den sone, der er sluttet imellem os og den herre
                  markgreven, og vi ikke har ladet det gøre om inden de to nærmest følgende måneder,
                  efter at vi er blevet opfordret dertil, da skal de fornævnte riddere straks
                  overgive disse borge med deres tilliggende til den herre markgreven, når de bliver
                  opfordret dertil, og den herre markgreven og hans arvinger skal da beholde den som
                  sit rette gods evindelig. &lt;37&gt; Herpå har de nævnte tre riddere sammen med
                  syv af deres venner givet deres endelige løfte, således <pb facs="4512747"/> som
                  det tydeligt står i deres herom udstedte brev. &lt;38&gt; Men disse tre riddere
                  skal herren af Meklenborg ikke fjerne fra de fornævnte borge, sålænge som de
                  lever. Men hvis en af de nævnte tre skulde dø, da skal den herre markgreven vælge
                  hvem han vil af herren af Meklenborgs råder, og ham skal vi indsætte i den dødes
                  sted med samme myndighed, som den afdøde havde, når vi eller herren af Meklenborg
                  bliver opfordret dertil. &lt;39&gt; Og på den anden side har den herre markgreven
                  for sig alene også til os og herren af Meklenborg pantsat borgen Eldenburg og
                  Wredenhagen og Meyenburg, staden og borgen med dens tilliggender. &lt;40&gt; Og
                  disse borge har den nævnte herre markgreve ligeledes på samme vilkår og
                  betingelser overdraget til sine riddere Droiseke, Redeke von Redern og Johan von
                  Kröcher, som fyrsten af Meklenborg overdrog sine fornævnte borge til sine nævnte
                  riddere. &lt;41&gt; Og til større vished og forvaring har fornævnte herre, hertug
                  Rudolf af Sachsen, for os på vore vegne afgivet sit endelige løfte, at
                  hvemsomhelst af os, der bryder denne sone, hans fjende skal den herre hertugen
                  være. &lt;42&gt; Desuden har vi og sammen med os herren af Meklenborg, den herre
                  hertugen af Lüneburg, grev Henrik af Schwerin, grev Gerhard af Holsten, junker
                  Johan af Werle og vore tyve nedenfor skrevne riddere: Busso von der Dollen,
                  Albrecht Dewitz, Wedekin v. Platen, Henrik Vilist, Henrik Söneke, Ulrich von
                  Ilenfeld, Henrik von Heidebrek, Duser, Villekind von Dollen, Nicolaus Manteuffel,
                  Sabel von Helpte, Johan Rosendal, Georg Hasenkopf, Wichbert von Lützow, Reimar von
                  Mallin, Konrad von Kramon, Reimar von Wedel, Reimar von Plessen, Bernhard og
                  Henrik von Maltzan givet vort endelige løfte. &lt;43&gt; Fremdeles stiller
                  hertugen af Lüneburg for sit vedkommende ti riddere som kautionister for
                  markgreven, grev Henrik af Schwerin fem riddere, junker Henneke af Werle ti
                  riddere, greverne Nicolaus og Bernhard von Gützkow fem riddere hver især; og
                  markgreven stiller omvendt hver især af de samme lige så mange riddere som
                  kautionister. Vi vil fremdeles, at der ikke ved dette brev skal foregribes noget i
                  vore andre breve, der er givet os imellem på begge sider. </p>
            <p> &lt;44&gt; Til vidnesbyrd om det fornævnte er vort segl og segl tilhørende vore
                  forlovere nemlig de herrer Henrik af Meklenborg, hertug Rudolf af Sachsen, hertug
                  Otto af Lüneburg, grev Henrik af Schwerin, grev Gerhard af Holsten og junker
                  Henneke af Werle, hængt under dette brev. Givet i Templin i det Herrens år 1317
                  St. Katrines dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13171124001'&gt;513&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
