<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170820007</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170820007</idno>
            <idno type="dd_serialno">498</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820001" type="link">492</ref>. Afskrifter:
                     <hi rend="italic">a</hi>: Gl. kgl. Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi>, (Vedel), f. 34r.—37r.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Quærimonia clericorum contra Esgerum archiepiscopum Lundensem</hi> —
                     <hi rend="italic">b</hi>: Bartholin, Collectanea A, tabt — <hi rend="italic">c</hi>: A 21 p. 345 ff., tabt;
                  registreret af Stephanius i Designatio var. doc., trykt Danske Mag. 6.rk. I 60.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 541-42 (efter <hi rend="italic">a</hi>). Dipl.Suec. III 295 nr.2079 (efter
                  SRD.). Acta Proc.Lit. 364-66 (efter <hi rend="italic">a</hi> og SRD.) — APD. VI 493 nr. 5093;
                  Reg.Dan. nr. 1843*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489430.webp">2. rk. VII nr. 498</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512724.webp">II:7 nr. 498</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 498. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-08-20"> [1317. f. 20. august] <note>
                  <p> Brevet er formodentlig udstedt samtidig med kapitlets appel, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820005" type="link">496</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lunde kapitel fremsætter i en skrivelse til pave Johannes 22. sine anklager mod
                  ærkebiskop Esger af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sanctissimo in Christo patri, domino Iohanni diuina prouidentia sacrosanctæ
                  Romanæ ac uniuersalis ecclesiæ summo pontifici, deuoti sui ac <pb facs="4489431"/>
                  humiles filii, capitulum ecclesiæ Lundensis, deuota pedum oscula beatorum. ♦
                  Urgente dura necessitate ecclesiæ nostræ, sanctitati uestræ, cuius interest
                  necessitatibus ecclesiarum prouidere, intimare compellimur, quod uenerabilis pater
                  noster, dominus Esgerus archiepiscopus noster Lundensis in damnum et detrimentum
                  euidentissimum Lundensis ecclesiæ, quandam terram eiusdem ecclesiæ, quæ in uulgari
                  nostra dicitur Hervastatheret, continentem undecim parochias, in qua eadem
                  ecclesia merum et iustum imperium habebat, et eam tum temporis quiete et pacifice
                  tenuit et possedit sine consensu nostro, immo quod plus est, singulis de capitulo
                  expresse contradicentibus, sine qualibet iusta et necessaria caussa alienauit, et
                  clauibus arcæ ubi sigillum capituli more solito reconditum erat, auctoritate
                  propria aut motu proprio receptis, literas quas uoluit et prout uoluit, super ipsa
                  alienatione seribi fecit et capituli sigillo sigillari, singulis de capitulo
                  inuitis et de sua contradictione et dissensu protestantibus publice et expresse. ♦
                  Item quod idem archiepiscopus noster cum se ob delictum suum personaliter domino
                  nostro regi Daciæ, in sex millibus marcarum puri argenti mulctam obligasset, et
                  eidem domino nostro regi pro eodem argento fideiussores constituisset eisdem
                  fideiussoribus terram Borendeholm eiusdem ecelesiæ Lundensis et castrum quod habet
                  ibidem, absque consensu nostro et uoluntate inpignorauit, pro solutione argenti
                  supradicti. ♦ Item quod idem archiepiscopus, nulla eum necessitate urgente
                  eccelesiam suam Lundensem, nobis capitulo suo penitus ignorantibus, quodammodo
                  dereliquit, et se extra regnum Daciæ, ad inimicos dicti regis Daciæ capitales, de
                  regno suo legittime proscriptos et bannitos et hostes regis et regni manifestos,
                  se transtulit, eis, ut creditur, contra regem intendens adhærere, nullo ex parte
                  sua in ecclesia uel dioecesi Lundensi, qui uices eius in spiritualibus uel
                  temporalibus gereret substituto. ♦ Cuius ret gratia et occasione ecclesia
                  Lundensis est in promto periculo amittendi prædictam terram Borendeholm et castrum
                  ibidem, nec non et libertates suas quas a rege obtinet et priuilegia in
                  destructionem ecclesiæ manifestam. ♦ Item quod ipse clerum diocesis Lundensis
                  supra modum talliis et exactionibus grauare consueuit, nam ut de aliis taceamus,
                  semel ab omnibus et singulis sacerdotibus parochialium ecclesiarum Lundensis
                  diocesis omnes ac integros redditus beneficiorum suorum de anno uno, autoritate
                  propria extorsit et recepit, et insuper nos capitulum ac monasteria <pb facs="4489432"/> eiusdem diocesis, eadem uice in graui pecuniæ summa et uires
                  nostras et suas multum excedente talliauit. ♦ Item quod recipit pecuniam a
                  sacerdotibus concubinas publice retinentibus nec eos aliter corrigit, sed recepta
                  ab eis pecunia, permittit eis deinceps ut antea in concubinatu et in peccato suo
                  publice remanere. ♦ Item quod ipse per seipsum iurauit nostro Lundensi capitulo,
                  quod castrum eiusdem ecclesiæ in Borendeholm, nulli unquam laico sed alicui
                  canonicorum Lundensis capituli committeret custodiendum, sicut etiam a fundatione
                  castri ipsius consuetum erat. Sed postea contrarium fecit contra iuramentum
                  proprium ueniendo. ♦ Item quod quendam canonicum nostrum, sacerdotem non
                  conuictum, non confessum nec defamatum de aliquo crimine, captiuari fecit, et
                  turpiter tractatum et ligatum, in uerecundiam et opprobrium canonicorum et aliorum
                  clericorum incarcerari fecit, et adhuc tenet incarceratum, quamuis idem canonicus
                  paratus erat præstare sibi sufficientem cautionem de stando iuri coram ipso, ♦ Et
                  bona ipsius post captiuitatem suam confiscari fecit, et insuper ipsum officio et
                  beneficio spoliauit. ♦ Item quod cum quadam uice regi et regno Daciæ grawis guerra
                  immineret, et rex pro defensione regni etiam a clero subsidium peteret, idem
                  archiepiscopus ipsi regi a capitulo et clero Lundensis ecclesiæ et diocesis
                  promissum, uidelicet sextam partem reddituum beneficiorum suorum nomine regis, ab
                  ipsis exegit et recepit, sed postea pro libito uoluntatis suæ, in suos et suorum
                  usus impendit, nec aliquid de eo in usus regis uel defensionis regni tradidit uel
                  assignauit, nec super isto subsidio, excusationem canonicorum uel cleri in aliquo
                  fecit. ♦ Unde postea idem rex prædictum subsidium prout promissum erat, iterato
                  petiit ab eisdem, in nostrum et eorum magnum dispendium et grauamen. ♦ Item quod
                  fama publica est et uox communis quod idem archiepiscopus in terra Borendeholm uni
                  militi et tribus armigeris conductum et securitatem præstitit seu præstari fecit
                  ad se ueniendi et secum de caussis suis tractandi. ♦ Et iidem miles et armigeri
                  sub conductu huiusmodi fuerunt per homines ipsius archiepiscopi interfecti. ♦ Item
                  quod idem archiepiscopus decimas ecclesiasticorum reddituum per Lundensem diocesim
                  collectas, secundum mandatum felicis recordationis Clementis papæ V, prædecessoris
                  uestri, non deposuit custodiendas, prout per ipsum mandatum fuit, sed eas pro
                  libito uoluntatis suæ expendit, nec etiam pro se ipso decimas soluit suorum
                  reddituum ut debebat. ♦ Qua <pb facs="4489433"/> propter sanctitatis uestræ
                  pedibus prouoluti, humiliter supplicamus, quatenus de præmissis et maxime de his,
                  quæ necessitatem Lundensis ecclesiæ tangunt, paterna sollicitudine dignemini
                  celerius prouidere. </p>
            <div type="app">
               <p> 19-20 inpignorauit] inpignorauerit a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den allerhelligste fader i Kristus, herr Johannes, ved Guds forsyn pave for
                  den hellige romerske og almindelige kirke, Eders fromme og ydmyge sønner, kapitlet
                  i Lundekirken, fromme kys på Eders helligheds fod. &lt;1&gt; Den hårde nød, der
                  tynger vor kirke, tvinger os til at meddele Eders hellighed, hvem det er
                  magtpåliggende at drage omsorg for kirker i nød, at vor ærværdige fader, vor herre
                  ærkebiskop Esger af Lund, til ganske åbenlys skade og fordærv for Lundekirken uden
                  nogensomhelst gyldig og tvingende grund, uden vort samtykke, ja, hvad mere er,
                  uagtet enkelte af kapitlet udtrykkeligt protesterede derimod, har afhændet et vist
                  land, der tilhører samme kirke, og som på vort folks sprog kaldes Herrestad herred
                  og indeholder elleve sogne, i hvilket den samme kirke havde den fulde retfærdige
                     magt<ref target="drb2"/> og dengang besad den roligt og uantastet, og efter at
                  have modtaget nøglerne til den kiste, hvori kapitlets segl plejer at gemmes, lod
                  han ved egen magt eller af egen drift skrive de breve, som han vilde, og sådan som
                  han vilde, om denne afhændelse og lod dem besegle <pb facs="4512725"/> med
                  kapitlets segl mod enkelte af kapitlets vilje, og skønt de vidnede offentligt og
                  udtrykkeligt om deres protest og modstand. &lt;2&gt; Fremdeles at da samme vor
                  ærkebiskop personligt for sin forbrydelses skyld havde forpligtet sig til at
                  betale vor herre Danmarks konge 6000 mark rent sølv i bod og havde stillet samme
                  vor herre konge kautionister for det samme sølv, pantsatte han for betalingen af
                  det ovenfornævnte sølv til de samme kautionister samme Lundekirkes land Bornholm,
                  og den borg, som han har sammesteds, uden vort samtykke og vilje. &lt;3&gt;
                  Fremdeles at samme ærkebiskop uden nogen tvingende nødvendighed på en måde lod sin
                  Lundekirke i stikken, idet vi, hans kapitel, var helt uvidende derom, og begav sig
                  uden for Danmarks rige til nævnte konge af Danmarks dødsfjender, der lovligt var
                  dømt fredløse og forviste fra hans rige og var kongens og rigets åbenbare fjender,
                  i den hensigt, som man tror, at slutte sig til dem mod kongen uden for sit
                  vedkommende at indsætte nogen i Lundekirken eller Lunds stift, som kan optræde på
                  hans vegne i åndelige og timelige sager. Af denne grund og i denne anledning står
                  Lundekirken i umiddelbar fare for, til kirkens åbenbare fordærv, at miste sit
                  fornævnte land Bornholm og borgen sammesteds og sine friheder og privilegier, som
                  den besidder af kongen. &lt;4&gt; Fremdeles at han plejer at tynge Lundestiftets
                  gejstlighed urimeligt med skatter og afgifter; thi for at tie om det andet aftvang
                  og modtog han eengang af præsterne ved sognekirkerne i Lunde stift, hver og en,
                  indtægterne af deres beneficier for et år, hver og en, ved sin egen myndighed, og
                  ydermere beskattede han os, det vil sige kapitlet og klostrene i samme stift,
                  samme gang med en stor sum penge, der langt overgik vore og deres kræfter.
                  &lt;5&gt; Fremdeles at han modtager penge af præster, der offentligt har
                  konkubiner hos sig, uden at irettesætte dem på anden måde, men når han har
                  modtaget penge af dem, tillader han dem derefter som før offentligt at forblive i
                  deres konkubinat og synd. &lt;6&gt; Fremdeles at han selv ved sig selv har svoret
                  vort Lundekapitel, at han ikke vil overgive samme kirkes borg på Bornholm
                  nogensinde til en lægmand, men kun til en af Lundekapitlets kanniker til
                  bevogtning, sådan som man plejede at gøre fra denne borgs grundlæggelse, men
                  senere gjorde han det modsatte ved at gå imod sin egen ed. &lt;7&gt; Fremdeles at
                  han lod en kannik, vor præst, fængsle uden bevis, uden tilståelse og uden anklage
                  for nogen forbrydelse og lod ham, skændigt behandlet og bundet, til foragt og
                  skændsel for kanniker og andre gejstlige, sætte i fængsel, og han holder ham
                  stadig fængslet, skønt den samme kannik var rede til at stille ham tilstrækkelig
                  sikkerhed for at stå til rette for ham. <pb facs="4512726"/> Og hans gods lod han
                  konfiskere efter hans fængsling og fratog ham ovenikøbet embede og beneficium.
                  &lt;8&gt; Fremdeles, at da der en gang truede kongen og Danmarks rige en alvorlig
                  krig, og kongen til rigets forsvar også bad gejstligheden om støtte, krævede og
                  modtog samme ærkebiskop for kongen af Lunde kapitel og Lundekirkens gejstlighed et
                  løfte, nemlig om sjettedelen af deres beneficiers indtægter på kongens vegne, men
                  senere anvendte han dem efter sit forgodtbefindende til sit eget og sine folks
                  behov, og han overgav eller anviste intet deraf til kongens brug eller rigets
                  forsvar, og han holdt ikke kannikerne eller gejstligheden skadesløse på noget
                  punkt med hensyn til denne hjælp, hvorfor den samme konge senere påny bad de samme
                  om fornævnte hjælp, som det var blevet lovet, til stor skade og tynge for os og
                  dem. &lt;9&gt; Fremdeles at det er et offentligt rygte og almindelig tale, at den
                  samme ærkebiskop på landet Bornholm har givet eller lod give een ridder og tre
                  væbnere lejde og sikkerhed til at komme til sig og til at forhandle med sig om
                  hans sager, og samme ridder og væbnere blev under dette lejde dræbte af
                  ærkebispens mænd. &lt;10&gt; Fremdeles at den samme ærkebiskop ikke overgav de
                  tiender, der blev indsamlet af de kirkelige indtægter i Lunde stift efter befaling
                  af Eders forgænger salig ihukommelse, pave Clemens 5., til bevogtning, som det var
                  pålagt af ham, men han gav dem ud efter sit eget forgodtbefindende, og heller ikke
                  betalte han for sit eget vedkommende, som han burde, tiende af sine indtægter.
                  Derfor kaster vi os for Eders helligheds fødder og bønfalder Eder ydmygt om, at I
                  vil værdiges med faderlig omhu hurtigt at tage Eder af fornævnte sag og især af
                  det, som angår Lundekirkens nød. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er formodentlig udstedt samtidig med kapitlets appel, jf. nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820005'&gt;496&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver t.t. _merum et iustum imperium_; jf. det beslægtede udtryk
                     _dominium merum et mixtum_, DRB II 5, &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13010502001'&gt;148&lt;/a&gt; note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
