<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170825001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170825001</idno>
            <idno type="dd_serialno">503</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Æbeltoft by. Perg. 26,5 × 9 (plica 1,5). To seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Kall 60, 2<hi rend="sup">o</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 593. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rosenørn, Greve Gert I 396 (efter <hi rend="italic">A</hi>). Hasse, Stadtrecht 130
                  (efter <hi rend="italic">Aa</hi>). Danmarks gamle Købstadlovgivning II, 193 Æbeltoft nr.2 — Rep.
                  nr. 1219.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489438.webp">2. rk. VII nr. 503</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512731.webp">II:7 nr. 503</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 503. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-08-25"> 1317. 25. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Æbeltoft </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager bymændene i Æbeltoft under sin beskyttelse, giver dem
                  en ugentlig torvedag og tilladelse til at bruge samme ret, som Aarhus og Viborg
                  har. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum/ Sclauorumque rex omnibus presens scriptum cere nentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis quod nos uillanos in
                  Æplætoft cum bonis suis sub nostra protectione suscepimus specialiter defendendos/
                  dimittentes ipsis diem forensem in quarta feria cuiuslibet septimane/ pacem
                  nostram tam super ipsis uillanis quam super omnibus illic cum rebus suis emendis
                  uel uendendis frequentantibus/ firmiter denunciando/ ♦ Item omnibus significamus/
                  quod sepedictis uillanis. eandem legem et terre consuetudinem approbatam/ quam
                  ciues Wibergenses et Arusienses habent dimittimus per presentes ♦ Unde per graciam
                  nostram districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem
                  officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis aut status existat ipsos
                  uillanos contra tenorem presencium audeat aliquatenus molestare prout
                  indignacionem nostram et regiam uitare uoluerit ulcionem ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum Horsnæs anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. xvii<hi rend="sup">o</hi> in
                  crastino beati Bartholomei apostoli in presencia nostra teste domino N. dapifero
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 E. = Ericus. </p>
               <p> 31 N = Nicolao. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har taget bymændene i Æbeltoft med deres gods
                  under vor beskyttelse for særligt at forsvare dem, idet vi tillader dem at holde
                  torvedag om onsdagen i hver uge, og vi forkynder vor fred såvel for bymændene som
                  for alle, der kommer derhen med deres varer for at købe eller sælge. Fremdeles
                  erklærer vi overfor alle, at vi ved dette brev giver oftnævnte bymænd den samme
                  lov og godkendte landets sædvane, som borgerne i Århus og Viborg har. Derfor
                  forbyder vi strengt under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder
                  eller af deres stedfortrædere eller nogen anden, af hvilken stilling og stand han
                  end måtte være, vover mod dette brevs ordlyd at krænke disse bymænd i nogen
                  retning, såfremt han vil undgå vor vrede og kongelige hævn. Til vidnesbyrd herom
                  er vort segl hængt under dette brev. Givet i Horsens i det Herrens år 1317 dagen
                  efter den hellige apostel Bartolomæus' dag i vor nærværelse med vor drost herr
                  Niels som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
