<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170220007</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170220007</idno>
            <idno type="dd_serialno">446</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Brandenburg nr.26. Perg. 18,5 × 13
                  (plica 1,2). Beskadiget f.o. og f.n. til højre. Tre seglsnit; i 4, og 2. seglrem
                  med fragment af Droiseke von Kröchers og Henning von Blankenburgs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 297 nr.3924; Pom. UB. V 334 nr. 3124 — Winter, Regesten
                  nr. 2534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489377.webp">2. rk. VII nr. 446</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512681.webp">II:7 nr. 446</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 446. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-20"> [1317. o. 20. februar] <note>
                  <p> Om dateringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170220001" type="link">440</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Droiseke von Kröcher, Henning von Blankenburg, Busso von der Dollen og Georg
                  Hasenkopf afsiger kendelse om markgreverne Waldemar og Johann 4. af Brandenburgs
                  beskyldning mod fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg for at have brudt Brudersdorfer
                  forliget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489378"/> &lt;1&gt; We Woldemer vnde Johan marcgreuen t{vo} Brandeborch
                  gheuen och [sculd hern Hinrich va]n Mekelenborch dat he de sone de t{vo}
                  Bruderdorpe ghedeghedinghet [wart an vs] ghebroken heft vnde an vse mannen vnd an
                  vsen hulperen dat he se gherouet vnde ghebrant heft mit here beyde de van Wenden
                  vnd herteghen Otten van Stetin de vse hulpere t{vo} der tit waren also dat se eme
                  nv rechtes vor vs en weygherden den we helpen mosten [van not] weghene vnd en des
                  nicht weygheren mochten dor vser eren willen darvmme sint we int orleghe komen des
                  hebbe we groten scaden ♦ &lt;2&gt; De van Mekelenborch antwerdet hirtů aldus ♦ Was
                  de van Wenden in der marcgreuen vrede ghenomen vnd ere hulpere dat dat deme
                  konynghe vnd dem van Mekelenborch nicht ghekundeghet was. ♦ Wat se ouer sunderlike
                  mene vnder sich hadden des hebben se sich ghesonet ghenzliken. ♦ &lt;3&gt; Wat
                  ouer herteghen Otten bejeghende. dat is al na der tit ghescen dat de van
                  Mekelenborch jn velicheyt angheverdeghet wart van den marcgreuen, vnde na der tit
                  dat de marcgreuen de sone broken hadden ♦ &lt;4&gt; Hirup spreke we her Droyseke
                  vnd her Hennyngh van Blankenborch bi vsen truwen vnd vsen eden dat recht si vnde
                  nen rechtere weten noch bevraghen kvnnen dat. de van Mekelenborch der sculde de
                  eme de marcgreuen gheuen van herteghen Otten weghene de ere man vnd ere hulpere
                  is. dat he den angrepen hebbe, dat he des bekennen scole oder vorsaken. ♦ Bekenne
                  hes he scal eme den scaden wederdvn de van siner weghene gheschen si vppe sin
                  recht mit der bute. ♦ Vorsaket hes he magh es vnsculdich werden mit sinem [ede
                  vppen] hilghen. ♦ Dit hebbe we beseghelt mit vsen inghsiglen vnde we her Busse <pb facs="4489379"/> [van der] Dolle vnde her Georgius Hasencop wlborden dit [sulue
                  recht vnde heng]en och hirtů vse insigli\ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 lakunerne er udfyldt efter Mekl.UB. l. l. </p>
               <p> 15 e. Otten vandret streg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Vi Valdemar og Johan, markgrever af Brandenburg, beskylder også herr
                  Henrik af Meklenborg for, at han har brudt den sone, der blev dagtinget i
                  Brudersdorf, mod os og mod vore mænd og mod vore hjælpere, at han med sin hær har
                  røvet og brændt hos dem, både hos fyrsten af Venden og hertug Otto af Stettin, som
                  dengang var vore hjælpere, således at de nu med rette modsatte sig ham for os; vi
                  måtte hjælpe dem i deres nød, og <pb facs="4512682"/> vi kunde ikke nægte dem det
                  for vor æres skyld. Derfor er vi kommet i krig, hvorved vi lider stor skade. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fyrsten af Meklenborg svarer således hertil: hvis fyrsten af Venden var
                  medindtaget i markgrevernes fred og deres forbundsfæller, blev det ikke meddelt
                  kongen og fyrsten af Meklenborg. Men hvilke særlige skader de havde (indbyrdes),
                  derfor har de udsonet sig fuldstændigt. &lt;3&gt; Men hvad der var hændt hertug
                  Otto, det er altsammen sket efter den tid, da fyrsten af Meklenborg under
                  sikkerhed blev angrebet af markgreverne og efter den tid, da markgreverne havde
                  brudt forliget. </p>
            <p> &lt;4&gt; Herom siger vi herr Droiseke og herr Henning von Blankenburg på vor tro
                  og på vor ed, at det er ret, og at vi ikke kunde opspørge noget rettere, at
                  fyrsten af Meklenborg med hensyn til de beskyldninger, som markgreverne rejser
                  imod ham på hertug Ottos vegne, som er deres mand og deres forbundsfælle, at han
                  har angrebet ham, at han skal bekende det eller nægte det. Bekender han det, skal
                  han erstatte ham den skade, som er sket fra hans side, efter hans ret med en bod.
                  Nægter han det, skal han bevise sin uskyld med sin ed på relikvierne. Dette har vi
                  beseglet med vore indsegl, og vi herr Busso von der Dollen og herr Georg Hasenkopf
                  stadfæster den samme ret og vedhænger også vore indsegl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170220001'&gt;440&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
