<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170220003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170220003</idno>
            <idno type="dd_serialno">442</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Brandenburg nr.22. Perg. 19,5 × 10,5
                  (plica 1). Perg.remme med de fire udstederes segl — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl. Bibl. Gl. kgl.
                  Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi> f.8r—8v. (Vedel). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel, Suppl.bd. I 14 nr.17 I; Mekl. UB. VI 293 nr.3920 — Winter,
                  Regesten nr.2531; Reg.Dan. nr. *1185; Rep. udat. nr. 291.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489373.webp">2. rk. VII nr. 442</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512678.webp">II:7 nr. 442</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 442. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-20"> [1317. o. 20. februar] <note>
                  <p> Om dateringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170220001" type="link">440</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Droiseke von Kröcher, Henning von Blankenburg, Busso von der Dollen og Georg
                  Hasenkopf afsiger kendelse om de beskyldninger, markgreverne Waldemar og Johann 4.
                  af Brandenburg har rettet imod kong Erik 6. Menved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489374"/> &lt;1&gt; Wi Woldemer vnde Johan marcgreuen tů Brandenburgh
                  geuen ok schult vnsem omen konyng Eric van Denemarken dat hie vns entruven louet
                  hef vnde vs sine breue geuen heft dat hie vse vient nicht werden scholde dorch
                  iemant dat hie vnse vient worden is unde vnser hulpere des hebbe wi groten
                  schadens ♦ &lt;2&gt; Tu desser schult antwerdet die koning van Denemarken aldus
                  dat hie nen vient en ne wart vnde node vient worden weren mer dat die maregreuen
                  alrest sine viende worden vnde eme di sone breken ynde vorunrechteden ene alse in
                  siner isten antwerde ghescreuen is ♦ &lt;3&gt; Hirvp spreke wi her Droyseco vnde
                  her Henning von Blankenborch her Busso van der Dolla her Iurius Hasenkop bi vnsen
                  truuen vnde bi vnseren eden dat dit recht is vnde nen rechtere ene weten noch
                  bevragene kunnen ♦ &lt;4&gt; Na dem male dat die koning versaket dat hie nen vient
                  wart vnde node vient worden were wes dat die koning vorstan mit sinem ede vppen
                  hiligen dat hie edder neman von siner wegen die marcgreuen vnde ere man vnde ere
                  hulpere angrepen hebben dat hie des wol vnschuldich werden mach mit sinem ede
                  vppen hilligen. ♦ Vnde hengen alle vire hiran tů tuighe vnse insegle. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 isten = irsten. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Vi Valdemar og Johan, markgrever af Brandenburg, rejser også
                  beskyldning mod vor onkel, kong Erik af Danmark, at han i troskab har lovet os og
                  givet os sine breve herom, at han ikke ved nogen skulde blive vor fjende, men at
                  han &lt;alligevel&gt; er blevet vor fjende og vore hjælperes; derved lider vi stor
                  skade. </p>
            <p> &lt;2&gt; Til denne beskyldning svarer kongen af Danmark således: at han ikke
                  blev nogen fjende af dem og ugerne var blevet fjende, men at markgreverne
                  allerførst blev hans fjender og brød sonen med ham og forurettede ham, således som
                  det er skrevet i hans første svar. </p>
            <p> &lt;3&gt; Herom siger vi herr Droiseke og herr Henning von Blankenburg, herr
                  Busso von der Dollen og herr Georg Hasenkopf på vor tro og vor ed, at det er ret,
                  og at vi ikke kender eller kan opspørge noget rettere: Eftersom kongen nægter,
                  &lt;og siger&gt; at han ikke blev fjende, og at han ugerne var blevet fjende, hvis
                  kongen står inde for dette med sin ed på de hellige relikvier, at hverken han
                  eller nogen på hans vegne har angrebet markgreverne eller deres mænd og deres
                  hjælpere, at han vel kan bevise sin uskyld med sin ed på de hellige relikvier. Og
                  vi alle fire hænger vore indsegl som bevis herved. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170220001'&gt;440&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
