<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170220004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170220004</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Brandenburg nr. 23. Perg. 22 × 10
                  (plica 1,5). Perg.remme med de fire udstederes segl — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl. Bibl. Gl.
                  kgl. Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi> f.8v.—9r. (Vedel) — <hi rend="italic">Aa1</hi>: dansk udtog
                  hos Hvitfeld III 235, fol. 393. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 294 nr. 3921. Hvitfeld l. l. — Winter, Regesten nr.
                  2532; Reg.Dan. nr. *1187; Rep. udat. nr. 292.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489374.webp">2. rk. VII nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512679.webp">II:7 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 443. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-20"> [1317. o. 20. februar] <note>
                  <p> Om dateringen se nr. 440. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Droiseke von Kröcher, Henning von Blankenburg, Busso von der Dollen og Georg
                  Hasenkopf afsiger kendelse om kong Erik 6. Menveds beskyldning imod markgreverne
                  Waldemar og Johann 4. af Brandenburg for at have berøvet ham hans mænd og især
                  hans broder, hertug Kristoffer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489375"/> &lt;1&gt; Coning Erik van Denemarken claght dat de markgreue
                  tyeghen sine breue de hem ghegheuet heft vnde weder sin løuede dat he eme in
                  trvwen ghelouet heft dat he sik siner slote vnde siner man vnde siner lant nimmer
                  vnderwinden scholde vnde sin hulpere wesen scholde upp alleswene dat he weder al
                  disse rede sik vnderwunden heft siner man vnde siner hulpere vnd erer man vnde der
                  de in sinem rade weren vnde der de to rechte sine vrunt wesen scholden vnde bin
                  namen sines vlesliken broderes vnd heft eme de to viende maken vnd ok heft he sik
                  vnderwunden der lude de ouer al dat koningrike to Denemarken voruestet sin vm eren
                  rechten broke vnd vmme swarlike missedat/ des he groten schaden heft vnde biddet
                  dat men eme den wederlegge na rechte ♦ &lt;2&gt; Hirto antwerde wi markgreue alsus
                  dat wi tyeghen vse breue nicht ghedan hebben vnde tyeghen vse løuede ♦ Want he vse
                  viant worden is vnde wi sin viant nicht en worden er dem male dat he vs angrep he
                  vnde sine hulpere vnde sine man vt sinen sloten do moste we vs weren van not
                  willen ♦ Wen hebben ok vs sines bruder vnde siner man nicht vnderwunden vor dem
                  orleghe uppe sinen schaden sint do we viende worden/ do neme we to hulpe swen we
                  mochten ♦ &lt;3&gt; Hirup spreke we her Droyseke van Crocheren her Henning van
                  Blankenborgh her Busso van der Dolle vnd her Georgius Hasenkop/ endrachliken dat
                  recht is vnde nen rechtere en weten noch beuraghen kunnen ♦ Willen de markgreuen
                  dat vorstan mit erem eden dat se sik nicht vnderwunden en hebben sines bruderes
                  oder siner man buten deme orleghe/ dat se des vnschuldich møghen werden mit erem
                  ede vppen hilghen ♦ Bekennen se des dat se se to sik ghenomen hebben vp sinen
                  schaden dat se eme den schaden wederleggen vppe recht mit bůte ♦ Hirvp hebbe we
                  dit recht beseghelet mit vser aller ingheseghele. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> (1) Kong Erik af Danmark klager over, at markgreven imod sit brev, som han har
                  givet ham og imod sit løfte, at han i troskab har lovet ham, at han aldrig skulde
                  bemægtige sig hans slotte og hans mænd og hans lande, og at han imod hvemsomhelst
                  skulde være hans hjælper, at han imod al den aftale har vundet hans mænd og hans
                  hjælpere og deres mænd og dem, der var i hans råd, og dem, der rettelig skulde
                  være hans venner, og navnlig hans kødelige broder for sig og har gjort dem til
                  hans fjender; og også har han vundet for sig de folk, som over det hele kongerige
                  Danmark er sat fast for deres lovbrud og for svare misgerninger. Derved lider han
                  stor skade, og han beder om, at man erstatter ham den efter retten. </p>
            <p> (2) Hertil svarer vi markgrever således, at vi intet har gjort mod vore breve og
                  mod vore løfter. Thi han er bleven vor fjende, og vi er ikke blevet hans fjende,
                  førend dengang han angreb os, han og hans hjælpere og hans mænd, fra sine slotte;
                  da måtte vi i vor nød værge os. Vi har heller ikke vundet hans broder og hans mænd
                  for os før krigen til hans skade. Siden vi er blevet fjender, da tog vi til hjælp
                  hvem vi kunde. </p>
            <p> (3) Hertil siger vi herr Droiseke von Kråcher, herr Henning von Blankenburg, herr
                  Busso von der Dollen og herr Georg Hasenkopf endrægtigt, at det er ret, og at vi
                  ikke kender og ikke kan opspørge noget rettere: vil markgreverne indestå for det
                  med deres ed, at de ikke har afvundet ham hans broder eller hans mænd før krigen,
                  at de kan bevise deres uskyld heri med deres ed på de hellige relikvier; men
                  bekender de det, at de har taget dem til sig til hans skade, at de skal erstatte
                  ham skaden rettelig med erlæggelse af bod. Herpå har vi beseglet denne kendelse
                  med alle vore indsegl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170220001'&gt;440&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
