<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170627001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170627001</idno>
            <idno type="dd_serialno">477</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Auin. 2 f.70v. ep. 204 A de curia — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Reg.Vat. 63 f.412r. ep. 384. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont.Svec.Cam. 143 nr.149b — APD. I 3 nr.11. Mollat, Jean XXII,
                  Lettres communes, Litteræ de curia I 482 nr.5347.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489400.webp">2. rk. VII nr. 477</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512699.webp">II:7 nr. 477</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 477. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-06-27"> 1317. 27. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. meddeler ærkebiskop Esger af Lund og hans lydbiskopper, at han
                  har udnævnt Peder, ærkedegn i Roskilde, og Karl, provst i Lund, til sine nuntier
                  og indsamlere af annaterne i Danmark og paalægger dem ai yde hjælp ved
                  indsamlingen og oversendelsen af de indsamlede penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489401"/> Uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo Lundensi eiusque
                  suffraganeis salutem etcetera. ♦ Ad hoc uos deus (in partem apostolice
                  sollicitudinis aduocauit/ ut obsequentes sedi apostolice/ uelut membra capiti
                  reuerenter de illius sollicite cogitetis honoribus ei grate subuentionis cum
                  expedit; nedum procuretis sed porrigatis auxilia/ et ad suarum necessitatum
                  incomoda releuanda/ circumspectionis uestre ministerium exponatis/ cum illa uos
                  gerat sincerius in uisceribus caritatis/ ac pro uestrarum/ et aliarum ecclesiarum
                  statu prospero et tranquillo cogitare non desinat/ ac subire non cesset
                  sollicitudines et labores. ♦ Dudum siquidem post susceptum a nobis deo uolente
                  iugum apostolice seruitutis considerantes attentius/ quod ad grauia supportandum
                  quibus premebamur sicut assidue premimur onera expensarum Romana ecclesia mater
                  uestra/ utpote in redditibus non habundans/ sufficere non poterat per se ipsam
                  fructus/ redditus/ et prouentus/ primi anni omnium et singulorum beneficiorum
                  ecclesiasticorum cum cura uel sine cura/etiam dignitatum/ personatuum/ et
                  officiorum quorumlibet que in uestris ciuitatibus et diocesibus tunc uacabant/ et
                  que usque ad triennium inclusiue uacare contingeret/ pro ipsius ecclesie oneribus
                  facilius tolerandis/ et in ipsius agendorum subsidium/ expendendos auctoritate
                  apostolica de fratrum nostrorum consilio per nostras sub certa forma litteras)
                  duximus deputandos sicut in eisdem litteris quas dilecti filii .. archidiaconus
                  Roschildensis/ et .. prepositus Lundensis ecclesiarum nuntii nostri exhibitores
                  presentium (collectores ad huiusmodi colligendos fructus redditus/ et prouentus/
                  una uobiscum per alias nostras certi tenoris litteras deputati/ quos ad hoc ad
                  partes ipsas destinandos duximus secum deferunt plenius poteritis intueri. ♦ Quare
                  fraternitatem uestram rogamus/ et hortamur attentius et per dei misericordiam
                  obsecramus/ uobisque nichilominus per apostolica scripta mandamus/ quatinus
                  nostris/et ipsius ecclesie necessitatibus deuoto compatientes affectu/ circa
                  collectionem fructuum reddituum/et prouentuum/eorundem/operam sollicitam
                  impendatis/et quod iidem fructus redditus et prouentus/ uobis ac nuntiis
                  supradictis iuxta huiusmodi deputationis nostre tenorem/ nostro/ et eiusdem
                  ecclesie Romane <pb facs="4489402"/> nomine/ sine diminutione fideliter
                  assignentur/ efficacis diligentie studiis laboretis/ ut illius uere deuotionis
                  integritas quam ad sedem prefatam uos habere confidimus/ claris operum fructibus
                  comprobetur/ ipsamque Romanam ecclesiam/ quantum in uobis fuerit a dicte
                  necessitatis incomodis/ uestri ministerii releuata uirtute liberaliter; uobis
                  temporibus oportunis/ suarum aperiat ianuam gratiarum). ♦ Datum (Auinione. v.
                  kalendas iulii anno primo). </p>
            <div type="app">
               <p> 1.. = Esgero. </p>
               <p> 2 (in ... litteras)] etcetera ut in secunda proxima usque duximus deputandos Aa;
                  udfyldt efter den ligelydende bulle til ærkebispen af Uppsala, trykt Acta Pont.
                  Suec. Cam. l. l. nr.149a. </p>
               <p> 20 .. = Petrus. </p>
               <p> .. = Carolus. </p>
               <p> 21 (collectores… gratiarum)] ut supra proxima usque quare etcetera ut in secunda
                  proxima precedenti usque in finem. Aa. </p>
               <p> 6 (Auinione...primo)] ut supra Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærværdige brødre (Esger), ærkebiskop af Lund, og hans lydbisper hilsen
                  o.s.v. Gud har kaldet Eder til at deltage i den apostoliske ledelse, for at I, i
                  ærbødig lydighed mod det apostoliske sæde som lemmerne mod hovedet, med bekymring
                  skal tænke på dets ære og, når det er betimeligt, ikke blot yde, men frivilligt
                  tilbyde det en kerkommen støttes hjælp og for at lette dets trængslers byrder være
                  til tjeneste med Eders klogskab, da det apostoliske sæde omfatter Eder med
                  inderlig kærlighed og ikke ophører med at tænke på eller undlader at påtage sig
                  bekymringer og anstrengelser for Eders og andre kirkers lykkelige og fredelige
                  tilstand. Da vi fornylig efter ved Guds vilje at have påtaget os den apostoliske
                  tjenestes åg nøje tog i betragtning, at Eders moder Romerkirken, da den jo ikke er
                  rig på indtægter, ikke ved sig selv kunde skaffe det fornødne til at bære
                  udgifternes tunge byrder, som vi tyngedes af, og som vi stadig tynges af, har vi
                  ved den apostoliske myndighed med vore brødres råd gennem vort brev i en bestemt
                     <pb facs="4512700"/> form ladet det første års frugter, indtægter og afgifter
                  af alle kirkelige embeder, hvert og et, med sjælesorg og uden sjælesorg, ligeledes
                  af digniteter, sognekald og hvilkesomhelst embeder, som da stod ledige i Eders
                  stæder og stifter, og som måtte have stået ledige i indtil tre år inklusive,
                  anvende for at kirkens byrder lettere kan bæres og til understøttelse af dens
                  foretagender og anvise således, som I udførligere kan se i de samme breve, som
                  vore elskede sønner (Peder), ærkedegn i Roskildekirken, og (Karl), provst i
                  Lundekirken, vore sendebud, som vi har sendt til de egne med det formål,
                  nærværende brevvisere, (udnævnte til indsamlere af disse frugter, indtægter og
                  afgifter sammen med Eder i et andet af vore breve, i bestemt form bringer med sig.
                  Derfor retter vi vor indtrængende bøn og opfordring til Eder, brødre, og bønfalder
                  Eder ved Guds miskundhed om og pålægger Eder fremdeles ved en apostolisk
                  skrivelse, at I i from medfølelse med vore og kirkens trængsler omhyggeligt
                  beflitter Eder på at indsamle de samme frugter, indtægter og afgifter, og at I
                  virksomt og omhyggeligt bestræber Eder for, at de samme frugter, indtægter og
                  afgifter uden afkortning tro anvises Eder og de ovennævnte sendebud i
                  overensstemmelse med denne vor udnævnelses ordlyd på vor og den samme Romerkirkes
                  vegne, for at hin sande og rene kærlighed, som vi har tillid til at I nærer over
                  for fornævnte sæde, må bevises ved Eders gerningers åbenlyse frugter, og
                  Romerkirken, i samme omfang som den er blevet hjulpet af Eder i den nævnte nøds
                  trængsler gennem Eders tjenestes kraft, ved given lejlighed gavmildt kan åbne sin
                  nådes dør for Eder). Givet (i Avignon den 27. juni i vort pontifikats) første år.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
