<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170203003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170203003</idno>
            <idno type="dd_serialno">432</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA. vidisse 1318 1. december af ærkebisp Olof ved
                  notaren Arnvid Johansson fra Forsby. Perg. 31,5 × 31 (plica 2). Seglsnit — Andre
                  afskrifter findes i: 1. Sv.RA.,, vidisse 1444 13. november; 2. Registrum eccl.
                  Upsalensis p. 189; 3. Reg. eccl. Lincopensis f. 26; 4. Reg.Auin. 5 f.526v. og
                  Reg.Vat. 65 ep. 2304 med taksten: XX. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. III 305 nr. 2089; Finlands medeltids urkunder I 109 nr.281
                  (1.) — APD. I 2 nr.10; Mollat, Jean XXII, Lettres communes I 248 nr.2675; Reg.Dan.
                  nr. *1166.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489360.webp">2. rk. VII nr. 432</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512666.webp">II:7 nr. 432</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 432. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-03"> 1317. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Esger af Lund, biskop Karl af Linköping og
                  biskop Ragnvald af Åbo at tilse, at valg af gejstlige i ledige domkirker og andre
                  kirker i Sverige foregaar uden indblanding fra verdslige stormænds side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei/ uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo
                  Lundensi . et .. Lincopensi et .. Aboensi episcopis/ salutem et apostolicam
                  benedictionem ♦ Militanti ecclesie disponente domino presidentes/ circa statum
                  ecclesiarum omnium solercia reddimur indefessa solliciti/ ut omni materia sublata
                  grauaminis statu gaudeant pacifico et tranquillo/ ♦ Significarunt siquidem nobis
                  dilecti filii .. electus et capitulum Upsalense/ quod nonnulli nobiles et domini
                  temporales infra regnum Swecie constituti/ cum in cathedralibus et aliis ecclesiis
                  dicti regni uacantibus/ elecciones imminent faciende/ illas per impressionis
                  audaciam/ et secularis potestatis abusum procurant indebite fieri/ contra
                  canonicas sancciones/ quod si forte hii/ ad quos elecciones pertinent in ecclesiis
                  supradictis eis acquiescere in hac parte recusant/ eos bonis omnibus tam
                  ecclesiasticis quam mundanis per se et alios spoliant uiolenter multiplicibus
                  afficiunt molestiis/ iniuriis et pressuris/ eorum subditis ne terras ipsorum
                  excole&lt;re&gt;/ uel eis <pb facs="4489361"/> aliqua presumant exhibere seruicia/
                  aut aliquas deferre litteras districcius inhibendo/ et si forte huiusmodi
                  inhibicioni non pareant/ eos capiunt ligant trahunt et immaniter contumeliis
                  affligere; in diuine maiestatis offensam/ et graue dispendium libertatis
                  ecclesiastice non formidant/ ♦ Et licet molestatores et iniuriatores predicti/
                  sint excommunicacionis sentencia ipso facto ligati/ tamen fratres ordinis minorum/
                  eciam si huiusmodi notorii sint excessus/ eis indifferenter communicant/ et eos
                  satisfaccione per molestatores seu iniuriatores ipsos aliqua non impensa/ a dictis
                  sentenciis excommunicacionum absoluunt/ in ipsarum ecclesiarum et personarum
                  ecclesiasticarum/ manifestum dispendium et iacturam/ ♦ Nos igitur contra
                  molestatores et iniuriatores eosdem/ de oportuno uolentes remedio prouidere/
                  fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus/ quatinus uos uel duo aut unus
                  uestrum/ per uos uel per alium seu alios/ personis ecclesiasticis et subditis
                  antedictis/ oportune defensionis presidio assistentes/ non permittatis personas
                  ipsas in dictis eleccionibusy cum imminent faciende/ aut eos ac subditos
                  memoratos/ eleccionum ipsarum pretextu/ a quibusuis personis/ cuiuscunque
                  condicionis uel status existant/ indebite molestari/ molestatores et iniuriatores
                  huiusmodi/ necnon et fratres predictos quod a participacione et absolucione
                  molestatorum seu iniuriatorum predictorum prorsus abstineant/ per censuram
                  ecclesiasticam appellacione postposita compescendo/ non obstantibus de duabus
                  dietis edita in concilio generali/ et felicis recordacionis Bonifacii pape viii.
                  predecessoris nostri/ per quas tam iudices quam conseruatores a sede
                  dep&lt;u&gt;tati predicta/ extra ciuitates et dyoceses in quibus deputati fuerint/
                  et alibi quam in ciuitatibus et locis insignibus procedere uel uices suas
                  committere/ aut aliquos ultra unam dietam/ a fine sue dyocesis trahere
                  prohibentur/ dummodo aliquis ultra terciam uel quartam extra suam dyocesim/ si
                  infra eas locus insignis existat/ alioquin ultra propinquiorem insignem locum/
                  auctoritate presencium non trahatur/ et aliis contrariis constitucionibus
                  quibuscumque/ seu si dicto ordini/ quod fratres ipsius aut eisdem fratribus/ uel
                  quibuscumque aliis/ communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum/ quod
                  interdici suspendi uel excommunicari/ aut ultra uel extra certa loca trahi uel ad
                  iudicium euocari/ non possint per litteras apostolicas non facientes plenam <pb facs="4489362"/> et expressam/ ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi/ et
                  eorum personis et locis nominibus propriis uel ordini&lt;s&gt; mencionem/ seu
                  quibuslibet priuilegiis &lt;indulgenciis&gt; et litteris apostolicis generalibus
                  uel specialibus ordini uel fratribus supradictis aut quibusuis aliis sub quacunque
                  uerborum forma concessis/ per que uestre iurisdiccionis explicacio ualeat in hac
                  parte quomodolibet impediri/ et de quibus quorum&lt;que&gt; totis tenoribus de
                  uerbo ad uerbum habenda sit in nostris litteris mencio specialis/ ♦ Ceterum
                  uolumus et apostolica auctoritate decernimus quod non &lt;obstantibus&gt; predicta
                  eiusdem predecessoris nostri/ in qua eciam dicitur quod officium quorumcunque
                  conseruatorum ipso iure quo &lt;ad non&gt; cepta negocia/ per obitum concedentis
                  expiret/ et alia qua cauetur/ quod uno conseruatorum uel iudicum negocium
                  inchoante commissumy/ college ipsius nequeant se nisi in certis casibus ibi
                  expressis/ ulterius intromittere de eodem/ et quibuscumque aliis constitucionibus
                  contrariis quilibet uestrum prosequi ualeat articulum eciam per alium inchoatum/
                  quamuis idem inchoans nullo fuerit impedimento canonico impeditus/ quodque a data
                  presencium/ sit uobis et unicuique uestrum in premissis omnibus et singulis eorum
                  plena et perpetuata potestas et iurisdiccio attributa/ ut in eo uigore
                  &lt;illa&gt;que firmitate possitis auctoritate nostra in predictis omnibus et pro
                  predictis procedere/ ac si uestra iurisdiccio in predictis omnibus et singulis per
                  citacionem uel* alium perpetuata modum legittimum extitisset/ ♦ Datum Auinione/
                     iii<hi rend="sup">o</hi>. nonas februarii/ pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17-18 .. archiepisco Lundensi = Esgero </p>
               <p> .. Lincopensi = Karolo </p>
               <p> .. Aboensi = Rangualdo </p>
               <p> 22 .. electus = Olaus. </p>
               <p> 30 excole(re) excolent Aa. </p>
               <p> 23 dep(u)tati] depetutati Aa. </p>
               <p> 27 locus insignis] insignis locus de andre afskrifter. </p>
               <p> 2 ordini(8)] ordinibus Aa; rasur over -bus; de andre afskrifter har: ordinis. </p>
               <p> 3 (indulgenciis)] mgl. Aa. </p>
               <p> 4 supradictis] predictis de andre afskrifter. </p>
               <p> 6 quorum(que)] vid. 1444; quorumcumque Aa. </p>
               <p> 8 (obstantibus)] mgl. Aa. </p>
               <p> 10 quo ad non cepta] Reg. Ups.; quo non ad cepta Aa. </p>
               <p> 13-14 quibuscumque] quibuslibet de andre afskrifter. </p>
               <p> 17 singulis eorum] eorum singulis de andre afskrifter. </p>
               <p> 17-18 perpetuata| perpetua Reg. Ups. </p>
               <p> 18 (illa)que] eaque Aa. </p>
               <p> 20 uel*] uel uel Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: c. 28 X de rescriptis 13. </p>
               <p> 22: c. 45 de off. pot. iud. del. I 14 in VI. </p>
               <p> 11: c. 15 de off. iud, del, I 44 in VIto, 13: ec. 8 h. t. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener, til de ærværdige brødre ærkebiskop
                  (Esger) af Lund og biskop (Karl) af Linköping og biskop Ragnvald af Åbo, hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi, der efter Guds bestemmelse forestår den kæmpende kirke, bliver med utrættelig
                  kløgt betænkte på alle kirkers tilstand, for at de, når al anledning til tynge er
                  fjernet, kan glæde sig ved en fredelig og rolig tilstand. Vore elskede sønner, den
                  udvalgte (Olof) og kapitlet i Uppsala har tilkendegivet over for os, at nogle
                  adelige og verdslige herrer inden for Sveriges rige, når der i nævnte riges
                  vakante domkirker og andre kirker forestår valg, lader disse foretage på en
                  utilbørlig måde ved frækt at udøve tryk og misbruge den verdslige magt imod de
                  kanoniske bestemmelser; og hvis de, hvem valgene i de fornævnte kirker tilkommer,
                  vægrer sig ved at affinde sig med dem i denne sag, fratager de dem ved vold, selv
                  eller ved hjælp af andre, alt deres gods såvel kirkeligt som verdsligt og lader
                  dem lide mangfoldige krænkelser, uretfærdigheder og overgreb ved strengt at
                  forbyde deres undergivne at dyrke deres jorder og driste sig til at yde dem nogen
                  tjeneste eller føre klage herover. Og hvis de ikke adlyder dette forbud, tager de
                  dem til fange, binder dem og fører dem bort, og de viger ikke tilbage for at
                  tilføje dem grove forhånelser til krænkelse af Guds majestæt og alvorlig skade for
                  kirkens frihed. Og skønt de fornævnte lovbrydere og retsbrydere ved selve deres
                  handling er underkastet banlysningsdom, tager franciskanerbrødrene dem dog ikke
                  desto mindre stadig til alters, selvom sådanne overtrædelser er notoriske, og de
                  løser lovbryderne og retsovertræderne fra de nævnte banlysningsdomme, uden at de
                  har ydet nogen satisfaktion, til åbenlys skade og fordærv for kirkerne og deres
                  gejstlige. Da vi ønsker på gavnlig måde at råde bod på samme lovbryderes og
                  retsovertræderes adfærd, pålægger vi Eder, vor broder, ved dette apostoliske brev,
                  at I eller to eller een af Eder personligt eller gennem en anden eller flere andre
                  bistår de fornævnte gejstlige personer og deres undergivne med en gunstig
                  beskyttelses værn og ikke tillader, at disse personer på utilbørlig måde krænkes
                  ved de nævnte valg, når de forestår, eller at disse og de nævnte undergivne
                  krænkes under påskud af valgene af nogen som helst personer, af hvad stilling og
                  stand de end måtte være, idet I med kirkens straf under udelukkelse af appel
                  tugter sådanne lovbrydere og retsovertrædere tilligemed de fornævnte brødre, så at
                  de fuldstændigt afholder sig fra samkvem med og tildeling af absolution til de
                  fornævnte lovbrydere og retsovertræ<pb facs="4512668"/>dere; uanset forordningen
                  om de to dagsrejser, der er udstedt på det fælles kirkemøde<ref target="drb1"/>,
                  og vor forgænger, salig ihukommelse, pave Bonifacius 8.s forordning<ref target="drb2"/>, ifølge hvilke det forbydes såvel dommere som konservatorer,
                  der er udpegede af det fornævnte sæde, at føre proces uden for de stæder og
                  stifter, i hvilke de er udpegede, og andetsteds end i stæder og anseelige flækker
                  at overdrage deres hverv til andre eller at føre nogen mere end een dagsrejse bort
                  fra hans stiftsgrænse, når blot ingen i kraft af nærværende føres mere end tre
                  eller fire dagsrejser uden for sit stift, hvis der ligger en anseelig flække inden
                  for disse dagsrejser, ellers ikke udover den nærmestliggende anseelige flække; og
                  uanset hvilkesomhelst andre modstridende bestemmelser. Eller hvis det af det
                  apostoliske sæde er tilstået nævnte orden, at dens brødre eller samme brødre eller
                  nogen anden i fællesskab eller hver for sig ikke kan banlyses, suspenderes eller
                  ekskommuniceres eller føres udover eller uden for visse steder eller stævnes for
                  retten ved apostoliske breve, der ikke fuldstændigt og udtrykkeligt og ord til
                  andet omtaler denne begunstigelse og deres personer og klostre, med navns og
                  ordens nævnelse. Og uanset alle privilegier, bevillinger og apostoliske breve,
                  almindelige og specielle, tilståede ovennævnte orden og brødre eller nogen som
                  helst andre under nogen som helst form, ved hvilken udøvelsen af Eders
                  jurisdiktion på nogen som helst måde kan hindres i denne sag, og om hvilke og hvis
                  fulde ordlyd, hvem de end er udstedt af, der ord til andet i vort brev skal finde
                  særlig omtale sted. Fremdeles vil vi, og bestemmer vi ved vor apostoliske
                  myndighed, at enhver af Eder, uanset samme vor forgængers fornævnte bestemmelse, i
                  hvilken det også siges, at alle konservatorers hverv uden videre, forsåvidt angår
                  ikke påbegyndte forretninger, bringes til ophør, når den, som har udnævnt dem,
                  afgår ved døden<ref target="drb3"/> og en anden bestemmelse, i hvilken det
                  bestemmes, at når een konservator eller dommer påbegynder et ham betroet hverv, må
                  dennes kolleger ikke blande sig i samme undtagen i visse der omtalte tilfælde<ref target="drb4"/>, og uanset hvilkesomhelst andre bestemmelser, der strider
                  herimod, også kan forfølge en sag, der er påbegyndt af en anden, selvom den, der
                  påbegynder hvervet, ikke er forhindret af nogen kanonisk hindring, og at der fra
                  nærværende brevs udstedelse skal være Eder alle og hver enkelt af Eder tilstået
                  evig fuldmagt og jurisdiktion i hver og en af de forudskikkede sager, således at I
                  med vor myndighed i alle de fornævnte sager og til forsvar for dem kan gå frem med
                  sådan styrke og kraft, som om Eders jurisdiktion i hver og en af de forudskikkede
                  sager var gjort bestandig ved stævning eller anden <pb facs="4512669"/>
                  lovformelig fremgangsmåde. Givet i Avignon den 3. februar i vort pontifikats
                  første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb2"> c. 15 de off. iud. del. I 14 in VI<hi rend="sup">o</hi>. </p>
                  <p n="drb3"> c. 15 de off. iud. del. I 14 in VI<hi rend="sup">o</hi>. </p>
                  <p n="drb4"> c .8 h.t. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
