<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170602002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170602002</idno>
            <idno type="dd_serialno">471</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Indførsel i Ober Stadtbuch, Lübeck Staatsarchiv, III f.309. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489397.webp">2. rk. VII nr. 471</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512696.webp">II:7 nr. 471</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 471. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-06-02"> 1317. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elisabet, enke efter Henrik Jung fra Slagelse, og hendes sønner køber
                  fjerdeparten af et hus i Lübeck, tilhørende Herman Jung fra Næstved, hans moder og
                  broder, som breve, udstedt af raadet i Slagelse og Næstved, udviser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notum sit quod relicta Hinrici Iuuenis de Slaulosia et eius pueri emerunt a
                  Hermanno de Iuuene de Nestwede quartam partem domus site in platea Hucorum prope
                  domum Ecberti lucernificis, quia ipse Hermannus nomine suo et matris suae ac
                  Godekonis fratris sui quoque auctoritatem habuit, ut patens litera ciuitatis
                  Nestwedensis testabatur, coram consulibus resignauit. ♦ Ipsa autem Elisabet
                  relicta et pueri prius habuerunt in eadem domo unam quartam partem ad eos per
                  mortem quondam Gerlaci Iuuenis deuolutam; et sic medietas domus eis pertinebit. ♦
                  Alia uero medietas ipsius domus pertinebit Machorio et Hennekini Boghemilen
                  fratribus et eorum pueris, quia eorum uxoribus cessit per mortem praefati Gerlaci
                  Iuuenis. ♦ Ista sic per dictum Hermannum Iuuenem et per Arnuestum de Bocholte
                  ueros procuratores habentes patentes literas ciuitatum Slaulosiae et Nestwede sunt
                  coram consulibus ordinata. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være bekendt, at enken efter Henrik Jung fra Slagelse og hans sønner har
                  købt af Herman Jung fra Næstved fjerdeparten af et hus beliggende i Høkergaden
                  nærved lysestøberen Ekberts hus, idet Herman selv havde myndighed dertil på egne
                  og sin moders og også sin broder Godekins vegne, som staden Næstveds åbne brev
                  bevidnede det, og han oplod det i overværelse af rådmændene. Men enken Elisabet og
                  hendes sønner havde i forvejen en fjerdepart i samme hus, der var tilfaldet dem
                  ved afdøde Gerlach Jungs død; og således vil halvdelen af huset tilhøre dem. </p>
            <p>
               <pb facs="4512697"/> Men den anden halvdel af det samme hus vil tilhøre brødrene
                  Machorius og Henneke Boghemilen og deres sønner, da den er tilfaldet deres
                  hustruer ved fornævnte Gerlach Jungs død. Dette er ordnet således for rådmændene
                  af nævnte Herman Jung og af Arnfast von Bocholt som sande prokuratorer med åbne
                  breve, udstedte af stæderne Slagelse og Næstved. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
