<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170820010</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170820010</idno>
            <idno type="dd_serialno">501</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, Om overleveringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820001" type="link">492</ref>. Afskrifter:
                     <hi rend="italic">a</hi>: Gl. kgl. Smi. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi>, (Vedel), f.40r.—44r.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Quærimonia regis contra Esgerum archiepiscopum</hi>. — <hi rend="italic">b</hi>:
                  Bartholin, Collectanea A, tabt — <hi rend="italic">c</hi>: A 21 p. 352ff., tabt; registreret af
                  Stephanius i Designatio var. doc., trykt Danske Mag. 6.rk. I 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 543-45 (efter <hi rend="italic">a</hi>). Dipl.Suec, III 333 nr.2118 (efter
                  SRD.). Acta Proc.Lit. 368-70 (efter <hi rend="italic">a</hi> og SRD.) — APD. VI 493 nr.5094;
                  Reg.Dan. nr.1844* (»1317-1318«).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489434.webp">2. rk. VII nr. 501</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512728.webp">II:7 nr. 501</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 501. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-08-20"> [o. 1317. 20. august] <note>
                  <p> I Rep. I 200 (Brevbøger) antages det, at dette brev maaske ikke er fra 1317,
                  ligesom Rosén 290<hi rend="sup">37</hi> anser det for fremkommet under indtryk af
                  begivenhederne i 1318: Esgers forbund med hertug Kristoffer og de svenske
                  hertuginder, rettet imod kong Erik, cf. Dipl. Dan. 2. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180416001" type="link">17</ref>, ligesom han
                  har ydet hertug Kristoffer laan til at betale sold til de hvervede lejetropper
                  med, cf. smsts. nr.<ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180420001" type="link">20</ref>. Herpaa synes kongens paastand, at Esger har ført fremmede
                  lejetropper ind i riget og ladet kongens mænd udplyndre og fange overalt, at passe
                  godt. Paa den anden side kan Esger og Kristoffer godt have handlet i forståelse
                  med hinanden, før det egentlige forbund blev sluttet i 1318 og Esger saaledes være
                  medansvarlig for Eskil Krags hærgninger i Skaane i 1347, cf. Sjællandske Krønike,
                  Annales Danici 169; cf. ogsaa nr.<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13171105001" type="link">512</ref>. Fremdeles nævner kongen sin appel til paven: <hi rend="italic">Præterea
                     in principio</hi>.....<hi rend="italic">legitime appellauimus ad uestram sanctitatem</hi>, cf.
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820003" type="link">494</ref>.
                  Ærkebispen tog dog intet hensyn til den: <hi rend="italic">spreta appellatione nostra</hi>
                     .....<hi rend="italic">excommunicationis sententiam</hi>...<hi rend="italic">promulgauit</hi>, hvorfor kongen
                  sender sine befuldmægtigede, Vilhelm Krag og provst Jordan, til paven for at
                  forelægge ham sagen. Dette passer bedst paa situationen ved bispernes bekræftelse
                  af Vilhelm Krags appel til paven den 20. august, som maa være fremkaldt ved, at
                  ærkebispen havde gjort brug af sin trusel, cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820001" type="link">492</ref>, og lyst
                  kongen i ban. Der er saaledes overvejende sandsynlighed for, at brevet er fra 1317
                  omkring 20. august.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved fremsætter i en skrivelse til pave Johannes 22. sine anklager
                  imod ærkebiskop Esger af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489435"/> Sanctissimo in Christo patri, domino Iohanni diuina
                  prouidentia, sacro sanctæ Romanæ et uniuersalis ecclesiæ summo pontifici, deuotus
                  filius suus, Ericus Danorum Slauorumque rex, dux Estoniæ cum humili sua
                  recommendatione, deuota pedum oscula beatorum. ♦ Sanctitati uestræ non sine
                  necessitate urgente, cum debita reuerentia intimamus, quod licet nos dominum
                  Esgerum, nunc archiepiscopum Lundensem, primatem Suetiæ, a iuuentute sua, multis
                  fauoribus et gratiis multipliciter prosecuti fuerimus, et ipsum in familiaritatem
                  nostram de gratia receperimus. et ut de aliis taceamus, etiam promotionem eius ad
                  episcopatum Aarhusiensis ecclesiæ, et tandem etiam ad Lundensis archiepiscopatus
                  dignitatem, modis et uiis <pb facs="4489436"/> quibus et quantum licite potuimus
                  sincera procurauimus caritate. consanguineos quoque eius et affines diuitiis
                  multis et honoribus extulerimus, castra nostra et iurisdictiones nostras eis
                  frequentius committentes. ipse tamen beneficiis nostris ingratus, reddidit nobis
                  pro gratiis malitiam et de familiaritate calumniam et contemtum. iuxta
                  retributionem quam mus in pera, serpens in gremio, ignis in sinu, suis consuerunt
                  hospitibus exhibere, ♦ Denique idem archiepiscopus a sede apostolica accepto
                  pallio rediens, moxque cum militibus et aliis consanguineis suis et affinibus
                  scelestam contra nos iniit factionem et cum eis populum nostræ ditioni subiectum,
                  consiliis suis et suasionibus, aduersus nos concitauit, in tantum quod iidem
                  consanguinel sui et affines multitudine populari congregata, ex eodem populo
                  nostro nonnullos nobiles milites et armigeros nostros, incursu subito
                  prostrauerunt, propter quod etiam deo, nobis de ipsis aduersariis, triumphum
                  tribuente, quidam ipsorum consanguineorum et affinium suorum iustitia exigente,
                  morte postmodum sunt puniti, quidam de regno banniti legittim&lt;e&gt; et
                  proscripti. ♦ Quidam uero tanquam male sibi conscii de regno ad regiones exteras
                  profugerunt. ♦ Ipse autem archiepiscopus, tanquam consors et conscius proditionis
                  huiusmodi caute sibi præcauens, pacem concordiamque nobiscum faciens
                  interuenientibus amicis et potioribus de regno, nobisque pro satisfactione
                  præmissorum, quandam summam argenti ultroneus obtulit, et eam nobis sub relligione
                  iurisiurandi dare promisit, partemque eiusdem summæ postmodo nobis dedit. ♦ Cumque
                  elapso postea aliquot annorum spatio, eundem archiepiscopum super solutione
                  residui argenti dictæ summæ nec non et expensarum quas pro eo in curia Romana,
                  tempore felicis recordationis, domini Clementis papæ V, predecessoris uestri per
                  nuncium nostrum amicabiliter et benigne requirebamus. ♦ Ipse contra iuramentum
                  suum ueniens subito et quasi ex insperato, ecclesia sua Lundensi sine ulla sui
                  prouisione derelicta, ad vrædictos et alios inimicos nostros capitales malignos,
                  uidelicet dilecti patris nostri occisores ac proditores nostros hostes regni et
                  insidiatores manifestos, nullo metu legittimo, nullaque rationabili necessitate
                  urgentibus se transtulit, seque cum illis contra nos maliciose confederauit et
                  adhuc apud eos et cum eisin confoederatione huiusmodi firmiter perseuerat. ♦
                  Episcopalis quoque modestiæ oblitus, stipen<pb facs="4489437"/>diarios sibi contra
                  nos, de bonis et de pecuniis ecelesiæ conduxit. qui terras nostras hostiliter
                  inuaserunt, prædis eas et incendiis deuastantes, homines insuper regni nostri
                  ubicunque terra uel mari comprehensos spoliauerunt et captiuos duxerunt et in his
                  usque ad presens tempus perstiterunt et persistunt. ♦ Preterea in principio cum
                  idem archiepiscopus de regno nostro ad predictos inimicos nostros ut est
                  predictum, confugisset, nos eum ex hoc suspect&lt;um&gt; habentes, quod contra nos
                  qualitercunque posset de facto etsi non de iure inique procedere uellet ab ipso ad
                  apostolicam sedem, ne ipse contra nos uel nostros, regnum nostrum uel quamcumque
                  partem regni, per censuram ecclesiasticam indebite procederet, legitime
                  appellauimus ad uestram sanctitatem, nos tanquam deuotionis filium ad patrem
                  piissimum securum habere recursum in his et similibus confidentes. ♦ Sed ipse
                  nihilominus spreta appellatione nostra, et postposita sedis apostolicæ reuerentia,
                  in nos et in omnes consiliarios et fautores nostros, monitione canonica non
                  premissa, excommunicationis sententiam, non zelo iustitiæ. sed animi malitia
                  promulgauit. sed et exemplar scripturæ excommunicationis huiusmodi, per nuntios
                  nostros uiros religiosos, infra tempus debitum requisitus nobis dare denegauit. ♦
                  Quare sanctitatem uestram rogamus reuerenter et deuote quatenus nobis qui in
                  deuotione sanctæ Romanæ ecclesiæ syncere persistere semper decernimus, ita super
                  premissis paterna pietate benigne prouidere uelitis, ut status et honor regni
                  nostri et coronæ, pax quoque et prosperitas Lundensis ecclesiæ, quam progenitores
                  nostri et nos ab antiquis temporibus usque presens semper dileximus, promouimus et
                  exaltauimus, per malitiam et animositatem unius hominis eiusdem uidelicet
                  archiepiscopi his temporibus turbentur. ♦ Et quia exhibitores præsentium dominum
                  Guilielmum Craak legum professorem et lordanum præpositum de Saling sysel
                  procuratøres nostros et amicos speciales ad uestræ sanctitatis presentiam super
                  premissis et aliis negotiis nostris duximus destinandos, rogamus instantius omni
                  qua possumus deuotione et affectu, ut ipsos ad uestræ sanctitatis audientiam
                  benigne admittere, et eos, immo nos per ipsos clementer et fauorabiliter super
                  præmissis dignemini exaudire, scientes nos secundum posse nostrum esse paratos et
                  deuotos ad omnia quæ reuerentiæ uestræ et honori placita fore nouerimus et
                  accepta. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 legittim&lt;e&gt;] legittimi a. </p>
               <p> 7 suspect&lt;um&gt;] SRD.; suspectos a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den allerhelligste fader i Kristus herr Johannnes, ved Guds forsyn den
                  hellige romerske og almindelige kirkes pave, Eders ydmyge søn, Erik, de Danskes og
                  Venders konge, hertug af Estland, med ydmyg hengivenhed fromme kys på Eders
                  helligheds fod. </p>
            <p> Ikke uden tvingende nødvendighed meddeler vi med skyldig ærbødighed, Eders
                  hellighed, at skønt vi på mange måder har tildelt herr Esger, nu ærkebiskop af
                  Lund, Sveriges primas, gunstbevisninger og nåder på mangfoldig vis fra hans ungdom
                  af og nådigt har optaget ham i vor nærmeste kreds og, for at tie om det andet,
                  også med oprigtig kærlighed ved alle tilladelige midler og veje har draget omsorg
                  for hans forfremmelse til Århuskirkens bispestol og endelig også til Lunds
                  ærkebispestol, og skønt vi også har hævet hans slægtninge og pårørende til megen
                  rigdom og ære, idet vi hyppigt overlod dem vore borge og vor jurisdiktion, har han
                  dog vist sig utaknemlig mod vore velgerninger og givet os ondskab for
                  nådesbevisninger og svig og foragt for fortrolighed ligesom den gengæld, musen i
                  madposen, slangen ved barmen og ilden i græsset plejer at yde deres værter. Da
                  endelig samme ærkebiskop vendte tilbage fra det apostoliske sæde efter at have
                  modtaget palliet, sluttede han straks med riddere og andre af sine slægtninge og
                  pårørende et forbryderisk forbund mod os og sammen med dem ophidsede han ved sine
                  råd og overtalelser det folk, der var underlagt vort herredømme, mod os i så høj
                  grad, at samme hans slægtninge og på<pb facs="4512729"/>rørende efter at have
                  samlet en folkemængde af samme vort folk ved et pludseligt angreb dræbte nogle af
                  vore ædle riddere og væbnere, af hvilken grund vi også senere, da Gud gav os sejr
                  over disse modstandere, straffede nogle af disse slægtninge og pårørende, sådan
                  som retfærdigheden krævede det, med døden, men andre gjorde vi efter loven
                  fredløse og fordrev dem fra riget. Nogle flygtede ligesom tyngede af en dårlig
                  samvittighed fra riget til fremmede egne. Og ærkebispen selv tilbød af egen
                  tilskyndelse en bestemt sum sølv til erstatning for det fornævnte, idet han
                  ligesom medvider og deltager i dette forræderi forsigtigt traf forholdsregler for
                  sig selv og sluttede fred og forlig med os ved venners og rigets og vore stormænds
                  mellemkomst, og han lovede under sin eds ukrænkelighed at give os den; og senere
                  betalte han os en del af samme sum. Og da der senere var gået nogle år, krævede vi
                  venligt og elskværdigt ved vort sendebud samme ærkebiskop for betalingen af det
                  resterende sølv af nævnte sum og for de udgifter, som vi havde for ham ved den
                  romerske kurie i pave Clemens 5., salig ihukommelse, Eders forgængers tid. Men han
                  gik imod sin ed og forlod pludseligt og ligesom uventet sin kirke i Lund uden at
                  indsætte nogen stedfortræder for sig og gik over til de fornævnte og andre af vore
                  ondsindede dødsfjender, nemlig vor elskede faders drabsmænd og vore forrædere,
                  rigets fjender og åbenlyse efterstræbere, uden at være tvunget dertil af nogen
                  frygt for loven og nogen rimelig nødvendighed, og han sluttede på ondsindet måde
                  forbund med dem mod os og forbliver stadigt hos dem og sammen med dem i dette
                  forbund urokkeligt. Forglemmende den biskoppelige beskedenhed lejede han også for
                  kirkens gods og penge lejetropper mod os, som på fjendevis trængte ind i vore
                  lande, idet de hærgede dem med rov og brand. Ydermere udplyndrede de vort riges
                  mænd overalt, hvor de greb dem til lands og til vands og førte dem bort som
                  fanger, og de vedblev og vedbliver hermed til denne dag. Fremdeles da samme
                  ærkebiskop var flygtet fra vort rige til vore fornævnte uvenner, som det før er
                  sagt, og vi derfor mistænkte ham for at ville gå frem på ubillig vis mod os, på
                  hvilken som helst måde han kunde de facto, selvom han ikke kunde gøre det efter
                  retten, appellerede vi først lovligt fra ham til det apostoliske sæde, for at han
                  ikke skulde gå frem på utilbørlig vis mod os eller vore folk, vort rige eller
                  nogensomhelst del af riget med gejstlig censur, i tillid til at vi i denne og
                  lignende sager har en tryg tilflugt hos Eders hellighed, som den ydmyge søn hos
                  den fromme fader; men med foragt for vor appel og tilsidesættelse af ærbødigheden
                  for det apostoliske sæde udslyngede han allige<pb facs="4512730"/>vel mod os og
                  alle vore råder og tilhængere uden at forudskikke den kanoniske advarsel en
                  banlysningsdom, ikke af retfærdsiver, men af sindets ondskab, og han nægtede at
                  give os et eksemplar af denne banlysningsdom, skønt vi opfordrede ham ved vore
                  sendebud, gejstlige mænd, inden rette tid. Derfor beder vi Eders hellighed
                  ærbødigt og ydmygt om, at I velvilligt med faderlig fromhed vil drage omsorg for
                  os, som beslutter os til altid at forblive i inderlig hengivenhed overfor den
                  hellige romerske kirke, på en sådan måde, med hensyn til det fornævnte, at vort
                  riges og kronens stilling og ære og også Lundekirkens fred og trivsel, som vore
                  forgængere og vi fra fortiden og til den dag i dag altid har elsket, fremmet og
                  ophøjet, ikke skal forstyrres nu ved eet menneskes, nemlig denne ærkebiskops
                  slethed og ondskab. Og da vi har ladet nærværende brevvisere, herr Vilhelm Krag,
                  professor i lovkyndighed, og provst Jordan i Salling syssel sende til Eders
                  Hellighed som vore befuldmægtigede og særlige venner vedrørende fornævnte og vore
                  andre sager, beder vi indtrængende med al mulig ydmyghed og hengivenhed om, at I
                  velvilligt giver dem audiens hos Eders hellighed og bønhører dem eller rettere os
                  igennem dem, mildt og nådigt, med hensyn til det fornævnte, idet I er vidende om,
                  at vi af al vor magt er rede og villige til alt, som vi ved er til fordel og
                  fremme for Eders ære og hæder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i Rep. I 200 (Brevbøger) antages det, at dette brev måske ikke er fra
                  1317, ligesom Rosén 290<hi rend="sup">37</hi> anser det for fremkommet under
                  indtryk af begivenhederne i 1318: Esgers forbund med hertug Kristoffer og de
                  svenske hertuginder, rettet imod kong Erik, jf. DRB. II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13180416001'&gt;17&lt;/a&gt;, ligesom han
                  har ydet hertug Kristoffer lån til at betale sold til de hvervede lejetropper med,
                  jf. smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13180420001'&gt;20&lt;/a&gt;. Herpå synes kongens påstand, at Esger har ført fremmede lejetropper
                  ind i riget og ladet kongens mænd udplyndre og fange overalt, at passe godt. På
                  den anden side kan Esger og Kristoffer godt have handlet i forståelse med
                  hinanden, før det egentlige forbund blev sluttet i 1318 og Esger således være
                  medansvarlig for Eskil Krags hærgninger i Skåne i 1317, jf. Sjællandske krønike,
                  Annales Danici 169, jf. også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13171105001'&gt;512&lt;/a&gt;. Fremdeles nævner kongen sin appel til paven:
                     _Fremdeles ... appellerede vi først lovligt til det apostoliske sæde_, jf.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820003'&gt;494&lt;/a&gt;.
                  Ærkebispen tog dog ingen hensyn til den: _men med foragt for vor appel ... udslyngede han ... en banlysningsdom_, hvorfor kongen sender sin
                  befuldmægtigede, Vilhelm Krag og provst Jordan, til paven for at forelægge ham
                  sagen. Dette passer bedst på situationen ved udstedelsen af fuldmagten til Vilhelm
                  Krag den 20. august, som også synes fremkaldt ved, at ærkebispen havde gjort brug
                  af sin trusel, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820001'&gt;492&lt;/a&gt;, og lyst kongen i ban. Der er således overvejende sandsynlighed for,
                  at brevet er fra 1317 omkr. 20. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
