<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170220006</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170220006</idno>
            <idno type="dd_serialno">445</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Brandenburg nr. 27. Perg. 20,5 × 22,5
                  (plica 1,6); beskadiget i venstre side; plettet. Tre seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 298 nr. 3925; Pom. UB. V 336 nr. 3126 — Winter, Regesten
                  nr. 2535; Reg.Dan. nr. *1188.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489376.webp">2. rk. VII nr. 445</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512680.webp">II:7 nr. 445</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 445. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-20"> [1317. o. 20. februar] <note>
                  <p> Om dateringen se nr. <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170624002" type="link">475</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Droiseke von Kröcher, Henning von Blankenburg, Busso von der Dollen og Georg
                  Hasenkopf fælder kendelse om markgrev Waldemars beskyldninger mod fyrst Heinrich
                  2. af Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489377"/> [&lt;1&gt; Wie Woldemar marcgreue tů Brandenborch] geuen och
                  scult hern Heinrich von Meklinborch dat [hie binnen der tit dat hie unsen rat]
                  gesworen hadde vnde vs des nicht vppege[seget hadde.....] vnde vs och en truwen
                  ghelouet heft tů helpene vppe alles[wene ane uppe den koning van] Denemarken vnd
                  dar enbinnen vnse hulpere vnde vnse din[ere vns vnttogen heft] hertogen Otten man
                  von Stetin die tů syneme dineste vnde tů [vnseme seten des] hebbe wi groten scaden
                  also wi wol bewisem mogen swo wie tů [rechte scolen] ♦ &lt;2&gt; Wie geuen eme och
                  schult dat hie na der sone tů Broderestorppe herto[gen Otten] man tů [sik]
                  ghenomen heft die t{ue} sinem dineste vnde t{ue} vsem seten dar [hie d]ie sone
                  mede gebroken heft die t{ue} Broderstorppe gededinget wart des [hebbe] wie groten
                  scaden ♦ &lt;3&gt; Die von Meklinborch antwerdet tů desser scult aldus dat alle
                  dat dat daran gescen is dat is geschen na der tit dat die margreue die sone breke
                  mit Hiddizacker vnde mit deme Sunde vnde mit deme dat die scheidelude nicht
                  inreden tu Lichen vnde mit manigen anderen stucken die me vol wol bewisen mach
                  vnde bouen alle ding ene heft die von Meklinborch sich nemede vnder wunden mer der
                  vore sine man weren. ♦ &lt;4&gt; Hirvppe spreke wi her Droyseco vnde her Henning
                  von Bla&lt;n&gt;kenborch bie unsen truwen/ dat dat recht is vnde nen rechtere ne
                  weten noch bievragen k{ue}nnen ♦ Na dem male dat die marcgreue schult geue den von
                  Meklinborch dat hie hertogen Otten man den margreuen vnde hertogen Otten vndtogen
                  hebbe vor deme orloge vt erem dineste dat hie des tů rechte bikennen scal odder
                  versaken ♦ Biekant hie des hie scal em den scaden erleggen vp recht mit [bute] ♦
                  Vorsaket hie des hie scal des vnsculdich werden mit sinen eden vppen [hilgen] ♦
                  &lt;5&gt; Vmme Hiddesacker vnde vmme den Sunt dar hebbe wie ere recht [vmme]
                  sproken ♦ Darvmme en spreke wes hir nicht ♦ Hirvp hebbe [wi dissen] brif biseglet
                  mit vnsen insiglen vnde wi her Busso von [der Dolle vnde her] Georgius Hasenkop
                  spreke ok dat selue recht vnde hen[ghen darv]mme hiran vnse insigle. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 lakunerne er udfyldt efter Mekl. UB. l. l. </p>
               <p> 6 hadde] hadden A. </p>
               <p> 8 vnd] tilf. o. l. </p>
               <p> 21 Bla&lt;n&gt;kenborch] Blakenborch A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Vi Valdemar, markgreve af Brandenburg, beskylder også herr Henrik af
                  Meklenborg for, at han i den tid, da han var vort svorne råd og ikke havde opsagt
                  os det...og også i troskab havde lovet at hjælpe os imod hvemsomhelst, undtagen
                  mod kongen af Danmark, og i den tid har <pb facs="4512681"/> unddraget os vore
                  hjælpere og vore tjenere, hertug Otto af Stettins mænd, som stod til hans og vor
                  tjeneste, deraf lider vi stor skade, som vi let kan bevise det, hvis vi skal gøre
                  det med retten. &lt;2&gt; Vi beskylder ham også for, at han efter sonen i
                  Brudersdorf har taget hertug Ottos mænd til sig, som stod til hans og til vor
                  tjeneste, hvormed han har brudt den sone, der blev dagtinget i Brudersdorf; derved
                  lider vi stor skade. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fyrsten af Meklenborg svarer således på denne beskyldning: at alt det,
                  der er sket derved, er sket efter den tid, da markgreven brød sonen med Hitzacker
                  og med Stralsund og med det, at voldgiftsmændene skulde indride i Lychen og på
                  mange andre punkter, som man fuldt ud let kan bevise, og frem for alt, fyrsten af
                  Meklenborg har ikke berøvet ham nogen mand, undtagen dem, der før var hans mænd. </p>
            <p> &lt;4&gt; Hertil siger vi herr Droiseke og herr Henning von Blankenburg på vor
                  tro, at det er ret, og at vi ikke ved eller kan opspørge noget rettere: Eftersom
                  markgreven beskylder fyrsten af Meklenborg for, at han før krigen har unddraget
                  markgreven og hertug Otto tjenesten af hertug Ottos mænd, så skal han bekende
                  eller benægte det for retten; bekender han det, skal han erstatte ham skaden efter
                  retten med bod. Nægter han det, skal han bevise sin uskyld med sin ed på
                  relikvierne. &lt;5&gt; Med hensyn til Hitzacker og Stralsund har vi tidligere
                  afsagt kendelse. Derfor taler vi ikke om det her. Derpå har vi beseglet dette brev
                  med vore indsegl, og vi herr Busso von der Dollen og herr Georg Hasenkopf afsiger
                  samme kendelse og hænger derfor vore indsegl herved. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170220001'&gt;440&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
