<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170531001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170531001</idno>
            <idno type="dd_serialno">469</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mittheilungen aus dem Gebiete der Geschichte Liv-, Est- und Kurlands
                  XX, 157-68. Om dateringen cf. p. 445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489395.webp">2. rk. VII nr. 469</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512695.webp">II:7 nr. 469</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 469. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-05-31"> [1317. o. 31. maj] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ludfried, prior ved kapitlet i Riga, sender en indberetning til pave Johannes 22.
                  om kapitlets strid med den tyske orden, hvori omtales et forbund, den danske
                  konges vasaller i Estland har sluttet med den tyske orden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In Christi nomine amen. ♦ Ad informacionem sanctitatis uestre in factis Rigensis
                  prouincie uobis exponit lacrimabiliter Lutfridus canonicus Rigensis ecclesie: ♦ In
                  primis quod, cum anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.xvi<hi rend="sup">o</hi>. apostolica sede uacante uacasset prepositura Rigensis et in ipsa
                  ecclesia esset quidam ex canonicis, nomine Iohannes de Monasterio, ..., qui ...,
                     <pb facs="4489396"/> ambiciose et fatue preposituram ipsius Rigensis ecclesie
                  affectabat, ..., et duo compromissarii sui consentirent in eum et uellent ad eum
                  eligendum procedere, fuerunt per dictum Lutfridum, ..., et per totum capitulum
                  prohibiti, quod nec illum nec aliquem alium infamem eligerent, ... ♦ Igitur post
                  aliquos dies, cum magister Dunemunde uenisset ... ego Lutfridus de consilio
                  dominorum meorum, ... et predictum magistrum et fratres adiui, rogans ..., ut
                  nobis faceret uictualia ministrari ... ♦ Quod audiens prefatus magister dixit:...
                  et si uelitis concordare et amiciciam facere nobiscum, sicut fecerunt uasalli
                  regis Dacie, placet nobis; sin autem uos faciatis facta uestra, et nos nostra
                  faciemus.... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Kristi navn amen. Til oplysning for Eders hellighed fremsætter Ludfried, kannik
                  i Rigakirken, grædende for Eder om begivenhederne i Riga provins: For det første,
                  at da provstiet i Riga i det Herrens år 1316 stod ledigt, medens det apostoliske
                  sæde stod ledigt, og da der i kirken var en af kannikerne ved navn Johannes v.
                  Münster ..., der i sin ærgerrighed og tåbelighed attråede provstiet ved Rigakirken
                  ..., og da to valgmænd stemte for ham og vilde skride til at vælge ham, blev de
                  hindrede af Ludfried ... og hele kapitlet, så at de hverken kunde vælge ham eller
                  nogen anden berygtet person. Efter nogle dage, da stormesteren var kommet til
                  Dünamünde, ... henvendte jeg Ludfried efter råd af mine herrer ... mig til
                  fornævnte stormester og brødre, idet jeg bad om ..., at han skulde sørge for vort
                  underhold ... Da nævnte stormester hørte dette, sagde han ... og hvis I måtte
                  ønske at være enige og slutte venskab med os, således som den danske konges
                  vasaller har gjort, behager det os, men hvis I gør, hvad I har lyst til, vil også
                  vi gøre, hvad vi har lyst til ..., og hvis I ønsker at leve i fred og slutte
                  venskab med os, således som kongen af Danmarks vasaller gjorde, behager det os ...
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
