<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170602001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">470</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen) tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  udtog hos Hvitfeld III 242, fol. 396. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p. 740, trykt Birket Smith 180 og Danske Mag. 6.rk. I 21.
                  Afskrevet af Bartholin, Collectanea A 56 efter et: <hi rend="italic">Ms. membraneum</hi>, tabt;
                  registreret efter A 56 i Bartholin, Annales under 1317. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Pom. UB. V 305 nr. 3067 — Omtalt i Arndt,
                  Liefländische Chronik 2. Theil 79 efter Hvitfeld, Bunge II 40 nr. 761; Rep. nr.
                  1213.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489396.webp">2. rk. VII nr. 470</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512695.webp">II:7 nr. 470</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 470. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-06-02"> 1317. 2. juni 
               <note>
                  <p> Den af Hvitfeld III 242-43, fol. 396, cf. Pontanus VII 419, Bartholins Annales
                  1317, A 57, og Bunge II 95 nr. 656 = Rep. udat. nr. 207, omtalte ed af abbeden i
                  Padis til bispen i Reval er ifølge Brieflade III 304-05 først fra tiden omkr.
                  1500. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Warnemünde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver abbeden og konventet i Stolpe, Estland, tilladelse til
                  at opføre et kloster i Padis i Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> 1. Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Aar 1317. feria 5. proxima post dominicam sanctæ trinitatis, da haffuer
                     konning Erich forunt abbeden oc conuent til Stolpe/ at de maatte til Padis i
                     Liffland/ til Athenbøcke/ fundere it kloster Sistertiensis ordinis, oc det
                     bygge aff steen/ ♦ Oc gaff hand der til forskreffne Athenbøcke/ gud oc jomfru
                     Maria til loff oc ære/ dog saa at de skal giøre muren 4. alne høy/ oc icke
                     heller mindre tyck/ ♦ Hues saa er/ at befindis kand/ at forskreffne kloster
                     Padis/ som fran Stolpe nu er forfløt/ kand siunis i fremtiden/ at hans land
                     Estland fanger der nogen skade aff/ da skal klosteret oc alt dess godtz til
                     euig tid høre hans førsten<pb facs="4489397"/>dom Estland til/ ♦ Der paa skal
                     abbeden vdgiffue sit obne breff/ oc brøderne skal fly paffuens stadfestelse der
                     paa/ oc fly hannem oc hans effterkommere det til hende. ♦ Kongen forunte dennem
                     ocsaa/ at om de kunde bytte met nunderne til Leal/ 30. hackerlands/ da er hand
                     der met tilfreds. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Stephanius: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Rex permiitit abbati de Stolpen potestatem extruendi monasterium. ♦ 1317. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Bartholin, Annales: </p>
            </div>
            <div>
               <p> Ericus rex, abbati et conuentui in Stolpe, ordinis Cisterciensis, diocesis
                     Caminiensis, licentiam dat unum monasterium dicti ordinis, Pades nomine, in
                     loco qui Altenboke dicitur, de nouo fundandi et lapidibus construendi, sub
                     certis tamen conditionibus. ♦ Datum Vernemynde feria 5. post dominicam
                     trinitatis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <pb facs="4512696"/> 1. Udtog af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1317 torsdagen næst efter Trinitatis søndag da har kong Erik givet abbeden
                     og konventet i Stolpe tilladelse til, at de i Padis i Estland må grundlægge et
                     kloster af cistercienserordenen i Athenböcke og bygge det af sten. Og dertil
                     gav han, Gud og jomfru Maria til lov og ære, det fornævnte Athenböcke, dog på
                     den betingelse, at de skal gøre muren fire alen høj og heller ikke mindre tyk.
                     Hvis det er således, at det kan vises, at fornævnte kloster Padis, som nu er
                     forflyttet fra Stolpe, i fremtiden kan synes, at hans land Estland lider nogen
                     skade deraf, da skal klostret og alt dets gods til evig tid tilhøre hans
                     fyrstendømme Estland. Derpå skal abbeden udgive sit åbne brev, og brødrene skal
                     skaffe pavens stadfæstelse derpå og give ham og hans efterkommere det til
                     hånde. Kongen tillod dem også, at hvis de kan bytte med nonnerne i Leal 30
                     haken land, da er han dermed tilfreds. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kongen tillader abbeden i Stolpe at opføre et kloster. 1317. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 3. Referat hos Bartholin: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kong Erik giver abbeden og konventet i Stolpe, af cistercienserordenen, i
                     Camin stift, tilladelse til at nyopføre og bygge af sten, dog på visse
                     betingelser, et kloster af nævnte orden ved navn Padis på et sted som kaldes
                     Athenböcke. Givet i Warnemünde torsdag efter Trinitatis søndag.
                     Pergamenthåndskrift. A. 56. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
