<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170820001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170820001</idno>
            <idno type="dd_serialno">492</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i et samlingsbind paa pergament vedrørende
                  processerne mellem Erik Menved og ærkebisperne Jens Grand og Esger Jul, tabt; cf.
                  Dipl. Dan. 2. rk. IV 478 nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref>. Afskrifter herefter: <hi rend="italic">a</hi>: Gl. kgl. Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi>, (Vedel), f.37v.—39v. Overskrift: <hi rend="italic">Archiepiscopus Esgerus
                     implorat auxilium contra regem, cui nisi resipiscat minatur
                     excommunicationem</hi>
                           <pb facs="4489421"/> — <hi rend="italic">b</hi>: Bartholin, Collectanea A, tabt — <hi rend="italic">c</hi>: A 21
                  p. 349ff., tabt; registreret af Stephanius i Designatio var. doc., trykt Danske
                  Mag. 6.rk. I 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 542-43 (efter a). Dipl.Suec. III 293 nr.2078 (efter SRD.).
                  Acta Proc.Lit. 367-68 (efter <hi rend="italic">a</hi> og SRD.) — Reg.Dan. nr. 1833*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489420.webp">2. rk. VII nr. 492</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512716.webp">II:7 nr. 492</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 492. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-08-20"> 1317. [f. 20. august] 
               <note>
                  <p> Som paavist i Dipl. Dan. 2 r. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> ligger Vedels
                  afskrift i GL. kgl. Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi> til grund for teksten i SRD.
                  VI 535-45 til akterne fra Erik Menveds og Jens Grands proces og ikke, som
                  paastaaet af Suhm i indledningen, og gentaget herefter i Acta Proc.Lit., en
                  afskrift, som Gram havde ladet tage af Bartholin, Collectanea A. Dette gælder
                  ligeledes om akterne fra Esger Jul-processen, som har samme overlevering. Dog er
                  intet af Suhms trykforlæg bevaret i dette tilfælde, men den næsten fuldstændige
                  overensstemmelse mellem teksten hos Vedel ogi SRD., naar bortses fra enkelte
                  tekstrettelser og afskriver- eller trykfejl i SRD., udelukker enhver tvivl. Til
                  Bartholins tekst har vi intet kendskab udover notitsen i Bartholin, Annales 1317,
                  at akterne var afskrevet i Bartholins Colleetanea A 768-79 <hi rend="italic">ex manuscripto
                     membraneo</hi>, nemlig D 21, som gik til grunde ved universitetsbibliotekets
                  brand i 1728. Det af Suhm i SRD. nævnte haandskrift, Rostgaard 623, 4<hi rend="sup">o</hi>, som Acta Proc.Lit. antager for tabt, er identisk med Gl.
                  kgl. Sml. 2442, 4<hi rend="sup">o</hi> = <hi rend="italic">a</hi>. Det blev solgt paa Rostgaards
                  auktion 1726, cf. Bibliotheca Rostgardiana, til grev Danneskjold, cf. Rostgaard
                     89,2<hi rend="sup">o</hi>, og kom senere til Det kongelige Bibliotek, Vedels
                  afskrift, <hi rend="italic">a</hi>, er saaledes vor eneste tekstkilde. </p>
                  <p> Brevet, som mangler dagsangivelse, maa være det først udstedte af de bevarede
                  breve fra processen, da de øvrige enten er fremkaldt af ærkebispens trusel, cf.
                     nrr.<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820002" type="link">493</ref>, <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820003" type="link">494</ref>, <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820004" type="link">495</ref>, <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820005" type="link">496</ref>, <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820006" type="link">497</ref>, <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820007" type="link">498</ref> og <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820008" type="link">499</ref>, eller omtaler
                  den som fuldbyrdet, cf. nrr.<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820009" type="link">500</ref>—<ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820010" type="link">501</ref>. Det er i hvert fald udstedt før den 20. august, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1317/dd_13170820009" type="link">500</ref>, hvor det
                  siges, at ærkebispen havde lyst kongen i ban. Cf. Beckman 331. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Hammershus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund paakalder hjælp mod kong Erik 6. Menved, som han
                  erklærer at ville banlyse, hvis kongen ikke giver efter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Esgerus miseratione diuina Lundensis
                  archiepiscopus, primas Suetiæ, salutem in domino sempiternam, ♦ Quæ et quanta
                  damna et grauamina iniurias ac bonorum et libertatum suarum detrimenta, ecclesia
                  Lundensis, ac tota ecclesia Daciana et elerus, predecessorum nostrorum temporibus,
                  proh dolor, tempore nostro per dominum regem, sunt perpessi pluribus in regno
                  satis claret. ♦ Quod etiam labores sollicitudines et expensas et seruitia pro
                  dicto domino rege, intra regnum et extra ad hoc feceramus, quod nos, ecclesia,
                  clerus et amici nostri iuribus et libertatibus nostris possemus congaudere, et cum
                  quanto desiderio et affectu in curia Romana et alibi, sibi seruiuimus, pro ipsius
                  gratia, amicitia et fauore diligenter obseruandis, aliqua lingua non sufficit
                  enarrare. ♦ Quem laboris fructum aut retributionis præmium, pro præmissis omnibus
                  nobis reddiderit et reddit, penuria et doloris amaritudo, nos compellunt referre.
                  ♦ Nam ecce omni die nobis et ecclesiæ, præiudicia et gra<pb facs="4489422"/>uamina
                  plura fecit, et damna damnis, etinturias iniuriis cumulat, iura et libertates
                  nostras et ecclesiæ auferendo, ecclesiam deuastando, clerum ipsum, familiam et
                  ecclesiæ depauperando ac sibi iurisdictionem spiritualem usurpando nos etiam coram
                  consiliariis suis omnibus et quibusdam aliis fidedignis publice diffidauit,
                  adiiciens quod nos et omnes nobis attinentes, usque ad lineam nonæ generationis,
                  masculos et foeminas, pusillos cum maioribus, etiam iacentes in cunabulis,
                  persequi et odire non desistet, bona nostra et ecclesiæ per uim et uiolentiam
                  occupat, aduocatosque suos in eis ponit et constituit uiolenter, in miserabilem
                  nostræ et totius ecclesiæ Dacianæ destructionem, animarum periculum non modicum et
                  Christianitatis detrimentum. ♦ Ex quibus grauaminibus, molestiis et iniuriis, ad
                  sedem apostolicam appellauimus, præsentibus nunciis specialibus domini regis
                  domino Iohanne Kannæ milite et Guilielmo dicto Craak in Borendeholm et aliis
                  pluribus laicis et clericis fide dignis ♦ Timuimus enim et timemus fidem ecclesiæ
                  uacillare et tabescere, et charitatem contra deum deficere, ac hæresim in Dacia ac
                  alia horribilia per grauamina dicta pullulare, nisi per omnipotentem deum et
                  fideles Christianos ad hoc cito adhibitum fuerit remedium opportunum. ♦ Nos igitur
                  sancti spiritus gratia inuocata, uniuersos Christi fideles tam laicos quam
                  clericos omni instantia ac affectu, quibus poterimus imploramus, et specialiter
                  omnes et singulos de pane ecclesiæ enutritos, et etiam in uestibus ipsius quondam
                  amictos, rogamus et in domino exhortamur, quatenus horribilibus periculis iam
                  dictis, cum magna diligentia consideratis damnis et grauaminibus tam
                  intollerabilibus nobis et ecclesiæ factis, pro affectu uelint beneuole condolere,
                  et diuinæ remunerationis et iustitiæ intuitu, ac nostrarum præcum interuentu,
                  impendere consilium auxilium et remedium salutare ad euitandum et fugandum tam
                  terribilia uitæ et animarum pericula sæpedicta pro nobis et ecclesia deo deuotius
                  supplicantes, ut ipse qui super omnia potest, conscientiam domini regis dignetur
                  illuminare ac ipsius crudelitatem atque indignationem, quas ad nos et ecclesiam
                  nostram habet, nullis exigentibus demeritis, sciat deus mitigare, quod a
                  talliationibus et persequutionibus talibus se refrenet et desistat ab eisdem. ♦
                  Monemus insuper dictum dominum regem, modo sicut prius fecimus pluries, omni
                  reuerentia qua decet, ut a grauaminibus <pb facs="4489423"/> damnis et iniuriis
                  superius prænotatis desistere uelit et procuretur ♦ Alioquin contra ipsum licet
                  inuiti per sententiam ecclesiasticam procedemus prout de iure fuerit procedendum.
                  ♦ Datum Borndeholm in castro Hamerensi, nostro sub sigillo anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xvii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 familiam et] et familiam? </p>
               <p> 1 procuretur] Acta Proc.Lit, foreslaar: procuret. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Hvilke og hvor store tab og tynger, overgreb og skader på frihed og gods
                  Lundekirken og hele den danske kirke og gejstlighed har lidt i vore forgængeres
                  tider og — ak og ve —i vor egen tid ved den herre kongen, er tilstrækkeligt klart
                  for de fleste i riget. At vi også har påtaget os anstrengelser, be<pb facs="4512717"/>kymringer, udgifter og tjenester for nævnte herre konge
                  indenfor riget og udenfor, på det at vi, kirken, gejstligheden og vore venner
                  kunde nyde vore rettigheder og friheder, og med hvor stor iver og hengivenhed vi
                  har tjent ham ved den romerske kurie og andetsteds for omhyggeligt at bevare hans
                  nåde, venskab og gunst, kan ingen tunge opregne. Hvilken frugt for vor møje eller
                  gengældelsesløn for alt det fornævnte, han har skænket og skænker os, tvinger nød
                  og bitter sorg os til at berette: thi se, hver dag tilføjer han os og kirken flere
                  overgreb og tynger og føjer tab til tab og overgreb til overgreb, og ved at ophæve
                  vore og kirkens rettigheder og friheder, ved at lægge kirken øde, ved at forarme
                  gejstligheden selv og kirkens undergivne og ved at tilrive sig den åndelige
                  jurisdiktion har han offentligt bragt os i vanry også for alle sine råder og visse
                  andre troværdige, idet han har tilføjet, at han ikke vil ophøre med at forfølge og
                  hade os og alle, der hører os til, lige til slægtens niende led, mænd og kvinder,
                  små og store, endogså dem, der ligger i vuggen; han beslaglægger med magt og vold
                  vort og kirkens gods, han indsætter og anbringer voldeligt sine fogeder derpå til
                  vor og hele den danske kirkes ynkværdige fordærv, til ikke ringe fare for sjælene
                  og til skade for kristenheden. Vi har som følge af disse tynger, trængsler og
                  overgreb appelleret til det apostoliske sæde i nærværelse på Bornholm af den herre
                  kongens særlige sendebud, herr Jens Kande, ridder, og Vilhelm kaldet Krag og flere
                  andre troværdige, verdslige og gejstlige; thi vi har frygtet og frygter, at troen
                  til kirken vakler og svinder, og kærligheden mod Gud svigter, og kætteri og andre
                  uhyrlige ting spirer frem i Danmark ved de nævnte tynger, hvis ikke der hurtigt
                  rådes bod herpå ved den almægtige Gud og Kristi troende. Efter at have påkaldt den
                  Helligånds nåde bønfalder vi derfor alle troende kristne, såvel verdslige som
                  gejstlige, så indtrængende og kraftigt det er os muligt, og særligt beder vi alle
                  og enhver, der har spist kirkens brød og også fordum var klædt i dens klædebon, og
                  opfordrer dem med Gud til med stor omhu at overveje de nu nævnte uhyrlige farer og
                  på grund af deres kærlighed til os velvilligt at vise medfølelse med de utålelige
                  tab og tynger, der er tilføjet os og kirken, og til i betragtning af den
                  guddommelige gengældelse og retfærdighed og på grund af vore bønner at skænke os
                  råd, støtte og frelsende hjælp, så at de oftnævnte frygtelige farer for liv og
                  sjæle kan undgås og afværges, idet de ydmygt beder til Gud for os og kirken, for
                  at Han, som er over alt, kan oplyse den herre kongens samvittighed, og Gud kan
                  vide at mildne hans grumhed og vrede, som han nærer til os og vor kirke, skønt <pb facs="4512718"/> ingen misgerninger berettiger dertil, så at han kan afholde
                  sig fra sådanne skatteplyndringer og forfølgelser og afstå derfra. Vi påminder
                  ydermere nævnte herre konge om, sådan som vi ofte har gjort det før med al
                  sømmelig ærbødighed, at han vil afstå fra de fornævnte tynger, tab og overgreb, og
                  at det må forebygges. I modsat fald vil vi, skønt mod vor vilje, gå frem imod ham
                  med kirkens dom, sådan som der skal gås frem efter retten. Givet på Bornholm på
                  Hammershus under vort segl i det Herrens år 1317. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet, som mangler dagsangivelse, må være det først udstedte af de
                  bevarede breve fra processen, da de øvrige enten er fremkaldt af ærkebispens
                  trusel, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820002'&gt;493&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820008'&gt;499&lt;/a&gt;, eller omtaler den som fuldbyrdet, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820009'&gt;500&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170824001'&gt;501&lt;/a&gt;. Det er i
                  hvert fald udstedt før den 20. august, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170820009'&gt;500&lt;/a&gt;, hvor det
                  siges, at ærkebispen havde lyst kongen i ban. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
