<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170120001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">427</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Verträge mit Holstein nr. 3. Perg. 27 × 10,5 (plica
                  1,6). To segl i perg.remme: 1. grev Gerhard, 2. grev Johann. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 145 nr. 127; Mekl. UB. VI 252 nr. 3875 — Reg.Dan. nr.
                  *1162.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489356.webp">2. rk. VII nr. 427</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512663.webp">II:7 nr. 427</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 427. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-01-20"> 1317. 20. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Segeberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. og grev Johann 3. af Holsten fritager kong Erik 6. Menved af
                  Danmark og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg for de forpligtelser, som de har
                  paataget sig i anledning af grev Johanns fangenskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gerhardus et Iohannes dei gracia comites
                  Holtsacie et in Reynesburch salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium
                  notum facimus publice protestantes quod nos de maturo nostrorum fidelium consilio
                  et instinctu/ reuerendum dominum nostrum dominum Ericum Danorum*
                  Slauorum&lt;que&gt; regem illustrem necnon nobilem uirum auunculum nostrum
                  karissimum dominum Hinricum Magnopolensem et omnes suos compromissores liberos et
                  solutos dimittimus ab omni federe et promisso quibus occasione nostre captiuitatis
                  uidelicet comitis Iohannis supradicti/ se nobis obligarant/ sed in obligatione
                  dampni nostrorum uasallorum et promisso/ plenarie remanebunt/ [dummodo] dominus
                  Hinricus Magnopolensis supranominatus nobilem dominum de Manesuelle nobis aut
                  nunciis nostris captiuum presentari faciet ipsumque nobis aut [nunciis] nostris a
                  qualibet uiolenta potestate usque turrim Trauenemunde defendat/ et custodiat
                  presentandum ♦ Preterea si predictum dominum de Manesuelle priusquam nos
                  sepedictus comes Iohannes soluti essemus mori contingeret quod deus auertat extunc
                  domini supradicti uidelicet dominus rex dominus Hinricus Magnopolensis et eorum
                  compromissores nobis ad totale promissum quod nobis racione captiuitatis nostre
                  uidelicet comitis <pb facs="4489357"/> Iohannis sepedicti fecerunt astricti
                  plenarie remanebunt/ Insuper si nos comitem Iohannem sepedictum ante solutionem
                  nostram quod absit mori contingeret extunc supradictus dominus de Manesuelle
                  deberet supradicto domino Hinrico Magnopolensi ad suas manus libere absque
                  difficultate qualibet presentari. Ad hec alias obligationes et promissiones inter
                  dictos nobiles et nos prius habitas nichilominus remanere uolumus in pleno robore
                  firmitatis. ♦ In cuius testimonium sigilla presentibus sunt appensa. ♦ Datum
                  Segeberge anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> decimo
                  septimo in die Fabiani et Sebastiani. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 Danorum Slauorum&lt;que&gt;] Danorumque Slauorum A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard og Johan, af Guds nåde grever i Holsten og Rendsborg, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt ved dette brevs ordlyd og bevidner offentligt, at vi efter
                  modent råd og tilskyndelse af vore tro mænd erklærer vor ærværdige herre, <pb facs="4512664"/> herr Erik, de Danskes og Venders berømmelige konge, og den
                  velbyrdige mand, vor højtelskede onkel, herr Henrik af Meklenborg, og alle deres
                  medlovere for fri og løste at være fra ethvert forbund og løfte, hvorved de har
                  forpligtet sig over for os på grund af vort, nemlig ovennævnte grev Johans
                  fangenskab. Men forpligtelsen og løftet vedrørende vore vasallers tab skal de
                  vedstå helt, når blot ovennævnte herr Henrik af Meklenborg lader den ædle herre af
                  Mansfeld fangen præsentere for os eller vore sendebud og forsvare ham mod enhver
                  som helst voldelig magt lige til tårnet i Travemünde og bevogter ham for at
                  overgive ham til os eller vore sendebud. Fremdeles hvis den fornævnte herre af
                  Mansfeld skulde dø, hvad Gud forbyde, førend vi oftnævnte grev Johan bliver løst,
                  da skal de ovennævnte herrer, nemlig den herre kongen og herr Henrik af Meklenborg
                  og deres medlovere forblive os fuldt forbundne med det fuldstændige løfte, som de
                  har gjort os, nemlig oftnævnte grev Johan, for vort fangenskab. Ydermere hvis vi,
                  oftnævnte grev Johan, hvad Gud forbyde, skulde dø før vor frigivelse, da skal den
                  ovennævnte herre af Mansfeld overgives til ovennævnte herr Henrik af Meklenborg i
                  hans hænder frit uden nogen som helst vanskelighed. Dertil vil vi, at de andre
                  forpligtelser og løfter, der før er givet mellem de nævnte adelige og os, fortsat
                  skal stå ved magt. Til vidnesbyrd herom er seglene hængt under dette brev. Givet
                  på Segeberg i det Herrens år 1317, Fabians og Sebastians dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
