<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170605001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">472</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Kl. Zarrentin nr. 32, Perg. 22 × 8,5 (plica 0,7).
                  To segl i perg.remme: 1. provst Heinrich af Zarrentins og 2. abbedissens, fru
                  Margretes, segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 282 nr. 3911 — Reg.Dan. nr. *1178.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489397.webp">2. rk. VII nr. 472</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512697.webp">II:7 nr. 472</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 472. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-06-05"> 1317. 5. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Zarrentin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Margrete, abbedisse i klostret i Zarrentin, køber for 12½ mk. lybsk en aarlig
                  rente, der efter hendes død skal tilfalde klostret til evig ihukommelse af hendes
                  fader, hertug Abel, og hendes moder, Mektilde af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4489398"/> Nos Margareta dei miseracione abbatissa ancillarum Christi
                  claustri in Sernenthin omnibus Christi fidelibus presentem paginam inspecturis uel
                  audituris in uero salutari salutem/ ♦ Notum esse cupimus tam presentibus quam
                  futuris quod nos emimus a uiro discreto Iohanne dicto Albo. xx. solidorum redditus
                  Lubicencium denariorum perpetue quod wlgariter dicitur wrtthins pro. xii. marcis
                  et dimidia eiusdem monete a domo sua et agris adiacentibus cultis et incultis qua
                  nunc est singulis annis circa festum Michaelis archangeli persoluendos/ tali
                  adiecta condicione quod si Iohannes supradictus mutare locum decreuerit/ seu
                  hereditatem suam uendere aut agros uel aliqua ad hec pertinencia absque nostro
                  consensu nullatenus sibi disiungere licebit/ ♦ Ceterum sepedicti redditus post
                  obitum nostrum ad perpetuam memoriam pie recordationis patris mei ducis Abeli. et
                  matris mee Mechtildis de Dacia ad monasterium nostrum Sernenthin libere
                  reuoluentur/ ♦ Huius rei fideiussores sunt. Iohannes Albus sepediectus/
                  Cristianus/ Bernardus Hincemann; Hermannus filius Polemanni/ et alii quam plures
                  satis digni Iohannes Sartor Iohannes Bochop. Hinrichus Paghe. ♦ Ut igitur istud
                  firmum et inconuulsum permaneat conscribi fecimus presentem litteram et sigillis
                  nostris communiri. ♦ Datum Sernenthin. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>, c.c.c.
                  xvii. dominica post corporis Cristi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds miskundhed abbedisse for Kristi tjenerinder i Zarrentin
                  kloster, til alle troende kristne, der får dette brev at se eller hører det læse,
                  hilsen med den sande Frelser. </p>
            <p> Vi gør vitterligt såvel for nulevende som for tilkommende, at vi af den gode mand
                  Johan kaldet Witte, for 12½ mark i samme mønt har købt indtægter på 20 skilling
                  lybsk evindeligt, som på folkemålet kaldes Worthzins<ref target="drb1"/>, af hans
                  hus og tilliggende agre, dyrkede og udyrkede, hvor det nu er beliggende, at betale
                  hvert år omkring Mikkelsdag med tilføjelse af den betingelse, at hvis fornævnte
                  Johan skulde beslutte sig til at forandre bolig eller at sælge sin arv eller
                  afhænde markerne eller noget, der hører dertil, skal det ikke være ham tilladt
                  uden vort samtykke. Fremdeles skal fornævnte indtægter efter vor død frit overgå
                  til vort kloster Zarrentin til evindelig ihukommelse af min fader, hertug Abel og
                  min moder, Mechtilde af Danmark, from ihukommelse. Forlovere herfor er oftnævnte
                  Johan Witte, Kristian, Bernhard Hinzemann, Herman, søn af Pohlmann og mange andre
                  ansete mænd, Johan Schneider, Johan Bochop og Henrik Paghe. For at dette derfor
                  kan forblive fast og urokkeligt, har vi ladet dette brev skrive og bekræfte med
                  vore segl. Givet i Zarrentin i det herrens år 1317 søndag efter Kristi legems
                  fest. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Wurtzins, _census arealis_, betegner egentlig den årlige afgift til
                  grundejeren af en byejendom, m.h.t. hvilken der består et arveligt lejerforhold.
                  På dette sted synes der dog at være tale om en grundbyrde, idet det forudsættes,
                  at Johan Witte er ejer af ejendommen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
