<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13170203002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13170203002</idno>
            <idno type="dd_serialno">431</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 2 f.2 ep. 87 A de curia — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.
                  Vat. 63 f.356v. ep. 96 (1106). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VI 92 nr. 91 — APD. I 2 nr. 9; Mollat, Jean XXII Lettres
                  communes, Litt. de curia I 463 nr. 5101; Acta Pont.Svec.Cam. 139 nr. 145b; Reg.
                  Dan. nr. *1165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-07/4489359.webp">2. rk. VII nr. 431</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-07/4512666.webp">II:7 nr. 431</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VII nr. 431. København <date when="1956-01-01">1956</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1317-02-03"> 1317. 3. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. anmoder kong Erik 6. Menved om at understøtte ærkebispen og
                  kapitlet i Lund, som han har paalagt at foretage indsamling af Peterspenge,
                  hvilket længe ikke har fundet sted i hans rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio .. regi Datie illustri. ♦ In deuotione (matris
                  ecclesie sicut benedictionis filius perseuerans eius beneplacitis libenter adheres
                  ipsamque ueneraris ut matrem cum reuerentia filiali. propter quod celsitudinem
                  tuam ad eorum promotionem speramus inuenire paratam que ipsius ecclesie honorem
                  contingunt/ ac nostris et apostolice sedis noueris affectibus placitura. ♦ Cum
                  itaque census qui uocatur denarius beati Petri in regno tuo debit&lt;us&gt;
                  ecclesie Romane a pluribus retroactis temporibus eidem ecclesie non extiterit
                  persolutus nosque ad conseruationem iurium eiusdem eccelesie sollicitis ut tenemur
                  studiis intendentes) collectionem census eiusdem uenerabili fratri nostro ..
                  archiepiscopo et dilectis filiis capitulo Lundensibus per nostras (sub certa forma
                  litteras duxerimus committendam/ magnitudinem regiam paterno rogamus et hortamur
                  affectu) quatinus archiepiscopo et capitulo supradictis (regii fauoris auxilium
                  circa collectionem <pb facs="4489360"/> huiusmodi quod speramus et credimus in hac
                  parte debere multipliciter existere fructuosum pro nostra et dicte sedis
                  reuerentia liberaliter largiaris. ut per hoc eiusdem collectionis negotium
                  facilius prosperetur nosque celsitudinem regiam proinde ualeamus cum graciarum
                  actionibus commendare.) ♦ Datum (Auinione. iii. nonas februarii anno primo.) </p>
            <div type="app">
               <p> 17.. = Erico. </p>
               <p> 17 (matris...intendentes)] etcetera ut in proxiIna superiori usque collectionem
                  Aa. </p>
               <p> 23 debit&lt;us&gt;] debiti forlægget, der er udfyldt efter den ligelydende bulle
                  til kongen af Sverige. </p>
               <p> 26.. = Esgero. </p>
               <p> 27 (sub...affectu)] etcetera usque Aa. </p>
               <p> 29 (regii...commendare)] etcetera per totum Aa. </p>
               <p> 5 (Auinio...primo)] ut supra Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor højtelskede søn i Kristus (Erik), Danmarks berømmelige konge. I
                  hengivenhed (over for vor moder kirken følger Du gerne som en velsignelsens søn
                  dens beslutninger og ærer den med sønlig ærbødighed som en moder. Derfor håber vi
                  at finde Din højhed rede til at fremme det, som angår denne kirkes ære, og som Du
                  ved vil behage den og det apostoliske sædes følelser. Da nu den skat, kaldet
                  peterspenge, som i Dit rige skyldes Romerkirken, i umindelige tider ikke er blevet
                  betalt til samme kirke, og vi med nidkær iver, som det er vor pligt, stræber efter
                  at bevare samme kirkes rettigheder) og ved vort brev (under en særlig form<ref target="drb1"/> har ladet indsamlingen af den samme skat overdrage til vor
                  ærværdige broder (Esger), ærkebiskop, og vore elskede sønner, kapitlet i Lund,
                  beder og anmoder vi med faderlig kærlighed Eders kongelige højhed om af ærbødighed
                  for os og nævnte sæde gavmildt at yde) fornævnte ærkebiskop og kapitel (den
                  kongelige gunsts hjælp med hensyn til denne indsamling, hvilket vi håber og tror i
                  denne sag vil bære frugt i mange fold, for at sagen angående samme indsamling
                  lettere kan nyde fremgang, og vi følgelig kan anbefale Eders kongelige højhed med
                  taksigelser). Givet (i Avignon den 3. februar i vort pontifikats) første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1317/dd_13170203001'&gt;430&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
