<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12250810001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12250810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 13 f. 77r. nr. 16. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Potthast nr. 7455 (tryk i ældre kanoniske lovsamlinger); Raynaldus,
                  Annales, XIII 317 § 17; Lagerbring, Swea Rikes Historia, II 450 (udtog); Dipl.
                  Svecanum I nr. 234; Horoy IV nr. 9; Friedberg, Corpus iuris canonici, II spalte
                  792, 102; Bull. Danicum nr. 196. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 19 nr. 43; Suhm IX 506, 763; Reg. Danica nr. 705*; Potthast
                  nr. 7455; Friedberg, Quinque compilationes antiquae, 183 (Comp. V c. 3 V 5), 155
                  (Comp. V c. un. I 6); Pressutti II nr. 5592.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480347.webp">1. rk. VI nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509402.webp">I:6 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 39. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1225-08-10"> 1225. 10. august 
               <note>
                  <p> Tre af de afgørelser, Honorius III traf i den foreliggende bulle, blev
                  normgivende for den kanoniske ret. De optoges i pavens samling Quinta compilatio
                  decretalium af 1226 og gik derfra videre til Gregor IX.s dekretaler af 1234. Det
                  andet afsnit om gyl-<pb facs="4480348"/>digheden af en gejstlig grad (Ad aliam
                  uero — sic suscepto) fik dér plads som c. 6 X De apostatis et reiterantibus
                  baptisma V 9. Det tredie stykke med de to spørgsmål om palliet (Inquisitioni
                  quoque tertie — celebrare) indsattes som c. 7 X De auctoritate et usu pallii I 8.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rieti </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III svarer ærkebiskop Peder Saksesen af Lund på en række spørgsmål,
                  at det står ham frit for at lade præsterne følge romersk ritus ved nadveren eller
                  gøre, som de plejer, at en frafalden munk ikke kan forrette tjeneste i en senere
                  erhvervet grad uden pavelig dispensation, at ærkebispen kan celebrere uden pallium
                  og bispesko såvel i sit eget som i andres stifter, samt at palliedagene skal
                  overholdes under alle omstændigheder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo Lundensi. </p>
            <p> &lt;T&gt;ua nos duxit fraternitas consulendos. ut cum quidam presbyteri
                  celebrantes missarum sollempnia ponant hostiam ante calicem/ quidam in sinistro
                  latere calicis et quidam leuent calicem corporali contectum/ deponantque dum
                  signant/ et iterum leuent tectum. quidam uero discoopertum leuent/ et una manu
                  tenentes eleuatum altera manu signent. quidamque de tribus partibus que fiunt ex
                  hostia duas super patenam ponant/ et quidam illas tenentes in manu communicent
                  super calicem illas nequaquam in patena ponentes. quid tibi sit in huiusmodi
                  uarietate tenendum. Ad quod potest non incongrue responderi uerbis Nicolai pape
                  dicentis. nichil obsunt saluti credentium diuerse pro loco et temp&lt;or&gt;e
                  consuetudines/ dummodo illis canonica non obsistat auctoritas. pro qua eis debeat
                  obuiari. Quid autem in hiis Romana seruet ecclesia et ipse forsitan recolis qui
                  eam aliquando adiuisti/ et latores presentium qui nuper eius consuetudinem in hac
                  parte uiderunt et notauerunt ut credimus diligenter tibi referre poterunt uiua
                  uoce. </p>
            <p> Ad aliam uero consultationem tuam breuiter respondemus/ quod monachus aliquem
                  sacrum ordinem in apostasia recipiens quantumlibet suo fuerit reconciliatus abbati
                  et receperit penitentiam absque tamen dispensatione Romani pontificis ministrare
                  non potest in ordine sic suscepto. </p>
            <p> Inquisitioni quoque tertie respondemus. quod tam in tua quam in aliena diocesi
                  potes absque palleo et sandaliis celebrare cum etiam in tua diocesi <pb facs="4480349"/> non semper debeas celebrare cum palleo/ sed diebus illis
                  dumtaxat qui in ecclesie tue priuilegiis sunt expressi. </p>
            <p> Sicque soluta est quarta etiam questio/ qua quesisti. an tibi sit licitum pro
                  defunctis cum palleo celebrare. </p>
            <p> Datum Reate iiii. idus augusti anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Archiepiscopo Lundensi (=Petro)] .. Archiepiscopo Lundensi a, men anbragt i
                  marginen. Foran teksten er afsat plads til overskriften, uden at tomrummet er
                  fyldt ud. 6 &lt;T&gt;ua] ua idet initialet T ikke er indført a. 15
                  temp&lt;or&gt;e] tempe uden forkortelsestegn a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15-17 c. 3 D. XII: Scit sancta Romana ecclesia, quod nichil obsunt saluti
                  credentium diuersae pro loco et tempore consuetudines, si illis canonica non
                  obsistit auctoritas, pro qua eis obuiare debeamus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Peder af Lund. </p>
            <p> Da nogle præster, når de fejrer højmesse, lægger hostien foran kalken, andre til
                  venstre for kalken, og nogle løfter kalken overdækket med Kristi legemsdug og
                  sætter den fra sig, mens de gør korsets tegn, og påny løfter den tildækket, mens
                  andre løfter den afdækket og holder den løftet i den ene hånd og gør korsets tegn
                  med den anden, og nogle lægger to af de tre dele, som hostien deles i, på disken,
                  mens andre holder dem i hånden og uddeler dem over kalken uden overhovedet at
                  lægge dem på disken, har du, broder, ment at burde spørge os om, hvad du skal
                  iagttage af en sådan mangfoldighed. Herpå kan man passende svare med pave
                  Nicolaus' ord, hvor han siger, at sædvaner, der afviger efter tid og sted, ikke
                  udgør nogen hindring for de troendes frelse, når blot de ikke er i modstrid med de
                  autoritative, kanoniske bestemmelser, for hvis skyld man bør modsætte sig dem<ref target="drb1"/>. Men hvad den romerske kirke iagttager i så henseende, husker
                  du måske selv, da du jo engang har besøgt den, ligesom nærværende brevførere
                  personligt kan underrette dig herom, da de nylig har set og, som vi tror,
                  omhyggeligt bemærket sig dens sædvane, hvad dette angår. </p>
            <p> Men på din anden forespørgsel svarer vi i korthed, at en munk, der har modtaget
                  en af de hellige grader som frafalden<ref target="drb2"/>, dog ikke kan forrette
                  tjeneste i den grad, han har erhvervet på denne måde, uden dispensation fra den
                  romerske pave, hvor meget han end er forsonet med sin abbed og har påtaget sig
                     bod<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> På dit tredie spørgsmål svarer vi fremdeles, at du kan celebrere uden pallium og
                  bispesko både i dit eget og i et fremmed stift, eftersom du, selv i dit eget
                  stift, ikke altid kan celebrere med pallium, men kun på de dage, der er antegnet i
                  din kirkes privilegier<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Og dermed er også det fjerde problem løst, hvor du spurgte, om det er dig tilladt
                  at celebrere med pallium for de afdøde<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Givet i Rieti den 10. august i vort tiende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> pave Nicolaus I (858—&lt;a href='drb67'&gt;&lt;/a&gt;, se c. 3 Dist. XII. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240731002'&gt;23&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb3"> pavens <pb facs="4509404"/> sidste tre svar i bullen indgik i Gregor
                  IX.s dekretaler af 1234 og var dermed endeligt optaget i den kanoniske ret.
                  Stykket om gyldigheden af den gejstlige grad indsattes i Honorius III.s 'Femte
                  dekretalsamling' af 1226 og flyttedes over i dekretalerne af 1234 som c. 6 X De
                  apostatis et reiterantibus baptisma V 9. </p>
                  <p n="drb4"> rækken af palliedage kendes ikke fra ældre pavelige privilegier til det
                  danske ærkesæde. Om den tilsvarende liste for Trondhjem og Uppsala se
                  privilegierne af 1154 og 1164, DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1154/dd_11541130001'&gt;115&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1164/dd_11640805001'&gt;153&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> svarene på det tredie og fjerde spørgsmål optoges samlet i 'Femte
                  dekretalsamling' og overførtes til dekretalerne af 1234 som c. 7 X De auctoritate
                  et usu pallii I 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
