<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12251117001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12251117001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv, Verträge mit Dänemark nr. 5a. Pergament
                  32,1 × 33,5 (plica mangler). Bladet er plettet og meget tæt beskrevet ud til
                  randene. Forneden oprindelig en smal rand, der dog blev udfyldt af en tilføjelse
                  af anden hånd (§ 19), hvorfor pergamentet ikke kunne ombøjes til plica. I teksten
                  endnu 2 tillæg med den anden hånd, se indledningen. Om seglene oplyser Orig.
                  Guelficae IV Præfatio 89, trykt 1753: Appendent vi sigilla (utvivlsomt som antaget
                  i Meklenburgisches UB. I nr. 317 Original s. 309 fejlskrevet for iv; samme fejl
                  Dipl. Arna-Magnæanum I 295). Der er kun snit til 4 segl, der har hængt i
                  pergamentsremme: 1. mangler, også seglrem fattes. 2. beskadiget dobbeltsegl i
                  ufarvet voks for ærkebiskop Gerhard II af Bremen, jf. Meklenburgisches UB. Il. c.
                  Anm. 2. 3 og 4 mangler, også seglremme fattes. Et afrevet segl i pergamentsrem
                  hører dog ganske sikkert hertil, et enkeltsegl i ufarvet voks for Jakob Sunesen af
                  Møn, DAS. nr. 7 (ikke som hos Bojsen, Jakob Sunesån, 57, 138 hæftet på igen). Om
                  seglene iøvrigt DAS. II s. vii. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 15. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref>. Overenskomst mellem holstenske og danske stormænd og grev
                     <pb facs="4480352"/> Henrik af Schwerin 1224 4. juli, — Nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>. 'Danmarks
                  fyrsters' modforslag [1224 juli—oktober] med tillægsbetingelserne [1225
                  februar—november]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Orig. Guelficae IV Præfatio 87; Suhm IX 495 (udtog); Dipl.
                  Arna-Magnæanum I 293; Sartorius II 16 (udtog); Hamburgisches UB. I nr. 485
                  (udtog); Lübeckisches UB. I nr. 28; Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 154;
                  Meklenburgisches UB. I nr. 317; Usinger, Deutschdänische Geschichte, 348 (udtog på
                  tysk); Videnskabernes Selskabs Skrifter, hist.-phil. Afd. V:4 116 (dansk
                  oversættelse); Reg. d. Grafen v. Orlamuende 79 (udtog), 257; Reg. u. Urk. SHL, I
                  nr. 435; A. D. Jørgensen, Valdemar Sejr, 71 (dansk overs.); Reg. Bohemiae et
                  Moraviae IV nr. 2080 (udtog); MGH. LL. Sectio IV II nr. 455; Bojsen, Jakob
                  Sunesån, 131 (samt dansk overs. 135). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 763; Fabricius, Urkunden z. Gesch. Rügens, II nr. 27; Reg.
                  Danica nr. 707*; Pommersches UB. I nr. 232; Hansisches UB. I nr. 193;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 10958; UB. des Hochstifts Hildesheim II nr. 131;
                  Reg. Thuringiae II nr. 2247; Cod. dipl. regni Bohemiae II nr. 131; Reg. der
                  Erzbischöfe von Bremen I nr. 816. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Usinger, Deutsch-dänische Geschichte, 348 ff.; Meklenburgisches
                  UB. I s. 309; C. Paludan-Miller, Underhandlingerne om Kong Valdemar den Andens
                  Fangenskab. Videnskabernes Selskabs Skrifter, hist.-phil. Afd., V:4 119-20; Eduard
                  Winkelmann, Friedrich II, I 481 n. 1; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen
                  1250-1305, 124-5, 185, del IV blad ix-xiv; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>, Kong Valdemar
                  II Sejr for Løgumkloster [1202-1205] ; I:6 nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>, 'Danmarks
                  fyrsters' modforslag [1224 juli—oktober].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480351.webp">1. rk. VI nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509405.webp">I:6 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 42. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1225-11-17"> 1225. 17. november <note>
                  <p> To skrivere har været i virksomhed ved udfærdigelsen af overenskomsten. Selve
                  hovedteksten er i henhold til navneformerne (Dacia, Eidra, Reinnoldesburch,
                  Leuoldesowe, Mone og Heinricus, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>) ført i pennen
                  af en tysk skriver. Et par tillæg er gjort med anden hånd, den samme som har
                  skrevet hele den forrige overenskomst af 1224 4. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref>. Identiteten
                  fremgår af bogstaverne g, x, -s og forkortelserne for -er og et. Af navneformerne
                  i nr.<ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref> (samt §
                  19 her) ses, at også denne anden hånd repræsenterer en Tysker. Da overenskomsten
                  hidrører fra forhandlinger mellem Danskere og Schwerinere, har begge skrivere
                  således været tilknyttet disse sidste. </p>
                  <p> Hovedhånden har gjort rettelser på et af de steder, hvor teksten går udover
                  forlæggene, og hvor dictatoren derfor har skullet arbejde på egen hånd. Den
                  oprindelige ordlyd er raderet omhyggeligt ud (§ 2), et tegn på at det fra
                  begyndelsen har været tanken at præstere en præsentabel renskrift. Men
                  overenskomsten foreligger med tilføjelser fra den nye hånd, både over linien og
                  efter teksten, og der er herunder fremkommet en inkonsekvens. </p>
                  <p> Otto af Lyneborg nævnes to gange med titlen døminus, anden gang med dur tilføjet
                  over linien. Tilføjelsen har en bestemt baggrund. Efter Henrik Løves fald indtog
                  Welferne en mellemstilling mellem fyrster og rigsfyrster. De gjorde krav på
                  rigsfyr <pb facs="4480353"/> stelige rettigheder, men opnåede kun delvis
                  anerkendelse af dette standpunkt. Otto I kaldte sig 1215-25 blot fherre af
                  Lyneborg', men fra august 1225 'hertug af Lyneborg', hvorved han også titelmæssigt
                  fremtrådte, som var han i rigsfyrstelig stilling (Busch, Beiträge z. Urkunden-u.
                  Kanzleiwesen d. Herzöge zu Braunschweig u. Lüneburg, I 4, 35-7; først 1235
                  ophøjedes Otto til hertug, og da af Brunsvig, se J. Ficker, Vom
                  Reichsfürstenstande, I 112; II,3 388). </p>
                  <p> Titelskiftet kan næppe støtte en nærmere datering af hovedteksten til [Senest
                  august 1225], idet tilføjelserne af den nye hånd i så fald skulle være gjort efter
                  dette tidspunkt — i forbindelse med den endelige affattelse, der nævner fhertug
                  Otto" som vidne. Skriveren af hovedteksten kan godt have arbejdet endnu i
                  november, men blot for sent være blevet opmærksom på titelskiftet. Rettelsen —
                  eller forslaget til rettelse — kan forklares enten som en rutinemæssig ajourføring
                  eller som udtryk for en danskvenlig tendens, eftersom Otto var en af Danskernes
                  forbundsfæller i Nordtyskland. Men ændringen er gennemført på en inkonsekvent
                  måde, da de to titler i denne sammenhæng udelukker hinanden. </p>
                  <p> De andre tillæg af den nye hånd forbedrer tydeligt betingelserne for Danskerne.
                  Ved opregningen af de lande, der skal afstås syd for Ejderen, gøres en undtagelse
                  for Rygen (§ 7). Hånden tilføjer: et terras ei attinentes, en udvidelse af det
                  område, der ubestrideligt skal stå under dansk herredømme, også for eftertiden.
                  Indskudet er lånt fra forlægget nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>, det danske
                  modforslag af 1224. Fra dette er også optaget den paragraf, som den nye hånd har
                  føjet til allersidst i noget udvidet form (§ 19). Den pålægger grev Henrik at
                  overholde overenskomsten i troskab, i det mindste en formel indrømmelse i dansk
                  favør. </p>
                  <p> Indsættelsen af § 19 efter corroboratio, datumsformel og vidneliste har rykket
                  teksten så langt ned mod den nederste pergamentsrand, at det blev umuligt at
                  ombøje denne til plica. En sådan foldning var naturlig, ikke blot under hensyn til
                  almindelig praksis, men særlig fordi teksten fastsætter, at der skal vedhænges et
                  stort antal segl. Kongen og prinserne skal hæfte deres seks segl til, bisperne
                  deres otte, hvortil skulle komme et ubestemt antal fra rigets bedste mænd. Istedet
                  blev der blot fire beseglere, og den ene af disse, ærkebiskop Gerhard II af
                  Bremen, står slet ikke nævnt i overenskomsten, men er i formel henseende
                  udenforstående. At denne vigtige ændring af beseglingen kunne finde sted, gør det
                  klart, at underhandlingerne fortsatte efter nedskrivningen af hovedteksten, det
                  samme som godtgøres af de tre senere tillæg. Danskerne har fået medtaget rettelser
                  til deres fordel, en inkonsekvens er indført og beseglingsbestemmelsen tilsidesat.
                  Skønt tænkt som endegyldig renskrift er dokumentet til slut lagt til side uden at
                  være kommet i fuldt færdig stand. Hvad <pb facs="4480354"/> mere er, den
                  forandrede besegling berøvede aftalen dens retlige gyldighed. Dette sidste er
                  understreget af Caspar Paludan-Miller — overenskomsten blev aldrig ratificeret. </p>
                  <p> Skriveren af nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref> har været tilstede ved udfærdigelsen og må have medbragt eller husket
                  ordlyden, da nogle vendinger i § 1 er lånt derfra. . </p>
                  <p> Den langt større del af teksten er hentet fra nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Overenskomst mellem Danmarks riges bedste mænd og grev Henrik af Schwerin og hans
                  venner om frigivelsen af de danske konger Valdemar II Sejr og hans søn. Greven
                  skal have 45.000 mark sølv, visse guldgenstande samt 100 heste og festklædninger.
                  Betalingerne skal sikres ved gidsler, der også skal stå for orfejde i 10 år.
                  Ejderen skal være Danmarks sydgrænse, og alle lande indtil Elben samt de
                  mecklenburgske og vendiske lande, med undtagelse af Rygen med bilande, skal
                  overlades kejser og rige. Danskerne må ikke hjælpe grev Albert af Holsten og
                  Orlamynde til hans borge og lande, og Rendsborg skal udleveres til grev Adolf.
                  Fanger og gidsler skal frigives fra begge sider. De tyske købmænd, særlig fra
                  Lybæk og Hamborg, skal have samme ret i Danmark som før tilfangetagelsen af
                  kongen. Denne skal sammen med prinserne, biskopperne og rigets bedste mænd aflægge
                  ed på og besegle overenskomsten, og modsat skal grev Henrik stille sikkerhed for
                  overholdelsen. Kong Valdemar skal frigives mod 6.000 mark sølv, sønnen 1226 19/4
                  mod yderligere 12.000. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hec est forma compositionis facte super liberatione regum Dacie. </p>
            <p> &lt;1&gt;.Proliberatione eorum dabuntur comiti Heinricode Zverin xlv. milia
                  marcarum puri argenti. unaquaque marca lotone minus ualente. cum pondere
                  Coloniensi. Insuper uniuersum aurum quod ad ornatum regine pertinebat preter
                  coronam. et exceptis hiis que ante discessum suum ob salutem anime sue claustris
                  et aliis ecclesi&lt;is&gt; conferebat. Preterea dabuntur indumenta centum militum.
                  scilicet cuilibet decem ulne de scarlatto Flandrensi. et duo timmer et dimidium de
                  pellibus uariis. &lt;2&gt;. In exitu regis senioris dabuntur vi. milia marcarum.
                  In carnipriuio uenturo dabuntur tria milia marcarum. pro quibus erunt obsides hii.
                  Acer Iuliani filius. Nicolaus Lai filius. Biurn filius Tuui. Ex hiis tribus
                  milibus precipue duo milia tunc dabuntur. Si autem de hiis dandis defectus fuerit.
                  Iacobus de Mone. Petrus Strangi filius. Biurn pincerna. uel duo ex eis Lubeke
                  intrabunt. donec defectus idem suppleatur. Predicti uero Acer. Nicolaus. et Biurn.
                  pro residuis mille marcis in obsidione manebunt. Exeunte rege antiquo duo filii
                  eius intrabunt cum xl. obsidibus aliis. xx. senioribus. et totidem iuuenibus. quos
                  comes Heinricus de Dacia eligere uoluerit. Item in pascha proximo dabuntur nouem
                  milia marcarum. cum quibus dux Ericus intrabit. et exibit rex iunior. et cum eo
                  ix. obsides. remanentes Uero obsides mutari possunt cum aliis eque ualentibus.
                  filiis regis exceptis. Item in festo Michaelis subsequenti. dabuntur x. milia
                  marcarum. et exibit dux. et mutabuntur <pb facs="4480355"/> obsides. decem
                  subtractis. In pascha sequenti dabitur medietas remanentis pecunie. et mutabuntur
                  obsides. decem liberatis. In assumptione beate uirginis sequente post secundum
                  pascha. summa totius pecunie remanentis debet esse persoluta. Data tota summa
                  pecunig alter filiorum regis exibit. quem comes H. uoluerit. Quem uero ad
                  remanendum elegerit. cum aliis x. obsidibus stabit. pro oruetha. per decem annos.
                  Qui tamen singulis annis mutabuntur. et rex filium suum si uoluerit alio filio suo
                  mutabit. &lt;3&gt;. Quod si dicta pecunia in terminis prescriptis ad plenum solui
                  non poterit. quot milia soluta non fuerint. tot uiri honesti de Dacia quos comes
                  H. de Zuerin nominauerit. intrabunt ad obsides. donec pecunia solui possit. et
                  tunc exibunt hii cum aliis obsidibus. sicut superius est diffinitum. &lt;4&gt;. Si
                  regem seniorem antequam argentum fuerit persolutum. de medio transire contigerit.
                  debiti remanentis summa ad medium minuetur. Si uero regem iuuenem infra solutionem
                  debiti mori contigerit. de remanente pecunia tercia subtrahetur pars. Si ambo
                  mortui fuerint ante solutionem debiti. Dani totaliter erunt liberi. et obsides
                  omnes sue restituentur libertati. preter illos qui pro oruetha decem annis stare
                  debent. &lt;5&gt;. Qui semel obses fuerit. uel filium obsidem posuerit. secundo
                  non erit obses. nisi sponte intrare. uoluerit. &lt;6&gt;. Si uero obsidum aliquis
                  effugerit ipse remittetur. uel alius loco suo eque bonus substituetur. &lt;7&gt;.
                  Dominus rex omnes terras inter Eidram. et Albiam fluuios sitas ad imperium
                  pertinentes. uidelicet a descensu Eidre in mare usque ad aquam Leuoldesowe. et ab
                  eadem aqua usque ad mare. terras domini Burwini. et omnes terras Sclauie. preter
                  Rugiam et terras ei attinentes imperio dimittere debet. &lt;8&gt;. Castrum
                  Reinnoldesburch comiti Adolfo reddetur decem diebus post regis exitum in eo statu
                  quo rex illud habuit. De hoc habebitur respectus ad iuramenta regis. suosque
                  obsides. et dominus Iacobus de Mone. et unus de Dacia quem ipse uoluerit. pariter
                  se obsidioni obligabunt. donec idem castrum redditum fuerit. &lt;9&gt;. Omnia
                  priuilegia que rex super dictis terris obtinuerat et habet. comiti H. restituet.
                  &lt;10&gt;. Rex et ceteri nobiles Dacie promittent. et iurabunt quod nullum
                  auxilium prestabunt comiti Alberto ad castra et terras obtinendas que habet et
                  habuit. &lt;11&gt;. Qui-<pb facs="4480356"/>cunque ad Danos confugerant pheoda sua
                  que de iure habere debent rehabebunt. facta domino suo a quo ea tenebunt
                  securitate. Rex et Dani idem ius Teutonicis exibebunt. et facient. &lt;12&gt;.
                  Item rex et Dani nullum Theutonicum in lesionem Heinrici. et Adolfi comitum
                  predictorum manu tenebunt. similiter nec ipsi facient. &lt;13&gt;. Captiui et
                  obsides liberi dimittuntur. &lt;14&gt;. Lvbecenses. Hammenburgenses. et ceteri
                  terre huius mercatores. siue quicunque alii de Romano imperio mercationis causa
                  Daciam frequentare uolentes. eo iure et libertate fruentur. qua usi fuerunt ante
                  captiuitatem regis. &lt;15&gt;. Centum equos dabit rex in pascha proximo.
                  quinquaginta dextrarios. et totidem palefridos. unumquemque dextrarium x. marcas
                  ualentem. palefridum v<hi rend="sup">e</hi>. Indumenta militum dabuntur in
                  carnipriuio proximo uenturo. &lt;16&gt;. Ut hec omnia rata habeantur. et fideliter
                  obseruentur. sepe dicto comiti Heinrico de Zuerin. uxori sue. filiis suis.
                  cognatis. et amicis. uidelicet Wolrado comiti de Danneberch. Heinrico comiti de
                  Scladen. Ad{ov}lfo comiti de Hotsatia. Heinrico comiti de Luchowe. domino Heinrico
                  de Werle iuniori. iurabit rex et filii sui. episcopi. et regni Dacie meliores. et
                  per appensionem sigillorum suorum ea ad maioris securitatis euidentiam
                  confirmabunt. &lt;17&gt;. Ad hec dominus rex et filii sui iustam orvetham comiti
                  Heinrico facient et iurabunt. &lt;18&gt;. Insuper regem Boemie. dominum Ottonem de
                  Luneburch. comitem Hermannum de Orlamunde. et ceteros amicos suos. quos in hoc
                  facto comes Heinricus offendisse uidetur. absque dolo. et malo ingenio ei
                  reconciliare debet. </p>
            <p> Acta sunt anno dominice incarnationis m<hi rend="sup">o</hi> .cc<hi rend="sup">o</hi>. xxv<hi rend="sup">o</hi>. xv<hi rend="sup">o</hi>. kalendas decembris.
                  Testes sunt hii Wolradus comes de Danneberch. Heinricus comes de Luchowe.
                  Heinricus comes de Scladen. Frethericus prepositus. Hermannus burcharuius de
                  Witin. Adolfus comes Hotsatie. dominus Heinricus de <pb facs="4480357"/> Werle
                  iunior. dominus Otto dux de Luneburch. dominus Iacobus de Mone. dominus Biurn
                  pincerna. dominus Ostradus. et alii quam plures. </p>
            <p> &lt;19&gt;. Similiter comes Heinricus per se et per cognatos suos Danis
                  securitatem faciet de reddendis obsidibus et de hiis que supra scripta sunt
                  firmiter obseruandis. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 ecclesi&lt;is&gt;] ecclesie A, rettet efter diplomforlægget nr. 17 § 1.
                  Skriveren har formentlig blandet den almindelige vending ecclesie conferre ind i
                  konstruktionen. 15 exitu] på rasur A. 16 carnispriuium uenturum=7, (eventuelt dog
                  3.) marts 1226. 16-19 dabuntur tria indtil de hiis] rasur, særlig tydelig fra Acer
                  Iuliani A. En del over- og underlængder skimtes fra bortraderede ord, og den
                  tidligere tegnsætning spores, for eksempel i to punktummer efter Iuliani filius ..
                  Ifølge P. Hasse i Reg. u. Urk. SHL., I nr. 435 har der muligvis under marcarum
                  oprindelig stået Desuper og under Acer Iuliani oprindelig obsides. Hasse regner
                  det for sikrere, at der under duo milia tune dabuntur har stået lubeke pro
                  defectu. 24 pascha proximum=79. april 7226. 27 festum Michaelis subsequens=29.
                  september 1226. </p>
               <p> 1 pascha sequens=77. april 1227. 2-3 assumptio beate uirginis sequens post
                  secundum pascha=15. august 1227. 4 H.=Heinricus. — Quem] quem med q rettet fra et
                  stort bogstav (Q eller V?) A. 8 H.=Heinricus. 14 qui] q rettet fra p A. 21 et
                  terras ei attinentes) tilføjet over linien med henvisningstegn af ny hånd A, den
                  samme som har tilføjet dux i vidnelisten og hele § 19 samt skrevet nr. 16, se
                  indledningen. 26 H.=Heinrico.</p>
               <p> 2-3 exibebunt=exhibebunt. 5 dimittuntur] man venter dimittentur (jf. nr. 77 § 11
                  restituentur) men Å har snarest -tutur med forkortelsesstreg (ikke -tntur). 9
                  pascha proximum=79. april 7226. 11 carnispriuium proximo uenturum=7. (evt. dog 3.)
                  marts 1226. 14 Hotsatia=Holtsatia. 15 iurabit således A, man venter iurabunt, jf.
                  det følgende confirmabunt. iurabit er overført uændret fra diplomforlægget. 16
                  per] tilføjet over linien med henvisningstegn af samme hånd som teksten iøvrigt A.
                  18 comiti) c rettet fra f eller langt s A.. 19 Hermannum) u rettet A.. 25
                  burcharuius= burgrauius. — Hotsatic= Holtsatie. </p>
               <p> 1 dux] tilføjet over Otto med den nye hånd A. dux erstatter dominus, idet
                  titlerne udelukker hinanden, se indledningen. 3-5 hele § 19 er føjet til af den
                  nye hånd A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25 priuilegia: se citatapparatet til nr. 16. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er ordlyden af den overenskomst, der er sluttet om frigivelsen af Danmarks
                     konger<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> &lt;1&gt;. For frigivelsen af dem skal der gives grev Henrik af Schwerin 45.000
                  mark rent sølv efter kølnsk vægt, med eet lod mindre værd af hver mark<ref target="drb2"/>, og desuden alt det guld, som hørte til dronningens skrud
                     udover<ref target="drb3"/> kronen og med undtagelse af de ting, som hun før sin
                  død overdrog klostre og andre kirker for sin sjæls frelse. Endvidere skal der
                  gives klædninger til 100 riddere, nemlig til hver enkelt 10 alen flandersk
                  skarlagen og 2½ bundt af forskelligt pelsværk<ref target="drb4"/>. &lt;2&gt;. Ved
                  den gamle konges frigivelse skal der gives 6.000 mark. Til førstkommende
                     fastelavn<ref target="drb5"/> skal der gives 3.000 mark, for hvilke følgende
                  skal være gidsler: Asser Juliansen, Niels Lajsen, Bjørn Tuesen. De 2 af de 3.000
                  mark skal da fremfor alt udredes. Men hvis det kommer til at skorte i udredelsen
                  heraf, skal Jakob af Møn<ref target="drb6"/>, Peder Strangesen og Bjørn mundskænk
                  eller to af dem gå i indlager i Lybæk, indtil samme mangel er afhjulpet. Men
                  fornævnte Asser, Niels og Bjørn skal forblive som gidsler for de resterende 1.000
                  mark. Når den gamle konge frigives, skal to af hans sønner gå ind sammen med 40
                  andre gidsler, 20 gamle og ligeså mange unge, dem grev Henrik ønsker at vælge fra
                  Danmark. Fremdeles skal der gives 9.000 mark den førstkommende påske<ref target="drb7"/>, og samtidig går hertug Erik ind, og den unge konge frigives og
                  sammen med ham 9 gidsler. Men de resterende gidsler kan udskiftes med andre, der
                  er ligeså meget værd, prinserne undtaget. Fremdeles skal der gives 10.000 mark den
                  næstfølgende Skt. Mikkelsdag<ref target="drb8"/>, og hertugen frigives, og
                  gidslerne udskiftes, idet 10 går fra. Den følgende påske<ref target="drb9"/> skal
                  der gives halvdelen<ref target="drb10"/> af de resterende penge, og gidslerne
                  udskiftes, idet 10 går fri. Den følgende Vor Frue himmelfart efter den anden
                     påske<ref target="drb11"/> bør hele den resterende pengesum være betalt. Når
                  hele pengesummen er ydet, frigives den ene eller den anden af prinserne, den som
                  grev Henrik ønsker. Men den, <pb facs="4509407"/> han udvælger til at blive, skal
                  sammen med 10 andre gidsler stå for orfejde i 10 år. De kan dog udskiftes hvert
                  år, og hvis kongen vil, kan han udskifte sin søn med en anden af sine sønner.
                  &lt;3&gt;. Men hvis den nævnte sum ikke kan betales fuldt ud til de foreskrevne
                  terminer, skal ligeså mange agtværdige mænd fra Danmark, der skal udpeges af grev
                  Henrik af Schwerin, som der er ubetalte tusinder, gå ind som gidsler, indtil
                  summen kan betales, og så frigives disse sammen med de andre gidsler, således som
                  det ovenfor er bestemt. &lt;4&gt;. Skulle det ske, at den gamle konge døde, før
                  pengene er betalt, skal restgælden formindskes til det halve. Men skulle det ske,
                  at den unge konge døde, før gælden er betalt, skal en trediedel fradrages i den
                  resterende sum. Hvis de begge dør, før gælden er betalt, skal Danskerne være
                  fuldstændig fri<ref target="drb12"/>, og alle gidsler skal atter sættes i deres
                  rette frihed undtagen dem, som skal stå for orfejde i 10 år. &lt;5&gt;. Den, som
                  een gang har været gidsel eller har stillet en søn som gidsel, skal ikke være
                  gidsel igen, medmindre han vil gå ind af egen fri vilje. &lt;6&gt;. Men hvis nogen
                  af gidslerne flygter, skal han sendes tilbage eller en anden, der er ligeså god,
                  stilles istedet. &lt;7&gt;. Den herre kongen skal overlade kejser og rige alle
                  lande, der ligger mellem floderne Ejderen og Elben og hører til kejser og rige,
                  nemlig fra Ejderens udløb i havet til vandløbet Levenså og fra samme vandløb til
                  havet, hr. Burwins<ref target="drb13"/> lande og alle Vendens lande, med
                  undtagelse af Rygen og de tilhørende lande<ref target="drb14"/>. &lt;8&gt;. Borgen
                  Rendsborg skal udleveres til grev Adolf 10 dage efter kongens frigivelse i den
                  stand, som kongen har haft den. Herved kommer kongens eder og hans gidsler i
                  betragtning, og hr. Jakob af Møn<ref target="drb6"/> og en anden fra Danmark —
                     han<ref target="drb6"/> kan selv bestemme hvem — skal sammen forpligte sig som
                  gidsler, indtil samme borg bliver udleveret. &lt;9&gt;. Alle de privilegier<ref target="drb15"/>, som kongen har erhvervet og har over de nævnte lande, skal
                  han give tilbage til grev Henrik. &lt;10&gt;. Kongen og andre fornemme fra Danmark
                  skal aflægge ed og løfte på, at de ikke vil yde grev Albert nogen hjælp til at
                  erhverve de borge og lande, som han har og havde. &lt;11&gt;. Hvem der end er
                  flygtet til Danskerne, skal have dem af deres len igen<ref target="drb16"/>, som
                  de bør have med rette, efter at have stillet sikkerhed til den, der bliver deres
                  lensherre. Den samme ret skal kongen og Danskerne skaffe og give Tyskerne.
                  &lt;12&gt;. Fremdeles skal kongen og Danskerne ikke holde hånden over nogen Tysker
                  til skade for de fornævnte grever Henrik og Adolf. Tilsvarende skal heller ikke de
                  gøre det. &lt;13&gt;. Fanger og gidsler skal sættes på fri fod. &lt;14&gt;.
                  Lybækkerne, Hamborgerne og de øvrige købmænd fra dette land eller hvilke som helst
                  andre fra det romerske rige, der vil besøge Danmark for handelens skyld, skal nyde
                  den ret og frihed, som de nød før kon<pb facs="4509408"/>gens tilfangetagelse.
                  &lt;15&gt;. Kongen skal førstkommende påske<ref target="drb7"/> give 100 heste, 50
                  stridsheste og ligeså mange rideheste, idet hver stridshest skal være 10 mark
                  værd, hver ridehest fem. Riddernes klædninger skal gives førstkommende
                     fastelavn<ref target="drb5"/>. &lt;16&gt;. Kongen og hans sønner, biskopperne
                  og Danmarks riges bedste mænd skal aflægge ed på og ved at hænge deres segl under
                  til bevis for større sikkerhed bekræfte, at alt dette skal holdes for gyldigt og
                  overholdes i troskab for oftnævnte grev Henrik af Schwerin, hans hustru, hans
                  børn, slægtninge og venner, nemlig grev Vollrath af Dannenberg, grev Heinrich af
                  Schladen, grev Adolf af Holsten, grev Heinrich af Lüchow, hr. Heinrich den Yngre
                  af Werle<ref target="drb17"/>. &lt;17&gt;. Dertil skal hr. kongen og hans sønner
                  tilvejebringe og sværge på en retfærdig orfejde for grev Henrik. &lt;18&gt;.
                  Desuden bør han uden svig og slet forsæt forsone grev Henrik med kongen af
                     Bøhmen<ref target="drb18"/>, hr. Otto af Lyneborg, grev Hermann<ref target="drb19"/> af Orlamynde og hans andre venner, hvem grev Henrik synes at
                  have krænket i denne sag. </p>
            <p> Dette er forhandlet i år 1225 efter Herrens menneskevorden, den 17. november.
                  Følgende er vidner: Vollrath, greve af Dannenberg, Heinrich, greve af Luchow,
                  Heinrich, greve af Schladen, Friedrich, provst<ref target="drb20"/>, Hermann,
                  borggreve af Wettin, Adolf, greve af Holsten, hr. Heinrich den Yngre af Werle, hr.
                  Otto, hertug<ref target="drb21"/> af Lyneborg, hr. Jakob af Møn<ref target="drb6"/>, hr. Bjørn, mundskænk, hr. Åstred og flere andre. </p>
            <p> &lt;19&gt;. Tilsvarende skal grev Henrik personligt og ved sine slægtninge stille
                  Danskerne sikkerhed for udleveringen af gidslerne og for, at de ting, som er
                  skrevet ovenfor, overholdes i troskab<ref target="drb22"/>, </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordlyden er i temmelig høj grad overtaget fra det vigtigste
                  diplomforlæg, Danmarks fyrsters modforslag af 1224 (med tillæggene af 1225), nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;, særlig
                  fra dettes ældre dele (§ 1-&lt;a href='drb6'&gt;&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> nogle ord i dette stykke, særlig 'efter kølnsk — hver mark' er overtaget
                  fra overenskomsten af 1224 4. juli, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt; § 16. Det
                  sikres også af, at skriveren af nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt; var til stede
                  ved udfærdigelsen af nærværende overenskomst, hvor han gjorde tre tillæg til den
                  oprindelige tekst, se note 14, 21-22. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb4"> se smstds., note 3. </p>
                  <p n="drb5">1\\. (evt. dog 3.) marts 1226. — Originalen udviser rettelser fra
                  begyndelsen af § 2, foretaget af hovedhånden, der har skrevet den oprindelige
                  tekst, jf. note 22. Under det følgende De 2 .. skal da .. udredes' har muligvis
                  fra først af stået 'i Lybæk for manglens skyld'. </p>
                  <p n="drb6"> Jakob Sunesen, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;, note 6, 12. </p>
                  <p n="drb7">19\\. april 1226. </p>
                  <p n="drb8">29\\. september 1226. Om bestemmelserne efter kongernes frigivelse se nr.
                  17, note 8. </p>
                  <p n="drb9">11\\. april 1227.</p>
                  <p n="drb10">11\\.500 mark. </p>
                  <p n="drb11">15\\. august 1227. </p>
                  <p n="drb12"> for betaling, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt; § 4. </p>
                  <p n="drb13"> Henrik Burwin I, fyrste af Mecklenburg. </p>
                  <p n="drb14"> 'og de tilhørende lande' er hentet fra nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt; § 6a og indsat
                  over linien af den nye hånd, jf. note 21-22. </p>
                  <p n="drb15"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt;, note 12. Ordene 'give tilbage til grev Henrik' er ukorrekte, da de
                  er overført uden ændringer fra det vigtigste diplomforlæg, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb16"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;, note 15. </p>
                  <p n="drb17"> Henrik Burwin II, søn af den i note 13 nævnte. </p>
                  <p n="drb18"> Ottokar I. </p>
                  <p n="drb19"> broder til grev Albert, den danske konges stat<pb facs="4509409"/>holder i Holsten m. m. </p>
                  <p n="drb20"> søn af grev Gunzelin af Schwerin (grev Henriks broder). </p>
                  <p n="drb21"> 'hertug' er tilføjet af den nye hånd, se note 22. — Otto I, kaldet
                  Barnet, var sønnesøn af Henrik Løve (jf. note 22) og nevø af Valdemar Sejr (jf.
                  DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12151231101'&gt;62&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb22"> hele § 19 er tilføjet af den nye hånd og er ligesom tillægget i § 7 (se
                  note 14) hentet fra nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt; og som dette et tillæg i dansk favør. — Med hensyn til de
                  to skriveres nationalitet fremgår det af navneformerne i hovedteksten, at den er
                  ført i pennen af en Tysker. Den nye hånd, som har gjort de tre tilføjelser, har
                  tillige skrevet hele overenskomsten nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt;. Af dennes
                  navneformer ses, at også denne anden hånd repræsenterer en Tysker (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt;, note 24). Da
                  overenskomsten hidrører fra forhandlinger mellem Danskere og Schwerinere, har
                  begge skrivere således været tilknyttet disse sidste. — Hovedhånden har gjort
                  rettelser på et af de steder, hvor teksten går udover forlæggene, og hvor
                  dictatoren derfor har skullet arbejde på egen hånd. Den oprindelige ordlyd er
                  raderet omhyggeligt ud, et tegn på at det fra begyndelsen har været tanken at
                  præstere en præsentabel renskrift (se note 5). Men overenskomsten foreligger med
                  tilføjelser fra den nye hånd, både over linien og efter teksten, og der er
                  herunder fremkommet en inkonsekvens. Otto af Lyneborg tituleres i § 18 blot
                  'herre', og således har titlen også fra begyndelsen været i vidnelisten, idet
                  'hertug' er tilføjet over linien af den nye hånd, jf. note 21. Tilføjelsen har en
                  bestemt baggrund. Efter Henrik Løves fald indtog Welferne en mellemstilling mellem
                  fyrster og rigsfyrster. De gjorde krav på rigsfyrstelige rettigheder, men opnåede
                  kun delvis anerkendelse af dette standpunkt. Otto I kaldte sig 1215-25 blot 'herre
                  af Lyneborg', men fra august 1225 'hertug af Lyneborg', hvorved han også
                  titelmæssigt fremtrådte, som var han i rigsfyrstelig stilling. Rettelsen — eller
                  forslaget til rettelse — kan være en rutinemæssig ajourføring. Dog kan den også
                  udtrykke en danskvenlig tendens, eftersom Otto var en af Danskernes forbundsfæller
                  i Nordtyskland. Men ændringen er gennemført på en inkonsekvent måde, da de to
                  titler i denne sammenhæng udelukker hinanden. De andre tillæg af den nye hånd
                  forbedrer tydeligt betingelserne for Danskerne, se note 14 og begynd. af 22. —
                  Indsættelsen af § 19 efter beseglingsformlen, dateringsformlen og vidnelisten har
                  rykket teksten så langt ned mod den nederste pergamentsrand, at det blev umuligt
                  at ombøje denne til plica. En sådan foldning var naturlig, ikke blot under hensyn
                  til almindelig praksis, men særlig fordi teksten fastsætter, at der skal vedhænges
                  et stort antal segl. Kongen og prinserne skal hæfte deres seks segl til, bisperne
                  deres otte, hvortil skulle komme et ubestemt antal fra rigets bedste mænd. Istedet
                  blev der blot fire beseglere, og den ene af disse, ærkebiskop Gerhard II af
                  Bremen, står slet ikke nævnt i overenskomsten, men er i formel henseende
                  udenforstående. At denne vigtige ændring af beseglingen kunne finde sted, gør det
                  klart, at underhandlingerne fortsatte efter nedskrivningen af hovedteksten, det
                  samme som godtgøres af de tre senere tillæg. Danskerne har fået medtaget rettelser
                  til deres fordel, en inkonsekvens er indført og beseglingsbestemmelsen tilsidesat.
                  Skønt tænkt som endegyldig renskrift er dokumentet til slut lagt til side uden at
                  være i fuldt færdig stand. Hvad mere er, den forandrede besegling berøvede
                  overenskomsten dens retlige gyldighed — den blev aldrig ratificeret. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
