<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12251231104</title>
        <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
        <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12251231104</idno>
        <idno type="dd_serialno">48</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc/>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Sudendorf III nr. 37; Urkunden der Bischöfe von Hildesheim II 107
                  (udtog); Asseburger UB. I nr. 135. — <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *195;
                  Walkenrieder UB. nr. 142; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 440; Böhmer-Ficker-Winkelmann
                  V:2 nr. 3940; Reg. Thuringiae II nr. 2221. — <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Sudendorf III 55 n.;
                  Meklenburgisches UB. I s. 295 Anm.; Eduard Winkelmann, Friedrich II., I 438 Anm.
                  9; Böhmer-etc. og Reg. Thuringiae Il. c.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480360.webp">1. rk. VI nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509412.webp">I:6 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 48. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1225-12-31"> [1225-1227] <note><p> Brødrene von Plesses udaterede diplom er tidligere henført til 1224-25 og
                  forskellige tidspunkter i 1225. Det omtaler hertug Heinrichs stadfæstelse for
                  Walkenried af 1225 uden dagsangivelse (Orig. Guelficae III 699) og kan da tidligst
                  være udstedt dette år. På den anden side nævnes ærkebiskop Engelbertus af Køln,
                  uden at han betegnes som død ved beate memorie eller lignende. Han myrdedes 1225
                  7. november (Winkelmann, Friedrich Il., I 467). Det antages derfor gerne, at
                  diplomet er udfærdiget inden denne dag. Noget fast holdepunkt giver dette dog
                  ikke, da ærkebispen kun omtales ved mødet i Lyneborg 1224. Vigtigere er, at
                  brødrenes lensherre, hertug Heinrich af Brunsvig, pfalzgreve ved Rhinen, nævnes
                  gentagne gænge. Særlig bliver hans dispositioner i den foreliggende gavesag for
                  Walkenried kloster omhyggeligt refereret. Brødrenes diplom kan ikke være udstedt
                  efter hans død, der indtraf 1227 28. april (Heinemann, Geschichte v. Braunschweig
                  u. Hannover, I 305). Dateringen af diplomet må herefter ansættes til [1225-1227].
               </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Brødrene Ludolf og Gottschalk von Plesse erklærer, at deres lensmand Basilius mod
                  erstatning til dem har givet Walkenried kloster en skov, han havde i forlening fra
                  dem. <hi rend="italic">Men vi har, eftersom vi besad den ovenfor omtalte skov som len fra vor
                     herre hertug Heinrich af Brunsvig, givet afkald på den til ham i Lyneborg på
                     det tidspunkt<ref target="drb1"/>, da kong Henrik og ærkebiskop Engelbertus af
                     Køln og andre fyrster holdt forhandling på nævnte sted om kongen af Danmarks
                     fangenskab. Men drevet af hengivenhed for klosterlivet har hertugen med sit
                        brev<ref target="drb2"/> stadfæstet den kontrakt, Basilius har sluttet med
                     brødrene, og givet afkald .... på fornævnte skov og overgivet det til
                     Walkenried kirke .... at besidde til evig tid. Vidner herpå er grev Siegfried
                     af Blankenburg </hi>(syv andre vidner) <hi rend="italic">og adskillige andre.</hi>
            </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Brødrene Ludolf og Gottschalk von Plesse erklærer, at deres lensmand Basilius
                     mod erstatning til dem har givet Walkenried kloster en skov, han havde i
                     forlening fra dem.</hi> Nos uero quia supra memoratam siluam de domino nostro
                  duce Heinrico de Brvneswich in feodo possederamus. eam ipsi in Luneburg
                  resignauimus. eo tempore cum rex Heinricus. et Engelbertus Coloniensis
                  archiepiscopus. et alii principes super captiuitate regis Dacie in dicto loco
                  colloquium habuerunt. Dux uero tractus fauore religionis. contractum a Basilio cum
                  fratribus factum littera sua confirmans . . . . <pb facs="4480361"/> predicte
                  silue . . . . . renunciauit. et ea . . . . . ecclesie Walkenredensi . . . . in
                  perpetuum possidenda contradidit. Huius rei testes sunt Sifridus comes de
                  Blankenburg (<hi rend="italic">syv andre vidner</hi>) et alii quam plures. </p>
        <div type="app">
          <p> 18 ipsi] rettet fra ipsius a (=tekstgrundlaget, Walkenrieder Diplomater Hs. VII B
                  nr. 101 f. 61r., Niederisches Staatsarchiv, Wolfenbüttel). </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 22 littera sua: hertug Heinrich af Brunsvig for Walkenried kloster 1225, Orig.
                  Guelficae III 699. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
