<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581030001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Schauenburgske Hertuger. Gem. Arch. XII 35. Perg. 24 × 16 (plica
                  2,4). Hertug Barnims sekret af ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra
                  15. årh. <hi rend="italic">Tractatus ducis Stetinensis inter dominum Waldemarum et dominos
                     comites.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 535, fol. 516 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>), hvorefter Suhm
                  XIII 362; Michelsen II 237 nr. 189; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 513 nr. 788 —
                  Reg.Dan. nr. 2420*; Vejledende Arkivregistraturer X 18 nr. 40.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498576.webp">3. rk. V nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646942.webp">III:5 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 162. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-10-30"> 1358. 30. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Barnim 4. af Pommern Wolgast mægler forlig mellem kong Valdemar 4.
                  Atterdag og greverne af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498577"/> Wy Barnym van godes gnaden tu Stettyn der Cassuben der Wende
                  der Pomern herteghe vnde vorste tu Ruyen bekennen dat wy hebben ene sone
                  deghedinghet twyschen vsem heren Woldemer koninghe tů Denemarken vp ene syde vnde
                  den greuen tu Holsten vp de ander syde vmme alle schelinge twydracht tu vs ghegan
                  hebben dy tuschen en was an dessem kryge mid rechte edder mid mynne tu
                  entrichtende vnde entscheydende. ♦ So spreke wy dat dyt tu voren scheen scal dat
                  al de vanghen dy de greuen tu Holsten dem koningh afghevanghen hebben dy scolen tů
                  voren looz wesen vnde al dy vanghen de dy koningh tu Denemarken den zuluen greuen
                  afghevanghen heft an dessem kryge dy scolen looz wesen ♦ Ock dy slote de de
                  vorbenumede koningh den vorgenanten greuen an dessem kryge afgewunnen heft de scal
                  he en wedder antworden quyt vnde vnbewůren zunder arghelyst vnde ock dy slote de
                  de greuen tu Holsten dem koningh an dessem kryge afgewunnen hebben dy scolen se em
                  wedder antworden quyt vnde vnbewiren zunder arghelyst ♦ Vnde were dat erer yenich
                  vanghene beschattet hadde bynnen der tyd dat wy desse deghedinghe tu Helsenborgh
                  tu vs nemen de scal em ere beschattinge wedder gheuen vnde scal se looz van erer
                  vengnysse laten ♦ Vnde alle desse vor screuen scolen se an beyden syden důn vnde
                  wlteyn bynnen enem maneth na dessem daghe edder verteynnacht vppet vterste dar na
                  ♦ Vnde ok wyl wy sone breue scryuen laten tuschen den koningh vorbenumet vsen
                  heren vnde den greuen tu Holsten de dy koningh vnde dy greuen tu Holsten tu beyden
                  syden mid eren yngeseghelen beuesten scolen laten vnde stede holden ♦ Vnde dy
                  slote dy vs antwordet syn de wyl wy holden alzo langhe beth al desse stucke
                  wlgetoghen syn vnde dar tu na den ersten deghedinghen dar wy se vp annameth heb
                     <pb facs="4498578"/> ben ♦ Datum et actum Stralessunden anno domini mccc<hi rend="sup">o</hi>lviii<hi rend="sup">o</hi> feria tercia post Symonis et Iude
                  beatorum apostolorum nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Barnim, af Guds nåde hertug af Stettin, over Kassuberne, Venderne,
                  Pommeranerne og fyrste af Rügen, erkender, at vi har mæglet et forlig mellem vor
                  herre Valdemar, konge af Danmark, på den ene side og greverne af Holsten på den
                  anden side angående al den strid og tvedragt, som var dem imellem i denne krig, og
                  som de har henskudt til os at bilægge og afgøre efter kendelse eller i
                  mindelighed. Så forkynder vi, at dette skal ske først, (nemlig) at alle de fanger,
                  som greverne af Holsten har taget fra kongen, først skal være fri, og alle de
                  fanger, som kongen af Danmark har taget fra samme grever i denne krig, skal være
                  fri. Endvidere de borge, som den fornævnte konge har vundet fra de fornævnte
                  grever i denne krig, skal han tilbagegive dem frit og ubehæftet og uden svig; og
                  endvidere de borge, som greverne af Holsten har vundet fra kongen i denne krig,
                  skal de tilbagegive ham frit og ubehæftet og uden svig. Og hvis nogen af dem har
                  afkrævet fanger løsepenge, efter at vi påtog os denne mægling i Helsingborg, da
                  skal han tilbagegive dem deres løsepenge og skal lade dem være fri for deres
                  fangenskab. Og alt det foranførte skal de på begge sider udføre og opfylde inden
                  en måned fra denne dag eller højst fjorten dage derefter. Og vi skal endvidere
                  lade udfærdige breve om sonen mellem fornævnte konge, vor herre, og greverne af
                  Holsten, hvilke kongen og greverne af Holsten på begge sider skal lade bekræfte
                  med deres segl og fast overholde. Og de borge, som er blevet opladt os, dem vil vi
                  beholde så længe i vor varetægt til alle disse artikler er blevet opfyldt og
                  derudover til tiden efter den første dagtingning, på hvilken vi har godkendt
                  (opfyldelsen af) dem<ref target="drb1"/>. Givet og forhandlet i Stralsund i det
                  Herrens år 1358 tirsdag efter de hellige apostle Simon og Judas dag under vort
                  sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581030002'&gt;163&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
