<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580511001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 138 f.117v ep. 24 med taksten XXII. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498535.webp">3. rk. V nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646909.webp">III:5 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 119. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-05-11"> 1358. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. udnævner Nicolaus til abbed i Kolbatz kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Nicolao abbati monasterii de Colbas Cisterciensis ordinis
                  Caminensis diocesis salutem etcetera. ♦ Apostolice solicitudinis studium circa
                  diuersa que agenda nostris incumbunt humeris/ est illud potissimum ut circa
                  ecclesiarum et monasteriorum omnium/ statum et illorum maxime que sunt pastorum
                  regimine destituta/ sic solicita diligencia intendamus/ quod ecclesie et
                  monasteria eadem nostre operacionis studio superni fauoris auxilio suffragante
                  preseruentur a noxiis et prosperitatis uotiue successibus gratulentur\ ♦ Dudum
                  siquidem quondam Goswino abbate monasterii de Colbas Cisterciensis ordinis
                  Caminensis diocesis regimini eiusdem monasterii presidente/ nos cupientes ipsi
                  monasterio cum illud uacare contingeret utilem et fructuosam per apostolice sedis
                  prouidenciam preesse personam/ prouisionem dicti monasterii disposicioni nostre ea
                  uice duximus specialiter reseruandam/ decernende extunc irritum et inane si secus
                  super <pb facs="4498536"/> hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contingeret attemptari. ♦ Postmodum uero prefato monasterio per obitum
                  dicti Goswini abbatis qui nuper extra Romanam curiam diem clausit extremums
                  abbatis regimine destituto dilecti filii conuentus dicti monasterii reseruacionis
                  et decreti predictorum ut dicitur ignari/ te eiusdem monasterii monachum ordinem
                  ipsum expresse professum et in sacerdocio constitutum in eorum et dicti monasterii
                  abbatem licet de facto concorditer elegerunt/ tuque reseruacionis et decreti
                  huiusmodi eciam inscius eidem eleccioni consenciens eam per dilectum filium
                  Iohannem abbatem in Bukov habentem super hoc specialem a dilecto filio Hermanno
                  abbate in Esrom dicti ordinis et Caminensis predicte ac Roschildensis diocesium
                  patreabbate predicti de Colbas monasteriorum/ ad quem quidem patremabbatem tam ex
                  institutis dicti monasterii per sedem apostolicam ex certa sciencia ut asseritur
                  confirmatis quam de antiqua et approbata et hactenus pacifice obseruata
                  consuetudine confirmacio eleccionis abbatis dicti monasterii de Colbas pertinere
                  dicitur potestatem obtinuisti licet de facto confirmari/ ac per uenerabilem
                  fratrem nostrum Iohannem episcopum Bersabiensem de mandato uenerabilis fratris
                  nostri Iohannis episcopi Caminensis eciam reseruacionem et decretum predicta
                  ignorantis auctoritate ordinaria sibi facto/ tibi fecisti munus benediccionis
                  impendi et deinde administracioni dicti monasterii de Colbas te in spiritualibus
                  et temporalibus ingessisti/ ac demum reseruacione et decreto predictis ad tuam
                  deductis noticiam/ eleccionis confirmacionis et benediccionis huiusmodi negocium
                  proponi fecisti in consistorio coram nobis. ♦ Nos igitur eleccionem et
                  confirmacionem predictas utpote post et contra reseruacionem et decretum predicta
                  ut premittitur attemptatas prout erant irritas et inanes reputantes et ad
                  prouisionem dicti monasterii de Colbas celerem et felicem de qua nullus preter nos
                  hac uice se intromittere potuit neque potest reseruacione et decreto obsistentibus
                  supradictis ne ipsum monasterium de Colbas longe uacacionis exponeretur incomodis
                  paternis et solicitis studiis intendentes post deliberacionem quam de preficiendo
                  eidem monasterio de Colbas personam utilem et eciam fructuosam/ cum fratribus
                  nostris habuimus diligentem/ demum ad te cui de religionis zelo litterarum <pb facs="4498537"/> sciencia uite ac morum honestate/ aliisque multiplicium
                  uirtutum meritis laudabilia testimonia perhibentur direximus oculos nostre mentis/
                  ♦ Quibus omnibus et eciam concordi dictorum conuentus te eligencium uoluntate
                  debita meditacione pensatis de persona tua eidem monasterio de Colbas de dictorum
                  fratrum consilio auctoritate apostolica prouidemus/ teque illi preficimus in
                  abbatem curam et administracionem ipsius monasterii de Colbas tibi in
                  spiritualibus et temporalibus plenarie committendo et ea que circa
                  administracionem huiusmodi alias rite per te gesta sunt ac munus benediccionis
                  tibi ut premittitur impensum auctoritate predicta ratificamus/ et eciam approbamus
                  in illo qui dat gracias et largitur premia confidentes quod dirigente domino actus
                  tuos prefatum monasterium de Colbas per tue industrie et circumspeccionis studium
                  fructuosum regetur utiliter et prospere dirigetur ac grata in eisdem spiritualibus
                  et temporalibus auctore domino suscipiet incrementa. ♦ Quocirca discrecioni tue
                  per apostolica scripta mandamus quatinus onus regiminis dicti monasterii de Colbas
                  supportans reuerenter sic te in eo salubriter exercendo fidelem exhibeas ac eciam
                  fructuosum quod idem monasterium de Colbas per laudabile tue diligencie studium
                  gubernatori prouido et fructuoso administratori gaudeat se commissum/ tuque preter
                  eterne retribucionis premium nostre et dicte sedis fauoris et gracie exinde
                  merearis percipere incrementum/ ♦ Datum Auinione .v. idus maii anno sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 patremabbatem)] efter overstreget A Aa. </p>
               <p> 20 impendi] herover + i Aa, men ingen rettelse i mrg. </p>
               <p> 17 laudabile] rettet ved underprikning fra laudabilie Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Nicolaus, abbed i Kolbatz kloster af cistercienserordenen i
                  Kammin stift, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Den apostoliske omsorgsfulde iver for de forskelligartede hverv, som hviler på
                  vore skuldre, har først og fremmest til mål at give agt på alle kirkers og
                  klostres tilstand, og især deres, som er berøvet deres hyrders ledelse, med en
                  sådan påpasselig omsorg, at samme kirker og klostre ved vor iver og virksomhed og
                  med nådig hjælp og støtte fra oven kan bevares for ulemper og glæde sig over en
                  forskønnet trivsel. Da vi i sin tid, medens den nu afdøde Goswin, abbed i Kolbatz
                  kloster af cistercienserordenen i Kammin stift, forestod styret over samme
                  kloster, ønskede, at en nyttig og lykkebringende person ved det apostoliske sædes
                  forsorg skulde stå i spidsen for samme kloster, når det blev ledigt, besluttede vi
                  ved den lejlighed at lade provisionen af nævnte kloster reservere til vor særlige
                  afgørelse, idet vi erklærede det fra da af ugyldigt og <pb facs="4646910"/>
                  magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed eller uden viden herom,
                  skulde forsøge at handle anderledes i denne sag. Men da derefter fornævnte kloster
                  var blevet berøvet sin styrer ved nævnte abbed Goswins død, han, som nylig lukkede
                  sine øjne uden for den romerske kurie, valgte vore elskede sønner,
                  klostersamfundet i nævnte kloster, uvidende, som det siges, om fornævnte
                  reservation og beslutning, enstemmigt Dig, som var munk i samme kloster og
                  udtrykkeligt havde aflagt klosterløftet og var i besiddelse af præstegraden, til
                  abbed for sig og nævnte kloster, om end kun de facto, og Du, ligeledes uvidende om
                  denne reservation og beslutning, samtykkede i dette valg og opnåede at få det
                  stadfæstet, om end kun de facto, af vor elskede søn Johan, abbed i Buckow, som
                  havde fuldmagt hertil fra vor elskede søn Herman, abbed i Esrom af nævnte orden og
                  faderabbed for klostrene i fornævnte Kammin og Roskilde stifter, under hvilken
                  faderabbed stadfæstelsen af valget af abbed for nævnte Kolbatz kloster siges at
                  høre, og det såvel efter den for nævnte kloster af det apostoliske sæde med fuld
                  viden, som det hævdes, stadfæstede vedtægt som efter gammel og godkendt og hidtil
                  ubestridt overholdt sædvane; og Du lod Dig meddele indvielsens nådegave af vor
                  ærværdige broder Johannes, biskop af Beersaba efter en ham given beføjelse,
                  meddelt ham af vor ærværdige broder Johannes, biskop af Kammin, som også var
                  uvidende om fornævnte reservation og beslutning, og derpå antog Du Dig ledelsen af
                  nævnte kloster i åndelige og timelige anliggender; og da så endelig fornævnte
                  reservation og beslutning var kommet til Din kundskab, lod Du sagen angående
                  valget, stadfæstelsen og indvielsen forelægge for os i konsistoriet. Idet vi
                  derfor anså fornævnte valg og stadfæstelse — da de jo, som ovenfor nævnt, var
                  forsøgt foretaget efter og i modstrid med fornævnte reservation og beslutning —
                  for ugyldige og magtesløse, hvad de også virkelig var, og med faderlig og
                  omsorgsfuld iver, for at ikke samme Kolbatz kloster skulde udsættes for en
                  langvarig ledigheds ubehageligheder, rettede vor bestræbelse mod en hurtig og
                  lykkelig provision af nævnte Kolbatz kloster, hvormed ingen uden vi denne gang har
                  kunnet eller kan befatte sig, idet fornævnte reservation og beslutning er til
                  hinder derfor, har vi efter i forening med vore brødre omhyggeligt at have
                  overvejet, hvilken nyttig og tillige lykkebringende person vi skulde sætte i
                  spidsen for samme Kolbatz kloster, omsider rettet vore tanker mod Dig, om hvem der
                  aflægges rosende vidnesbyrd om fromhedsiver, boglig viden, hæderligt liv og vandel
                  og mangfoldige andre fortjenstfulde dyder. Efter at vi med tilbørlig omtanke har
                  overvejet alt dette og desuden den enstemmige vilje hos nævnte konvent, <pb facs="4646911"/> der valgte Dig, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed og
                  efter nævnte brødres råd samme Kolbatz kloster ved provision og sætter Dig i
                  spidsen for det som abbed, idet vi betror Dig den fulde omsorg for og ledelse af
                  samme Kolbatz kloster i åndelige og timelige anliggender, og bekræfter og
                  godkender med fornævnte myndighed det, som Du på lovlig vis har foretaget med
                  hensyn til denne ledelse, og den indvielsens nådegave, der som ovenfor nævnt er
                  meddelt Dig, idet vi i Ham, som uddeler nådesbevisninger og skænker rigelige
                  belønninger, nærer tillid til, at fornævnte Kolbatz kloster, når Herren leder Dine
                  handlinger, ved Din flid, omsigt og Dit frugtbringende virke vil blive styret på
                  gavnlig vis og ledet med held, og at det med Guds hjælp vil opnå kærkommen
                  tilvækst i åndelige og timelige anliggender. Derfor pålægger vi Dig, gode søn, med
                  apostolisk brev, at Du fromt bærer den byrdefulde ledelse af nævnte Kolbatz
                  kloster og ved på heldbringende måde at udøve den viser Dig så tro og
                  lykkebringende, at samme Kolbatz kloster ved Din omsigtsfulde iver kan glæde sig
                  over, at det er blevet betroet en forudseende leder og en lykkebringende bestyrer,
                  og Du foruden lønnen i det hinsides derved kan fortjene at nyde stedse mere gunst
                  og nåde hos os og nævnte sæde. Givet i Avignon den 11. maj i vort syvende
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
