<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580622001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498547.webp">3. rk. V nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646918.webp">III:5 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 133. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-06-22"> 1358. 22. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indførelse i staden Greifswalds gældsbog om, at Gertrud, enke efter ridderen Jens
                  Eriksen af Bursø, og hendes søn Niels har ordnet deres økonomiske mellemværende
                  med Henrik v. Lübeck, borgmester i Greifswald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notandum quod constituta coram nobis Ghertrudis relicta quondam Ions Erikessun
                  militis de Borso et ipsius filius Nykel manifeste recognoue<pb facs="4498548"/>runt. quod racionabiliter uendidissent iusto uendicionis tytulo honesto uiro
                  Hinrico de Lubeke. nostro proconsuli. hec clenodia infrascripta uidelicet unum
                  cyphum cum coopertura argenteum deauratum cantrum unum cum coopertura argenteum
                  deauratum eiusdem facture/ unum doppeken argenteum deauratum cum coopertura duas
                  fibulas aureas et unum cingulum argenteum deauratum pro centum marcis denariorum/
                  sibi ut fatebantur coram nobis antequam hec scriberentur. numeratis et solutis/
                  que omnia premissa clenodia dicta Ghertrudis et Nykel dicto Hinrico coram nobis
                  modo debito resignarunt ♦ Quo facto dicta Ghertrudis et ipsius filius Nykel.
                  iterato recognouerunt quod ultra premissa tenerentur dicto Hinrico in octoginta
                  marcis denariorum quarum quidem octoginta marcarum dicto Hinrico quadraginta
                  marcas in festo beati Martini proxime affuturo et residuas quadraginta marcas
                  denariorum eidem Hinrico super festo beati Martini episcopi tunc proxime
                  subsequenti de redditibus quos habet in domo sancti spiritus nostre ciuitatis
                  tollendas assignauit ♦ Dictis uero octoginta marcis denariorum modo premisso
                  subleuatis. omnes littere per dictum dominum Ions Erikessun dicto Hinrico donate
                  solute debent permanere et cum hoc omnes cause inter dictum Hinricum et dictum
                  dominum Ions Erikessun et ipsius heredes mote et habite debeant manere sopite
                  penitus et finite. ♦ Scriptum feria sexta ante festum natiuitatis sancti Iohannis
                  baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 cantrum = cantharum. </p>
               <p> 16 dominum] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 18 dominum] herefter overstreget Ioh A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal anføres, at Gertrud, enke efter afdøde Jens Eriksen af Bursø, ridder, og
                  hendes søn Niels var til stede for os og klart erkendte, at de af skellig grund
                  ved lovligt salg havde solgt disse nedenforanførte kostbarheder til den agtværdige
                  mand Henrik v. Lübeck, vor borgmester, nemlig et bæger af forgyldt sølv med låg,
                  en kande af forgyldt sølv af samme tilvirkning med låg, en 'dobbeke'<ref target="drb1"/> af forgyldt sølv med låg, to guldspænder og et bælte af
                  forgyldt sølv, for 100 mark penge, der var optalt og betalt dem, således som de
                  tilstod over for os, førend dette blev skrevet, og nævnte Gertrud og Niels oplod
                  alle de fornævnte kostbarheder til nævnte Henrik i vor <pb facs="4646919"/>
                  nærværelse på skyldig vis. Da det var sket, erkendte nævnte Gertrud og hendes søn
                  Niels atter, at de ud over det fornævnte skyldte nævnte Henrik 80 mark penge; af
                  disse 80 mark anviste hun nævnte Henrik 40 mark til førstkommende St. Mortens dag
                  og samme Henrik de resterende 40 mark penge til den derefter næstfølgende St.
                  Mortens dag, at hæve af de indtægter, hun har i Helligåndshuset i vor stad. Men
                  når nævnte 80 mark penge er blevet oppebåret på fornævnte måde, skal alle breve,
                  der er givet nævnte Henrik af nævnte herr Jens Eriksen, være betalt, og hermed
                  skal alle retssager, som har været rejst og har fundet sted mellem nævnte Henrik
                  og nævnte herr Jens Eriksen og hans arvinger, være fuldstændigt bilagt og bragt
                  til afslutning. Skrevet fredagen før St. Hans dag.<ref target="drb2"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ndt., bæger af æg- eller nøddeform i to halvskåle. </p>
                  <p n="drb2"> indførelsen står under år 1358. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
