<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580309001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580309001</idno>
            <idno type="dd_serialno">109</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 34 × 46 (plica 2,5). 1: Perg.rem. 2: Henrik Bokholts segl
                  af rødt voks i perg.rem, beskadiget, DGS. 45*. 3: Seglsnit. 4: Jordans segl af
                  rødt voks i perg.rem, DGS. 90. 5: Perg.rem. 6: Seglsnit. På bagsiden med samtidig
                  hånd <hi rend="italic">Testamentum domini Benechini cantoris ecclesie Lundensis</hi> og med hånd
                  fra 15. årh. <hi rend="italic">Super bonis in Binstorp et super una curia in Ewerløff/
                     Fengilsoos/ Barsebech Elefstorp et partem curie ibidem; Malerydhy Hortarp/
                     Øndørp/ Gødersløff Norræ Agorp Gersheret</hi>. Registreret Sv.RA., B 29
                  Domkirken nr. 76 og E 102a Sextern 23 nr. 27 samt ÅEReg. f.126v, hvor de seks segl
                  omtales som bevarede — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">6
                     sig. fragm. 2. 4. et 5 appendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: L. Weibull, Bibl. och arkiv i Skåne 119, Bilaga 2; Erslev,
                  Testamenter 118 nr. 53 — Sv.RA.s Perg.bref I 110 nr. 352; Reg.Dan. nr. *2316; Rep.
                  nr. 2550.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498520.webp">3. rk. V nr. 109</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646894.webp">III:5 nr. 109</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 109. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-03-09"> 1358. 9. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Bennike Henriksen af Åhus, kantor i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498521"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti. ♦ Ego
                  Benechinus Henrici de Aoos cantor ecclesie Lundensis sanus mente. et corpore
                  sedule cogitans quod dum corpus sanitate uiget/ mens in semet ipsa interior
                  collecta pleniori utitur iudicio racionis/ quam racionem sepe adeo langor
                  obnubilat/ ut non solum temporalium rerum/ uerum eciam sui ipsius nonnumquam cogat
                  ipsa langoris uehemencia obliuisci/ et quia nichil cercius morte/ licet sit
                  incerta hora mortis/ nolens decedere intestatus/ ymo uolens saluti anime mee
                  salubriter prouidere/ ne forte quod absit dies extrema uite mee inueniat me aut
                  capiat inprouisum. testamentum meum condo et facio/ res meas et bona mea michi a
                  deo concessa/ per meum presens testamentum et meam ultimam uoluntatem dispono/
                  lego et ordino in hunc modum. ♦ Primo animam meam commendo infinite misericordie
                  omnipotentis dei/ cum eam de hoc penali corpore prouiderit educendam. ♦ Item lego
                  ad fabricam ecclesie beati Laurencii Lundis ubi corporis mei eligo sepulturam
                  decretum meum magnum cum apparatu ordinario/ et decretales meas cum apparatu
                  ordinario/ in quibus textus sexti libri decretalium est inclusus. ♦ Item eidem
                  fabrice/ omnia bona mea in Benstorp sita mobilia et immobilia cum estimacionibus
                  et singulis suis pertinenciis et unam curiam meam Lundis in parrochia beati Magni
                  sitam/ condicione tali quod procuratores ecclesie predicte qui pro tempore fuerint
                  quatuor marchas denariorum nouorum Scaniensium exinde singulis annis in die
                  anniuersarii mei in choro Lundensi tenendi <pb facs="4498522"/> distribuere
                  teneantur in hunc modum. uidelicet canonicis qui uigiliis et misse interfuerint/
                  decem oras denariorum/ uicariis dimidiam marcham. pulsantibus in turri duas oras.
                  presbitero uicario in cripta duas oras/ fratribus predicatoribus Lundis duas oras/
                  fratribus minoribus ibidem duas oras. infirmis in domo leprosorum prope Lundis pro
                  pitancia dimidiam marcham. pauperibus scolaribus et aliis mendicantibus. sex oras/
                  ♦ Residui uero redditus de dictis bonis prouenientes cedere debeant fabrice
                  ecclesie. antedicte. prout in litteris patentibus alias prius inde confectis
                  plenius continetur\ ♦ Item do/ lego et scoto ad altare meum nouiter constructum in
                  ecclesia Lundensi. omnia bona mea infrascripta uidelicet. duas curias in
                  Fængilsaas/ unam curiam in Elefstorp et partem curie ibidem in qua Petrus Biergbo
                  residet/ unam curiam in Malæryth/ unam curiam in Æwerlef/ quatuor curias in
                  Horthathorp/ unam curiam in Barssæbek/ unam curiam in Øndethorp/ unam curiam in
                  Gøtherslef northenaa in qua Nicholaus Petri residet et dimidiam curiam in Akæthorp
                  in Gersheret/ cum omnibus estimacionibus iuribus et pertinenciis dictorum bonorum
                  uidelicet domibus/ agris/ pratis/ pascuis/ siluis/ humidis et siccis/ quibuscumque
                  nominibus censeantur/ sub modo et condicionibus infrascriptis/ in honorem sancte
                  et indiuidue trinitatis/ gloriose uirginis Marie/ beati Ewstachii. et omnium
                  sanctorum. ita quod in quolibet festo anni/ de ipso festo missa celebretur/ quando
                  uero festa non sunt/ de infrascriptis sanctis missa uel saltem memoria de ipsis ut
                  infra patet habeatur/ uidelicet quod die lune uicissim de corpore Christi et de
                  angelis/ die martis uicissim de sancta trinitate et de sancto spiritu/ die
                  mercurii. uicissim de apostolis et de omnibus sanctis/ die louis uicissim de
                  sanctis Laurencio et Eustachio/ Blasio/ Augustino et Egidio/ die ueneris uicissim
                  de sancta cruce et pro defunctis/ die sabbati uicissim de beata uirgine Maria et
                  de undecim milibus uirginum eximiarum/ interposita penultima collecta scilicet.
                  Presta quesumus omnipotens deus ut animam famuli tui sacerdotis etcetera. pro
                  anima mea in perpetuum celebrentur/ usu fructu tamen et libera ordinacione omnium
                  bonorum su<pb facs="4498523"/>pradictorum quoad uixero michi omnimode reseruatis/
                  hoc prouiso quod sacerdotem uicarium dictum altare officiantem pro suo labore
                  remunerare tenear/ prout in aliis altaribus eiusdem ecclesie communiter sit
                  consuetum. ♦ Post mortem uero meam/ predictum altare cum bonis omnibus
                  supradictis/ ad structuram seu fabricam. ecclesie Lundensis predicte et eius usum
                  perpetuo adiacebit/ et procuratores fabrice predicte ecclesie qui pro tempore
                  fuerint/ domino Iohanni Niclæssun sacerdoti/ quem ad ipsum altare officiandum
                  quoad uixerit irrefragabiliter instituo/ duodecim marchas denariorum nouorum
                  Scaniensium pro suo labore annuatim soluere teneantur/ et predicto altari in
                  ornamentis et aliis necessariis cum opportunum fuerit prouidebunt/ ♦ Ipso autem
                  domino Iohanne sublato de medio/ prefati fabrice ecclesie procuratores/ alium
                  sacerdotem ydoneum ad predictum altare officiandum eligant et assumant cui
                  tantundem pro suo labore annuatim exsoluebunt. ♦ Promotores autem dotacionis seu
                  erectionis huius altaris sint participes diuine bonitatis/ contradictores uero et
                  impedientes sint a participacione fidelium exclusi/ expertes pariter et immunes. ♦
                  Item lego ecclesie mee Screplinghe in Ossøghæheret annexe cantorie mee unam curiam
                  meam in Gøtherslef northenaa in qua nunc residet Haquinus Niclæssun. et unam
                  curiam in Røkinghe in parochia Foletoftha et unam curiam in ipsa uilla Screplinghe
                  in qua nunc residet uidua nomine Aasæ. cum condicionibus/ modis in aliis litteris
                  alias super hoc confectis plenius expressatis/ ♦ Item eidem cantorie mee do/
                  trado/ et assigno/ unam curiam meam in Maklæhamer et unam curiam in Bultofthæ in
                  qua residet Nicholaus Kwl ac eciam omnes estimaciones meas uidelicet decem oras
                  ordei et xiii. modios siliginis ac quinque marchas denariorum nouorum Scaniensium/
                  quas de meo proprio posui in fundis adiacentibus dicte ecclesie mee Screplinghe in
                  recompensam cuiusdam summe pecunie/ quam a fratribus hospitalis sancti spiritus
                  ciuitatis Lundensis. nomine predicte cantorie mee litigando per iusticiam optinui.
                  ♦ Item capelle beate Marthe in choro aquilonari predicte. cantorie annexe. calicem
                  argenteum quem habet/ ♦ Item domino meo domino Iacobo archiepiscopo Lundensi
                  Swecie primati unam cratheram argenteam/ ♦ Item capitulo Lundensi. quendam librum
                  continentem Repor<pb facs="4498524"/>torium iuris/ Dicta Senece/ Glosam Garsie in
                  uno uolumine. ♦ Item remitto eis omnia debita/ que michi ex parte fratris mei
                  condam domini Iohannis Kannæ canonici Lundensis debebantur. ut in eorum apertis
                  litteris apparet/ ♦ Item capitulo Roskildensi Summam Hostiensem uel triginta
                  solidos grossorum pro bonis in Sielendia emendis ad aniuersarium meum singulis
                  annis in choro Roskildensi tenendum secundum ordinacionem dominorum archidyaconi
                  et cantoris ibidem. ♦ Item domino Nicholao preposito Lundensi. partem Lecture
                  Hostiensis cum asceribus/ ludum skaquorum/ et unum cornu ♦ Item domino decano
                  Henrico annulum aureum/ librum de uerbis delectabilibus beati Bernardi et librum
                  de transsumpcionibus priuilegiorum ecclesie Lundensis et unum cornu. ♦ Item domino
                  Iohanni archidyacono ludum scacorum et unum cornu. ♦ Item domino magistro
                  Hemmingg&lt;o&gt; archidyacono Roskildensi annulum aureum. ♦ Item domino Iacobo
                  Iønessun militi de Markøyghy. unum lath de serico blauei coloris et unum cornu. ♦
                  Item domino Abso&lt;lo&gt;ni canonico Summam Tancreti/ ♦ Item domino magistro Ione
                  Lithlæ partem Rosarii super decreto/ ♦ Item domino Iohanni Ryning librum
                  continente&lt;m&gt; FF, De regulis iuris et librum legistarum qui sic incipit
                  Exactis. ♦ Item domino Ioseph Niclæssun librum Mandagoti De eleccione et unum
                  cornu. ♦ Item magistro Magno librum continentem plures tractatus uidelicet Aureum
                  Memoriale Sacerdotum Phisonomiam Ypocratis cum aliis libellis in una ligatura/ ♦
                  Item domino Iacobo Iærmer Glosam Petri de Salinis super decreto/ ♦ Item domino
                  Petro Bothulphi unum coclear argenteum dictum foldæsketh cum uagina de coreo et
                  unum cornu/ ♦ Item domino Iohanni Bwnkæflo librum sacramentorum metrice
                  compilatum/ librum alegoricum super Theodolum et partem libri sentenciarum in una
                  ligatura et Ricardum De uilitate condicionis humane/ ♦ Item domino Paulo librum
                  institucionum glosatum cum aliis septem Summis in uno uolumine. ♦ Item domino
                  Holmstano librum de concordanciis rubricarum in legibus et librum de penitencia. ♦
                  Item domino Heynoni <pb facs="4498525"/> librum uidelicet Innocencium de uilitate
                  condicionis humane. ♦ Item ecclesie omnium sanctorum prope Lundis librum de
                  antiquis statutis sanctorum patrum/ ♦ Domino Benedicto/ abbati ibidem quendam
                  spissum librum sermonum qui sic incipit In fide et lenitate ♦ Fratribus
                  conuentualibus ibidem. marcham denariorum ad pitanciam. ♦ Item fratribus
                  predicatoribus Lundis dimidiam lestam anno&lt;n&gt;e/ ♦ Item fratribus minoribus
                  ibidem dimidiam lestam annone/ ♦ Item ad fabricam ecclesie eorum duas marchas
                  denariorum ♦ Item fratri Nicholao Holmbo gardiano ibidem. solidum grossorum et
                  librum Enkiridion beati Augustini. ♦ Item conuentui sanctimonialium Lundis die
                  sepulture mee lagenam trafnisie/ ♦ Item ecclesie beati Pauli ibidem marcham
                  denariorum. ♦ Item presbitero ibidem. solidum grossorum et ministro ii. oras/ ♦
                  Item ecclesie beati Clementis ibidem/ dimidiam marcham denariorum. ♦ Item domino
                  Alloni presbitero rectori eiusdem librum legum terre Scanie cum skraa in danico/
                  et plures libros in. uno uolumine uidelicet Albertanum de doctrina dicendi et
                  tacendi/ librum consolacionis et co&lt;n&gt;silii et de dileccione dei et proximi
                  et partem Moralium Gregorii super Iob. et unum cornu. ♦ Item dyacono ibidem oram
                  denariorum. ♦ Item ecclesie beati Thome dimidiam marcham denariorum. domino Andree
                  presbitero ibidem unum coclear argenteum/ dyacono .ii. oras/ ♦ Item infirmis in
                  hospitali leprosorum prope Lundis. marcham denariorum. ♦ Item cripte ecclesie mee
                  parrochiali .ii. marchas denariorum. et librum continentem Hystorias de corpore
                  Christi et de sancta Anna cum notis/ presbitero uicario ibidem .ii. solidos
                  grossorum. et ministro ibidem. dimidiam marcham denariorum. ♦ Item cuilibet alii
                  ecclesie parrochiali ciuitatis Lundensis. preter iam nominatas duas oras.
                  denariorum. presbitero. i oram. dyacono dimidiam oram. ♦ Item ecclesie beati
                  Nicholai in Aoos duas marchas denariorum presbitero uicario ibidem .ii. oras.
                  dyacono oram. ♦ Item fratribus predicatoribus ibidem .i. marcham. ♦ Item hospitali
                  leprosorum ibidem. dimidiam. marcham. ♦ Item fratribus predicatoribus in
                  Helsingburgh. marcham denariorum. ♦ Item fratribus minoribus in Ystath. marcham. ♦
                  Item fratribus minoribus in Thræleburgh. marcham. ♦ Item ad fabricam ecclesie mee
                  in Kætilstorp. iii. marchas denariorum. ♦ Item domino Magno uicario meo ibidem
                  marcham. dyacono ii. oras et pauperibus <pb facs="4498526"/> illius parrochie
                  marcham/ ♦ Item ecclesie mee Brusæthorp. marcham denariorum. presbitero uicario
                  ibidem dimidiam. marcham/ dyacono ibidem oram. et pauperibus ibidem. marcham/ ♦
                  Item ecclesie Barkakra dimidiam. marcham/ presbitero ibidem dimidiam. marcham et
                  dyacono oram. ♦ Item ecclesie Horthathorp dimidiam marcham/ uicario ibidem ii.
                  oras/ et dyacono oram. ♦ Item ecclesie Barssæbek ii. oras presbitero tantum/
                  dyacono oram. ♦ Item ecclesie Gøtherslef .ii. oras/ presbitero tantum et dyacono
                  oram/ ♦ Item ecclesie Flætøghy dimidiam. marcham/ presbitero. ii. oras/ dyacono
                  oram. ♦ Item ecclesie Foletoftha ii. oras. domino Hennichino. presbitero ibidem
                  tunicam et capucium et coclear argenteum. ♦ Item matri eius solidum grossorum. ♦
                  Item fratri eius domino Andree dimidium solidum grossorum. et eius sorori dimidium
                  solidum grossorum. ♦ Item domine Ellene relicte Iohannis Wbbesun/ ii. pund
                  br&lt;a&gt;sei et annulum aureum/ ♦ Item domine Thyræ Albreztdotter. annulum
                  aureum. ♦ Item domine Margarete Strangisdotter coclear argenteum et unum pund
                  brasei/ ♦ Item Iohanne Kætisdotter unum par bursarum de serico et coclear
                  argenteum. ♦ Item magistro Petro scolastico Lundensi/ Ouidium de uetula. ♦ Item ad
                  scolas Lundenses librum cantus continentem Discantus et Tripleta in bona littera
                  cum litteris capitalibus deauratis et librum Alexandri Necam de utensilibus cum
                  aliis quatuor actoribus. ♦ Item domino Iordano presbitero fratri meo breuiarium
                  meum et librum sermonum cum uiridi coopertorio qui sic incipit Exequtis inspirante
                  domino/ et cratheram argenteam intus deauratum/ ♦ Item domino Iohanni sacriste
                  librum continentem Speculum misse et Breuiloquium de uirtutibus antiquorum
                  philosophorum. ♦ Item domino Swenoni Petri librum ethicorum et librum de anima. ♦
                  Item domino Phathero presbitero ecclesie beati Petri minoris. Lundis dimidium
                  solidum grossorum. ♦ Item domino Matheo Siuikini textum Clementinarum. ♦ Item
                  domino Akoni presbitero in Eskilstorp librum de ecclesiasticis institucionibus et
                  diuersis penitenciis et Omeliam Origenis super Cantica et incipit sic In
                  primitiua. et unum cultellum cum preparamento argenteo. ♦ Item domino Henrico
                  presbitero cappellano meo librum De declaracione passionis Christi/ ♦ Item domino
                  Iohanni Niclæssun presbitero antedicto uicario meo sermones Gwi<pb facs="4498527"/>donis et librum papireum de sermonibus per me reportatum Parisius. ♦ Item domino
                  Iohanni Hennichini presbitero ecclesie Herwithstatha clerico meo/ Summam de
                  officio tabellionatus/ Summam Reymundi metrice. librum continentem Summam Egidii/
                  et Summam causarum/ qui sic incipit Ut nos minores/ et Summam de actore et reo in
                  uno uolumine/ Decretum abreuiatum et aliud Decretum magis. abreuiatum/ librum
                  papireum de Extrauagantibus Iohannis pape et alios sex libros papireos continentes
                  Repertationes super iure canonico. omnes proiectus regestra et notabilia que olim
                  Parisius et alibi collegi/ et Summam de officio aduocacionis. ♦ Item balteum meum
                  argenteum de cereo rubeo/ ♦ Item Petro Cristiernssun Scolasticam hystoriam. ♦ Item
                  Hennichino Niclæssun de Aos Lucidarium/ librum uersuum cum yrsuto coopertorio
                  pergameni et unam magnam rotulam continentem abreuiacionem biblie et dimidium
                  solidum. grossorum ♦ Item Elauo scolastico ibidem Massam compoti cum aliis
                  declaracionibus tabularum et scriptum super computum manualem. et Algorismum. ♦
                  Item Iacobo eius scolari residuos libros meos. ♦ Item magistro Petro de Flandria
                  coclear argenteum/ ♦ Item Iohanni Clementis carpentario xiiii<hi rend="sup">or</hi>. oras denariorum. in quibus michi tenetur et dimidium pund annone. ♦
                  Item eius fratri Nicholao dimidium pund siliginis in quo michi tenebatur et
                  dimidium. pund ordei. ♦ Item Gerthrudi relicte Arløs coclear argenteum et unum
                  pund. brasei. ♦ Item sorori sue Walburgi. i. pund brasei/ et eius filie Ingerdi
                  anulum deauratum/ ♦ Item Laurencio Iønessun marcham argenti et eius sorori
                  Walburgi lønesdotter. annulum aureum in quo ymago beate uirginis et duos solidos.
                  grossorum ♦ Item Matheo Petri de Gyorthesnæs unam equam. ♦ Item Cristine
                  Phylippisdotter. unum coclear argenteum/ ♦ Item Hilleke lønesdotter in Malmoy
                  omnia debita in quibus ipsa et maritus eius michi tenebantur et unam capam
                  duplicatam ♦ Item Nicholao Other xiiii<hi rend="sup">or</hi> oras denariorum. in
                  quibus michi tenetur et eius uxori unum pund annone/ ♦ Item Petro Gulbrandsun .i.
                  pund ordei et eius uxori unum pund brasei ♦ Item Petro Olefsun famulo meo unam
                  equam cum pullo. et ii. pund annone. ♦ Item Tukoni famulo meo capam meam blaueam
                  cum capucio et iii. pund annone/ ♦ Item Laurencio Mikilsun equam cum pullo/ et
                  iii. pund annone ♦ <pb facs="4498528"/> Item Hynzekino puero meo decem marchas
                  denariorum. dimidiam lestam annone/ et unam cistam cum uno pare uestimentorum
                  dictorum rithklathæ/ ♦ Item Andree braxatori meo unum pund annone. ♦ Item Nicholao
                  Thorn. equam/ duas marchas denariorum. et ii. pund annone/ ♦ Item pauperibus
                  mendicantibus Lundis sex. marchas denariorum. ♦ Item Botildi lotrici et eius matri
                  duo pund annone/ ♦ Item Somer unam tunicam. ♦ Exequtores autem huiusmodi.
                  testamenti et ultime uoluntatis mee quam irreuocabiliter eciam si aliud
                  testamentum in posterum facere me contigerit/ quamuis de isto non fecerit aliquam
                  mencionem in suo robore modis omnibus uolo perdurare/ nisi premoriantur aliqui
                  legatarii in hic iam confecto testamento/ constituo et. ordino uenerabiles uiros
                  dominos uidelicet Henricum Bokholth decanum Petrum Bothulphi canonicos. Lundenses.
                  Iordanum fratrem meum/ Allonem [et] Iohannem Hennichini presbiteros antedictos
                  ecclesiarum beati Clementis Lundis/ Horthathorp et Herwithstatha rectores. rogans
                  eos et supplicans deuote propter omnipotentem deum ut in exequcione [et] solucione
                  huiusmodi testamenti mei et ultime uoluntatis beniuolos se exhibeant et
                  efficaciter intromittant/ premium et mercedem a summo iudice deo recepturi ♦ In
                  cuius facti euidenciam et cautelam firmiorem sigillum meum et sigilla exequtorum
                  predictorum presentibus sunt appensa ♦ Actum et datum Lundis. anno domini.
                  millesimo. triscentesimo/ quinquagesimo. octauo. feria sexta proxima ante diem
                  beati Gregorii pape et confessoris\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 etcetera = in congregatione iustorum eterne beatitudinis iubeas esse consortem
                  (Missale Romanum). </p>
               <p> 32-1 Reportorium = Repertorium. </p>
               <p> 2 mei] tilf. o. l. i A. </p>
               <p> 8 asceribus=asseribus. </p>
               <p> 9 uerbis] tilf. o. l. i A. </p>
               <p> 12 Hemmingg&lt;o&gt;] Hemmingi A. </p>
               <p> 15 Abso&lt;lo&gt;ni] Absoni A. </p>
               <p> 17 continente&lt;m&gt;] continente A. </p>
               <p> 20 Phisonomiam = Phisionomiam. </p>
               <p> 6 anno&lt;n&gt;e] annoe A. </p>
               <p> 16 co&lt;n&gt;silii) cosilii A. </p>
               <p> 13 br&lt;a&gt;sei] bresei A. </p>
               <p> 20 actoribus = auctoribus. </p>
               <p> 32 antedicto] tilf. o. l. </p>
               <p> 12 yrsuto = hirsuto. </p>
               <p> 8 si] tilf. o. l. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: cf. 3.rk. III nr. 320. </p>
               <p> 21: cf. 3.rk. III nr. 61 og 321.</p>
               <p> 3: kendes ikke. </p>
               <p> 17: FF = Digestum (50, 17: De diversis regulis iuris antiqui). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn. Jeg Bennike Henriksen af Åhus,
                  kantor ved kirken i Lund, der er karsk på sjæl og legeme og med alvor betænker, at
                  så længe legemet er ved godt helbred, har sjælen, samlet og fordybet i sig selv,
                  den fulde brug af fornuftens dømmekraft, men at sygdom ofte i den grad formørker
                  denne fornuft, så at man som følge af sygdommens heftighed undertiden tvinges til
                  ikke blot at undlade at beskæftige sig med de timelige ting men også med sig selv,
                  og eftersom intet er vissere end døden, om end dødens time er uvis, opsætter og
                  opretter mit testamente i ønsket om ikke at gå herfra uden at have gjort
                  testamente, men tværtimod at sørge for min sjæls frelse, for at ikke — hvad ikke
                  må ske — mit livs sidste dag skal træffe eller overraske mig uforberedt; og jeg
                  råder over, bortgiver og bestemmer over mine ejendele og det gods, som Gud har
                  forundt mig, ved dette mit testamente og denne min sidste vilje på følgende måde.
                  For det første anbefaler jeg min sjæl til den almægtige Guds uendelige
                  barmhjertighed, når han bestemmer at føre den ud af dette til straf hjemfaldne
                  legeme. Fremdeles testamenterer jeg til bygningsfonden for St. Laurentius' kirke i
                  Lund, hvor jeg vælger mit legemes gravsted, mit store dekret<ref target="drb1"/>
                  med den gængse kommentar<ref target="drb2"/> og mine dekretaler<ref target="drb3"/> med den gængse kommentar<ref target="drb4"/>
               <pb facs="4646895"/> i hvilke teksten til dekretalernes 6. bog<ref target="drb5"/>
                  er indesluttet. Fremdeles til samme bygningsfond alt mit gods i Benstorp, løst og
                  fast, med virning og dets enkelte tilliggender og en mig tilhørende gård i Lund i
                  St. Mogens sogn på den betingelse, at de til enhver tid værende værger for
                  fornævnte kirke for fremtiden årligt skal fordele fire mark ny skånsk på dagen for
                  min årtid, som skal holdes i koret i Lund, på følgende måde, nemlig til
                  kannikerne, som tager del i vigilierne og messen, ti øre penge, til vikarerne en
                  halv mark, til klokkerne i tårnet to øre, til vikarpræsten i krypten to øre, til
                  dominikanerne i Lund to øre, til franciskanerne sammesteds to øre, til de syge i
                  de spedalskes hus nær Lund en halv mark til ekstra forplejning, til de fattige
                  peblinge og andre tiggere seks øre, medens de øvrige afgifter, der indkommer fra
                  nævnte gods, skal tilfalde fornævnte kirkes bygningsfond, således som det
                  fuldstændigt står andetsteds i et derom affattet åbent brev<ref target="drb6"/>.
                  Fremdeles giver, testamenterer og skøder jeg til mit nybyggede alter i kirken i
                  Lund alt mit nedennævnte gods, nemlig to gårde i Tängelsås, en gård i Elestorp og
                  part i en gård sammesteds, i hvilken Peder Bjergbo bor, en gård i Målleråd, en
                  gård i Everlöv, fire gårde i Hofterup, en gård i Barsebäck, en gård i Önnerup, en
                  gård i Görslöv nordenå, i hvilken Niels Pedersen bor, og halvdelen af en gård i
                  Åkarp i Gärds herred med al virning, alle rettigheder og tilliggender til nævnte
                  gods, nemlig huse, agre, enge, græsgange, skove, vådt og tørt, uanset deres
                  betegnelser, på nedennævnte vilkår og betingelser og til ære for den hellige og
                  udelelige treenighed, den glorrige jomfru Maria, St. Eustachius og alle helgener,
                  nemlig således at festdagens messe på enhver af årets festdage skal
                  højtideligholdes, men at der på de dage, som ikke er festdage, holdes messe for de
                  nedennævnte helgener eller i det mindste en ihukommelse af dem, som det fremgår af
                  nedenstående, nemlig således, at der til evig tid holdes messe til min sjæls
                  frelse: på mandage skiftevis om Kristi legeme og om englene, på tirsdage om den
                  hellige treenighed og den helligånd, på onsdage skiftevis om apostlene og alle
                  helgene, på torsdage skiftevis om St. Laurentius og St. Eustachius, St. Blasius,
                  St. Augustinus og St. Egidius, på fredage skiftevis om det hellige kors og for de
                  afdøde, på lørdage skiftevis om den hellige jomfru Maria og om de ophøjede 11000
                  jomfruer, med indskydelse af den næstsidste kollekt, nemlig 'Giv, beder vi,
                  almægtige Gud, at (Du lader) Din tjener præstens sjæl' o.s.v.<ref target="drb7"/>;
                  dog skal brugsretten og den fri rådighed over alt det ovennævnte gods på enhver
                  måde være mig forbeholdt, så længe jeg lever, på betingelse af, at jeg yder
                  vikarpræsten, der gør tjeneste ved nævnte alter, vederlag for hans umage, således
                  som det <pb facs="4646896"/> almindeligt er sædvane ved de andre altre i samme
                  kirke. Efter min død skal fornævnte alter med alt det ovennævnte gods tilfalde
                  fornævnte Lundekirkes bygning eller bygningsfond til dens brug bestandigt, og de
                  til enhver tid værende værger for fornævnte kirkes bygningsfond skal årligt betale
                  herr Jens Nielsen, præst, hvem jeg uigenkaldeligt for livstid indsætter som præst
                  ved dette alter, tolv mark nye skånske penninge for hans umage og skal forsyne
                  fornævnte alter med prydelser og andre fornødenheder, når det er hensigtsmæssigt.
                  Når samme Jens dør, skal de fornævnte værger for kirkens bygningsfond vælge og
                  antage en anden velegnet præst til at gøre tjeneste ved fornævnte alter og skal
                  betale ham det samme for hans umage en gang om året. De som fremmer doteringen
                  eller oprettelsen af dette alter skal have del i Guds godhed, men de som
                  modarbejder og hindrer det skal være afskårne og udelukkede og ikke have andel i
                  de troendes lod. Fremdeles testamenterer jeg til min kirke i Skrävlinge i Oxie
                  herred, som er henlagt til mit kantorembede, en mig tilhørende gård i Görslöv
                  nordenå, hvorpå nu Hågen Nielsen bor, og en gård i Röinge i Fulltofta sogn og en
                  gård i selve Skrävlinge by, hvorpå nu bor en enke ved navn Åse, på de vilkår og
                  betingelser, som udførligt er udtrykt andetsteds i andre herom affattede breve<ref target="drb8"/>. Fremdeles giver, overdrager og oplader jeg til samme mit
                  kantorembede en mig tilhørende gård i Stora Hammar og en i Bulltofta, i hvilken
                  Niels Kul bor, og ligeledes al den mig tilhørende virning, nemlig ti øre byg og
                  tretten skæpper rug og fem mark nye skånske penninge, som jeg af mine egne midler
                  har anbragt på de tofter, der støder op til min nævnte kirke i Skrävlinge, som
                  vederlag for en sum penge, jeg under en proces på fornævnte kantorembedes vegne ad
                  retslig vej har opnået fra brødrene i helligåndshospitalet i staden Lund.
                  Fremdeles til det til fornævnte kantorembede henlagte St. Martha kapel i det
                  nordre kor den sølvkalk, det har. Fremdeles til min herre herr Jakob, ærkebiskop i
                  Lund, Sveriges primas, et sølvbæger. Fremdeles til kapitlet i Lund en bog
                  indeholdende et Repertorium juris,<ref target="drb9"/> sentenser af Seneca,<ref target="drb10"/> Garsias kommentar<ref target="drb11"/> i eet bind. Fremdeles
                  eftergiver jeg dem al gæld, som skyldes mig på min afdøde broders vegne, herr Jens
                  Kande, kannik i Lund, som det fremgår af deres åbne brev<ref target="drb12"/>.
                  Fremdeles til kapitlet i Roskilde Summa Hostiensis<ref target="drb13"/> eller 30
                  skilling grot til køb af gods på Sjælland til min årtid, som skal holdes hvert år
                  i koret i Roskilde efter ærkedegnens og kantorens anordning sammesteds. Fremdeles
                  til herr Niels, provst i Lund, en del af Lectura Hostiensis<ref target="drb14"/>
                  med træbind, et skakspil og et horn. Fremdeles til herr Henrik, dekan, en
                  guldring, en bog med opbyggelige ord af den hellige <pb facs="4646897"/>
                     Bernhard<ref target="drb15"/> og en bog med afskrifter af Lundekirkens
                  privilegier og et horn. Fremdeles til herr Jens, ærkedegn, et skakspil og et horn.
                  Fremdeles til herr magister Hemming, ærkedegn i Roskilde, en guldring. Fremdeles
                  til herr Jacob Jensen, ridder af Markie, et 'lad'<ref target="drb16"/> af blå
                  silke og et horn. Fremdeles til herr Absalon, kannik, Tancreds summa<ref target="drb17"/>. Fremdeles til herr magister Jon Lille en del af Rosariet over
                     Dekretet<ref target="drb18"/>. Fremdeles til herr Jens Rønning en bog
                  indeholdende Digesterne: De regulis juris<ref target="drb19"/> og en bog til brug
                  for retslærde<ref target="drb20"/>, som begynder således: Efter kongernes
                  fordrivelse. Fremdeles til herr Josef Nielsen en bog, Mandagotus: Om valg<ref target="drb21"/>, og et horn. Fremdeles til magister Mogens en bog indeholdende
                  flere småskrifter, nemlig præsternes gyldne memoriale<ref target="drb22"/>,
                  Hippokrates: Fysionomi<ref target="drb23"/> med andre småskrifter i een
                  indbinding. Fremdeles til herr Jakob Jermer Petrus de Salinis' kommentar til
                     dekretet<ref target="drb24"/>. Fremdeles til herr Peder Bodulvsen en sølvske
                  kaldet 'foldeske' med læderskede og et horn. Fremdeles til herr Jens Bunkeflo et
                  Sacramentarium på vers<ref target="drb25"/>, en allegorisk bog om Theodolus<ref target="drb26"/> og en del af en bog af Sentenssamlingen<ref target="drb27"/> i
                  een indbinding og Ricardus: Om de menneskelige kårs værdiløshed<ref target="drb28"/>. Fremdeles til herr Povl Institutionerne<ref target="drb29"/>, kommenteret, og
                  de andre syv Summer<ref target="drb30"/> i eet bind. Fremdeles til herr Holmsten
                  en juridisk konkordans<ref target="drb31"/> og en bog om bod<ref target="drb32"/>.
                  Fremdeles til herr Heine en bog, nemlig Innocens: Om de menneskelige kårs
                     værdiløshed<ref target="drb33"/>. Fremdeles til Allehelgenskirke nær Lund en
                  bog om de gamle forskrifter hos de hellige fædre<ref target="drb34"/>. Til herr
                  Bent, abbed sammesteds, en diger bog prædikener, som begynder således: For hans
                  troskab og hans ydmyghed<ref target="drb35"/>. Til klosterbrødrene sammesteds en
                  mark penge til ekstra forplejning. Fremdeles til dominikanerbrødrene i Lund en
                  halv læst korn. Fremdeles til franciskanerbrødrene sammesteds en halv læst korn.
                  Fremdeles til deres kirkes bygningsfond to mark penge. Fremdeles til broder Niels
                  Holmbo, guardian sammesteds, en skilling grot og en bog, St. Augustins håndbog<ref target="drb36"/>. Fremdeles til nonnernes klostersamfund i Lund på min
                  begravelsesdag en tønde traveøl. Fremdeles til St. Povls kirke sammesteds en mark
                  penge. Fremdeles til præsten sammesteds en skilling grot og til kirketjeneren to
                  øre. Fremdeles til St. Clemens kirke sammesteds en halv mark penge. Fremdeles til
                  herr Alle, præst og sognepræst ved samme kirke Skånske lov med skrå<ref target="drb37"/> på dansk og flere bøger i eet bind, nemlig Albertanus: Læren
                  om at tale og at tie<ref target="drb38"/>, en bog om trøst og råd<ref target="drb39"/> og en om kærlighed til Gud og til næsten<ref target="drb40"/>,
                  en del af Gregors Moralske betragtninger over Job<ref target="drb41"/> og et horn.
                  Fremdeles til degnen sammesteds en øre penge. <pb facs="4646898"/> Fremdeles til
                  St. Thomas' kirke en halv mark penge. Til herr Anders, præst sammesteds, en
                  sølvske. Til degnen to øre. Fremdeles til de syge i de spedalskes hospital nær
                  Lund en mark penge. Fremdeles til min sognekirke i krypten to mark penge og en bog
                  indeholdende tekst med noder til Kristi legemsfest<ref target="drb42"/> og til St.
                  Annas fest<ref target="drb43"/>. Til vikarpræsten sammesteds to skilling grot og
                  til kirketjeneren sammesteds en halv mark penge. Fremdeles til enhver anden
                  sognekirke i staden Lund udover de allerede nævnte to øre penge, til hver præst en
                  øre, til hver degn en halv øre. Fremdeles til St. Nikolai kirke i Åhus to mark
                  penge, til vikarpræsten sammesteds to øre, til degnen en øre. Fremdeles til
                  dominikanerne sammesteds en mark. Fremdeles til de spedalskes hospital sammesteds
                  en halv mark. Fremdeles til dominikanerne i Helsingborg en mark penge. Fremdeles
                  til franciskanerne i Ystad en mark. Fremdeles til franciskanerne i Trelleborg en
                  mark. Fremdeles til bygningsfonden for min kirke i Källstorp tre mark penge.
                  Fremdeles til herr Mogens, min vikar sammesteds, en mark, til degnen to øre og til
                  sognets fattige en mark. Fremdeles til min kirke i Brösarp en mark penge, til
                  vikarpræsten sammesteds en halv mark, til degnen sammesteds en øre og til de
                  fattige sammesteds en mark. Fremdeles til Barkåkra kirke en halv mark, til præsten
                  sammesteds to øre og til degnen en øre. Fremdeles til Hofterup kirke en halv mark,
                  til vikaren sammesteds to øre og til degnen en øre. Fremdeles til Barsebäck kirke
                  to øre, til præsten lige så meget, til degnen en øre. Fremdeles til Görslöv kirke
                  to øre, til præsten lige så meget og til degnen en øre. Fremdeles til Flädie kirke
                  en halv mark, til præsten to øre og til degnen en øre. Fremdeles til Fulltofta
                  kirke to øre, til herr Henneke, præst sammesteds, en kjortel og hætte og en
                  sølvske. Fremdeles til hans moder en skilling grot. Fremdeles til hans broder,
                  herr Anders, en halv skilling grot og til hans søster en halv skilling grot.
                  Fremdeles til fru Elene, enke efter Jens Ubbesen, to pund malt og en guldring.
                  Fremdeles til fru Tyra Albertsdatter en guldring. Fremdeles til fru Margrete
                  Strangesdatter en sølvske og et pund malt. Fremdeles til Johanne Kætesdatter et
                  par punge af silke og en sølvske. Fremdeles til magister Peder, skolemester i
                  Lund, Ovid: Om en gammel kælling<ref target="drb44"/>. Fremdeles til skolerne i
                  Lund en sangbog indeholdende to- og trestemmige sange i skønskrift med forgyldte
                     begyndelsesbogstaver<ref target="drb45"/> og Alexander Neckams bog: Om
                     værktøj<ref target="drb46"/> med fire andre forfattere. Fremdeles til herr
                  Jordan, præst, min broder, mit breviarium og en prædikensamling i grønt bind, som
                  begynder således: Exequtis inspirante domino<ref target="drb47"/>, og et sølvbæger
                  indvendigt forgyldt. Frem<pb facs="4646899"/>deles til herr Jens, sakristan, en
                  bog indeholdende Messens spejl<ref target="drb48"/> og kort håndbog om de gamle
                  filosoffers dyder<ref target="drb49"/>. Fremdeles til herr Svend Pedersen
                     etikken<ref target="drb50"/> og De anima<ref target="drb51"/>. Fremdeles til
                  herr Fader, præst ved lille St. Peders kirke i Lund, en halv skilling grot.
                  Fremdeles til herr Mads Sivekesen teksten til Clementina<ref target="drb52"/>.
                  Fremdeles til herr Åge, præst i Eskilstorp, en bog om de kirkelige institutioner
                  og forskellige former for bod<ref target="drb53"/> og Origenes' prædiken over
                     Højsangen<ref target="drb54"/>, og en bog begyndende således: I oldkirken<ref target="drb55"/> og en kniv med sølvbeslået gehæng<ref target="drb56"/>.
                  Fremdeles til herr Henrik, præst, min kapellan, en bog: Udlægning af Kristi
                     lidelse<ref target="drb57"/>. Fremdeles til herr Jens Nielsen, fornævnte præst,
                  min vikar, Guidos Prædikener<ref target="drb58"/> og en bog af papir med
                  prædikener, som er optegnet af mig i Paris. Fremdeles til herr Jens Hennekesen,
                  præst ved Herrestad kirke, min klerk: Notarhvervets Summa<ref target="drb59"/>,
                  Raymundus' Summa på vers<ref target="drb60"/>, en bog indeholdende Ægidius'
                     Summa<ref target="drb61"/> og en Summa om retssager, som begynder således: Ut
                  nos minores<ref target="drb62"/> og en Summa om anklager og anklaget<ref target="drb63"/>, i eet bind, et forkortet Dekret<ref target="drb63"/> og et
                  andet Dekret stærkt forkortet, en bog af papir med pave Johannes'
                     Extravagantes<ref target="drb5"/> og andre seks bøger på papir indeholdende
                  anmærkninger til den kanoniske ret, alle udkast, oversigter og notater, som jeg i
                  sin tid har samlet i Paris og andetsteds, og en Summa om advokathvervet<ref target="drb66"/>. Fremdeles mit sølvbeslagne bælte af rødt læder. Fremdeles til
                  Peder Kristiansen Historia Scolastica<ref target="drb67"/>. Fremdeles til Henneke
                  Nielsen af Åhus Lucidarius<ref target="drb68"/>, en versebog i ru pergamentbind og
                  en stor pergamentrulle indeholdende en forkortet udgave af biblen, samt en halv
                  skilling grot. Fremdeles til Elav skolemester sammesteds Massa computi<ref target="drb69"/> med andre forklarende tabeller og en håndbog i
                     kalenderberegning<ref target="drb70"/> og Algorismus<ref target="drb71"/>.
                  Fremdeles til Jakob, hans pebling, resten af mine bøger. Fremdeles til magister
                  Peder fra Flandern en sølvske. Fremdeles til Jens Klemensen, tømrer, 1 øre penge,
                  som han skylder mig, og et halvt pund korn. Fremdeles til hans broder Niels et
                  halvt pund hvede, som han skyldte mig, og et halvt pund byg. Fremdeles til
                  Gertrud, enke efter Arløg, en sølvske og et pund malt. Fremdeles til hendes søster
                  Valborg et pund malt og til hendes datter Ingerd en forgyldt ring. Fremdeles til
                  Lars Jensen en mark sølv og til hans søster Valborg Jensdatter en guldring, i
                  hvilken der er et billede af den hellige jomfru, og to skilling grot. Fremdeles
                  til Mads Pedersen af Gärsnäs en hoppe. Fremdeles til Kristine Filipsdatter en
                  sølvske. Fremdeles til Hilleke Jensdatter i Malmø al gæld, hvori hun selv og
                  hendes mand stod til mig, og et overstykke. Fremdeles til Niels Odder 14 øre
                  penge, som han skylder mig, <pb facs="4646900"/> og til hans hustru et pund korn.
                  Fremdeles til Peder Guldbrandsen et pund byg og til hans hustru et pund malt.
                  Fremdeles til Peder Olufsen, min svend, en hoppe med føl og to pund korn.
                  Fremdeles til Tyge, min svend, min blå kappe med hætte og tre pund korn. Fremdeles
                  til Lars Mikkelsen en hoppe med føl og tre pund korn. Fremdeles til Henzeke, min
                  dreng, ti mark penge, en halv læst korn og en kiste med en klædning kaldet
                     'rithklathæ'<ref target="drb72"/>, Fremdeles til Anders, min brygger, et pund
                  korn. Fremdeles til Niels Torn en hoppe, to mark penge og to pund korn. Fremdeles
                  til de fattige tiggere i Lund seks mark penge. Fremdeles til Bodil vaskekone og
                  hendes moder to pund korn. Fremdeles til Sommer en kjortel. Til eksekutorer af
                  dette testamente og min sidste vilje, som jeg på enhver måde — medmindre nogle af
                  legatarerne i dette nu opsatte testamente skulde dø forinden — ønsker
                  uigenkaldeligt skal stå ved magt, selv om jeg senere skulde gøre et andet
                  testamente, og selv om dette ikke omtales deri, indsætter og bestemmer jeg de
                  ærværdige mænd, nemlig herrerne Henrik Bokholt, dekan, Peder Bodulvsen, kannik i
                  Lund, Jordan, min broder, Alle og Jens Hennekesen, de tidligere omtalte
                  sognepræster for St. Clemens kirke i Lund, for kirkerne i Hofterup og Herrestad,
                  idet jeg beder og ydmygt bønfalder dem ved den almægtige Gud om, at de under
                  udførelsen af og ved udbetalingen i overensstemmelse med dette mit testamente og
                  min sidste vilje vil vise sig velvillige og med kraft tage sig deraf, så at de kan
                  høste belønning og betaling herfor hos Gud, den højeste dommer. Til bevis og
                  sikrere forvaring herfor er mit segl og fornævnte eksekutorers segl hængt under
                  dette brev. Forhandlet og givet i Lund i det Herrens år 1358 fredagen før paven og
                  bekenderen St. Georgs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt;
                  note 29. </p>
                  <p n="drb2"> sandsynligvis Johannes Teutonicus' kommentar (Glossa ordinaria, se sstds
                  note 30, eller en forøget udgave af denne, udarbejdet af Bartholomaeus Brixiensis,
                  knyttet til universitetet i Bologna, død 1258, jf. J. F. v. Schulte: Die
                  Geschichte der Quellen und Literatur des canonischen Rechts II p. 86).</p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt;
                  note 20.</p>
                  <p n="drb4"> sandsynligvis Bernardus Parmensis de Botones kommentar (Glossa
                  ordinaria, sstds note 24). </p>
                  <p n="drb5"> d.v.s. Sextus, jf. sstds note 21. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1350 23. september DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500923001'&gt;320&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> Postcommunio efter messe pro defuncto sacerdote lyder (Missale Romanum):
                     _Praesta, quaesumus, omnipotens Deus, ut animam famuli tui N. sacerdotis in congregatione iustorum aeternae beatudinis iubeas esse consortem_ (Giv,
                  beder vi, almægtige Gud, at Du lader Din tjener, præsten NN's sjæl få del i den
                  evige salighed i de retfærdiges forsamling). </p>
                  <p n="drb8"> jf. 1348 26. september, DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1348/dd_13480926002'&gt;61&lt;/a&gt;, og 1350 23. september, DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500923002'&gt;321&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9"> kort juridisk håndbog. Den mest udbredte var Repertorium (eller
                  Breviarium) aureum til kanonisk ret, forfattet af Guillielmus Durantis, lærer ved
                  universitetet i Paris, biskop i Mende, død <pb facs="4646901"/> 1296, jf. Schulte
                  II p. 152; F. C. v. Savigny: Geschichte des römischen Rechts im Mittelalter V p.
                  592. For betegnelsen Repertorium se Schulte II p. 478. </p>
                  <p n="drb10"> talrige sentenssamlinger under Senecas navn var i omløb i
                  middelalderen, jf. DRB. II 12 nr. 87 note 10. </p>
                  <p n="drb11"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 27. </p>
                  <p n="drb12"> brevet kendes ikke. </p>
                  <p n="drb13"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 1 om »Ostiensis«. </p>
                  <p n="drb14"> Lectura Hostiensis = Summa Hostiensis, jf. noten ovf. </p>
                  <p n="drb15"> citatsamlinger af Bernhard af Clairvaux var hyppige i middelalderen,
                  jf. Leopoldus Janauscheck: Xenia Bernardina IV, Bibliographia Bernardina passim
                  (smlgn. X B II, Die Handschriften-Verzeichnisse der Cistercienserkloster passim).
                  Værket, der her testamenteres under navnet Liber de verbis delectabilibus beati
                  Bernardi til dekanen Henrik Bokholt, genfindes i dennes testamente 1369 20/1 (Kr.
                  Erslev: Testamenter fra Danmarks Middelalder, nr. 62) under titlen Liber de dictis
                  beati Bernardi. </p>
                  <p n="drb16"> d.v.s. bræmme eller pyntestykke. </p>
                  <p n="drb17"> enten Summa de sponsalibus et matrimonio (en ægteskabsret) eller Ordo
                  iudiciarius (en systematisk proceshåndbog, der bygger både på kanonisk og verdslig
                  ret), forfattet af Tancredus, lærer ved universitetet i Bologna, død ca. 1235, jf.
                  Schulte I p. 199; Savigny V p. 115. </p>
                  <p n="drb18"> betegnelsen Rosarium (rosenkrans) anvendes som titel på
                  excerptsamlinger. Rosarium super Decretum er identisk med Apparatus ad Decretum,
                  en kommentar til Dekretet (jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 29), der navnlig excerperer Hugutio (jf. sstds, note
                  9), forfattet af Guido de Baysio, lærer ved universitetet i Bologna, død 1313, jf.
                  Schulte II p. 187. </p>
                  <p n="drb19"> Regulae juris (retsregler) er i romersk kejsertid gængs betegnelse for
                  en juridisk lærebog (Paul Krüger: Geschichte der Quellen und Litteratur des
                  Römischen Rechts p. 129). I romerret og kanonisk ret fik betegnelsen en mere
                  præcis anvendelse, idet De diuersis regulis iuris antiqui i Corpus iuris ciuilis
                  er titel på Digesta 50, 17. </p>
                  <p n="drb20"> denne bog, der her betegnes som Liber legistarum, og hvis incipit:
                  Exactis angives, går sædvanligvis under navnet Epitome exactis regibus (titel
                  dannet efter incipit, jf. Dig. I 2, 16). Det er en lærebog i romerret for
                  begyndere, ordnet systematisk efter emner, sandsynligvis forfattet i midten af 12.
                  årh., forfatterskab usikkert. Værket er hovedkilde for en række senmiddelalderlige
                  opslagsværker, jf. Emil Seckel: Beiträge zur Geschichte beider Rechte im
                  Mittelalter I passim, dog særligt p. 375. </p>
                  <p n="drb21"> Libellus super electione facienda, forfattet af Guillielmus de
                  Mandagoto, kardinalbiskop af Praeneste, død 1321, jf. Schulte II p. 183. </p>
                  <p n="drb22"> en af de mange håndbøger for præster. F. A. Zaccaria: Bibliotheca
                  ritualis I p. 145 og passim anfører en række eksempler på sådanne bøger til
                  liturgisk brug i forskellige kirker. Der er dog her snarere tale om en mere almen
                  håndbog i lighed med Gl. kgl. Saml. 205, fol. 166-83: Aurea summa pro informatione
                  clericorum et presbyterorum, forfattet af Reynerus. </p>
                  <p n="drb23"> der findes intet skrift under denne titel i det hippokratiske corpus.
                  Den titel, der kommer nærmest, er περὶ φύσεως ἀνθρώπου (De natura hominis), jf.
                  Neuburger-Pagel: Handbuch der Geschichte der Medizin I p. 269; Pauly-Wissowa:
                  Encyclopädie der classischen Altertumswissenschaft VIII 2, sp. 1818. En
                  Physionomia forfattedes i middelalderen af averroisten Michael Scott, død ca.
                  1235, jf. G. Sarton: Introduction to the History of Science II 2, p. 580. </p>
                  <p n="drb24"> Summa super Decretum, forfattet af Petrus de Salinis, parisisk kanonist
                  omkring 1300, jf. Denifle og Chatelain: Chartularium Universitatis Parisiensis I
                  p. 650, note 39. </p>
                  <p n="drb25"> ved Liber sacramentorum, Liber mysteriorum eller Sacramentale forstås
                  en messebog, indeholdende de tekster, som den celebrerende præst skulde fremsige
                  under messen, i løbet af 14. årh. afløst af Missale plenum, jf. Zaccaria I p. 156;
                  Wetzer-Welte: Kirchenlexicon s. v. Sacramentarien; Ludwig Eisenhofer: Handbuch der
                  catholischen Liturgik I p. 60. </p>
                  <p n="drb26"> Theodulus' Ecloga, allegorisk digt af moralsk-didaktisk indhold på
                  heksameter, formet som en dialog mellem sandheden og løgnen, forfattet i midten af
                  9. årh., jf. DRB. II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1338/dd_13380525001'&gt;87&lt;/a&gt;
                  note 8. Der er her tale enten <pb facs="4646902"/> om selve digtet (i så fald er
                  titlen misvisende angivet) eller om en senere efterligning eller kommentar
                  (efterligning under titlen Synodicus af Warnerius af Basel (begyndelsen af 12,
                  årh.), jf. Manitius I p. 574; G. L. Hamilton i Modern Philology VII, 1909, P.
                  172); kommentar af Bernardus af Utrecht (ca. 1130, Manitius III p. 196), samt
                  muligvis af Bernardus Silvestris (ca. 1150, Hamilton 1. 1.)).</p>
                  <p n="drb27"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 15 og 16.</p>
                  <p n="drb28"> formentlig identisk med De statu interioris hominis, moralteologisk
                  hovedværk af Richardus de Sancto Victore, død 1173, elev af Hugo af St. Victor,
                  jf. Fr. Ueberweg: Grundriss der Geschichte der Philosophie II p. 267; Histoire
                  littéraire de la France XIII p. 472; Martin Grabmann: Geschichte der
                  scholastischen Methode II p. 309. </p>
                  <p n="drb29"> første delen af Corpus iuris ciuilis, jf. Krüger p. 340. </p>
                  <p n="drb30"> nemlig de syv andre dele af Corpus iuris ciuilis: Digestum vetus,
                  Infortiatum, Digestum nouum, Codex, Tres libri, Authentica og Liber feudorum, jf.
                  DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 4, 5, 6
                  og 7. </p>
                  <p n="drb31"> Liber de concordanciis rubricarum in legibus, d.v.s. en konkordans til
                  de enkelte kapitler (tituli eller rubricae) i en ikke nærmere angivet lovsamling,
                  jf. Du Cange s. v. _rubrica_. </p>
                  <p n="drb32"> d.v.s. et poenitentiale, håndbog for skriftefædre i pålæggelse af bod,
                  jf. Schulte I p. 31; Wetzer-Welte s. v. Beichtbücher (II sp. 215); Eisenhofer II
                  p. 336.</p>
                  <p n="drb33"> identisk med De contemptu mundi eller De miseria condicionis humanae,
                  moralteologisk hovedværk af Innocens III, jf. Hurter sp. 189. </p>
                  <p n="drb34"> muligvis en Auctoritates patrum (samling citater af kirkefædre), jf.
                  Ellen Jørgensen: Catalogus codicum latinarum medii aevi bibliothecae regiae
                  Hafniensis, index s.v. Auctoritates, og DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500513002'&gt;285&lt;/a&gt; note 12. </p>
                  <p n="drb35"> jf. Lib. Eccles. (Sirach) 45, 4. </p>
                  <p n="drb36"> d.v.s. Enchiridion ad Laurentium siue de fide, spe et caritate, jf. fx.
                  Otto Bardenhewer: Geschichte der altkirchlichen Literatur IV p. 460. </p>
                  <p n="drb37"> d.v.s. Skånske lov med kirkeretten. I talrige håndskrifter findes begge
                  disse lovsamlinger sammen, fx. Codex runicus AM 28, 8, fra slutningen af 13. årh. </p>
                  <p n="drb38"> De loquendo et tacendo, pædagogisk skrift af Albertanus de Albertanis,
                  dommer i Brescia, død ca. 1250, jf. Gustav Gröber: Grundriss der romanischen
                  Philologie II, 1, p. 209; Hurter sp. 236.</p>
                  <p n="drb39"> De consolacione et consilio, opbyggeligt skrift af Albertanus de
                  Albertanis, se note 38. </p>
                  <p n="drb40"> De amore Dei et proximi, opbyggeligt skrift af Albertanus de
                  Albertanis, se note 38. </p>
                  <p n="drb41"> Moralia super Job, vidt udbredt, udførlig kommentar til Job efter
                  Vulgatas tekst, forfattet af Gregor d. St. ca. 595, jf. Manitius I p. 97;
                  Bardenhewer V p. 295.</p>
                  <p n="drb42"> Liturgi til Kristi legemsfest, jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 10. </p>
                  <p n="drb43">26\\. juli. </p>
                  <p n="drb44"> Ovidius: De vetula, pseudoovidiansk, middelalderligt, erotisk-elegisk
                  digt i tre bøger, jf. Schanz II p. 263. </p>
                  <p n="drb45"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb46"> De nominibus utensilium (Om navne på værktøj), didaktisk digt,
                  forfattet af Alexander Neckam (1157-1217), fremtrædende engelsk
                  encyklopædisk-didaktisk digter med tilknytning til universitetet i Paris, jf.
                  Manitius III p. 784. </p>
                  <p n="drb47"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450415001'&gt;147&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb48"> Speculum missae, messebog. Eksempler på speculum i middelalderlige
                  bogtitler af enhver art, se Paul Lehmann i Sitzungsberichte der Bayerischen
                  Gesellschaft der Wissenschaften 1953, 3, p. 36. </p>
                  <p n="drb49"> Breviloquium de virtutibus antiquorum principum et philosophorum,
                  anekdotesamling om fyrster og vismænd fra oldtiden, illustrerer de fire
                  kardinaldyder, forfattet af Johannes Walensis, engelsk franciskaner fra slutningen
                  af 13. årh., jf. A. G. Little: Studies in English Franciscan History p. 185;
                  J.-Th. Welter: L'exemplum dans la littérature religieuse et didactique p. 201; The
                  Cambridge Bibliography of English literature I p. 293. </p>
                  <p n="drb50"> sandsynligvis latinsk oversættelse af dele af Aristoteles' Ethica
                  Nicomachea, jf. Ueberweg II p. 347; smlgn. Ellen Jørgensen i Historisk Tidsskrift
                  8. rk. IV p. 28. </p>
                  <p n="drb51"> sandsynligvis latinsk oversættelse af Aristoteles' De anima (Om
                  sjælen), jf. Ueberweg II p. 348; smlgn. El. Jørgensen p. 28.</p>
                  <p n="drb52"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb53"> sådanne bøger var vidt udbredte. Som eksempler kan nævnes De
                  caeremoniis, sacra<pb facs="4646903"/>mentis et officiis ecclesiasticis af
                  Robertus Paululus (død 1184), jf. Hurter IV sp. 160; Gröber II 1 p. 207) og
                  Rationale divinorum officiorum af Guillielmus Durantis (jf. note 9 og Schulte II
                  p. 155) foruden det i note 55 omtalte Rationale. Det er uklart, om bogen »Om
                  forskellige former for bod« er et selvstændigt poenitentiale (se note 32), eller
                  om den er en del af den liturgiske håndbog »Om de kirkelige institutioner«. </p>
                  <p n="drb54"> Origenes' Homelia super Canticum, skrevet ca. 240. Der er tale om
                  Hieronymus' latinske oversættelse fra ca. 400, jf. Bardenhewer II p. 132. </p>
                  <p n="drb55"> sikkert Rationale divinorum officiorum af Johannes Beleth (ca. 1200,
                  Hurter IV sp. 1607, som begynder således: In primitiua ecclesia prohibitum erat ut
                  quis loqueretur nisi esset qui interpretaretur (i oldkirken var det forbudt, at
                  nogen talte, undtagen den, der fortolkede). </p>
                  <p n="drb56"> gengiver det latinske _cum preparamento argenteo_. </p>
                  <p n="drb57"> formentlig til brug ved påskegudstjenestens prædikener over
                  lidelseshistorien, jf. Wetzer-Welte s. v. Passion og R. Cruel: Geschichte der
                  deutschen Predigt im Mittelalter p. 577. </p>
                  <p n="drb58"> jf. DRB. III 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1353/dd_13530311001'&gt;17&lt;/a&gt;
                  note 3. </p>
                  <p n="drb59"> de vigtigste middelalderlige håndbøger i notarhvervet var De officio
                  tabellionis af Aegidius de Fuscarariis (kanonist fra Bologna, men lægmand, død
                  1289, jf. Schulte II p. 143), Summa artis notariae af Rolandinus Passagerii (lærer
                  ved universitetet i Bologna, død 1300, jf. Sarti et Fattorini: De claris
                  archigymnasii Bononiensis professoribus I p. 513; Savigny V p. 542) og Summa artis
                  notariae af Salathiel (notar i Bologna ca. 1250, jf. Savigny V p. 534). </p>
                  <p n="drb60"> Summa de poenitentia (jf. note 32), moralteologisk hovedværk af
                  Raymundus de Penaforte, kanonist, pavelig kapellan og poenitentiar, jf. Hurter sp.
                  286; Gröber III p. 207; Schulte II p. 410. </p>
                  <p n="drb61"> Ordo judiciarius (systematisk proces-håndbog, se note 17), forfattet af
                  Aegidius de Fuscarariis (se note 59), jf. Schulte II p. 139. </p>
                  <p n="drb62"> Summa causarum, mindre, anonym juridisk håndbog for lægmænd i proces
                  efter kanonisk ret med begyndelsesord: Ut nos minores in jure aliquo modo (for at
                  vi, der er mindre bevandrede i retten, dog på en eller anden måde). Et eksemplar i
                  et håndskrift fra ca. 1300 findes i Bibliotheca Bodleiana, Oxford, Codices
                  Rawlinsoniani C, 100, fol. 165—70, jf. A. G. Little: Initia operum latinorum quae
                  saeculis XIII, XIV, XV attribuuntur p. 255. </p>
                  <p n="drb63"> håndbog for sagsøgere om, hvorledes en sag skal rejses. Hovedværker på
                  dette område var Arbor actionum og Summa quicumque vult, begge forfattede af
                  Johannes Bassianus, lærer ved universitetet i Bologna ca. 1200, jf. Savigny IV p.
                  298 og 302. </p>
                  <p n="drb64"> se DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt;
                  note 29. </p>
                  <p n="drb65"> for definitionen af begrebet Extravagantes se DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1346/dd_13460928001'&gt;280&lt;/a&gt; note 28. Johannes'
                  Extravagantes er udstedt af Johannes XXII, pave 1316—34, og optaget i de gængse
                  udgaver af Corpus juris canonici, jf. Schulte II p. 62. </p>
                  <p n="drb66"> sandsynligvis identisk med Summa introductoria super officio
                  advocationis in foro ecclesiae, kanonistisk håndbog for advokater, forfattet af
                  Bonaguida Aretinus, advokat ved den romerske kurie ca. 1250, jf. Schulte II p.
                  111. </p>
                  <p n="drb67"> bibelhistorie til skolebrug, forfattet af Petrus Comestor, kansler ved
                  domkirken i Paris og universitetslærer sammesteds, død ca. 1180, jf. Manitius III
                  p. 156; Lehmann i Sitz. der Bayer. Ges. der Wiss. 1953, 3, p. 17; Hans Vollmer:
                  Eine deutsche Schulbibel. </p>
                  <p n="drb68"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450415001'&gt;147&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb69"> håndbog i kalendervæsen, kompilatorisk anlagt (deraf betegnelsen Massa,
                  sammendrag), forfattet af Alexander de Villa Dei, didaktisk digter, der
                  beskæftigede sig med kronologi og grammatik, ca. 1200, jf. Manitius III p. 761. </p>
                  <p n="drb70"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb71"> Algorismus, lærebog i regning. Måske = Algorismus sive De arte
                  numerandi af Alexander de Villa Dei (se note 69 med henvisning). Betegnelsen
                  Algorismus er en forvanskning af navnet på den arabiske regnebogsforfatter Ibn
                  Mûsâ Alchwarizmi, jf. M. Hammerström: Glossarium s. v. Algorismus, hvor også andre
                  regnebogsforfattere omtales.</p>
                  <p n="drb72"> betydning usikker, men vel lig _ridedragt_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
