<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580313001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580313001</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.126r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498528.webp">3. rk. V nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646904.webp">III:5 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 111. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-03-13"> 1358. 13. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Falster, kannik i Roskilde, erklærer som subdelegeret dommer for biskop
                  Henrik af Roskilde, at der er indgået forlig i striden mellem Esrom kloster og
                  arvingerne efter Torben Pedersen af Vejby om dennes testamentariske gave til
                  klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498529"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Falster
                  canonicus Roskildensis. iudex ad infrascripta a uenerabili in Christo patri domino
                  Henrico diuina prouidencia episcopo Roskildensi delegatus. salutem in domino. ♦
                  Noueritis quod facta composicione seu concordia inter monasterium Esrom ex parte
                  una et Nicholaum Pilt ac Iacobum Botildessun bondones de Amundorp. heredes
                  Thorberni Pæthersun de Wæghby bone memorie parte ex altera super dimidia capitali
                  porcione quam idem Thorbernus in extremis laborans dicto monasterio legasset.
                  iidem bondones coram nobis ad hoc in iudicio specialiter constituti. prefato
                  monasterio Esrom tredecim solidos terrarum in censu cum fundis agris. pratis et
                  siluis ac omnibus eorum pertinenciis in Wægby sitarum tam pro principali parte
                  dicte capitalis porcionis. ipsum monasterium in dictis terris racione legati
                  memorati contingente. quam pro parte utensilium eidem monasterio debita/ per ipsos
                  heredes consumptorum libere et uoluntarie resignarunt. iure perpetuo possidendos
                  transfundentes in ipsum monasterium omne ius quod eis in bonis prefatis quocumque
                  titulo competebat. seu competere uidebatur et promittentes quod uxoribus eorum
                  quarum intuitu dictum Thorbernum hereditabant. de terris suis propriis equalem et
                  sufficientem secundum leges terre facerent recompensam. ♦ Insuper predicti
                  bondones. expressa et uiua uoce considerantes curialitatem quam sibi dictum
                  monasterium inpendisse asserebant. obligabant se et heredes suos ad satisfaciendum
                  dicto monasterio de terris suis quas adhuc retinent. si dicta bona dicto
                  monasterio ut premittitur resignata ab eo propter defectum appropriacionis sue. ad
                  quam se <hi rend="italic">etcetera</hi> publice astringebant. secundum leges terre per aliquem
                  quomodolibet euincantur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum
                  sigillo domini <pb facs="4498530"/> Iohannis de Capella prepositi Roskildensis
                  tunc presentis presentibus est appensum. ♦ Actum et datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. octauo. in
                  crastino beati Gregorii pape. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Falster, kannik i Roskilde, af den ærværdige fader i Kristus herr Henrik,
                  ved Guds forsyn biskop i Roskilde, beskikket som dommer i nedennævnte sag, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at efter opnået forlig og god forståelse mellem Esrom kloster på den
                  ene side og på den anden side Niels Pilt og Jakob Bodilsen, selvejerbønder i
                  Ammendrup og arvinger efter Torben Pedersen af Vejby — god ihukommelse — angående
                  den halve hovedlod<ref target="drb1"/>, som samme Torben, da han lå på sit
                  yderste, havde testamenteret nævnte kloster, har disse selvejerbønder, stedet for
                  os i retten af denne særlige årsag, frit og frivilligt til fornævnte Esrom kloster
                  opladt 13 ørtug skyldjord med tofter, agre, enge, skove og alle tilliggender
                  hertil i Vejby, såvel for hovedsagen om nævnte hovedlod, der i kraft af nævnte
                  testamentariske gave tilkom klostret i omtalte jorder, som for det løsøre, der
                  skyldtes klostret, men var forbrugt af arvingerne, (og de har opladt det) at
                  besidde med rette evindelig af klostret, idet de til dette overførte al den ret,
                  som med en hvilken som helst adkomst tilkom dem til fornævnte gods eller syntes at
                  kunne tilkomme dem, og idet de lovede, at de af deres egne jorder i
                  overensstemmelse med landets love skulde yde deres hustruer, på hvis vegne de
                  havde arvet nævnte Torben, rimeligt og tilstrækkeligt vederlag. Idet de fornævnte
                  selvejerbønder tog det ædelmod, som de forsikrede at nævnte kloster havde lagt for
                  dagen over for dem, i betragtning, forpligtede de yderligere tydeligt og lydeligt
                  sig og deres arvinger til at fyldestgøre nævnte kloster af de jorder, som de
                  stadig besidder, <pb facs="4646905"/> hvis nævnte gods, der, som ovenfor nævnt, er
                  opladt til klostret, på en hvilken som helst måde af nogen skulde afvindes
                  klostret i kraft af landets love på grund af mangel ved deres hjemling, til
                  hvilken de offentligt bandt sig o.s.v.<ref target="drb2"/>. Til vidnesbyrd herom
                  er vort segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende herr Jens
                  Kappelgård, provst i Roskilde, som da var til stede, Forhandlet og givet i det
                  Herrens år 1358 dagen efter pave St. Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> om begrebet se Stig Iuul, Fællig og Hovedlod, s. 62 passim. </p>
                  <p n="drb2"> udeladelse i Esrombogen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
