<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580515001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">122</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Koncept Reg.Vat. 244 K nr. 186 — <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 243
                  f.137v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498539.webp">3. rk. V nr. 122</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646912.webp">III:5 nr. 122</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 122. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-05-15"> 1358. 15. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens 6. beder kong Valdemar 4. Atterdag om frit lejde for Henrik Biskop,
                  provst i Hamburg, til rejse og ophold i kongens riger og lande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocencius etcetera/ carissimo in Christo filio Woldemaro regi Dacie illustri
                  salutem etcetera ♦ Cum dilectus filius Henricus Biscop prepositus ecclesie
                  Hamburgensis lator presencium pro negociis camere apostolice per partes tibi
                  subiectas ire stare quandoque habeat ac redire nos uolentes ipsum ibidem cum bonis
                  ac familia sua plena securitate gaudere serenitatem tuam hortamur requirimus et
                  rogamus quatinus eundem Henricum cum per partes terras passus districtus et loca
                  tibi subiecta transiuerit seu moram fecerit aliqualem benigne recommendatum habens
                  nullam sibi et familie sue predicte in personis et rebus eorum inferas iniuriam
                  molestiam uel offensam nec ab aliis inferri permittas sed ei pocius de securo
                  conductu si a te fili uel gentibus tuis illum petierit de ciuitate uel loco ad
                  ciuitatem uel locum alium ut requiret pro nostra et dicte sedis reuerencia
                  prouidere iubeas atque mandes ita quod celsitudinem tuam de promptitudine
                  obediencie commendare merito ualeamus ♦ Datum Auinione idus maii pontificatus
                  nostri anno sexto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Woldemaro] Aa, Wldemaro a. </p>
               <p> 16 sua] a, mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens o.s.v. til sin kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge,
                  hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da vor elskede søn Henrik Biskop, provst ved kirken i Hamburg, nærværende
                  brevviser, på grund af det apostoliske sædes anliggender af og til er nødt til at
                  rejse gennem, opholde sig i og vende tilbage gennem lande, der er underkastet Dig,
                  og da vi ønsker, at denne sammen med sit gods og sine <pb facs="4646913"/>
                  undergivne skal nyde fuld sikkerhed sammesteds, opfordrer, anmoder og beder vi
                  Dig, høje konge, om, at Du velvilligst lader samme Henrik være Dig anbefalet, når
                  han rejser igennem eller gør et ophold i lande, riger, passager, områder og
                  steder, der er underkastet Dig, og ikke påfører ham eller hans fornævnte
                  undergivne nogen uret, fortrædigelse eller krænkelse med hensyn til deres personer
                  eller ejendele eller tillader, at det påføres dem af nogen, men snarere af
                  ærbødighed for os og det apostoliske sæde befaler og påbyder, at der gives ham
                  frit lejde, hvis han, min søn, anmoder Dig eller Dine folk derom, til at drage fra
                  en stad eller et sted til en anden stad eller et andet sted, så at vi efter
                  fortjeneste kan prise Dig, høje konge, for Din redebonne lydighed. Givet i Avignon
                  den 15. maj i vort sjette pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
