<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581111001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Referat i Sorø gavebog f.33v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498580.webp">3. rk. V nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646945.webp">III:5 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 164. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-11-11"> 1358. 11. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jakobsen Rud af Pilegård mageskifter gods i Solbjerg til Sorø kloster mod
                  gods i Oreby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498581"/> Nobilis uir Nicolaus Iacobi dictus Ruth de Pilegardh
                  prouincie Flakke bergsheret faciens permutacionem bonorum cum monasterio beate
                  Marie de Sora scotauit et in manus monasterii tradidit de consensu uxoris sue
                  Yliæne ac consanguineorum consensu possessiones quas cum eadem uxore optinuerat in
                  Solberghe. scilicet curiam Pilegardh cum xvi solidis terre in censu in
                  ornummebool\ item fundum alium ibidem de duabus oris terre in censu cum aliis
                  fundis et cum stweiordh in Toweland cum ceteris quoque aliis terris adiacentibus
                  ad quattuor terminos camporum et pro recompensacione recepit bona in Horeby
                  prouincie Flakkebergsheret que domina Rikize filia Ernesti comitis legauit
                  monasterio in testament&lt;o&gt; suo uidelicet unam curiam uillicalem de uno manso
                  terre et quattuor curias inquilinarias. cum adiacenciis uniuersis et obligauit se
                  et heredes suos super appropriacione et legali defensione faciendis et super
                  sati&lt;s&gt;faccione in bonis equiualentibus infra tres menses facienda
                  quandocumque defectus fuerit in huiusmodi appropriacione. seu defensione. ♦ Anno
                  domini 1358 die beati Martini episcopi. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 testament&lt;o&gt;] testamenta gavebogen. </p>
               <p> 16 sati&lt;s&gt;faccione] satiffaccione gavebogen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: cf. 2. rk. X nr. 379. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den velbyrdige mand Niels Jakobsen, kaldet Rud af Pilegård, i Flakkebjerg
                     herred<ref target="drb1"/>, der mageskiftede gods med vor Frue kloster i Sorø,
                  skødede og overgav i klostrets hånd med sin hustru Julianes og sine slægtninges
                  samtykke de besiddelser, som han havde fået med samme hustru i Solbjerg, nemlig
                  gården Pilegård med 16 ørtug skyldjord i ornumbol, fremdeles en anden toft
                  sammesteds på to øre skyldjord med andre tofter og med stufjord i Toveland samt
                  alle de øvrige tilliggende jorder inden for de fire markskel; og til gengæld fik
                  han gods i Oreby i Flakkebjerg herred som fru Regitse, datter af greve Ernst,
                  testamenterede klostret i sit testamente<ref target="drb2"/>, nemlig en brydegård
                  på et bol jord og fire gårdsædegårde med alle tilliggender, og han forpligtede sig
                  og sine arvinger til hjemling og retsligt forsvar og til fyldestgørelse i
                  tilsvarende gods i løbet af tre måneder, hvis der skulde vise sig nogen mangel ved
                  denne hjemling og dette forsvar. I det Herrens år 1358 på bispen St. Mortens dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det refererede brev har rimeligvis været et tingsvidne af Flakkebjerg
                  herredsting; Pilegård lå i Løve herred. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1332/dd_13320611001'&gt;379&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
