<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580619001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 4, Slesvig. Perg. 30,5 × 15,5 (plica 1,8). 1: Hertuginde Regitses
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DKS. 141. 2: Knud Friis' segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 306. 3: Perg.rem. 4: Ripe Rutzes segl, stærkt beskadiget af
                  ufarvet voks i perg.rem DAS. 495, kun bagsiden er nu bevaret. 5: Perg.rem. 6:
                  Seglsnit. 7: Perg.rem. Kristian Stures segl, DAS. 309, af ufarvet voks, nu i
                  seglsamlingen. 8: Seglsnit. 9: Jens Eriksens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 496. 10: Peder Basses segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 497.
                  11: Kristian Thomsens segl (Frille) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 502. 12:
                  Troels Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 499. 13: Markvard Gortzes
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS, 500. 14: Ivar
                  Fredbjørnsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 501. 15: Peder Erresens segl
                  (Frille) af ufarvet voks med brunt overtræk, DAS. 498. 16: Tyge Lilles segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 503 (S” TYCHONIS TVGIS'). 17: Seglsnit. Herman
                  Lavesens tabte segl, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling, DAS. 505. 18: Peder
                  Friis' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 504. 19: Perg.rem.
                  20: Rudolf Friis' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 506.
                  21: Palle Dås segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 507. 22:
                  Henrik Jensens segl (Reventlow) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 508. 23: Knud Tygesens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 509. På bagsiden med hånd fra Erik af Pommerns tid påskriften: <hi rend="italic">Hertoghinne
                     Rixe breff øm Sondreburgh oc Alsse at hun thet haffthe aff konung Woldemar</hi>
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ibid. D 14 Slesvig. Papir. Afskrift fra Erik af Pommerns tid. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Viginti adsunt sigilla,
                     tria absunt</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Ibid. med bemærkningen <hi rend="italic">Præter ducissæ adfuerunt
                     22 sigilla, quinque avulsa sunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 531, fol. 515 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Suhm XIII
                  831; Michelsen II 235 nr.188; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 497 nr.772 —
                  Reg.Dan. nr.2418; Rep. nr. 2554.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498545.webp">3. rk. V nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646917.webp">III:5 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 132. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-06-19"> 1358. 19. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Regitse af Slesvig erklærer, at kong Valdemar 4. Atterdag på hendes
                  bøn har overladt hende Als, som han havde erobret, borgen Sønderborg, som hun
                  havde overgivet til ham, og fogediet Sundeved på en række nærmere fastsatte
                  betingelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498546"/> Notum sit omnibus presentes litteras uisuris et audituris.
                  presentibus et futuris. quod nos Rikardæ dei gracia ducissa Sleswicensis domino
                  nostro domino Waldemaro dei gracia Danorum Sclauorumque regi illustri graciose
                  supplicauimus ut terram Alse quam de nobis manu armata optinuit. et castrum
                  Sunderborch quod sibi et gracie sue assignauimus. nobis intuitu precum nostrarum
                  dimitteret et amore gracie sue resignaret. quod nobis graciose anuit. tali
                  condicione quod dicta terra Alse. et exactio dicta Sundweth. cum omnibus castris
                  et municionibus in ea existentibus. necnon omnes dictam terram et exactionem
                  inhabitantes filii ipsorum et famuli dictum eciam castrum Sunderborch et omnes
                  seruitores nostri. qui in posterum in dicto castro permanserint. meliora dicti
                  domini nostri regis Dacie facient. nec eius pessimum machinari debeant aliquo
                  modo. facto uel consilio. toto tempore quo guerra ista durauerit. ♦ Insuper
                  dominus dux Sleswicensis dominus. et maritus noster nullum usum comodum
                  promocionem uel imperium de dicta terra uel de dicto castro. ipse uel eius
                  seruitores et adiutores quicumque. pendente dicta guerra percipere debeant. nec
                  eciam dictus dominus dux. si aliquando ad dictum castrum uel terram uenerit in eo
                  uel ea ultra duos dies uel tres ad ultimum permaneat hoc addito. quod cum pluribus
                  quam uiginti ad dictum castrum uel terram non accedat. et interim quod ibi fuerit
                  nichil de castro uel de terra quoad sui utilitatem uel promocionem disponet quod
                  in dampnum dicti domini nostri redundare poterit. omnibus falsis articulis
                  efugatis. ♦ Si uero dictus dominus noster rex uel eius seruitores ante dictam
                  terram uel supra dictam terram uenerint. hos nos et omnes nostri promouere debemus
                  et omnia in melius commutare\ ♦ Et si dictus rex uel eius seruitores angariati ad
                  predictam terram uel castrum uenerint hos promouere et tenere debemus usque quod
                  commodose et secure ad propria ipsorum redire poterint. ♦ Omnia ista placitata ita
                  diu stare uolumus. quod guerra ista fuerit cedata et finita. ♦ Si autem treuge
                  fuerint recepte. et non totaliter guerre finite. hee treuge dicto domino nostro
                  regi nullum preiudicium generabunt. ♦ Quando autem dicte guerre finite fuerint et
                  concordate si tunc dictus dux dicto domino regi supplicare uoluerit. hunc <pb facs="4498547"/> dictus dominus rex de caucione litterarum presencium habebit
                  supportatum. ♦ Depactacionem autem quam dicto domino nostro et regi communitas
                  terre promiserat integraliter leuabit. ♦ Si uero dicti regis et domini nostri
                  seruitores bona aliqua in dicta terra de iure habuerint hiis libere gaudere
                  debent. ♦ Ad tenendum autem totam istam placitacionem nos omnes dictam terram
                  inhabitantes manu coadunata fide et sigillis nostris obligamus. uidelicet Kanutus
                  Frese miles Rauen Meseke. Ripen Rutzen Kørlewitz Wogen Niclessun Kristrien Sture
                  Roleuestorp Iohannes Erici Petrus Basse Petrus Dæ Trugillus Niclessun. Marquard
                  Gøreze. Laurencius Petri Kalle Takessun Nicholaus Claussun Petrus Arressun Petrus
                  Kule Iuer Fredeberssun Claus Mede Kristiern Tomessun Tuko Lille Nicholaus
                  Tomessun. Skrødere. Kopper. Petrus Wrese. Kalye Bardenwik. Herman Lagessun Rodolf
                  Wrese. Ilesse Grubbe Iesse Wrese. Palno Dæ. Hinricus Ilenssun Knut Tukissun Ago
                  Lyle Petrus Puk. Petrus Esessun et Nicholaus Skittæ sigillis. pro non habentibus
                  sigilla et fide media promittimus ista tenere. ♦ Datum Sunderborch die Gerwasii et
                  Prothasii anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lviii<hi rend="sup">o</hi> nostro pendente sub sigillo in premissorum caucionem
                  firmiorem\ </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Sleswicensis] Slesewicensis Aa. </p>
               <p> 4 og 7 Alse] Alsæ Aa. </p>
               <p> 5 Sunderborch] Synderborgh Aa. </p>
               <p> 7 anuit] annuit Aa. </p>
               <p> 7-8 Sundweth] Swndweth Aa. </p>
               <p> 10 og 16(p. 117) Sunderborch] Sunderborgh Aa. </p>
               <p> 18 tres] ad tres Aa. </p>
               <p> 21 disponet] disponat Aa. </p>
               <p> 28 cedata] sedata Aa. </p>
               <p> 7-8 Kørlewitz] Korlewitz Aa. </p>
               <p> 8 Wogen] Waghen Aa. </p>
               <p> — Kristrien] Cristiern Aa. </p>
               <p> 9 og 13 Dæ] Daa Aa. </p>
               <p> 10 Claussun] Clawesun Aa. </p>
               <p> 10-11 Iuer Fredeberssun] Iwer Fredbernssun Aa. </p>
               <p> 11 Claus] Clawes Aa. </p>
               <p> — Kristiern] Cristiern Aa. </p>
               <p> — Lille] Lillæ Aa. </p>
               <p> 12 Kopper] Kapper Aa. </p>
               <p> 12 og 13 Wrese] Vrese Aa. </p>
               <p> 12 Bardenwik] Bardenwiik Aa. </p>
               <p> 13 Hinricus] Henrik Aa. </p>
               <p> 14 Knut] Knud Aa. </p>
               <p> — Tukissun] Tukesson Aa. </p>
               <p> — Ago Lyle] Agho Lille Aa. </p>
               <p> — Skittæ] Skytte Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige, der får dette brev at
                  se og høre det læse, at vi Regitse, af Guds nåde hertuginde af Slesvig, i nåde har
                  bønfaldet vor herre herr Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders berømmelige
                  konge om, at han af hensyn til vore bønner vilde tilstå og i sin nådige kærlighed
                  oplade os landet Als, som han erobrede fra os med væbnet hånd, og borgen
                  Sønderborg, som vi har opladt til ham og til hans nåde; dette har han nådigt
                  tilstået os på den betingelse, at nævnte land Als og fogediet, kaldet Sundeved,
                  med alle borge og befæstninger, der findes der, samt alle, der bor i nævnte land
                  og fogedi, deres sønner og svende, såvel som også nævnte borg Sønderborg og alle
                  vore tjenere, som i fremtiden forbliver på nævnte borg, skal handle til bedste for
                  vor nævnte herre kongen af Danmark og ikke på nogen måde med råd og dåd pønse på
                  hans skade i al den tid krigen varer. Ydermere skal den herre hertugen af Slesvig,
                  vor herre og ægtefælle — han selv eller alle hans tjenere og hjælpere — ikke gøre
                  brug, have gavn eller nyde fordele af nævnte land eller nævnte borg, ej heller
                  udøve øvrighedsmyndighed der, mens nævnte krig står på; og nævnte herr hertug må
                  ligeledes ikke, hvis han af og til kommer til nævnte borg eller land, forblive der
                  udover to dage eller allerhøjst tre med den tilføjelse, at han ikke må komme til
                  nævnte borg eller land med mere end tyve ledsagere, og at han ikke, når han er
                  der, må træffe nogen bestemmelse vedrørende borgen eller landet, som tager sigte
                  på hans fordel eller fremgang og som kunde føre til tab for vor nævnte herre, idet
                  alle falske udlægninger er udelukkede. Men hvis vor nævnte herre konge eller hans
                  tjenere ligger for eller drager gennem nævnte land, skal vi og alle vore folk
                  hjælpe disse og vende alt til det bedste. Og hvis nævnte konge eller hans folk i
                  bekneb kommer til fornævnte land eller borg, skal vi hjælpe og underholde disse,
                  indtil de bekvemt og sikkert kan vende hjem til deres eget. Vi vil, at alt dette,
                  der er forhandlet således, skal stå ved magt, indtil denne krig måtte blive bilagt
                  og afsluttet. Men hvis der bliver godtaget en <pb facs="4646918"/> våbenstilstand
                  og krigen ikke i sin helhed er afsluttet, skal denne våbenstilstand ikke føre til
                  nogen skade for vor nævnte herre konge. Men når nævnte krig er bragt til ende og
                  enighed genoprettet, skal nævnte herre konge, hvis nævnte hertug da vil bønfalde
                  nævnte herre konge, anse denne for støttet af tilsikringen i dette brev. Men den
                  brandskat, som landets indbyggere havde lovet vor herre konge, skal han oppebære
                  fuldt og helt. Men hvis nævnte konge og vor herres tjenere har noget gods i nævnte
                  land, skal de frit nyde dette. Men alle vi, der bor i nævnte land, forpligter os
                  med samlet hånd på vor tro og med vore segl til at holde hele denne overenskomst,
                  nemlig Knud Friis, ridder, Raven Metzeke, Ripe Rutze, Kurlewitz, Vogn Nielsen,
                  Kristian Sture, Rolstorp, Jens Eriksen, Peder Basse, Peder Då, Troels Nielsen,
                  Markvard Gortze, Lars Pedersen, Kalle Tagesen, Niels Klausen, Peder Erresen, Peder
                  Kule, Ivar Fredbjørnsen, Klaus Mede, Kristian Thomsen, Tyge Lille, Niels Thomsen,
                  Skrædder, Kopper, Peder Friis, Kalle Bardewik, Herman Lavesen, Rudolf Friis, Jens
                  Grubbe, Jens Friis, Palle Då, Henrik Jensen, Knud Thygesen, Ove Lille, Peder Puk,
                  Peder Esesen og Niels Skytte, og vi lover med vore segl for dem, der ikke har
                  segl, og med håndslag at holde dette. Givet i Sønderborg på Gervasius' og
                  Prothasius' dag i det Herrens år 1358 under vort vedhængende segl til urokkelig
                  sikkerhed i denne sag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
