<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581002001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581002001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vatikanarkivet, A. A. Arm. C. 152. Perg. med seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498568.webp">3. rk. V nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646935.webp">III:5 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 154. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-10-02"> 1358. 2. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Pedersen, gejstlig i Roskilde stift og offentlig notar, bevidner, at den
                  pavelige nuntius Johannes Guilaberti har kvitteret for oppebørslen af Peterspenge,
                  toårs- og fireårstienden i Lunds stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Anno a natiuitate eiusdem millesimo trescentesimo
                  quinquagesimo octauo indictione undecima die secunda mensis octobris pontificatus
                  sanctissimi in Christo patris et domini nostri domini Innocencii diuina
                  prouidencia pape Sexti anno sexto. ♦ Nouerint uniuersi et singuli quod in mei
                  notarii publici et testium infrascriptorum presencia personaliter constitutus
                  uenerabilis et circumspectus uir dominus Iohannes Guilaberti decanus ecclesie
                  Tarbatensis in regnis Dacie Suecie et Norwegie apostolice sedis nuncius et
                  collector omnium et singularum quantitatum pecuniarum bonorum iurium et rerum
                  quarumlibet aliarum ad Romanam ecclesiam siue cameram apostolicam ex quacunque
                  causa pertinencium auctoritate eiusdem sedis apostolice specialiter deputatus.
                  confessus fuit et in ueritate recognouit se habuisse ac realiter numerando
                  recepisse nomine Romane ecclesie antedicte a reuerendo in Christo patre domino
                  Iacobo dei gracia archiepiscopo et capitulo ecclesie Lundensis per manus tamen
                  uenerabilis uiri domini Karoli Iosepsun condam eiusdem ecclesie Lundensis canonici
                  et collectoris annui census siue denarii beati Petri in ciuitate et diocesi
                  Lundensibus deputati/ quadraginta marchas tres oras et septem denarios usualis
                  monete Scaniensis/ quam summam idem dominus Karolus asserebat se leuasse et
                  collegisse nomine predicte Romane ecclesie de singulis curatis <pb facs="4498569"/> seu rectoribus ecclesiarum ciuitatis et diocesis Lundensium predictarum racione
                  annui census siue denarii beati Petri superius expressatis et hoc in duobus annis
                  uidelicet in annis quibus computabatur a dicta natiuitate domini millesimo
                  trescentesimo quinquagesimo quinto et quinquagesimo sexto iam transactis ♦ Item
                  eciam per manus predicti domini Karoli et Petri Botulphi concanonicorum ecclesie
                  Lundensis prelibate ac collectorum decimarum papalium olim inpositarum per felicis
                  recordacionis dominum Clementem papam Sextum uidelicet biennalis in subsidium
                  contra Turchos et quadriennalis pro dicte camere apostolice ac magnifico principi
                  domino Magno dei gracia predictorum regnorum Suecie et Norwegie regi illustri
                  oneribus incumbentibus commodius supportandis ac pro parte solummodo eandem
                  cameram in ipsa quadriennali decima contingente .mille. ducentas duodecim marchas
                  quatuor oras et duodecim denarios dicte usualis monete Scaniensis. quam summam
                  asseruerunt prefati collectores se leuasse et collegisse nomine camere prelibate
                  ac occasione ambarum decimarum premissarum a diuersis personis ecclesiasticis
                  capituli ciuitatis et diocesis Lundensium predictorum/ dumtaxat porcione uero
                  mensam archiepiscopalem in solucione decimarum huiusmodi tangente adhuc insoluta
                  penitus remanente/ ♦ De premissa uero uniuersali summa racione dictarum decimarum
                  tradita ut premittitur et recepta prefati domini Karolus trescentas undecim
                  marchas de parte collectionis sue tantummodo subleuatas et Petrus Botulphi totum
                  residuum eiusdem summe uidelicet nongentas marchas cum duodecim oris et duodecim
                  denariis predicte monete Scaniensis tam de parte collectionis sue proprie quam de
                  parte collectionis dicti domini Karoli post ipsius obitum congregatas et leuatas
                  successiue/ ac diuersis temporibus memorato domino nuncio ut premittitur
                  assignarunt/ nonnullis eciam particularibus summis per eundem dominum nuncium ab
                  ipsis collectoribus et a quibusdam aliis personis singularibus predicti capituli
                  de porcione ipsas easdem personas in solucione huiusmodi decimarum contingente
                  leuatis alias et receptis in summa uniuersali mille ducentarum duodecim marcharum
                  quatuor orarum et duodecim denariorum superius expressata inclusis <pb facs="4498570"/> totaliter et calculatis diligenter excepta solummodo quadam
                  alia summa de septingentis marchis dicte usualis monete Scaniensis dudum per ipsos
                  eosdem collectores prefato domino nuncio occasione decimarum huiusmodi ut dicitur
                  tradita ac eciam assignata et hoc cum quodam alio instrumento publico super
                  recognicione et quittancia illius eiusdem summe tunc temporis recepto/ scripto et
                  signato manu et signo Nicolai Laurencii clerici diocesis Lincopensis publici
                  auctoritate apostolica notarii. uidelicet sub anno domini millesimo trescentesimo
                  quinquagesimo quinto indictione octaua die tercia mensis marcii tunc instantis. ♦
                  Pro quibus quidem pecuniarum summis sic ut premittitur traditis et assignatis
                  leuatisque eciam et receptis occasione denarii beati Petri ac biennalis et
                  quadriennalis decimarum ut prefertur idem dominus nuncius/ prenominatos dominos
                  archiepiscopum capitulum et collectores ac ecclesiam et totum clerum ciuitatis et
                  diocesis Lundensium predictarum heredesque et successores suos quoscunque/ necnon
                  omnes alios quorum interest uel interesse potest seu poterit quomodolibet in
                  futurum quittauit liberauit nomine Romane ecclesie et camere apostolice
                  predictarum penitus et absoluit/ ♦ De quibus premissis omnibus et singulis
                  prefatus dominus nuncius pro se omnibusque aliis quorum interest uel interesse
                  potest siue poterit eciam in futurum petiit et requisiuit fieri unum uel plura tot
                  quot necessaria fuerint et habere uoluerint consimilia et eiusdem tenoris publica
                  instrumenta per me notarium publicum infrascriptum. ♦ Et ad maiorem roboris
                  firmitatem premissorum omnium obtinendam sepefatus dominus nuncius sigillum sui
                  officii presenti instrumento fecit apponi in pendenti. ♦ Acta fuerunt hec Hafnis
                  Roskildensis diocesis anno die mense indictione et pontificatu superius
                  expressatis presentibus uenerabilibus uiris dominis Iohanne Crak Ascero Fatheri
                  Nicolao Thorberni et Wilelmo Paruus. decano et canonicis ecclesie collegiate dicte
                  uille Hafnensis testibus ad premissa uocatis specialiter et rogatis
                     (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) ♦ Et me Nicolao Petri clerico diocesis Roskildensis publico
                  auctoritate apostolica notario qui premissis confessioni recognicioni quittacioni
                  et liberacioni ac omnibus aliis et singulis dum sic ut premittitur agerentur una
                  cum prenominatis testibus presens fui eaque omnia et singula in nota recepi et in
                  hanc <pb facs="4498571"/> publicam formam redegi ac manu propria scripsi et signo
                  meo solito signaui requisitus ut premittitur et rogatus. </p>
            <div type="cit">
               <p> 8: cf. 3. rk. II nr. 200. </p>
               <p> — 9 : cf. 3.rk. III nr. 348. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. År 1358 efter Guds byrd i den 11. indiktion, den 2.
                  oktober, i vor højhellige fader og herre i Kristus ved Guds forsyn herr pave
                  Innocens 6.s 6. pontifikatsår. Alle skal vide, at i nærværelse af mig, notarius
                  publicus, og nedenfornævnte vidner har den ærværdige og omsigtsfulde mand herr
                  Johannes Guilaberti, dekan ved Dorpat kirke, det apostoliske sædes nuntius i
                  Danmarks, Sveriges og Norges riger og med samme apostoliske sædes myndighed særlig
                  beskikket kollektor af alle de beløb i penge, af gods, oppebørsler og hvad som
                  helst iøvrigt, der af en hvilken som helst grund tilkommer den romerske kirke
                  eller det apostoliske kammer, i egen person tilstået og i sandhed erkendt, at han
                  på fornævnte romerske kirkes vegne af den ærværdige fader i Kristus herr Jakob, af
                  Guds nåde ærkebiskop, og af Lundekirkens kapitel, dog gennem den ærværdige mand
                  herr Karl Josefsen, fordum samme Lundekirkes kannik og kollektor af den årlige
                  afgift eller Peterspenge i staden og stiftet Lund, har fået og virkeligt i aftalte
                  penge modtaget 40 mark 3 øre og 7 penninge i gængs skånsk mønt, hvilken sum samme
                  herr Karl forsikrede at have oppebåret og indsamlet i fornævnte romerske kirkes
                  navn fra de enkelte sjælesørgere eller sognepræster i fornævnte stad og stift Lund
                  i medfør af den afgift eller de ovenfor nævnte Peterspenge og det for to år,
                  nemlig for de nu forgangne år 1355 og 1356, regnet efter Guds byrd som nævnt.
                  Fremdeles ligeledes gennem fornævnte herr Karl og Peder Bodulvsen, kanniker ved
                  fornævnte <pb facs="4646936"/> Lundekirke og kollektorer af pavetienden, som i sin
                  tid blev udskrevet af herr pave Clemens 6. — lykkelig ihukommelse — nemlig
                     2-årstienden<ref target="drb1"/> til hjælp mod Tyrkerne og 4-årstienden<ref target="drb2"/> til understøttelse af nævnte apostoliske kammer og af den
                  stormægtige fyrste herr Magnus, af Guds nåde fornævnte Sveriges og Norges rigers
                  berømmelige konge, for at de lettere kunde bære de byrder, der hvilede på dem, og
                  som, hvad denne 4-årstiende angår, kun delvis tilfaldt samme kammer, (har han
                  modtaget) 1212 mark 4 øre og 12 penninge i nævnte gængse skånske mønt, hvilken sum
                  fornævnte kollektorer forsikrede at have oppebåret og indsamlet i fornævnte
                  kammers navn og i medfør af begge ovennævnte tiender hos forskellige kirkens mænd
                  i fornævnte Lunde kapitel, stad og stift, dog at ved betalingen af denne tiende
                  den del, som vedrører ærkebispens bord, endnu er ganske ubetalt. Men af den
                  ovennævnte hovedsum, der som ovenfor sagt er overgivet og modtaget i medfør af
                  nævnte tiender, har fornævnte herr Karl kun anvist 311 mark, der er oppebåret som
                  den del, han har indsamlet, og fornævnte herr Peder Bodulvsen har til forskellige
                  tidspunkter efterhånden anvist omtalte herr nuntius som nævnt hele resten af samme
                  sum, nemlig 900 mark 12 øre og 12 penninge i fornævnte skånske mønt, indsamlet og
                  oppebåret dels i hans eget indsamlingsområde, dels i nævnte herr Karls område
                  efter dennes død, idet samme herr nuntius iøvrigt også har oppebåret og modtaget
                  enkelte særlige summer af samme kollektorer og af visse andre særlige personer i
                  fornævnte kapitel af den portion, der ved betaling af denne tiende tilfaldt de
                  samme personer, hvilket alt er indbefattet og omhyggeligt medregnet i ovennævnte
                  hovedsum på 1212 mark 4 øre og 12 penning, blot med undtagelse af en sum på 700
                  mark i nævnte gængse skånske mønt, som disse samme kollektorer i sin tid i
                  anledning af denne nævnte tiende har overgivet og anvist til den fornævnte herr
                  nuntius, og herfor har de den gang modtaget et andet offentligt dokument som
                  anerkendelse og kvittering for denne samme sum, skrevet og signeret med Nils
                  Larssons hånd og mærke, klerk i Linköping stift og pavelig autoriseret offentlig
                  notar, nemlig i det Herrens år 1355 i den 8. indiktion den 3. marts. For disse
                  således som ovenfor nævnet overgivne og anviste, oppebårne og modtagne pengesummer
                  i medfør af Peterspengene og 2- og 4-årstienden, som ovenfor nævnt, har samme herr
                  nuntius i fornævnte romerske kirkes og apostoliske kammers navn kvitteret,
                  frigjort og ganske løst fornævnte herrer ærkebiskop, kapitel og kollektorer og
                  kirken og hele gejstligheden i fornævnte stad og stift Lund, deres arvinger og
                  efterfølgere samt alle andre, hvem det vedrører eller på nogen <pb facs="4646937"/> som helst måde vil kunne vedrøre i fremtiden. Angående alt det ovenstående har
                  fornævnte herr nuntius til brug for sig selv og alle andre, hvem det vedrører
                  eller kan vedrøre eller vil kunne vedrøre i fremtiden, bedt og anmodet mig,
                  nedenforskrevne notarius publicus, om at udfærdige et eller flere ensartede og
                  enslydende offentlige dokumenter, så mange som det er nødvendigt, og man ønsker at
                  have. Og for at alt det ovennævnte kan opnå større styrke og fasthed har oftnævnte
                  herr nuntius ladet sit embedssegl hænge under dette brev. Dette er forhandlet i
                  København i Roskilde stift ovennævnte år, dag, måned, indiktion og pontifikatsår i
                  nærværelse af de ærværdige mænd, herrerne Jens Krag, Asser Fadersen, Niels
                  Torbensen og Vilhelm Lille, dekan og kanniker ved nævnte by Københavns
                  kollegiatkirke, som var særligt tilkaldt og opfordret til at bevidne ovenstående.
                  (Notarmærke), og i nærværelse af mig Niels Pedersen, klerk i Roskilde stift,
                  pavelig autoriseret offentlig notar, som sammen med fornævnte vidner har overværet
                  fornævnte tilståelse, anerkendelse, kvittering og frigørelse og alt andet, mens
                  det foregik som ovenfor anført, og som har ført det altsammen i koncept og opsat
                  det i denne offentlige form og skrevet det med egen hånd og signeret det med mit
                  sædvanlige mærke på anmodning og begæring som ovenfor nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> udskrevet 1345 12. december, jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13451212001'&gt;200&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> udskrevet 1351 14.—15. marts, jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510315001'&gt;398&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
