<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580320001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580320001</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498531.webp">3. rk. V nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646906.webp">III:5 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 114. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-03-20"> 1358. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Johan Zepelin, borger i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Ego Iohannes Sepelin ciuis Sundensis sanus corpore mente
                  et racione si morte preuentus fuero meum in hunc modum ordino et dispono
                  testamentum ♦ ..... ♦ Item do Katherine filie mee speciali que est cum Hennekino
                  Reymerssun in Helsincborgh centum marcas ♦ ..... ♦ Item quidquit habeo cum
                  Hennekino Schaght existente in Vstede tercia pars illius societatis pertinet
                  Iohanni Lutteken et michi due partes ♦ Meas duas partes quitas habebit et solutas
                  ♦ Faciet enim Iohanni Lutteken computum de sua tercia parte ♦ ..... ♦ Item
                  Hennekinus Pote tenetur centum marcas Schaniensium denariorum quas sibi super
                  cyneres expagaui de quibus Iohanni Lutteken attinet tercia pars et michi due
                  partes ♦ Meas duas partes quitas habebit et solutas sed Iohanni Lutteken computum
                  faciet de parte sua ♦ Item quidquit habeo cum Hennekino Sepelyn in societate
                  illius tercia pars attinet Iohanni Lutteken et michi duas partes et ultra hoc
                  tenetur iɉ<hi rend="sup">c</hi> marcas Schaniensium denariorum cuius tercia pars
                  Iohanni Lutteken similiter pertinet ♦ Meas igitur duas partes tam societatis quam
                  debitorum quitas habebit et solutas ♦ Faciet Iohanni Lutteken computum de suis ♦
                  Item habeo in Sundis v<hi rend="sup">c</hi> uasa cynerum Blexensium de quibus <pb facs="4498532"/> Iohanni Lutteken tercium uas pertinet et michi duo uasa ex
                  quibus tenemur Hacquino Petersun in Helsincborgh ii<hi rend="sup">c</hi> marcas
                  Sundensium denariorum ..... ♦ Item habeo unam bodam in Helsincborgh michi soli
                  pertinentem quam emi pro tribus marcis puri de qua annuatim solet dari dimidium
                  uas luzes quod do fratribus predicatoribus ibidem ad suas lampades ♦ ..... ♦ Item
                  quando predicti cyneres uenduntur de pecunia exinde proueniente pro parte mea do
                  domino Gerhardo Kinderuader awnculo meo .l. marcas ♦ Item do Margarete puelle
                  existenti cum Hacquino Petersun .l. marcas ♦ ..... ♦ Datum et actum ibidem anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">mo</hi>
                  octauo feria tercia ante festum palmarum ..... </p>
            <div type="app">
               <p> 9 ibidem = Sundis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens navn, amen. Jeg Johan Zepelin, borger i Stralsund, sund på legemet,
                  sind og fornuft, anordner og opsætter mit testamente, om døden overrasker mig, på
                  denne måde..... Fremdeles giver jeg Katerine, min datter af særkuld, som er hos
                  Henneke Reimarsen i Helsingborg, 100 mark ..... Fremdeles alt, hvad jeg har sammen
                  med Henneke Schacht i Ystad; en trediedel af det kompagniskab tilhører Johan
                  Lutteke og to trediedele mig. Han skal have mine to trediedele kvit og frit, men
                  han skal gøre Johan Lutteke regnskab for hans trediedel ..... Fremdeles skylder
                  Henneke Pote 100 mark skånske penge, som jeg har udbetalt ham for potaske, hvoraf
                  en trediedel tilhører Johan Lutteke og to trediedele mig. Han skal have mine to
                  trediedele kvit og frit, men gøre Johan Lutteke regnskab for hans del. Fremdeles
                  alt, hvad jeg har i kompagniskab med Henneke Zepelin; en trediedel deraf tilhører
                  Johan Lutteke og to trediedele mig, og herudover skylder han 150 mark skånske
                  penge, hvoraf en trediedel på samme måde tilhører Johan Lutteke. Han skal altså
                  have mine to trediedele såvel af kompagniskabet som af tilgodehavender kvit og
                  frit. Han skal gøre Johan Lutteke regnskab for hans del ..... Fremdeles har jeg i
                  Stralsund 500 fade potaske fra Blexen, af hvilke hvert tredie fad tilhører Johan
                  Lutteke og de to andre mig; herfor skylder vi Hågen Pedersen i Helsingborg 200
                  mark stralsundiske penge ..... Fremdeles har jeg en bod i Helsingborg, der
                  tilhører mig alene, som jeg købte for tre mark lødigt, hvoraf der årligt plejer at
                  blive givet et halvt fad 'lys'<ref target="drb1"/>, som jeg giver dominikanerne
                  sammesteds <pb facs="4646907"/> til deres lamper ..... Fremdeles når fornævnte
                  potaske bliver solgt, giver jeg af de derved fremkommende penge som min del herr
                  Gerhard Kindervader, min onkel, 50 mark. Fremdeles giver jeg Margrete, pige hos
                  Hågen Pedersen, 50 mark ..... Givet og forhandlet sammesteds<ref target="drb2"/> i
                  det Herrens år 1358 tirsdag før palmesøndag ..... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _dimidium uas luzes_, d.v.s. tran. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Stralsund. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
