<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581030002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581030002</idno>
            <idno type="dd_serialno">163</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Holsatica 191. Perg. med påtrykt segl. Ikke
                  forefundet efter krigen. På bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus uiris consulibus in Lubeke
                     presentetur</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: Rostock Stadtarchiv, Hanse. Perg. 32 × 72,
                  beskadiget af fugt. Spor af påtrykt segl under teksten. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 320 nr. 314 (<hi rend="italic">under 1358 uden dag</hi>) — Reg.Dan. nr.
                  *2329; Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. IV 513 nr. 789.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498578.webp">3. rk. V nr. 163</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646942.webp">III:5 nr. 163</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 163. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-10-30"> [e. 30. oktober 
               <note>
                  <p> Cf. nr. 162 med hensyn til datering. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>1358</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Barnim 4. af Pommern-Wolgast sender rådet i Lübeck og Rostock en afskrift
                  af sit andet mæglingsforslag til forlig mellem kong Valdemar af Danmark oggreverne
                  af Holsten, efter at de sidste har forkastet hans første affattelse (nr. 162).
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Barnym, van der gnade godes tů Stetyn, der Wende, der Cassuben Wi der
                  Pomerenen hertoghe, vnde virste tů Ruyen, bekennen openbar in desser scrift, dat
                  wy tuschen den hochgheborn vůrsten Woldemere, konighen tů Denemarken, vseme hern,
                  vp ene sit, vnde den eddelen heren Iohanne, Hinrick, Clawese, Alue vnde echt Alue,
                  greuen tů Holsten, vppe de anderen side, ene sone ghedeghedinghet vnde ghesproken
                  hebben. ♦ Wen se aller schelinghe vnde twidracht, de tuschen en was in desseme
                  krighe, tů vns ghegan hebben, mit mynne edder mit rechte tů vntrichtende vnde tů
                  vntschedende, so spreke wy tů voren, dat al de vanghenen, de se vnderlank erer eyn
                  deme anderen afghevanghen heft, scholen se vnde ere hulpere los laten. ♦ Were auer
                  dat etlike vanghenen al rede beschatten weren, it were van welker side it were, na
                  der tit, dat wy desse sake tů Helschenborch tů vns nemen, den schal me ere
                  beschattinghe wedder gheuen vnde schal se los laten. ♦ Vortmer al de lant vnde
                  slote, de de konigh vnde sine hulpere den heren tů Holsten afghewunnen hebben in
                  desseme krighe, de scholen se en wedder antwarden vry vnde vmbeworen. ♦ Ock so <pb facs="4498579"/> scholen de heren tů Holsten vnde ere hulpere al de slote vnde
                  lant, de se deme konighe tů Denemarke vnde sinen hůlperen afghewunnen hebben in
                  desseme krighe, wedder antwarden vry vnde vmbeworen. ♦ Sunderliken vmme dat hus tů
                  Tunderen wente dar twidracht vmme wart na der tit, dat wy vmme de vanghenen vnde
                  slote spreken tů deme Sunde, spreke wy aldus: Hebben de heren tů Holsten nyne
                  houetlůde wesen vor Tunderen, do it ghewunnen wart, vnde hebben se dat sulue hus
                  Tunderen in ere were nicht ghekreghen, vnde is it ok noch an erer were nicht,
                  willen se dat mit eren eden beholden, so en syn se nicht plichtich deme konighe
                  dat hus ti antwardende. ♦ Vortmer al de lant vnde slote, de de heren tů Holsten
                  sint plichtich tů vntfande van deme konighe tů Denemarken, de schal he en mit
                  willen lenen, vnde se scholen se mit willen vntfan. ♦ Heft ouer de konigh
                  yenegherleye gůt, dorp edder were in desseme krighe sich vnderwunden, de tů hort
                  hadden den heren tů Holsten, eren hulperen vnde mannen, de schal he en wedder
                  laten vry vnde vmbeworen. ♦ Edder hebben de heren ti Holsten yenegherleye gůt,
                  dorp edder were in desseme krighe sich vnderwunden, de se tů hort hadden deme
                  konighe tů Denemarken, sinen hulperen vnde mannen, dat scholen se en wedder laten
                  vry vnde vmbeworen. ♦ Vortmer vmme schulde, de en teghen den anderen heft, spreke
                  wy aldus: Wes de konigh mit ynghezeghelden breuen der heren tů Holsten bewysen
                  mach, dat scholen se em holden vnde vntrichten/ wes he ouer so nicht bewysen mach,
                  dar scholen se mit eden vnde mit rechte vmme van em komen. ♦ Ock wes de heren tů
                  Holsten mit ynghezeghelden breuen des konighes bewysen moghen, dat schal he en
                  holden vnde vntrichten/ wes se ouer so nicht bewysen moghen, dar schal he mit eden
                  vnde mit rechte vmme van en komen. ♦ Vortmer wan de konigh tů Denemarken sine lant
                  vnde slote, de he vnde syn vader den heren tů Holsten tů pande setten hebben,
                  losen wil, de scholen se em tů losende důn, alz se en stan, vnde se bewisen moghen
                  mit eren breuen. ♦ Ock so schal de konigh tů Denemarken de heren tů Holsten nicht
                  hinderen vnde beweren mit en also langhe, bet he se loset vmme sodane gůt, alz se
                  stan, vnde he vnde syn vader en bebreuet hebben. ♦ Vortmer schal de konigh tů
                  Denemarken in den hilghen <pb facs="4498580"/> sweren den heren tů Holsten vnde
                  louen vntruwen, dat he al vsen sone bref holden wil vnde schal, vnde schal vnder
                  sinen ynghezegele den heren tů Holsten en openen bref gheuen, dat he al vse sone
                  breue holden wil vnde schal, vnde dat he dar vp heft ghedan sine ede vnde louede.
                  ♦ Ock scholen de heren tů Holsten in den hilghen sweren vnde louen vntruwen deme
                  konighe tů Denemarken, dat se al vse sone breue holden willen vnde scholen, vnde
                  scholen vnder eren ynghezegelen eynen openen bref gheuen deme konighe, dat se al
                  vse sone sone breue holden willen vnde scholen, vnde dat se dar vp hebben ghedan
                  ere ede vnde louede. ♦ Vortmer vmme de sake, dar erer eyn den anderen vmme
                  schuldeghit, de bynnen vredes ghescheen syn na der tit, dat wy desse sake tů vs
                  nemen tů Helschenborch, spreke wy aldus: Wes eyn deme anderen darane bekant, dar
                  schal he lik vmme důn; wes he ouer nich bekant, dar schal he mit eden vnde mit
                  rechten vmme van em komen. ♦ Vortmer so schal en yewelck ouer de ghenen, de sine
                  hulpere weset hebben in desseme krighe, mynne vnde rechtes weldich wesen. ♦
                  Vortmer vmme de slote, de vs gheantwardet syn an beyden siden, spreke wy aldus: We
                  vnse sone vorscreuen hold, deme wil we sin slot wedder antwarden/ we ouer vser
                  sone nicht en hold, deme wille wy sin slod nicht wedder antwarden, men wy wille
                  dar by důn, alz vns tůboret. ♦ Mit dessen sake schal it tuschen en endet vnde
                  lendet vnde vntscheden wesen, vnde scholen stede vrunt bliuen. ♦ Vmme den
                  hertoghen van Sleswik vnde sine sake spreke wy aldus: Wente he sich mit willen
                  vten deghedinghen heft gheworpen hir vmme schal he buten al desser sone bliuen. ♦
                  De konigh tů Denemarken vnde de van Mekelenborch de hebben sich suluen berichtet
                  vmme ere vanghenen, de wy vor desser tit losgesproken hebben. ♦ Datum etc. ♦ </p>
            <p> Desse sone breue hebbe wy den heren tů Holsten gheboden na der tit, dat se de
                  vtscrift van dem ersten sone breuen vorsproken, vnde de wolden se nicht annamen.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 26 og 11 p. 150 Helschenborch] Lüb. UB. l.l. læser Holsthenborch, cf. dog p. 855
                  (registret); en mikrofilm af B viser utvetydigt Helschenborch. </p>
               <p> 17 se] A og B, Lüb. UB. retter til de. </p>
               <p> 28 wil] B, willen A, rettet i Lüb. UB. til wil. </p>
               <p> 11 dat] A, de B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Barnim, af Guds nåde hertug af Stettin, over Venderne, Kassuberne og
                  Pommeranerne og fyrste af Rügen, erkender åbent med dette brev, at vi har
                  forhandlet om og afsluttet et forlig mellem den højbårne fyrste Valdemar, konge af
                  Danmark, vor herre, på den ene side og de ædle herrer Johan, Henrik, Klaus, Adolf
                  og atter Adolf, grever af Holsten, på den anden. Eftersom de har henskudt al strid
                  og tvedragt, som var dem imellem i denne krig, til os at bilægge og afgøre i
                  mindelighed eller efter kendelse, så forkynder vi først, at alle de fanger, som de
                  indbyrdes har taget fra hinanden, skal de og deres hjælpere løslade. Men hvis
                  nogle fanger, efter at vi i Helsingborg påtog os denne sag, alt har betalt
                  løsepenge, på hvilken side det end er sket, skal man tilbagegive dem deres
                  løsepenge og løslade dem. Fremdeles alle de lande og borge, som kongen og hans
                  hjælpere har vundet fra herrerne af Holsten i denne krig, skal de frit og
                  ubehæftet tilbagegive disse. Ligeledes skal herrerne af Holsten og deres hjælpere
                  frit og ubehæftet tilbagegive alle de borge og lande, som de har vundet fra kongen
                  af Danmark og hans hjælpere i denne krig. Med særligt henblik på huset i Tønder,
                  eftersom der opstod strid om det, efter at vi afsagde kendelsen i Stralsund om
                  fangerne og borgene, forkynder vi således: har herrerne af Holsten ikke været
                  hovedmænd ved belejringen af Tønder, da det blev erobret, og har de ikke fået
                  samme hus i Tønder i deres værge, og er det endnu ikke i deres værge, og de vil
                  bevise dette med deres ed, så er de ikke skyldig at udlevere kongen huset.
                  Fremdeles alle de lande og borge, som herrene af Holsten er forpligtede til at
                  modtage i len af kongen af Danmark, skal han forlene dem med, og de skal i god
                  vilje modtage dem. Men har kongen i denne krig bemægtiget sig gods, landsby eller
                  besiddelse af hvilken som helst art, der havde tilhørt herrerne af Holsten, deres
                  hjælpere og mænd, skal han frit og ubehæftet tilbagegive dette. Eller har herrerne
                  af Holsten i denne krig bemægtiget sig gods, landsby eller besiddelse af hvilken
                  som helst art, som havde tilhørt kongen af Danmark, hans hjælpere eller mænd, skal
                  de frit og ubehæftet tilbagegive ham disse. Fremdeles med hensyn til krav, som den
                  ene part rejser mod den anden, forkynder vi således: hvad kongen med herrerne af
                  Holstens beseglede breve kan bevise, det skal de overholde og opfylde over for
                  ham; men hvad han ikke kan bevise på denne måde, skal de <pb facs="4646944"/>
                  kunde frigøre sig for med ed og efter retten. Ligeledes hvad herrerne af Holsten
                  kan bevise med kongens beseglede breve, det skal han overholde og opfylde over for
                  dem; men hvad de ikke kan bevise på den måde, skal han kunde frigøre sig for med
                  ed og efter retten. Fremdeles, hvis kongen af Danmark vil indløse sine lande og
                  borge, som han og hans fader har pantsat til herrerne af Holsten, skal de lade ham
                  indløse dem til den sum, for hvilken de er pantsat, og som de kan bevise med deres
                  breve. Ligeledes må kongen af Danmark ikke hindre og forulempe herrerne af Holsten
                  i besiddelsen af disse panter, indtil han indløser dem for en sådan sum, som de
                  står i pant for, og som han og hans fader har givet dem brev på. Fremdeles skal
                  kongen af Danmark over for herrerne af Holsten aflægge ed på relikvier og erklære
                  på tro og love, at han vil og skal overholde vort sonebrev fuldt ud, og han skal
                  under sit segl give herrerne af Holsten et åbent brev om, at han vil og skal
                  overholde hele vort forlig, og at han har aflagt ed herpå og afgivet løfter herom.
                  Ligeledes skal herrerne af Holsten over for kongen af Danmark aflægge ed på
                  relikvier og erklære på tro og love, at de vil og skal overholde vort sonebrev
                  fuldt ud, og de skal under deres segl give kongen et åbent brev om, at de vil og
                  skal overholde hele vort forlig, og at de har aflagt ed herpå og afgivet løfter
                  herom. Fremdeles hvad angår de klagepunkter, som de gensidigt fremsætter mod
                  hinanden, og som skal være sket i våbenstilstandsperioden, og efter at vi påtog os
                  denne sag i Helsingborg, forkynder vi således: hvad den ene part over for den
                  anden anerkender som rigtigt, skal han yde erstatning for; men med hensyn til det,
                  som han ikke anerkender som rigtigt, skal han fri sig for hans påstand med ed og
                  efter retten. Fremdeles så skal enhver have beføjelse til at træffe en mindelig
                  ordning for og afsige retskendelse over dem, som har været hans hjælpere i denne
                  krig. Fremdeles angående de borge, som er blevet opladt os fra begge sider,
                  forkynder vi således: den, der overholder vort fornævnte forlig, ham vil vi
                  tilbagegive hans borg; men den, der ikke overholder vort forlig, ham vil vi ikke
                  tilbagegive hans borg, men vi vil i den sag forholde os som sig bør. Med disse
                  kendelser skal sagen være endt og sluttet og afgjort mellem dem, og de skal stedse
                  forblive venner. Angående hertugen af Slesvig og hans sag forkynder vi således:
                  eftersom han af sin egen fri vilje har unddraget sig dagtingningerne, skal han
                  derfor stå uden for hele dette forlig. Kongen af Danmark og fyrsterne af
                  Mecklenburg har forligt sig selv angående deres fanger, som vi før denne tid har
                  kendt fri. Givet o.s.v. </p>
            <p>
               <pb facs="4646945"/>Dette sonebrev<ref target="drb1"/> har vi tilbudt herrerne af
                  Holsten, efter at de forkastede udskriften af det første sonebrev<ref target="drb2"/>, og de ikke vilde godtage det<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> til efterretning for rådet i Lübeck og Rostock, hvem denne udskrift er
                  tilstillet, jf. den i Dipl. Dan. anførte påskrift på brevet til Lübeck:
                     _Honorabilibus uiris consulibus in Lubeke presentetur_. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581030001'&gt;162&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
