<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581023001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581023001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Peder Due. Perg. 22,5 × 11,5 (plica 2,8). 1: Kong Magnus' sekret af
                  ufarvet voks i perg.rem. 2: Kong Håkons sekret af ufarvet voks i perg.rem. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Kind heret. pante breff</hi> (derefter fortsat i
                  16. årh.) <hi rend="italic">till Peder Duue</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2559 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498574.webp">3. rk. V nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646940.webp">III:5 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 160. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-10-23"> 1358. 23. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Varberg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige pantsætter Årnäs og Kinne herred til Peder Due for 200
                  mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498575"/> Magnus dei gracia rex Swecie. Norwegie. et Scanie. omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium
                  recognoscimus euidenter. nos et heredes nostros nobili uiro Petro Duwæ et suis
                  heredibus in ducentis marchis puri argenti ponderis Coloniensis. qualibet marcha
                  puri. pro sex marchis denariorum Sweuorum computata. teneri et esse ueraciter
                  obligatos pro cuius summe solucione. eidem Petro bona nostra Aranes cum eorum
                  pertinenciis singulis. necnon prouinciam Kindahæret. cum omni iure regio de eadem
                  prouincia proueniente. exceptis dombrut. ensak. hiis que ad structuras castrorum
                  nostrorum pertinent. et imposicionibus. per nos indicendis titulo pigneris
                  deputamus. et presentibus assignamus ita tamen quod idem Petrus. cum et quociens
                  necesse habuerimus. nobis cum decem uiris galeatis bene expeditis seruire
                  fideliter teneatur. ♦ Quapropter omnibus et singulis bona et prouinciam predictas
                  inhabitantibus. firmiter precipimus et mandamus quatinus/ predicto Petro uel suo
                  in hac parte procuratori. de iure regio penes eos proueniente prout superius
                  exprimitur de cetero respondere et satisfacere studeant et nulli alii quouis modo
                  ♦ In cuius testimonium secretum nostrum una cum secreto filii nostri carissimi
                  Haquini presentibus est appensum ♦ Datum Vardbergis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l octauo die beati Seuerini episcopi. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 et <hi rend="italic">(1)</hi>] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi erkender klart med dette brev, at vi og vore arvinger i sandhed står i skyld
                  og gæld til den velbyrdige mand Peder Due og hans arvinger for 200 mark lødigt
                  sølv efter kølnsk vægt, hver mark lødigt sølv beregnet til seks mark svenske
                  penge; til betaling af denne sum anviser vi som pant og oplader med dette brev til
                  samme Peder vort gods Årnäs med dets tilliggende, hvert især, samt Kinne herred
                  med alle de kongelige indtægter, som hidrører fra samme herred, med undtagelse af
                     'dombrud'<ref target="drb1"/>, 'ensak'<ref target="drb2"/> og hvad der angår
                  vore borgbygninger<ref target="drb3"/>, samt de skatter, vi måtte udskrive, dog
                  således, at samme Peder, når og så ofte vi har det nødigt, skal tjene os tro med
                  ti veludrustede hjelmklædte mænd. Derfor påbyder og formaner vi bestemt alle og
                  hver enkelt, der bor på fornævnte gods og i fornævnte herred, at de beflitter sig
                  på for fremtiden at svare og fyldestgøre fornævnte Peder eller hans
                  befuldmægtigede i dette anliggende for de kongelige indtægter, som fremkommer hos
                  dem, således som det ovenfor er udtrykt, og på ingen måde nogen anden. Til
                  vidnesbyrd herom er vort sekret tillige med vor såre kære søn Håkons sekret hængt
                  under dette brev. Givet i Varberg i det Herrens år 1358 på bispen St. Severins
                  dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> bøde for at sidde domme overhørig. </p>
                  <p n="drb2"> bøde for ulydighed mod kgl. forordnin ger og påbud. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. den hjælp, der forlangtes af undersåtterne til udbedring af
                  borgene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
