<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580411001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">115</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Haderslevbogen med overskrift <hi rend="italic">Gratia institucionis
                     et destitucionis quoad ecclesias et capellas nostras per reuerendum patrem
                     dominum Nicolaum approbata</hi>, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Michelsen II 470 nr. 389.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen l. l.; Schlesw.-Holstein. Reg. u. Urk. IV 491 nr.764 — Suhm
                  XIII 369 (<hi rend="italic">med dato 28. juni 1357</hi>); Reg. Dan. nr.*2317; Rep. 2551.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498532.webp">3. rk. V nr. 115</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646907.webp">III:5 nr. 115</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 115. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tryk</hi> efter Michelsen: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-04-11"> 1358. 11. april el. 28. juni<note>
                  <p> Pave Leos dag kan både være 11. april og 28. juni, cf. Grotefend, Taschenbuch
                  (10. udgave) 74. I Obituarium Hafnense er Leos dag den 11. april, cf. Kbhvns.Dipl.
                  II 8, medens den i Liber Dat. Lund. er 28. juni, cf. Weeke 162. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig stadfæster den hævdvundne skik, at kannikerne ved
                  kollegiatkapitlet i Haderslev indsætter og afsætter præster ved deres sognekirker.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus dei et apostolice sedis gratia
                  episcopus ecclesie Sleswicensis salutem in domino. ♦ Quia de ueteri more et
                  consuetudine prescripta legittima approbata et seruata tam in ecclesiis
                  cathedralibus quam collegiatis ubilibet ubi canonici existunt perpetuis temporibus
                  seruatum, cuius in contrarium in memoria hominum non existit, quod canonici in
                  eisdem residentes parrochiales sacerdotes uel sacerdotem in ecclesiis suis
                  assumere, instituere, destituere et de eo plene disponere habeant facultatem et
                  posse, nos igitur dictam consuetudinem dictam <pb facs="4498533"/> tamquam
                  legittimam confirmare et approbare cupientes, ipsam nichilominus in nostra
                  ecclesia collegiata Hadersle&lt;ue&gt;nsi ab antiquo obseruatam ibidem futuris
                  temporibus mandamus et precipimus sub excommunicationis pena, quam in quoslibet
                  uel in quemlibet contradictores uel contradictorem trium dierum canonica et
                  peremptoria monitione premissa ferimus in his scriptis, inuiolabiliter in suo
                  uigore et robore permanere. ♦ Datum nostro sub sigillo anno domini 1358 die Leonis
                  pape et martyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Hadersle&lt;ue&gt;nsi] Haderslensi. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop ved kirken i Slesvig til
                  alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Eftersom det ifølge gammel skik og lovligt fastsat sædvane, bifaldet og iagttaget
                  overalt både i katedralkirkerne og i kollegiatkirkerne, hvor der findes kanniker,
                  bestandig — uden at der i mands minde er rejst indvendinger herimod — er blevet
                  overholdt, at de ved samme residerende kanniker har fuld bemyndigelse og myndighed
                  til at antage, indsætte, afsætte og træffe bestemmelse vedrørende sognepræsterne
                  eller sognepræsten ved deres kirker, påbyder og befaler vi derfor under straf af
                  bandlysning og i ønsket om at bekræfte og stadfæste nævnte sædvane som lovlig, at
                  den, lige som den fra gammel tid har været overholdt i vor kollegiatkirke i
                  Haderslev, i fremtiden sammesteds ubrydeligt skal forblive i kraft og have
                  gyldighed, hvilken bandlysningsstraf vi med dette brev lyser over alle og enhver,
                  som måtte handle herimod, efter tre dages forudgående kanonisk og peremptorisk
                  påmindelse. Givet under vort segl i det Herrens år 1358 på paven og martyren St.
                  Leos dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Leos dag kan både være den 11. april og den 28. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
