<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580706001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, tabt. Registratur ibid. (20. årh.). Udtog efter
                  registraturen: </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498551.webp">3. rk. V nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646921.webp">III:5 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 137. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-07-06"> 1358. 6. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Testamente af Henrik v. Brinke, borger i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">1358 Juli 6</hi> (die octaua beatorum Petri et Pauli apostolorum). ♦ — <hi rend="italic">Test.
                     des Heinrich vam Brinke</hi> (de Brinke). ♦ — <hi rend="italic">Zeugen: Hermann Gallyn, Johann
                     Pertzeval, Ratsherren. ♦ — Provisores: Hermann Pape, Heinrich Witte, Johann
                     Rike und Arnold Missingk. ♦ — Inhalt: 1. Seiner Schwester Tale und deren Manne
                     Johann Volmesten 110 mr. und deren drei Söhnen Herbord, Hermann und Heinrich je
                     60 mr. mit der Massgabe, dass seine Testamentsvollstrecker dieses in Verwahrung
                     behalten, bis sie zu mündigen Jahren gelangen; stirbt einer von ihnen unmündig,
                     so soll sein Teil den andern zufallen. ♦ 2. Seinem Schwestersohn Arnold
                     Missingk 50 mr. und* dessen Mutter 10 mr. ♦ 3. Einem Priester, der zehn Jahre
                     lang täglich eine Messe zum Heil seiner Seele und seiner Eltern halten soll,
                     jährlich 10 mr. ♦ 4. Henneke Garthus und dessen Bruder Thideke zus. 10 mr. ♦ 5.
                     Winkenhagens Tochter, die sie von seinem Bruder Johann hat, 12 mr. ♦ 6. Die
                     vorstehenden Vermächtnisse sollen von seinen Gütern auf Schonen entrichtet
                     werden; wollen seine Schwester und deren Mann Widerspruch gegen diese
                     Vermächtnisse einlegen, soll deren Vermächtnis kraftlos sein und es nach
                     Auskunft des Erzbischofs von Lund um Gottes willen zu Gotteshäusern gegeben
                     werden, und ihnen von all seinem <pb facs="4498552"/> Gut nicht eines Pfennigs
                     Wert zu teil werden. ♦ 7. Tidemann v. Wandens Tochter 5 mr. schonisch. ♦ An
                     Cäcilie Grote zu Åhus</hi> (in Aaa) <hi rend="italic">10 mr. schon. ♦ Heinrich v. Wanden 10 mr.
                     schon. ♦ 8. Hermann Junghe 20 mr. lüb. und dessen Vater Johann Junghe 5 sch.
                     Grote. Hille vor der Brücke</hi> (ante Pontem), <hi rend="italic">der Schwester seiner Mutter,
                     5 sch. Grote. Der Tochter von Gertrud Kreygeres, seines Bruders Dietrichs
                     Ehefrau, 10 sch. Grote. Sevnem Bruder Henneke Hebeler 10 sch. Grote. Engelbert
                     Witte 7 sch. Grote. ♦ 9. Den Kindern Dietrichs v. Ere</hi> (de Ere) <hi rend="italic">in
                     Dortmund 10 mr. lüb. ♦ 10. Der Kirche in Vängarn</hi> (Wenneghern), <hi rend="italic">wo seine
                     Eltern bestattet sind, 5 mr. lüb. zur Ausbesserung, und der dortigen Klausnerin
                     1 sch. Grote. ♦ 11. Den Predigerbrüdern in Lübeck und den Minoritenbrüdern zu
                     St. Katharinen jeder Stätte 10 mr. lüb. 12. Den Predigerbrüdern zu Åhus</hi>
                  (tho der Aa) <hi rend="italic">10 mr. schon. und den Minoritenbrüdern in Lund</hi> (in Lunden)
                     <hi rend="italic">10 mr. schon. ♦ 13. Peter Witte 10 lüb. Gulden. Hermann Papes Ehefrau
                     Alheydis, seiner matertera, 10 lüb. Gulden. ♦ 14. Von allen Gütern, die Thideke
                     Witte in Händen hat</hi> (habet), <hi rend="italic">gehört ihm selbst die Hälfte; davon
                     vermacht er ihm vorweg 10 mr. lüb., aber alle Vermächtnisse an die Klöster auf
                     Schonen und in Lübeck sollen von demselben(!) Gütern genommen werden. ♦ 15. An
                     Arnold Witte und Johann Rike je 1 mr. Silber</hi> (puri). ♦ <hi rend="italic">16. Der
                     Marienkirche und der Petrikirche in Lübeck je 10 mr. Den Aussätzigen bei St.
                     Jürgen 5 mr. lüb. Den fünf Konventen nämlich dem Kranen-, Krusen, St.
                     Aegidien-, St. Johannis- und Heren Volmars Konvent, je 2 mr. lüb. ♦ 17. Der
                     Gesellschaft</hi> (societati) <hi rend="italic">zu Åhus</hi> (tho der Aa) <hi rend="italic">2 Tonnen deutschen
                     Bieres. ♦ 18. Hermann Pape und Heinrich Witte je 1 mr. Silber</hi> (puri). <hi rend="italic">♦
                     19. Zum Gebrauch der Armen sollen von seinen Testamentsvollstreckern 40 mr.
                     lüb. in Schuhen und Kleidern verteilt werden. ♦ 20. Den Predigerbrüdern und den
                     Minoritenbrüdern in Dortmund jeder Stätte 5 mr. lüb. ♦ 21. Bruder Everhard
                     Witte 2 lüb. Gulden. ♦ 22. Den Aussätzigen zu Åhus</hi> (tho der Aa) <hi rend="italic">und der
                     dortigen Kirche</hi> (ecclesie dicte bukerke ibidem) <hi rend="italic">jeder Stätte 3 mr.
                     schon. ♦ 23. Dem Heil. Geist in Lübeck 5 mr. lüb. und dem Heil. Geist in
                     Travemünde 1 mr. lüb. ♦ 24. All sein übriges Gut jeglicher Art sollen seine
                     Testamentsvollstrecker für seine Seelenheil geben, wo es ihnen am besten
                     angebracht erscheint. ♦ 25. Ein etwaiger Fehlbetrag an den vorstehenden
                     Vermächtnissen soll jeder Person nach Markzahl in Abzug gebracht werden</hi>.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 20 und] und und ved linieovergang. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1358 6. juli (ottendedagen efter de hellige apostle Peters og Pauls dag).
                  Testamente af Henrik v. d. Brinke (de Brinke). Vidner: Herman Gallyn, Johan
                  Pertzeval, rådsherrer. Eksekutorer: Herman Pape, Henrik Witte, Johan Rike og
                  Arnold Messing. Indhold: 1. Til sin søster Tale og hendes mand Johan Volmesten 110
                  mark og til hendes tre sønner Herbord, Herman og Henrik hver 60 mark med den
                  bestemmelse, at hans testamentseksekutorer skal have disse beløb i forvaring,
                  indtil de bliver myndige; dør en af dem som umyndig, så skal hans lod tilfalde de
                  andre. 2. Til sin søstersøn Arnold Messing 50 mark og til dennes moder 10 mark. 3.
                  Til en præst, der i ti år daglig skal holde en messe til hans og hans forældres
                  sjælefrelse, årlig 10 mark. 4. Til Henneke Garthus og dennes broder Tideke i
                  fællesskab 10 mark. 5. Til Winkenhagens datter, som hun har med hans <pb facs="4646922"/> broder Johan, 12 mark. 6. De foranstående testamentariske
                  gaver skal udredes af hans gods i Skåne; vil hans søster og dennes mand rejse
                  indsigelse mod disse testamentariske bestemmelser, skal deres testamentariske gave
                  være ophævet og i samråd med ærkebispen af Lund til Guds ære gives til klostre, og
                  der skal ikke blive dem så meget som en penning til del af alt hans gods. 7. Til
                  Tideman v. Wandens datter 5 mark skånsk. Til Cecilie Grote i Åhus (in Aaa) 10 mark
                  skånsk. Til Henrik v. Wanden 10 mark skånsk. 7. Til Herman Junge 20 mark lybsk og
                  til dennes fader Johan Junge 5 skilling grot. Til Hille vor der Brücke (ante
                  Pontem), hans moders søster, 10 skilling grot. Til datteren af Gertrud Kreygeres,
                  hans broder Didriks hustru, 10 skilling grot. Til hans broder Henneke Hebeler 10
                  skilling grot. Til Engelbert Witte 7 skilling grot. 9. Til børnene af Didrik v.
                  Ere (de Ere) i Dortmund 10 mark lybsk. 10. Til udbedring af kirken i Venngarn
                  (Wenneghern), hvor hans forældre er begravet, 5 mark lybsk, og til den derværende
                  nonne 1 skilling grot. 11. Til dominikanerne i Lübeck og franciskanerne ved St.
                  Katarina 10 mark lybsk til hvert sted. 12. Til dominikanerne i Åhus (tho der Aa)
                  10 mark skånsk og til dominikanerne i Lund (in Lunden) 10 mark skånsk. 13. Til
                  Peter Witte 10 lybsk gylden. Til Herman Papes hustru Adelheid, hans moster, 10
                  lybske gylden. 14. Af alt gods, som Tideke Witte har i hænde (habet), tilhører
                  halvdelen ham (Henrik); heraf testamenterer han ham forlods 10 mark lybsk, men
                  alle testamentariske gaver til klostrene i Skåne og Lübeck skal udredes af det
                  samme gods. 15. Til Arnold Witte og Johan Rike hver 1 mark lødigt sølv (puri). 16.
                  Til Mariakirken og Petrikirken i Lübeck hver 10 mark. Til de spedalske i St.
                  Jørgen 5 mark lybsk. Til de fem stiftelser, nemlig Kranes, Kruses, St. Aegidius',
                  St. Johannes' og herr Volmars stiftelse, hver 2 mark lybsk. 17. Til gildet
                  (societati) i Åhus (tho der Aa) 2 tønder tysk øl. 18. Til Herman Pape og Henrik
                  Witte hver 1 mark lødigt sølv (puri). 19. Til brug for de fattige skal der af hans
                  testamentseksekutorer fordeles 40 mark lybsk i sko og klæder. 20. Til
                  dominikanerne og franciskanerne i Dortmund 5 mark lybsk til hvert sted. 21. Til
                  broder Everhard Witte 2 lybske gylden. 22. Til de spedalske i Åhus (tho der Aa) og
                  til den derværende kirke (ecclesie dicte bukerke ibidem) 3 mark skånsk til hvert
                  sted. 23. Til Helliggejst i Lübeck 5 mark lybsk og til Helliggejst i Travemünde 1
                  mark lybsk. 24. Al hans øvrige besiddelse af enhver art skal hans
                  testamentseksekutorer skænke til hans sjælefrelse, hvor det synes dem bedst. 25.
                  Et eventuelt underskud i de foranstående testamentariske gaver skal fradrages hver
                  person efter markbeløb. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
