<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581130101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581130101</idno>
            <idno type="dd_serialno">168</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerinarkivet. Regnskab på papir. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Jahrbücher d. Ver. f. mekl. Gesch. u. Alterthumskunde XVI 230 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) og XVII 117 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 3.
                  Hauptth. III 37 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. XIV 261 nr. 8453; Gantzer, Gesch. d.
                  Familie v. Dewitz I 93 nr. 251 — Reg.Dan. nr. *2330.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498583.webp">3. rk. V nr. 168</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646947.webp">III:5 nr. 168</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 168. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Mekl. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-11-30"> 1358. [november]<note>
                  <p> Otto v. Dewitz deltog i 1358 i hertug Albrechts krige, først og fremmest mod
                  greverne Nicolaus og Otto af Tecklenburg og deres forbundsfælle hertug Erik 2. af
                  Sachsen-Lauenburg om besiddelsen af Schwerin, cf. Strecker 101—07. Hans regnskab
                  over sine og sine venners og svendes udgifter i krigen, hvilke hertug Albrecht
                  skulde erstatte ham, fylder i Mekl. UB. l.l. 20 sider og dækker tiden fra 28.
                  januar til november 1358. Det totale krav beløber sig til 3186½ mark lybsk. Af
                  posterne er kun de medtaget, som står i forbindelse med hertug Albrechts
                  undsætning af de holstenske grever, der blev truet af kong Valdemars angreb, bl.
                  a. på Femern, cf. Annales Danici 184—85, og med hertugens efterfølgende angreb på
                  kong Valdemar. Hr. Otto var selv med på Femern, tidspunktet kan fastlægges til
                  omkr. midten af august, cf. Strecker 264—65, men på færden til Skåne og Sjælland,
                  der i regnskabet dateres til 8, september til 27. oktober, ledsages hertugen af
                  hr. Ottos fem væbnere. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udtog af ridderen Otto v. Dewitz' regnskab over sine udgifter i hertug Albrecht
                  2. af Mecklenburgs tjeneste i året 1358. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498584"/> Notandum, quod hec infrascripta dominus Otto de Dewetze
                  miles, conquisiuit, excepit et consumpsit cum uiris domini Magnopolensis et cum
                  amicis suis et seruitoribus in seruicio domini ducis Magnopolensis ..... sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lviii<hi rend="sup">o</hi>
                  ..... ♦ Ceterum dominus Otto predictus exposuit et dedit ex parte domini
                  Magnopolensis Tzabello Røgghelyne xl marcas Lubicenses\ Bertoldo Vrankenbergh ii
                  marcas Lubicenses, quas sibi dedit super Vemern. ♦ Insuper Hermanno Storme. i.
                  lagenam allecum, emptam pro xxiiii solidis Lubicensibus, quam sibi presentauit
                  super Vemern. ♦ ..... ♦ Item cccl marcas slauicalium denariorum antiquorum, quas
                  dominus Otto persoluebat suis amicis, quos dominus Magnopolensis secum habuit,
                  quando iacuit coram Nyencampe, et postmodum misit uersus Daciam post regem Dacie,
                  pro perdicione et consumpcione proprie therynghe. ♦ Item xxviii marcas Lubicenses
                  pro .1i. gradario, quem dominus Otto emit ab Erico de Lype, milite, quem dominus
                  Magnopolensis optinuit. ♦ Item dominus Magnopolensis concessit a domino Ottone i.
                  cingulum argenteum, proprie: dat he vtsettede to der Nyenstad in terra Holtzacia,
                  in ualore xxx marcas Lubicenses. ♦ Item, quando rex Dacie iacuit coram
                  Helschenborgh, tunc dominus Otto misit cum domino Hinrico Magnopolensi v<hi rend="sup">que</hi> uiros cum galeis ad dominum Albertum Magnopolensem. ♦ Tunc
                  dominus Otto conduxit proprie ene scuthen, cui semper dedit ad quamlibet
                  septimanam iii marcas Lubicenses, quam nauem, proprie scuthen, habuit a natiuitate
                  Marie usque ad iiii septimanas post festum Michaelis. ♦ Summa huius extendit se ad
                  xxi marcas Lubicenses. ♦ Super illam nauem, proprie scuthen, habuit viii latera
                  lardi, quodlibet pro. i. marca Lubicensi. ♦ Item dimidiam lagenam butiri pro ii
                  marcis Lubicensibus. ♦ Item .i. centenum strumuli pro v<hi rend="sup">que</hi>
                  marcis Lubicensibus. ♦ Item consumpserunt xii marcas Lubicenses in carnibus
                  recentibus et allecibus et piscibus coram Helschenborgh et coram Scone et
                  ubicumque tunc temporis dominus Magnopolensis iacuit. ♦ Tunc dominus <pb facs="4498585"/> Magnopolensis nullum habuit uentum ad nauigandum, sed
                  nauigauit uersus Cøpenhauen. ♦ Postmodum dominus Magnopolensis dedit eis cibaria,
                  in quantum indiguerunt, donec uenerunt ad terram. ♦ Item infra illas vii
                  septimanas xxviii lagenas ceruisie, quamlibet pro xi solidis Lubicensibus; summa
                  ceruisie xix marcas et iiii solidos Lubicenses. ♦ Item xxviii sexagena panum,
                  quodlibet pro iiiv solidis Lubicensibus; summa panis vii marcas Lubicenses. ♦
                  Ultra tunc dominus Magnopolensis dimisit suas naues iacere coram Cøpenhauen et
                  equitauit uersus opidum Køyk. ♦ Do vorhuf zyk eyn styk vnd en storm, dat de scepe
                  dryuende worden; dar dreef de scuthe vor wynde vnd vor waghe, dar her Otten vrunde
                  er harnesch vppe hadde wnd er gherede, bed tzo Helsschenborgh. ♦ Ibi perdiderunt
                  eorum *quinque arma, quelibet arma pro wiii marcis Lubicensibus; summa armorum lxv
                  marcas Lubicenses. ♦ iii marcas pro caldariis et ollis. ♦ Item notandum, quod
                  illam nauem, proprie scuthen, cum omni proprie rede accepit aduocatus in
                  Helsschenborgh nomine Nekel Peterssone. ..... Isti sunt, qui fuerunt in illa reysa
                  cum domino Hinrico duce ex parte domini Ottonis: primo Bøde de Dewytze, Hennynghus
                  Hauelbergh, scele Crakowe, Heyno de Helpede et Nicolaus Strůue. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 quinque] quinque quinque forlægget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bemærk, at herr Otto v. Dewitz, ridder, anskaffede, udlagde og forbrugte i det
                  Herrens år 1358 sammen med herren af Mecklenburgs mænd og sammen med sine venner
                  og tjenere i herr hertugen af Mecklenburgs tjeneste ..... dette nedenforanførte
                  .... . Endvidere udredte og gav den fornævnte herr Otto på herren af Mecklenburgs
                  vegne 40 mark lybsk til Zabel Roggelin og 2 mark lybsk til Bertold Frankenberg;
                  dem gav han dem, da de lå på Femern<ref target="drb1"/>. Ydermere skaffede han
                  Herman Storm 1 tønde sild, købt for 24 skilling lybsk, den stillede han til dennes
                  rådighed på Femern ..... Fremdeles 350 mark gamle vendiske penge, som herr Otto
                  betalte til sine venner, som herren af Mecklenburg havde med sig, da han lå foran
                     Neuenkamp<ref target="drb2"/> og senere sendte mod Danmark til Danmarks konge,
                  for tab og fortæring, på folkesproget kaldet 'therynghe'<ref target="drb3"/>.
                  Fremdeles 28 mark lybsk for en pasgænger, som herr Otto købte af Erik v. d. Lipen,
                  ridder, og som <pb facs="4646948"/> herren af Mecklenburg fik. Fremdeles lånte
                  herren af Mecklenburg et sølvbælte af herr Otto, på folkesproget: 'som han [Otto]
                  pantsatte i Neustadt'<ref target="drb3"/>, i landet Holsten, til en værdi af 30
                  mark lybsk. Fremdeles, da Danmarks konge lå foran Helsingborg<ref target="drb4"/>,
                  da sendte herr Otto fem mand med hjelme sammen med herr Henrik af Mecklenburg<ref target="drb5"/> til herr Albrecht af Mecklenburg. Da lejede herr Otto det, der
                  på folkesproget kaldes 'ene scuthen'<ref target="drb3"/>, for hvilket han ugentlig
                  gav 3 mark lybsk, hvilket skib, på folkesproget 'scuthen'<ref target="drb3"/>, han
                  havde fra Maria fødselsdag indtil fire uger efter Mikkelsdag<ref target="drb6"/>.
                  Summen af dette beløb sig til 21 mark lybsk. På det skib, på folkesproget
                     'scuthen'<ref target="drb3"/>, havde han 8 sider flæsk, hver til 1 mark lybsk.
                  Fremdeles en halv tønde smør til 2 mark lybsk. Fremdeles et hundrede stokfisk til
                  5 mark lybsk. Fremdeles forbrugte de 12 mark lybsk til fersk kød og sild og fisk
                  ved Helsingborg og i Skåne og hvor herren af Mecklenburg på det tidspunkt end
                  opholdt sig. Så havde herren af Mecklenburg ingen vind til at sejle i, men sejlede
                  mod København<ref target="drb7"/>. Siden gav herren af Mecklenburg dem proviant, i
                  det omfang de manglede, indtil de kom i land. Fremdeles (forbrugte de) i løbet af
                  de 7 uger 28 tønder øl, hver til 11 skilling lybsk; summen for øl 19 mark og 4
                  skilling lybsk. Fremdeles 28 skok brød, hvert skok til 4 skilling lybsk; summen
                  for brød 7 mark lybsk. Siden lod herren af Mecklenburg sine skibe ligge foran
                  København og red mod byen Køge. 'Da rejste der sig vindstød og uvejr, så skibene
                  kom i drift; da drev skibene for vind og vove til Helsingborg; der ombord havde
                  hr. Ottos venner deres harniske og redskaber'<ref target="drb3"/>. Der mistede de
                  5 stykker våben, hvert våben til 13 mark lybsk; summen for våben 65 mark lybsk, 3
                  mark for kedler og potter. Bemærk fremdeles, at det skib, på folkesproget
                     'scuthen'<ref target="drb3"/>, med alt hvad der på folkesproget hedder
                     'rede'<ref target="drb8"/> tog fogeden i Helsingborg ved navn Niels Pedersen
                  ..... Dette er disse, som var på den 'rejse'<ref target="drb9"/> med herr Henrik,
                  hertug, på herr Ottos vegne, først Bode v. Dewitz, Henning Havelberg, Krakow, den
                  skeløjede, Heine v. Helpte og Nicolaus Struve. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Otto v. Dewitz deltog i 1358 i hertug Albrechts krige, først og fremmest
                  mod greverne Nicolaus og Otto af Tecklenburg og deres forbundsfælle hertug Erik af
                  Sachsen-Lauenburg om besiddelsen af Schwerin, jf. Strecker 101—07. Hans regnskab
                  over sine og sine venners og svendes udgifter i krigen, hvilke hertug Albrecht
                  skulde erstatte ham, fylder i Mekl. UB 20 sider og dækker tiden fra 28. januar til
                  november 1358. Det totale krav beløber sig til 3186½ mark lybsk. Af posterne er
                  kun de medtaget, som står i forbindelse med hertug Albrechts undsætning af de
                  holstenske grever, der blev truet af kong Valdemars angreb, bl. a. på Femern, jf.
                  Annales Danici 184—85, og med hertugens efterfølgende angreb på kong Valdemar.
                  Otto var selv med på Femern, tidspunktet kan fastlægges til omkr. midten af
                  august, jf. Strecker 264—65, <pb facs="4646949"/> men på færden til Skåne og
                  Sjælland, der i regnskabet dateres til 8. september-27. oktober, ledsages hertugen
                  af herr Ottos fem væbnere. </p>
                  <p n="drb2"> hertug Albrecht udsteder 1358 15. juli brev i Neuenkamp, jf. Strecker p.
                  264. </p>
                  <p n="drb3"> sætningen eller glosen er skrevet på nedertysk i den latinske tekst.</p>
                  <p n="drb4"> kan dateres til anden uge i august, jf. Strecker p. 266; jf. også for
                  dette og det følgende den mere kortfattede og noget afvigende fremstilling i
                  Sjæll. Årb., Ann, Dan. p. 185: »Circa festum assumptionis beate uirginis Marie rex
                  reuersus Sialandiam (fra Sønderjylland); et siluit terra paucis diebus.
                  Magnipolensis aggregato magno exercitu Schaniam intrauit, cogitans Sialandiam
                  uisitare; sed rex paratus erat ei, si ausus esset procedere, condigne occurrere.
                  Quod ille perpendens desistit a proposito et unum de illis, qui secum uenerant,
                  dirigit ad regem, Barnum scilicet, ducem Stetinensem, qui inter ipsos treugauit.
                  Et institutum est parlamentum in Sundis« (jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13581030001'&gt;162&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb5"> Albrechts søn.</p>
                  <p n="drb6"> fra 8. september-27. oktober. </p>
                  <p n="drb7"> underforstået: for langsom bør. </p>
                  <p n="drb8"> ndt. = Geräth, redskaber. </p>
                  <p n="drb9"> ndt. = krigstogt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
