<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580731101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580731101</idno>
            <idno type="dd_serialno">144</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 422. Perg. 26 × 12,5. Ingen plica.
                  På bagsiden spor af segl af grønt voks, påtrykt over en nu tabt strimmel, der
                  gennem to snit lukkede brevet, desuden påskriften <hi rend="italic">Spectabili magnifico et
                     illustri principi domino Waldemaro Danorum Slauorum regi preclaro suo fautori
                     gracioso et benigno presentetur reuerenter</hi> samt yderligere to udraderede
                  påskrifter. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB. III 184 nr. 407,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498557.webp">3. rk. V nr. 144</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646926.webp">III:5 nr. 144</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 144. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-07-31"> [1358 juli]<note>
                  <p> Brevet skal rimeligvis ses i forbindelse med kong Valdemars erstatningsbetalinger
                  til lybske borgere 1358. 13. juli, nr. 136, således også Hans. UB. l.l. Bertold
                  Höing nævnes 1334—58, cf. Ebeling, Das zweite Stralsund. Stadtbuch 329 og
                  Hanserecesse III 234. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Stralsund beder kong Valdemar 4. Atterdag om skadeserstatning til
                  nogle navngivne medborgere, der er blevet udplyndret af kongens mænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498558"/> Magnifico et illustri principi domino Waldemaro Danorum
                  Slauorum regi suo benigno et gracioso fautori consules Stralessundenses cum omni
                  reuerencia ad queuis ualida seruicia se continue beniuolos et procliues. ♦
                  Noueritis Bertoldum Hoyng datorem presentem et Iohannem Strůs nostros dilectos
                  conciues nobis sepius dolenter insinuasse prout nichilominus prius uestre
                  intimauimus nobilitati quod per uestros fideles. sue res utpote xiiii. laste et
                  due tunne ceruisie unum uelum ualens vii. marcas puri unum kabel et cetera
                  instrumenta ualencia. iiii. marcarum puri. farina et lardum. ualencia .ii.
                  marcarum puri. uestimenta. ciste et parati denarii ualoris ix marcarum argenti
                  sibi fuerunt et sunt ablate ad quod coram nobis suum legale prestiterunt
                  iuramentum ♦ Uestram igitur nobilem et illustrem magnificenciam. sincerius
                  exorantes quatinus eidem. Bertoldo ad manus ipsorum amborum huiusmodi res et bona
                  in condigna reconpensa cum refusione suorum dampnorum. de quibus ab eodem melius
                  informabimini graciose et fauorabiliter dignemini exsoluere ut summe confidimus et
                  in uestris nobis porrectis litteris regalibus sanius intelleximus. ♦ Scripsistis
                  eciam nobis in aliis uestris litteris nobis semper benignis et acceptabilibus quod
                  dictus Iohannes Strůs uobis abduxisset unum captiuum et xxii. tunnas mellis per
                  uestros uestris emulis ablatas. que in nostram ciuitatem deuenisse debuissent. ♦
                  Scituri pro firmo et ad nos respecturi. quod in nostram <pb facs="4498559"/>
                  ciuitatem nullatinus deuenerunt ♦ Uerumptamen postmodum intelleximus ipsum nobis
                  ignorantibus deo teste per portum nostrum uersus Gholnowe transciuisse et idem
                  Iohannes satis se expurgante in nostra presencia. de huiusmodi facto sibi inpicto
                  et inposito fuisse et esse factis et consiliis innocentem innoxium penitus et
                  inmunem ♦ Rogantes ut sibi super isto non indignamini quod cupimus gratuite
                  promereri. quia si in hiis ipsum noxium et reum inuenissemus. nullatinus grauem
                  pro eo effugisset et euitasset ulcionem ♦ Deus. conseruet personam uestram regiam
                  saluam et incolumem per tempora longiora ♦ Scripta nostro sub secreto. nobis
                  precepturi. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Slauorum læs Slauorumque </p>
               <p> 3 transciuisse = transiuisse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646927"/>Rådmændene i Stralsund til den stormægtige og berømmelige
                  fyrste herr Valdemar, de Danskes og Venders konge, deres velvillige og nådige
                  velynder, med al ærbødighed, i bestandig bevågenhed og rede til al kraftig
                  bistand. </p>
            <p> I skal vide, at Bertold Höing — hvem dette brev er givet — og Johan Strus, vore
                  elskede medborgere, ofte overfor os har beklaget sig over, at Eders tro mænd,
                  således som vi også tidligere har meddelt Eders velbyrdighed, har berøvet dem
                  deres ejendele, nemlig 14 læster og 2 tønder øl, et sejl til en værdi af 7 mark
                  lødigt sølv, et 'kabel' og øvrige redskaber til en værdi af 4 mark lødigt sølv,
                  klæder, kister og rede penge til en værdi af 9 mark sølv, hvorom de overfor os har
                  aflagt deres lovlige ed. Vi bønfalder derfor oprigtigt Eders velbyrdige,
                  berømmelige stormægtighed, at I nådigt og gunstigt vil værdiges at betale samme
                  Bertold på begges vegne et passende vederlag for disse ejendele og dette gods med
                  godtgørelse for deres tab, hvorom I bedst vil kunne blive underrettet af ham, hvad
                  vi føler os fuldt overbevist om og uden tvivl rigtigt har forstået af Eders
                  kongelige brev, som er blevet os overrakt, (at I er villig til). I et andet af
                  Eders breve, som altid er os kærkomne og behagelige, har I også tilskrevet os, at
                  nævnte Johan Strus skal have frataget Eder en fange og 22 tønder honning, som
                  Eders mænd havde erobret fra Eders fjender, og at disse skulle være kommet til vor
                  stad. Men I skal vide for vist og tro os, når vi siger, at de ingenlunde er kommet
                  til vor stad. Dog har vi senere bragt i erfaring, at fangen uden vort vidende,
                  hvorpå vi kalde Gud til vidne, har passeret vor havn undervejs til Gollnow; og
                  samme Johan har i vor nærværelse tilstrækkeligt renset sig for denne gerning, som
                  er blevet påduttet og tilskrevet ham, og han har været og er uskyldig og ganske
                  skyldfri og uden andel i dette, i råd som i dåd; og vi beder Eder, at I ikke vil
                  vredes på ham for dette, hvilket vi håber på uegennyttig måde at have gjort os
                  fortjent til, eftersom han, hvis vi havde fundet ham skyldig og ikke sagesløs
                  heri, ingenlunde skulde have undflyet og undgået en alvorlig straf herfor. Gud
                  bevare Eders kongelige person frelst og uskadt igennem lange tider. Skrevet under
                  vort sekret. Byd over os. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da brevet viser, at kongen principielt er rede til skadeserstatning,
                  skal det rimeligvis ses i sammenhæng med de i juli 1358 udbetalte erstatningr til
                  lybske borgere, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1358/dd_13580713001'&gt;138&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
