<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581009002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581009002</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 1 nr.124 (tidligere Gem. Archiv XV,3).
                  Perg., hullet, 21,5 × 10,5 (plica 1,5). Perg. rem. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh.: <hi rend="italic">Littera Erici regis Swecie in qua recognoscit se teneri dominis H. N. et
                     Adolpho comitibus Holzstacie in trium millium marcarum summa</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Ibid. Urk. Abt. 1 nr.113: Vidisse 1424 10. maj af biskop Henrik af Slesvig —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Afskrift i Kejserprocessens akter 1424, tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: SRD.
                  VII 353. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. l.l.; Michelsen II 443 nr.371; Sverges Traktater II 254 nr.337a;
                  Schlesw.Holst. Reg. u. Urk. IV 512 nr. 786 — Reg.Dan. nr. *2326; Mekl. UB. XIV 353
                  nr.8520 noten.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498572.webp">3. rk. V nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646938.webp">III:5 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 156. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-10-09"> 1358. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne forpligter sig til at betale greverne Henrik 2.,
                  Klaus og Adolf af Holsten de 3000 mark sølv, som kong Magnus skylder dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis. presentes literas inspecturis. Ericus. dei. gracia. Sueorum.
                  Gothorumque rex ac dominus Scanie salutem. in domino. sempiternam. ♦ Tenore
                  presencium. pateat uniuersis quod. nos. cum heredibus nostris. nobilibus et.
                  famosis uiris. dominis Henrico Nicolao et Adolpho dei gracia Holzstacie et.
                  Stormarie comitibus in tribus milibus marcarum puri argenti ponderis Coloniensis.
                  quas. de. nobis inuadendo nos monicionibus [ex parte pa]tris nostri. idem domini
                  comites extorserunt. sumus. et. tenemur racionabiliter. obligati [memo]ratis.
                  dominis comitibus. seu ipsorum nunciis ad hoc specialiter. deputatis intra
                  ciuitatem Lundensem. seu uillam Malmoghe. in. prompto argento. pecunia usuali. seu
                  ualoribus aliis competentibus ut. inter mercatores. solui. consueuerunt. ita tamen
                  quod extra. dominia nostra libere. et. [secu]re. ualeant deportari. in. terminis
                  infrascriptis. expedite persoluendis. ita quod in festo. beati Mar[ti]n[i].
                  uenturo .anno. domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexagesimo. mille marcas puri persoluemus et sic consequenter. in [qu]o[lib]et.
                  festo beati Martini. subsequente. mille marcas <pb facs="4498573"/> persoluemus.
                  modo superius prenotato. do[ne]e summa trium milium marcharum. superius.
                  prenotata. ex. integro. fuerit persoluta. ♦ Datum Lundis anno. domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. octauo in. die
                  beatorum. Dionisii sociorumque eius. sub. secreto. nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 consueuerunt] herefter slettet in terminis i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de Svenskes og Goters konge og herre over Skåne, til alle, der
                  får dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Med ordlyden af dette brev skal det være åbenbart for alle, at vi sammen med vore
                  arvinger på gyldig vis står i skyld og gæld til de ædle og berømmelige mænd,
                  herrerne Henrik, Klaus og Adolf, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn, for
                  3000 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, hvilke de samme herrer grever har afnødt
                  os ved at trænge ind på os med maninger på vor faders vegne<ref target="drb1"/>,
                  at betale ufortøvet til de nævnte herrer grever eller til deres bud, der specielt
                  får overdraget dette hverv, til de nedenstående terminer i staden Lund eller i
                  byen Malmø i optalt sølv, gængse penge eller i andre passende værdier, således som
                  de plejer at blive betalt mellem købmænd, dog således at de frit og sikkert kan
                  bringes ud af vore højhedsområder, på den måde at vi skal betale 1000 mark lødigt
                  til St. Mortens dag 1360, og derefter skal vi betale 1000 mark til hver følgende
                  St. Mortens dag på den måde, som er omtalt ovenfor, indtil den ovenfor nævnte sum
                  på 3000 mark er blevet fuldstændigt betalt. Givet i Lund i det Herrens år 1358 på
                  St. Dionysius og hans fællers dag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> meningen er, at greverne endnu havde 3000 mark sølv tilgode af den
                  gældspost på 8000 mark, som kong Magnus 1352 1. august havde anerkendt at skylde
                  greverne, <pb facs="4646939"/> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520801002'&gt;577&lt;/a&gt; og Dipl. Svec. VI nr. 4836, og at kong Erik overtager
                  forpligtelsen til at betale dette beløb for at vinde grevernes hjælp mod faderen,
                  jf. Sjöstedt s. 39. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
