<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581119001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch I p. 827, tabt, bevaret i
                  mikrofilm. Notitsen har som overskrift <hi rend="italic">Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi>viii<hi rend="sup">o</hi>
                     Elisabet</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498581.webp">3. rk. V nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646945.webp">III:5 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 165. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter mikrofilm: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-11-19"> 1358. 19. november<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Indførelse i Lübeck Niederstadtbuch om, at de krav, Esger Jensen Hagel,
                  forhenværende høvedsmand i Ålborg, har rejst mod Herder v. Stade i anledning af
                  skibbrudent gods, er blevet tilbagevist i rådets nærværelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notum sit quod Hince de Lipper quondam in Aleborch mercator nunc uero ciuis in
                  Stralessundis circa festum Philippi et Iacobi isto anno domini [m]<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi>viii<hi rend="sup">o</hi>
                  coram consilio/ quandam apertam litteram Esgeri Ionessun alias <pb facs="4498582"/> dicti Haghel secum apportauit et ostendit sigillo evusdem Esgeri quondam
                  aduocati in Alborch sigillatam/ in qua quidem littera prefatus Hince plenipotens
                  per dominum Esgerum factus fuit/ qui nomine dicti Esgeri Herderum de Staden/ pro
                  quodam dampno/ quod idem Esgerus dixit se a dicto Herdero sustinuisse/ tncusauit
                  iure et conuenit/ et ille Herderus/ ab illo dampno/ fuit liber per dominos
                  consules et in consilio residenti pronunciatus et solutus/ ita quod iidem Esgerus
                  uidelicet et Hince/ aut aliquis ipsorum nomine/ nullam iteratam monicionem seu
                  actionem posteriorem/ contra dictum Herderum aut suos heredes ullo tempore facere
                  deberet seu mouere/ quia illa causa pro qua eum protunc incusauit fuit terminata
                  iure ibidem totaliter et finita/ quod dicitur endet wnde lendet/ ♦ Premissa eciam
                  idem Hince ad librum ciuitatis/ tussu consilii scribi fecisse debuisset et cum hoc
                  eidem Herdero/ suam apertam litteram sui et dicti Esgeri nomine dedisse/ quod idem
                  Herderus/ ab ipsis uel eorundem heredibus/ nullam monicionem pateretur in futurum/
                  ♦ Nunc uero idem Hince dicto Herdero non requisito ymmo nesciente/ a Lubeke
                  recessit et nec premissa scribi fecit/ nec litteram sibi tradit aliqualem ♦ Ultra
                  omnia prescripta/ coram residenti in superiori consistorio consilio/ constituti
                  ciues nostri fidedigni/ Bernardus St{uv}ue/ Martinus Klotecow/ Fredericus
                  St{uv}{uv}e Iohannes de Uerden Hermannus de Uerden et Hinricus G[roJ]uer dixerunt
                  et suis turamentis prestitis conseruabant/ quod huiusmodi causa inter predictos
                  uidelicet Esgerum et Hince ex una/ et dictum Herderum parte ex altera/ fuit ture
                  totaliter terminata et finita/ ac quod idem Hince ita secrete recessit ut
                  prefertur/ eciam sua littera quam portauit fuerat diffinita quod nullam uirtutem
                  habere deberet nec uigorem quouis modo ♦ Preterea idem Herderus dixit manifeste et
                  turauit quod de bonis naufragis/ dicto Esgero in nullo tenebatur/ propter quod
                  diffinitus fuit liber iure et solutus sed ea1 que pro huiusmodi bonis naufragiter
                  promisit uidelicet Petro Bartscherer/ et Brudde capitaneis domini regis Dacie de
                  bonorum naufragorum saluacione/ hec illis dedit expedite/ quibus eciam suam
                  tradidit apertam litteram/ quod nullo tempore super dicta bona monicionem iteratam
                  uellet facere nec causare. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 [m]<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>] tilf. i marginen A. </p>
               <p> — litteram] herefter overstreget Esge A. </p>
               <p> 3 qui] herefter tilf. i mrg. og delvis beskåret [occasio]ne (?) cuiusdam A. </p>
               <p> 12 iussu consilii] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 20 iuramentis] herefter overstreget suis A. </p>
               <p> 23-24 uirtutem] herefter overstreget s A. </p>
               <p> 27 uidelicet] tilf. o.l. A. </p>
               <p> — Bartscherer] rettet fra Babartscherer A. </p>
               <p> 28 regis] herefter slettet et med s påbegyndt ord A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt, at Henze v. Lippe, fordum købmand i Ålborg men nu
                  borger i Stralsund, omkring Filips og Jakobs dag<ref target="drb2"/> i dette <pb facs="4646946"/> Herrens år 1358 havde med sig og foreviste for rådet et åbent
                  brev, udstedt af Esger Jensen, også kaldet Hagel, og beseglet med samme Esgers
                  segl, fordum foged i Ålborg; i dette brev blev fornævnte Henze gjort til
                  befuldmægtiget for herr Esger, og han rejste klage efter loven og krævede i nævnte
                  Esgers navn Herder v. Stade for et tab, som samme Esger sagde at han havde lidt
                  ved nævnte Herder. Men Herder blev kendt fri og sagesløs for dette tab af de
                  herrer rådmænd og i siddende råd, således at samme, nemlig Esger og Henze eller en
                  eller anden i deres navn ikke på noget tidspunkt skulde kunne komme med ny
                  påmindelse eller siden rejse sag mod nævnte Herder eller hans arvinger, eftersom
                  den sag, for hvilken han da anklagede ham, var afgjort med rette og fuldstændigt
                  bragt ud af verden sammesteds, hvilket kaldes 'endet vnde lendet'<ref target="drb3"/>. Samme Henze skulde ligeledes på rådets befaling lade fornævnte
                  indskrive i byens bog og tilmed give samme Herder sit åbne brev i sit og nævnte
                  Esgers navn om, at samme Herder i fremtiden ikke skulde blive udsat for nogen
                  påmindelse fra disse eller sammes arvinger. Men som sagen nu stod, forlod samme
                  Henze Lübeck — ikke på nævnte Herders forlangende, tværtimod var han uvidende
                  herom — og han lod hverken det fornævnte indskrive eller giver ham noget brev
                  herom. Udover alt det foranstående gav vore troværdige borgere Bernhard Stüve,
                  Martin Klotekow, Frederik Stüve, Johan v. Verden, Herman v. Verden og Henrik Grove
                  møde for det siddende råd i det øvre rådhus og sagde og bekræftede under
                  aflæggelse af deres ed, at denne sag mellem de fornævnte, nemlig Esger og Henze på
                  den ene side og nævnte Herder på den anden, fuldstændigt var afgjort og bragt ud
                  af verden med rette, samt at der, da samme Henze så hemmeligt drog bort som
                  omtalt, ligeledes var fældet den endelige dom om hans brev, som han medbragte, at
                  det ikke på nogen som helst måde skulde have nogen kraft eller styrke. Desuden
                  sagde samme Herder åbent og aflagde ed på, at han ikke skyldte nævnte Esger noget
                  for skibbrudent gods, eftersom han med rette var blevet erklæret fri og fritaget,
                  men det, som han som skibbruden lovede for dette gods, nemlig til Peder Bartskærer
                  og Brudde, herr kongen af Danmarks høvedsmænd, for bjergningen af det skibbrudne
                  gods, dette har han givet dem omgående; han gav disse ligeledes sit åbne brev om,
                  at han ikke på noget tidspunkt vilde stille eller forårsage stillet fornyede krav
                  i anledning af nævnte gods. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datum, St. Elisabeths dag, står øverst på siden i håndskriftet. </p>
                  <p n="drb2">1\\. maj. </p>
                  <p n="drb3"> det nedertyske udtryk for, at sagen er endelig afsluttet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
