<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580224001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">98</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.60 v med overskrift <hi rend="italic">Libertas Erici
                     regis Swecie et Scanie xl. marcarum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kierulf, Esrom Klosters Hist. 62; Nielsen, Codex Esromensis 77 nr. 70
                  — Reg.Dan.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498512.webp">3. rk. V nr. 98</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646887.webp">III:5 nr. 98</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 98. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-02-24"> 1358. 24. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik af Sverige og Skåne tager Esrom kloster under sin beskyttelse og
                  tilstår det alle kongelige rettigheder af dets gods i sit rige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia rex Swecie et Skanie
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Cum potissima sit ratio que pro religione facit.
                  nos religiosos uiros dominos abbatem et conuentum monasterii Esrom Cisterciensis
                  ordinis Roskildensis diocesis. una cum omnibus bonis suis in rure seu uillis
                  forensibus/ ubicumque infra regna nostra et dominia constitutis. ac familiis
                  commorantibus in eisdem sub nostram pacem et protectionem regiam suscipimus
                  specialiter defendendos. dimittentes eisdem. omnia bona sua predicta ab omni
                  expedicionis grauamine. impeticione exactorea. innæ. stuth. et lething. ceterisque
                  solucionibus oneribus et seruiciis/ ad ius nostrum spectantibus libera pariter et
                  exempta. hanc sibi eciam superaddentes graciam specialem. quod omnes uillici sui.
                  coloni et inquilini. ceterique ipsorum familiares tam de excessibus quadraginta
                  marcharum quam inferiorum iurium nostrorum uidelicet. friithkiøp methsomærsgiæld.
                  ac aliorum omnium quorumcumque ipsis dominis et nulli alii de cetero respondere et
                  satisfacere teneantur. ♦ Inhibemus igitur firmiter et districte/ ne quis
                  aduocatorum nostrorum uel officialium seu quisquam alius cuiuscumque condicionis
                  aut status existat. memoratos dominos seu ipsorum procuratores/ aut aliquem de
                  ipsorum familia/ contra tenorem presencium quouis modo audeat molestare/ prout
                  graciam nostram diligere uoluerit et fauorem ♦ Datum in castro nostro
                  Hælsyngburgh. nostro sub secreto. anno domini m.ccc.l.octauo. die beati Mathie
                  apostoli/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde konge i Sverige og Skåne, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Da den ordning, der virker til fordel for klosterlivet, er den bedste, tager vi
                  de fromme mænd, den herre abbed og det menige konvent i cistercienserklostret i
                  Esrom, Roskilde stift, tillige med alt deres gods på landet eller i købingerne,
                  hvor som helst det er beliggende indenfor vore riger og herredømmer, samt de
                  undergivne, der bor på samme, under vor kongelige fred og beskyttelse for særligt
                  at værne dem, idet vi tilstår dem alt deres fornævnte gods frit og undtaget at
                  være for al ledingsbyrde, fogedkrav, inne, stud og leding og øvrige ydelser,
                  tynger og tjeneste, der hører til vor kongelige ret; vi tilføjer ligeledes den
                  særlige nåde, at alle deres bryder, landboer og gårdsæder <pb facs="4646888"/> og
                  deres øvrige undergivne for fremtiden for deres forseelser, såvel i
                  fyrremarkssager som i mindre sager under vor jurisdiktion, nemlig fredkøb,
                  midsommergæld og alle andre sager, kun skal svare og fyldestgøre samme herrer og
                  ingen anden. Vi forbyder derfor fast og strengt, at nogen af vore fogeder eller
                  deres officialer eller nogen som helst anden, hvilken stilling eller rang han end
                  indtager, på nogen måde vover at krænke nævnte herrer eller deres befuldmægtigede
                  eller nogen af deres undergivne imod dette brevs ordlyd, såfremt de måtte sætte
                  pris på vor nåde og gunst. Givet på vort slot Helsingborg under vort sekret i det
                  Herrens år 1358 på apostlen St. Matheus dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
