<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13580921001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13580921001</idno>
            <idno type="dd_serialno">152</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 179 B nr. 20. Perg. 35,5 × 22 (plica
                  4,5). Biskop Niels' segl af grønt i ufarvet voks, beskadiget, i perg.rem, DGS.
                  nr. 968 og Schlesw.-Holst. Siegel d. Mittelalters II 1, 20-21. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 368; Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. VI Repert.
                  113 (<hi rend="italic">udtog på tysk</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 505 nr. 780 — Reg.Dan.
                  nr. 2419*; Rep. nr. 2558.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498565.webp">3. rk. V nr. 152</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646933.webp">III:5 nr. 152</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 152. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-09-21"> 1358. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Svavsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Niels af Slesvig stadfæster de afladsbreve, som han selv og hans
                  forgængere har givet St. Johannes kloster i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498566"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere
                  peruenerint. Nicholaus diuina miseracione episcopus Sleswicensis. salutem in eo
                  qui est omnium uera salus. ♦ Si iuxta sentenciam sapientis inter tempus seminandi
                  discernimus et metendi. seminare debemus in terris. quod cum multiplicato fructu
                  recolligere ualeamus in celis. et licet secundum hoc indigentibus omnibus aperire
                  teneamur uiscera karitatis illis tamen specialius et habundancius quodammodo
                  liberalitates exhibere debeamus. qui spretis mundanis illecebris elegerunt domino
                  famulari in habitu uoluntarie paupertatis. ♦ Hinc uobis omnibus et singulis
                  declaramus presentibus publice protestantes quod literis indulgenciarum.
                  sanctimonialibus in Holm prope Sleswich. a uenerabilibus in Christo dominis
                  episcopis Sleswicensibus predecessoribus nostris. et a nobis. concessis.
                  singillatim per nos et per alias medias personas ydoneas inspectis et diligenter
                  examinatis indulgencias in ipsis contentas repperimus in uniuerso. uidelicet quod
                  omnibus uere penitentibus et con<pb facs="4498567"/>fessis qui prefatis
                  sanctimonialibus manus porrexerint adiutrices pro ipsarum paupertatis inopia
                  releuanda. cum per se prochdolor non habeant unde uiuant» septingente. octoginta
                  dies. quatuor karene. tertia pars uenialium. et oblitorum. offensio parentum.
                  preter iniectionem manuum uiolentam. misericorditer in domino relaxantur. ♦ Quas
                  quidem indulgencias. de nouo approbamus. ratificamus. et presentibus confirmamus.
                  rogantes et hortantes in domino uos omnes et singulos clericos et laycos. in
                  remissionem peccaminum uobis iniungentes. quatenus de bonis a deo collatis pias ad
                  hoc elemosinas et pia eis seu earum nuncio. cum ad uos uenerit karitatis subsidia
                  erogetis. ut per subuencionem uestram earum inopie consulatur. et uos per hec et
                  alia pietatis opera ad eterna possitis gaudia feliciter peruenire. ♦ Datum
                  Swauestede nostro sub sigillo anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo octauo. ipso die beati Mathei apostoli et
                  ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels, af Guds miskundhed biskop af Slesvig, til alle troende kristne, hvem dette
                  brev når, hilsen med Gud, som er den sande frelse for alle. </p>
            <p> Hvis vi ifølge vismandens ord skelner mellem en tid til at så og en tid til at
                  høste, så skal vi så på jorden, hvad vi med mangedoblet frugt kan høste i himlen,
                  og skønt vi i overensstemmelse hermed er skyldige at vise en inderlig kærlighed
                  over for alle nødlidende, så bør vi ganske særligt og i rigt mål vise
                  rundhåndethed over for dem, som af foragt for denne verdens tillokkelser <pb facs="4646934"/> vælger at tjene herren i en frivillig tilstand af fattigdom.
                  Derfor erklærer vi over for Eder alle og hver enkelt af Eder og forkynder
                  offentligt med dette brev, at vi selv og ved andre dertil egnede personers hjælp
                  har taget i øjesyn og omhyggeligt undersøgt hvert enkelt af de afladsbreve, som de
                  ærværdige fædre i Kristus, de herrer bisper af Slesvig, vore forgængere, og vi har
                  tilstået nonnerne i Holm ved Slesvig. Ialt har vi fundet disse afladsbestemmelser
                  indeholdt heri, nemlig at alle, der viser sand anger og bekender deres synder, og
                  som rækker de fornævnte nonner en hjælpende hånd for at lindre deres fattigdom og
                  nød — thi, hvilken smerte!, de har ikke selv tilstrækkeligt til, at de kan leve
                  deraf — barmhjertigt med Gud skal opnå eftergivelse for 780 dage, fire karener<ref target="drb1"/>, en trediedel af (boden for) tilgivelige synder<ref target="drb2"/> og for de synder, der er gået i glemme<ref target="drb3"/> og
                  for krænkelse af forældre med undtagelse af voldelig håndspålæggelse<ref target="drb4"/>. Disse afladsbestemmelser billiger, bekræfter og stadfæster vi
                  påny med dette brev, idet vi med Gud beder og opfordrer Eder alle, hver især,
                  gejstlige og verdslige, og til Eders synders forladelse pålægger Eder, at I af det
                  gods, der er forundt Eder af Gud, skal yde fromme almisser til dette formål og
                  kærlighedens fromme hjælp til dem eller deres bud, når han kommer til Eder, for at
                  der ved Eders bistand kan rådes bod på deres nød, og for at I herved og ved andre
                  fromme gerninger lykkeligt kan opnå den evige glæde. Givet i Svavsted i det
                  Herrens år 1358 på apostelen og evangelisten St. Matheus dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ved karene forstås fyrre dages streng faste modsat den almindelige
                  kirkebod efter mere lempelige regler jf. Paulus, Geschichte des Ablasses im
                  Mittelalter II 80.</p>
                  <p n="drb2"> modsat dødssynderne. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. tilgivelige synder, der er blevet glemt under skriftemålet,
                  Paulus anf. værk 88.</p>
                  <p n="drb4"> vold mod forældre straffes med streng bod, Paulus anf. værk 92. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
