<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13581210001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13581210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">170</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, antagelig ved Stockholm slots brand 1697, registreret i Runell
                  (Palmskiöld)s reg. fra slutn. af 17. årh. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift i Hadorphs Stora
                  kopiebok i Sv.RA., E 80b, herefter afskrift i Peringskiölds Opus Diplomaticum, E
                  10 i Sv.RA. I E 80b er efter afskriften aftegnet 13 seglremme og 6 segl. 3: Anders
                  Nielsen (Due)=DAS. 390. 7: Peder Stigsen (Krognos)= DAS. 510. 9: Peter
                  Lindormsson. 10: Kun konturen angivet. 11: Magnus Gregersson og 12: Bo Jonsson.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hadorph, Riim-Crönikor II 31; Suhm XIII 832; Sverges Traktater II 255
                  nr.338 — Reg.Dan. nr. 2421.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-05/4498585.webp">3. rk. V nr. 170</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-05/4646949.webp">III:5 nr. 170</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. V nr. 170. København <date when="1967-01-01">1967</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1358-12-10"> 1358. 10. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige lover ifølge overenskomst med sin søn kong Erik at afsige
                  en kendelse i de stridigheder, der har været mellem ham selv, dronning Blanca,
                  deres søn Håkon og kong Valdemar af Danmark og deres tilhængere på den ene og kong
                  Erik og hans tilhængere på den anden side, hvilken kendelse skal forkyndes den 17.
                  marts 1359 i Helsingborg. Hvis kong Erik bøjer sig for kendelsen, skal kong Magnus
                  derefter inden otte dage overlade ham borgen Helsingborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4498586"/> Wij Magnus medh gudz nadh, konunger Swerikis, Norighes oc
                  Skanes, gørum thet allum mannum witerlikt, at for then sculd, at war käre son
                  Eriker, hawer til war ganget, oc oss fulla makt gifwit a sina weghna, hetherlikx
                  fadhers biscop Niclisä af Linkøpunge, herra Eringislä ierls&lt;e&gt;ns af Orknöum,
                  herra Niclisa Turesons, riddära, oc alla andra sinna oc therrä thienarä, winir och
                  hielparä, um huus oc land, skilnadh, misstykkio oc uminne, som hawa warit giordh i
                  hwat mato thet hältz til komit är, oss, ware käre husfru, warom son Haquone, allum
                  warom, oc therra thienarum, mannum, winum oc hielparum, särdelis hetherlikom
                  förstä, warom kärä brodher konung Waldemar af Danmark, hans thienarom, och
                  hielparum medh minne at enda, eller rät, til taknum til oss, warre käro husfru,
                  warom son Haquone, oc hetherlikum fadher herre Iacob erkebiscop af Lund, um nokor
                  wil amote thy minne tala. ther wy them sighiom, tha iettom wi, oc lofwum thet
                  minne, oc rät sighiä oc kunnugha mällum os oc warrä kära husfru, wars sons
                  Haquona, warra oc therrä manna, thienara, winir oc <pb facs="4498587"/> hielparä
                  fornempdä a eno sidho, wars kära sons Eriks, hans manna, thienara, winir oc
                  hielparä a adhra sidho, dominica reminiscere här näst komande i Helsinghborgh,
                  epter waro betzstä samwite, oc therra godha manna radh, som wi wilium til war
                  takä, for gudtz sculd, oc thäs kärleks sculd, ther wi hawum til war son Erik,
                  rikesens manna, oc alls rikessens nyt, oc bestandelsse. ♦ Framlethes lofwom wi, oc
                  iettom stadhlikä medh thenno brefwe, at tha wi thet minne oc rät kunnoghat hafwum/
                  oc war son Eriker ther widh blifwa wil, oc fulkompnat hawer alt thet hanum sigx,
                  som hans breff sighiä, ther han a thenno sonona gifwit hafwer, sculum wi hanum
                  Helsinghborgs hws medh ….. frälsleka i allum stykkiom ater andwardha utan alt
                  hinder, innan atta dagha epter thet fulkompnadh är som wi hanum sighium. ♦ Kan
                  thet oc swa wardhä, at wi fran fallum innan then fornempda dagh för än wi minne
                  eller rät sakt hafwum, tha wilium wi, at then höwetzman, som huset inne hawer af
                  wara veghna, scal thet andwardha warom son Erike fornempdon, oc engom adhrom,
                  epter thy ther thes höwetzmanzens breff ludhä scal, hwilkit wi lofwum hanum scula
                  läta andwardha innan then daghen ther för är saghther. ♦ Til thes at all thenne
                  fornempda stykke thes stathughare bliwen, tha lofwa medh os thesse warre godhe män
                  herra Laurintz Karlsson, Andres Niclisson, Herman van Witzen, Throtte Päthersson,
                  Magnus Gislasson, Pæther Stigxsson, Lymwardh Haraldzsson, Päther Lindormsson,
                  Magnus Sturä, riddarä, Magnus Gregersson, laghman af Vplandom, Bo Ionsson oc
                  Niclis Erikzsson, oc sätia thera incighle medh waro fore thetta breff, hwilkit
                  giort war i Lund anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>l octauo, feria
                  secunda proxima ante Luciæ uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 ierls&lt;e&gt;ns] Ierlsons Aa. </p>
               <p> 10 ..... ] lakune angivet i Aa; Hadorph i ovennævnte tryk indsætter sann. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646950"/>Vi Magnus, med Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne, gør
                  det vitterligt for alle, at eftersom vor kære søn Erik har henskudt sig til os, og
                  på egne vegne og på den hæderværdige fader biskop Nils af Linköpings, herr
                  Eringisl, jarlen af Orkneyøernes og ridderen herr Nils Turessons samt på alle hans
                  og deres tjeneres, venners og hjælperes vegne givet os fuldmagt til i mindelighed
                  eller ved dom at gøre ende på sagen om borg og land<ref target="drb1"/> og bringe
                  den splid, det mishag og uvenskab ud af verden — uanset hvordan end opstået — som
                  har været os imellem og er blevet vist os, vor kære hustru, vor søn Håkon og alle
                  vore og deres tjenere, mænd, venner og hælpere, især den hæderværdige fyrste, vor
                  kære broder kong Valdemar af Danmark og hans undergivne og hjælpere, på den måde,
                  at vi skulde tage vor kære hustru, vor søn Håkon og den hæderværdige fader herr
                  Jakob, ærkebiskop af Lund, til os som meddommere, hvis nogen vil rette indsigelse
                  mod den ordning i mindelighed, som vi forkynder for dem, så giver vi vort ja til
                  og lover for Guds skyld og som følge af den kærlighed, vi nærer til vor søn Erik,
                  til nytte og gavn for rigets mænd og for hele riget at forkynde denne mindelige
                  ordning og kendelse mellem os, vor kære hustru, vor søn Håkon, samt vore og deres
                  mænd, undergivne, venner og hjælpere, som før er nævnt, på den ene side og vor
                  kære søn Erik, hans mænd, undergivne, venner og hjælpere på den anden side til den
                  nu førstkomende søndag Reminiscere<ref target="drb2"/> i Helsingborg i
                  overensstemmelse med vor samvittighed og efter de gode mænds råd, som vi vil tage
                  til os. Fremdeles lover vi og bekræfter fast med dette brev, at når vi har
                  bekendtgjort denne mindelige ordning og kendelse, og vor søn Erik vil efterfølge
                  den og har opfyldt alt hvad der forkyndes ham, således som det hans brev
                  indeholder, som han har udstedt om denne mindelige ordning<ref target="drb3"/>, så
                  skal vi inden otte dage efter at det, som vi forkynder for ham, er fuldbyrdet,
                  igen overdrage ham borgen Helsingborg med .....<ref target="drb4"/> frit i alle
                  henseender. Skulde det ske, at vi falder bort inden foromtalte dag, førend vi har
                  tilvejebragt en mindelig ordning eller afsagt kendelse, da er det vor vilje, at
                  den høvedsmand, som har borgen inde på vore vegne, skal oplade den til vor
                  fornævnte søn Erik og til ingen anden, således som høvedsmandens brev skal lyde
                  på, hvilket vi lover skal gives ham inden den dag, der før er nævnt. For at alle
                  disse fornævnte artikler skal have desto større fasthed, så lover disse vore gode
                  mænd, de herrer herr Lars Karlsson, Anders Nielssen, Herman v. Vitzen, Trotte
                  Petersson, Magnus Gislason, Peder Stigsen, Linvard Haraldsson, Peter Lindormsson,
                  Magnus Sture, riddere, Magnus Gregersson, lagmand i Uppland, Bo Jons<pb facs="4646951"/>son og Niels Eriksen sammen med os og hænger deres segl sammen
                  med vort under dette brev, hvilket er opsat i Lund i det Herrens år 1358 mandagen
                  inden jomfruen St. Lucias dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. tilliggende. </p>
                  <p n="drb2">17\\. marts. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb4"> lakune i afskriften; der mangler _tilliggende_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
