<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">187</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">272</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14260107002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>E Don. Var. 53, Fol., f. 90r</msName>
                        <msName>Århusbogen</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Umiddelbart før afskriften af dette brev, der har overskriften
                                <q>Adjucatio sententialis predicte curie</q>, er afskrevet et brev
                        om samme sag og af samme dato ved Mikael Nielsen, præst i Højen, m.fl., jf.
                        1426. 7. januar, Dipl. Dan. 5. rk</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. nr. 3465</bibl>
               <bibl>SRD VI 505</bibl>
               <bibl>Corpus codicum Danicorum medii aevi. II: Liber capituli Arusiensis. 
                        Liber monasterii Carae Insulae. Ed. C. A. Christensen. Kbh. 1960, s. 179 (faksimile)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1426-01-07"
                  notBefore="1426-01-07"
                  notAfter="1426-01-07"
                  cert="high">1426. 7. januar</date>
            <placeName cert="high">Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Bispeofficialen i Århus tildømmer domkapitlet sammesteds den halve gård i 
                byen, som Mikael Rubo havde testamenteret det.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>testamente</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-08-06" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-08-06. </change>
         <change when="2012-08-07" who="#alk">1. korrektur af #alk 2012-08-07. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">
               <app>
                  <lem>
                     <supplied>O</supplied>mnibus</lem>
                  <rdg resp="#alk">I Århusbogen er der gjort plads til en udsmykket
                                        initial, som imidlertid aldrig er blevet udført</rdg>
               </app> presens scriptum cernentibus officialis domini episcopi
                                Arusiensis generalis salutem in domino ♦</p>
            <p n="a#2">Comparentibus siquidem coram nobis venerabili capitulo
                                Arusiensi ex una et quodam Johanne
                                Aus<ex>øn</ex> cive ibidem <app>
                  <lem>part<supplied>e</supplied>
                  </lem>
                  <rdg resp="#alk">
                     <q>partibus</q> Aa</rdg>
               </app> ex altera ex certis depositionibus fidedignorum testium videlicet
                                Michaelis Nicolai presbiteri in
                                Hødhen Ripensis dyocesis prope Wedhel Petri Køpman Therkilli Skredd<ex>er</ex> in
                                Arusia Johannis Petri in Faddistorp Petri Skiæner in Skioldeleff et
                                Petri Nicolai in
                                Brabrand per ipsum capitulum productorum et
                        per nos examinatorum ac secundum processum judicii admissorum concorditerque
                        juramentis prestitis testantium evidenter comperimus et notabilibus adminiculis<ref target="drb1"/> intelleximus quandam dimidiam curiam cum fundo et pertinentiis suis
                        omnibus mobilibus et immobilibus Arusie in parochia sancti
                                Olavi sitam et predicto capitulo in testamento cujusdam
                                Michaelis Rubo pro anniversario suo in
                                ecclesia sancti Clementis per canonicos annue
                        tenendo legatam fuisse et donatam parte tamen adversa quandam coloratam
                        emptionem pretendente nullum in dicta curia nisi capitulum invenimus jus
                        habere ♦</p>
            <p n="a#3">Quare nos pro tribunali sedentes eidem venerabili Arusiensi capitulo dictam
                        dimidiam curiam cum fundo et pertinentiis suis omnibus mobilibus et
                        immobilibus quam dictus Michael Rubo in extremis positus sic ut premittitur
                        legavit et contulit habito ad hoc maturo et deliberato bonorum consilio
                        sententialiter adjudicamus et adjudicatam declaramus per presentes
                        inhibentes sub pena excommunicationis ne quis de supradicta curia et suis
                        pertinentiis ut premittitur se aliquatenus intromittat ♦</p>
            <p n="a#4">Datum Arusie anno domini mcdxxvi crastino epyphanie domini sub sigillo officiatus
                        presentibus appenso ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Generalofficialen for hr. biskoppen af Århus, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Efter at på den ene side det ærværdige domkapitel i Århus, og på den anden side
                        Jens Avesen, borger sammesteds, havde givet møde for os, har vi af sikre
                        vidnesudsagn, aflagt af disse troværdige vidner: Mikael Nielsen, præst i
                        Højen i Ribe stift ved Vejle, Peder Købmand, Terkel Skrædder i Århus, Jens
                        Pedersen i Fajstrup, Peder Skinder i Skjoldelev og Peder Nielsen i Brabrand
                        – ført af domkapitlet, udspurgt af os og tilladt i overensstemmelse
                        med processen ved denne domstol og efter edsaflæggelse i enighed –
                        klart erfaret, og af det bestyrkende dokument indset, at en halv gård med
                        grunden og alle dens tilliggender, løsøre og fast ejendom, beliggende i
                        Århus i Sankt Olufs sogn, blev skænket og givet til førnævnte domkapitel i
                        Mikael Rubos testamente for hans årtid, som årligt skal holdes i Sankt
                        Clemens kirke af kannikkerne, mens modparten derimod foregav, at der var
                        tale om et forklædt køb; vi har fundet, at ingen andre end domkapitlet har
                        ret i nævnte gård.</p>
            <p n="b#3">Vi, der beklæder dommersædet, tilkender derfor, efter gode mænds modne og
                        velovervejede råd herom, ved dom samme ærværdige domkapitel i Århus den
                        nævnte halve gård med grunden og alle dens tilliggender, løsøre og fast
                        ejendom, som nævnte Mikael Rubo på dødslejet, som ovenfor nævnt, har skænket
                        og overdraget; og vi erklærer den ved dette brev tilkendt, idet vi under
                        straf af ekskommunikation forbyder, at nogen på nogen måde befatter sig med
                        ovennævnte gård og dens tilliggender, som ovenfor nævnt.</p>
            <p n="b#4">Givet i Århus i det Herrens år 1426, dagen efter Helligtrekongers dag, under det
                        vedhængte officialssegl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
