<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12360215001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12360215001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 108r. nr. 382. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 445 § 62-64; Gruber, Orig. Livoniæ, 272 nr.
                  52; Turgeniev, Russiae monimenta, I nr. 43; SS. rerum Livonicarum I nr. 52; Bunge,
                  UB. I sp. 183 nr. 144; MGH. Epistolae selectae I 566 nr. 671; Bull. Danicum nr.
                  271; Fontes hist. Latviae II nr. 206. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg. I 40 nr. 161; samme, Urk.-Reg. 32 nr. 417; Strehlke 125;
                  Potthast nr. 10094; Auvray II nr. 2959.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480570.webp">1. rk. VI nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509560.webp">I:6 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 214. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-02-15"> 1236. 15. februar 
               <note>
                  <p> Datoen <hi rend="italic">.xv. kalendas martii</hi> har tidligere været opløst som 16. februar,
                  måske fordi 1236 er et skudår (Fontes hist. Latviae II nr. 206). Datoforskydningen
                  i et skudår rammer dog kun dagene efter <hi rend="italic">bissextus</hi>, d. v. s. efter 24.
                  februar. — Datoen er af Raynaldus i hans Annales XIII 445 § 64 gengivet som .xii.
                  kalendas martii, hvad der giver 18. februar (fejlopløst med gal skudårsforskydning
                  som 19. februar hos Bunge <pb facs="4480571"/> UB. I sp. 183 nr. 144). Men
                  Raynaldus har haft Regesta Vaticana som grundlag, hvad vi også har. Derfor må hans
                  datering til 18. februar afvises. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX pålægger sin legat Vilhelm, tidligere biskop af Modena, at prædike
                  i en række nordtyske stifter for at skaffe undsætning til de troende i hans
                  legationsområde, herunder Estland, meddeler ham, hvorledes kirken skal indrettes i
                  nyvundne lande, og befaler ham at medvirke til, at der rejses borge til værn for
                  de nyomvendte og oprettes faste bispesæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo quondam Mutinensi apostolice sedis legato. </p>
            <p> Ne terra uaste solitudinis quam dominus in partibus Liuonie. Semigalie. Curonie.
                  ac Estonie per ministerium predicatorum adducens ad cultum nominis christiani/ de
                  semine uerbi sui fecit noua fidelium segete pululare/ quod absit in salsuginem
                  redigatur/ sed potius crescens in messem in fructum exuberet oportunum; expedit ut
                  Christi fideles a paganis qui adhuc gentilis erroris horrore sunt hispidi tanquam
                  spine nullatenus opprimi permittantur/ sed potenter defendantur ab eis/ alias
                  congruis auxiliis confouendi. quatinus non solum &lt;non&gt; a ueritatis ipsi
                  tramite deuiare cogantur/ uerum etiam in fide fortius radicatiy conuersionem aliis
                  ualeant efficacius suadere. Quantus enim dolor quantusue pudor esset populo
                  christiano/ et maxime circumposite regioni si terra plurimis laboribus et expensis
                  domino acquisita per desidiam fidelium perderetur? Ut igitur tam arduum negotium
                  fidei salubriter promoueri ualeat/ diuina clementia miserante/ ac feliciter
                  consumari; fraternitatem tuam monemus et obsecramus in domino in remissionem tibi
                  peccaminum iniungentes. quatinus assumpto predicationis officio propter deum/
                  pauperum crucesignatorum in Bremensi prouincia necnon in Magdeburgensi/
                  Hauelbergensi/ et dimidia Bramdebergensi uersus Albeam in Verdensi/ Mindensi/ et
                  Padeburnensi diocesibus/ ac Gollandia/ cum quibus duximus dispensandum uota
                  peregrinationis conuertens in succursum fidelium predictorum tam eos quam alios
                  fideles in eisdem prouincia et diocesibus constitutos/ ad nimiam caritatem qua
                  Christus eos dilexit et diligit respectum habere et ei retribuere aliquid pro
                  omnibus que tribuit ipse illis monitis et exortationibus tuis secundum datam tibi
                  a deo prudentiam informare procures/ diligenter/ et sollicite postulans/ ut ipsi
                  redempti pretio glorioso/ in quos tanquam uiros christianos et catholicos cadere
                  opprobria exprobrantium Christo debent se uiriliter et potenter accingant uelut
                  zelum dei habentes/ ad a&lt;m&gt;pliandum nomen fidei christiane/ et liberandum
                  proximos de manibus paganorum profecturi secundum tuum consilium et acturi. ita
                  quod et ipsis pre-<pb facs="4480572"/>mium debeatur eternum; et infideles non
                  possint quod impune Christi nomen impugnauerint gloriari. Circa personas uero et
                  terras quas dominus ad fidem uocauerit taliter prouideas; quod neophiti congrua
                  libertate gaudeant/ ordinentur ecclesie et dotentur. nec infeudentur decime. et
                  terra sine nostro beneplacito nullatenus diuidatur. Preterea episcopos assecutos
                  iam sedes/ quorum ecclesie sunt dotate/ fratres quoque militie Christi obtinentes
                  possessiones et castra/ et ciues Rigenses cum habent ciuitatem/ necnon neophitos
                  qui per munimen castrorum aliquam tutelam habere noscuntur moneas diligentius et
                  inducas/ ut cum peregrinorum auxilio ad faciendas munitiones pro neophitis/
                  paganis expositis/ et ad ordinandas sedes episcopis adhuc uagantibus intendant
                  fideliter et deuote. Cum autem multa necessitas exigat ut illuc fidelium subsidium
                  transmittatur; et dignum sit ut in tanto negotio laborantes debita pro labore
                  stipendia consequantur/ ut libentius securi de retributione procedant; nos de
                  omnipotentis dei misericordia et beati Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate
                  confisi; tam crucesignatis quam signandis ad hoc in prouincia et diocesibus
                  supradictis/ qui laborem istum in propriis personis subierint et expensis/ et eis
                  qui in alienis expensis illuc accesserint/ ibidem ad minus per unius anni spatium
                  domino seruituri/ seu illis qui ad subuentionem predictorum fidelium de propriis
                  facultatibus ministrabunt/ illam remissionem peccaminum indulgemus que conceditur
                  predictis modis subuenientibus terre sancte. </p>
            <p> Datum Viterbii .xv. kalendas martii. anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Episcopo] .. (=Wilhelmo) Episcopo a. 14 &lt;non&gt;] mangler a. 30-31
                  a&lt;m&gt;pliandum)] appliandum a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, det apostoliske sædes legat. </p>
            <p> For at ikke det vidtstrakte ørkenland, som Herren i Livlands, Semgallens,
                  Kurlands og Estlands egne ved prædikanternes tjeneste har ført frem til dyrkelse
                  af kristendommen, og hvor han af sit ords sædekorn har ladet fremspire en ny
                  afgrøde af troende, atter skal gøres til saltørken, hvad Gud forbyde, men derimod
                  vokse til høsten og bugne af skøn frugt, bør det på ingen måde tåles, at de
                  troende kristne bliver undertrykt af hedningene, der er som tidsler og stadig er
                  rå og grueligt vildfarne vantro, men de bør forsvares med magt imod dem og iøvrigt
                  begunstiges og hjælpes på behørig måde for ikke blot ikke selv at blive tvunget
                  til at bøje af fra sandhedens trange vej, men også des dybere rodfæstet i troen
                  med des større virkning kan formå og overbevise andre til at omvende sig. Thi hvor
                  stor en smerte og hvor stor en skam ville det ikke være for den kristne menighed
                  og frem for alt for de omliggende egne, hvis dette land, der er erhvervet for
                  Herren ved den største møje og ved de største bekostninger, skulle gå tabt på
                  grund af de troendes træghed? For at altså denne troens meget vanskelige sag kan
                  fremmes på frelsebringende måde ved den guddommelige nåde og miskundhed og
                     lykke<pb facs="4509561"/>ligt fuldføres, påminder og besværger vi dig i Herren,
                  broder, og pålægger dig til forladelse for dine synder, at du påtager dig
                  prædikantens hverv for Guds skyld og ændrer løfterne om pilgrimsfærd fra de
                  fattige — der har taget korsets tegn i Bremen kirkeprovins og desuden i stifterne
                  Magdeburg, Havelberg og det halve af Brandenburg op til Elben og i Verden, Minden
                  og Paderborn og på Gotland — hvem vi har ment at burde give dispensation, til
                  understøttelse af fornævnte troende, og at du ved dine påmindelser og opfordringer
                  ifølge den dig af Gud givne forstandighed sørger for at oplyse såvel dem som andre
                  troende i samme kirkeprovins og samme stifter om at vende blikket mod den alt for
                  store kærlighed, hvormed Kristus har elsket og elsker dem, og give ham noget til
                  gengæld for alt det, han har givet dem, og omhyggeligt og omsorgsfuldt anmoder om,
                  at disse, der er genløst ved denne herlighedens pris, og som kristne og troende
                  mænd bør blive ramt af de bebrejdelser og forhånelser, der lyder mod Kristus,
                  mandigt og mægtigt væbner sig såsom nidkære for Gud for at drage ud og udbrede den
                  kristne tro og befri de nærmestboende fra hedningenes hånd i overensstemmelse med
                  din plan og handle således, at der på den ene side skal skyldes dem evig løn, og
                  de vantro på den anden side ikke kan prale af, at de har angrebet kristenheden
                  ustraffet. Men du skal drage omsorg for de personer og lande, som Herren måtte
                  kalde til troen, på en sådan måde, at de nyomvendte kan fryde sig over en passende
                  frihed, og at der bliver indrettet kirker og disse udstyret, og at tienderne ikke
                  bliver bortforlenet og landet på ingen måde opdelt uden vor vilje. Du skal
                  endvidere omhyggeligt påminde og tilskynde de biskopper, der allerede har opnået
                  bispesæder, og hvis kirker er udstyret, og ligeså Kristi sværdridderbrødre, der
                  sidder inde med besiddelser og borge, og borgerne i Riga, eftersom de har en
                  købstad, og desuden de nyomvendte, der vides at finde nogen beskyttelse ved de
                  befæstede borge, til, at de trofast og hengivent med pilgrimmenes hjælp arbejder
                  på at udføre befæstninger for de nyomvendte, der er udsat for hedninge, og på at
                  indrette bispesæder for de biskopper, der endnu ikke har fast sæde. Men da det er
                  højst fornødent, at der sendes troende derhen til undsætning, og det anstår sig,
                  at de, der arbejder i så stor en sags tjeneste, opnår en tilbørlig løn for deres
                  arbejde, så at de, når de er sikre på gengældelse, går frem des mere villigt,
                  bevilger vi af den almægtige Guds miskundhed og i tillid til hans apostle Skt.
                  Peders og Skt. Paulus' myndighed såvel dem, der har taget korsets tegn, som dem,
                  der måtte tage det i ovenfor nævnte kirkeprovins og stifter, og som i egen person
                  og på egen bekostning går ind til dette arbejde, og dem, som drager derhen på <pb facs="4509562"/> fremmed bekostning for i det mindste i et år at tjene Herren
                  der, eller dem, som vil give af deres egne midler for at understøtte fornævnte
                  troende, den syndernes forladelse, som tilstås dem, der understøtter Det hellige
                  Land på de fornævnte måder. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 15. februar<ref target="drb1"/> i vort niende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> datoen (_.xv. kalendas martii_) har tidligere været opløst som 16.
                  februar, måske fordi 1236 er et skudår. Datoforskydningen i et skudår rammer dog
                  kun dagene efter 24. februar (_bissextus_). — Datoen er i den ældste udgave
                  ved Raynaldus gengivet som _.xii. kalendas martii_, hvad der giver 18.
                  februar (fejlopløst med gal skudårsforskydning som 19. februar i en senere
                  udgave). Men Raynaldus har haft Regesta Vaticana som grundlag, hvad vi også har.
                  Derfor må hans datering til 18. februar afvises. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
