<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12360620001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12360620001</idno>
            <idno type="dd_serialno">222</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Berlin, Hauptarchiv (tidligere Preussisches Geheimes Staatsarchiv),
                  Pommern nr. 1. Pergament, svært og brunt, 22,8 × 13 (plica 1,5). Midt på plica
                  seglsnit med pergamentsrem og ubetydelige rester af et segl; efter
                  Mecklenburgisches UB. I nr. 457 fandtes endnu da halvdelen af hertug Wartislavs
                  ryttersegl med omskriften: S' DUCIS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Buchholtz, Gesch. v. Brandenburg, IV Anhang 67; Barthold, Gesch. v.
                  Rigen u. Pommern, II 421, 425 (udtog); Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 241; Cod. dipl.
                  Brandenburgensis 2. Haupttheil I 17; Boll, Gesch. des Landes Stargard, I 281;
                  Baltische Studien VIII, 2 154; Mecklenburgisches UB. I nr. 457; Pommersches UB. I
                  nr. 334 (udtog); Videnskabernes Selskabs Skrifter, hist.-phil. Afd., V:4 273
                  (dansk oversættelse i udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *230; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:4 nr. 11187; Reg.
                  der Markgrafen von Brandenburg nr. 636. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Cod. Pomeraniae dipl. I 526; Paludan-Miller i Videnskabernes
                  Selskabs Skrifter, hist.-phil. Afd., V:4 274.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480582.webp">1. rk. VI nr. 222</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509569.webp">I:6 nr. 222</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 222. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-06-20">
                   1236. 20. juni 
               <note>
                  <p> Overenskomsten er kun beseglet af den ene part, hertug Wartislav, hvorfor den
                  næppe har været retsgyldig i den foreliggende skriftlige form. Medloverne fra
                  begge sider har dog muligvis ved deres mundtlige løfter garanteret overholdelsen. </p>
                  <p> Det usædvanlige udtryk dominis meis viser hen til, at skriveren (eller
                  dictatoren) har været tilknyttet markgreverne. Af disse var kun Johann til stede,
                  Reg. der Markgrafen von Brandenburg nr. 636. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kremmen </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Overenskomst mellem markgreverne Johann og Otto af Brandenburg og (hertug)
                  Wartislav III af (Pommern-) Demmin, hvorefter denne tager tre landskaber til len
                  af dem. Markgreverne skal stille garanti til Wartislav, hvis de forhandler med
                  kong Valdemar II Sejr, og denne tilsikrer sig gods. Hvis Wartislav udpeges til at
                  modtage gods i forlening af kongen, skal det ske uden bekostning for ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hec est forma composicionis inter dominos .I. et .O. marchiones Brandenburgenses.
                  et dominum Werslaum de Demin. silicet quod dominus .Wer. recepit de manibus
                  dominorum marchionum. omnia bona que habet preter illa que spectant ad ducatum
                  Saxonie. et idem dominus .Wer. resignauit dominis marchionibus terram
                  Stargardensem cum omnibus <pb facs="4480583"/> atenenciis. et terram Bezeriz eciam
                  simili modo. et terram Wostrowe sicut sita est cum omnibus atenenciis. usque ad
                  flumen quod dicitur Tholenze. hoc interposito quod domini marchiones .dominis et
                  .militibus. et feodalibus in terra Wostrowe. restaurum facient pro suis feddis
                  quemadmodum iustum uisum fuerit et honestum. et ut referant sepedicto domino .Wer.
                  graciarum actiones. Inter cetera adiectum est. si idem dominus .Wer. moritur sine
                  herede quod Demin et omnia bona sua libere uacabunt dominis marchionibus. Et si
                  rex Danorum cum dominis marchionibus pro aliquibus bonis placitauerit sibi
                  uendicando. ex forma compositionis domini marchiones. domino .Wer. warandiam
                  prestabunt. et si pro aliquibus bonis a rege suscipiendis dominus .W. destinatus a
                  dominis marchionibus fuerit; sine propriis expensis et laboribus per dominos
                  marchiones consequetur. Et si ex negliencia puericie sue aut aliorum priuatus
                  fuerit bonis que de iure habere dinoscitur a dominis marchionibus adiutorio
                  ipsorum sub quacunque forma repetere uoluerit auxilio et adiutorio requirendo
                  repetet sepedictorum dominorum. Hiis omnibus eciam adiectum est quod dominus .Wer.
                  si necesse fuerit quacunque hora aut tempore uoluerint castrum Demin dominis meis
                  et suis presentabit. sicut utrique parti conueniens fuerit et honestum. Sed ne
                  aliqua in posterum calumpnia suboriri &lt;possit&gt; ex utraque parte promiserunt
                  prefatam composicionem data fide seruare. Ex parte dominorum marchionum
                  promiserunt (<hi rend="italic">8 navne</hi>). Pro domino .Wer. promiserunt fide data (<hi rend="italic">5
                     navne</hi>). </p>
            <p> Acta su&lt;n&gt;t hec in Cremene. anno dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">o</hi>. xii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 I.= Iohannem. — O.=Ottonem. 28 silicet=scilicet. 29 Wer.=Werslaus. 30
                  Wer.=Werslaus. </p>
               <p> 1 atenenciis=attinenciis. 2 atenenciis=attinenciis. 5 Wer,=Werslauo. 6
                  Wer=Werslaus. 9 placitauerit] efter rasur A.. 10 Wer.=Werslauo. 11 W.=Werslaus. 13
                  negliencia=negligencia. 16 quod] derefter underprikket quod A. 17 Wer.=Werslaus.
                  18 meis] herefter udraderet libere A. 20 &lt;possit&gt;] mangler A. — promiserunt]
                  promimiserunt A. 22 Wer.=Werslauo. 23 su&lt;n&gt;t] sut A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er ordlyden af overenskomsten mellem de herrer markgrever Johann og Otto af
                  Brandenburg og hr. Wartislav af Demmin<ref target="drb1"/>, nemlig at hr.
                  Wartislav har modtaget alt det gods af de herrer markgrevers hånd, som han har
                  udover det, som hører til hertugdømmet Saksen, og samme hr. Wartislav har opladt
                  landet Stargard med alle tilliggender til de herrer markgrever og også landet
                  Beseritz på lignende måde og landet Wustrow, således som det er beliggende, med
                  alle tilliggender indtil den flod, som hedder Tollense, under denne forudsætning,
                  at de herrer markgrever skal sørge for godtgørelse til herrer og riddere og
                  lensmænd for deres len i landet Wustrow på den måde, det findes retfærdigt og
                  agtværdigt, og at de med tak skal gengælde oftnævnte hr. Wartislav. Det er blandt
                  andet tilføjet, at Demmin og alt hans gods, hvis samme hr. Wartislav dør uden
                  arving, frit skal stå åbent for de herrer markgrever. Og hvis de Danskes konge
                  forhandler med de herrer markgrever og tilsikrer sig noget gods, skal de herrer
                  markgrever ifølge overenskomstens ordlyd yde hr. Wartislav garanti<ref target="drb2"/>, og hvis hr. Wartislav bliver udset af de herrer markgrever til
                  at modtage noget gods af kongen, skal han opnå det ved de herrer markgrever uden
                  egen bekostning og møje. Og hvis der ved forsømmelighed, fordi han er så ung,
                  eller ved forsømmelighed fra andre bliver berøvet ham gods, som han med rette
                  vides at have fra de herrer markgrever ved deres bistand, skal han under hvilken
                  form han end ønsker at genvinde det, ved at anmode om oftnævnte herrers hjælp og
                  bistand genvinde det. Til alt dette er der også gjort den tilføjelse, at hr.
                  Wartislav, om det bliver nødvendigt, skal udlevere borgen Demmin til mine<ref target="drb3"/> og sine herrer i hvilken time eller på hvilket tidspunkt, de
                  end ønsker det — på en måde som er passende og agtværdig for begge parter. Men for
                  at der ikke i eftertiden skal opstå nogen trætte, har de fra begge sider aflagt
                  løfte på tro og love om at overholde fornævnte overenskomst. På de herrer
                  markgrevers vegne har (<hi rend="italic">8 navne</hi>) aflagt løfte. For hr. Wartislav har (<hi rend="italic">5
                     navne</hi>) aflagt løfte på tro og love. </p>
            <p>
               <pb facs="4509570"/> Dette er forhandlet i Kremmen år 1236 for Herrens
                  menneskevorden den 20. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Wartislav III af Pommern-Demmin, se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1225/dd_12251231105'&gt;49&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> velsagtens for, at overgangen af godset (godserne) til kongen ikke
                  kommer Wartislav til skade. </p>
                  <p n="drb3"> 'mine' er uden tvivl et spor af skriverens (eller dictatorens)
                  tilknytning til markgreverne. Af disse var kun Johann til stede. — Overenskomsten
                  er kun beseglet af den ene part, hertug Wartislav, hvorfor den næppe har været
                  retsgyldig i sin foreliggende skriftlige form. Medloverne fra begge sider har dog
                  muligvis ved deres mundtlige løfter garanteret overholdelsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
