<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12360322001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12360322001</idno>
            <idno type="dd_serialno">216</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 140r. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan nr. 29 (udtog); Turgeniev, Russiae monimenta, I nr. 46;
                  Bunge, UB. I sp. 187 nr. 146; Ny kirkehistoriske Samlinger III (1864-66) 80; A. D.
                  Jørgensen, Valdemar Sejr, 123 (oversættelse); Bull. Danicum nr. 273. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Bunge, Reg., I 41 nr. 164; samme, Urk.-Reg., 33 nr. 421; Reg. Danica
                  nr. *228; Strehlke 125; Potthast nr. 10125; Auvray II nr. 3079;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 7130.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480575.webp">1. rk. VI nr. 216</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509564.webp">I:6 nr. 216</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 216. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-03-22">
                   1236. 22. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler sin legat Vilhelm, tidligere biskop af Modena, at
                  genindsætte ærkebiskop Uffe af Lund i den åndelige styrelse i bispedømmerne
                  Virland og Reval, som blev frataget Lundekirken med vold, efter at kong Valdemar
                  II Sejr var taget til fange, mens han skal disponere anderledes med bispedømmet
                  Leal, som Uffe også havde gjort krav på. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> G. episcopo quondam Mutinensi penitentiario nostro apostolice sedis legato. </p>
            <p> Venerabilis fratris nostri . . Lundensis archiepiscopi lecta coram nobis petitio
                  continebat quod cum terra Estonie de ritu paganorum per industriam et
                  sollicitudinem karissimi in Christo filii nostri . . regis Danorum illustris et
                  bone memorie Andree Lundensis archiepiscopi qui personaliter illuc cum exercitu
                  laborarunt. ad cultum deuenerit christianum; idem archiepiscopus de licentia sedis
                  apostolice tres episcopatus scilicet Lealensem/ Wironensem/ et Reualensem creauit
                  ibidem. ipsos suffraganeos ecclesie Lundensis constituens/ in singulis episcopos
                  ordinando. in quorum possessione pacifica cum eadem ecclesia aliquamdiu
                  permansisset; tandem captiuato rege predicto/ fratres militie Christi in Liuonia
                  et quidam alii ipsi terre uicini uiolenter occupantes eandem/ eiectis inde
                  episcopis non solum temporalia/ sed spiritualia suis usibus applicarunt. Quare
                  archiepiscopus ipse postulauit humiliter ut prouidere Lundensi ecclesie per
                  restitutionis beneficium dignaremur. Cum igitur nobis constet tam per confessionem
                     <pb facs="4480576"/> procuratoris eorundem fratrum/ quam alias dictam ecclesiam
                  in quasi possessione huiusmodi spiritualium in predictis Wironensi et Reualensi
                  episcopatibus extitisse; mandamus quatinus ad manus tuas spiritualia ipsa
                  recipiens uice nostra/ ad ipsa in eisdem episcopatibus restituas archiepiscopum
                  memoratum. contradictores (per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo). Super episcopatu uero Lealensi iamdicto sic ipsi ecclesie studeas
                  prouidere; quod eius iustitia non ledatur. Datum. Viterbii .xi. kalendas. aprilis.
                  anno. decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 G.=Guillielmo. 1417 ..=Uffo. 19 ..=Waldemari. </p>
               <p> 5-6 contradictores — compescendo)] contradictores etcetera a, udfyldt efter nr.
                  221. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, vor pønitentiar, det apostoliske sædes
                  legat. </p>
            <p> En ansøgning fra vor ærværdige broder Uffe, ærkebiskop af Lund, er blevet læst
                  for os og indeholdt følgende: Da landet Estland blev omvendt fra hedenskabets
                  ritus til den kristne gudsdyrkelse ved den ivrige omsorg fra vor meget kære søn i
                  Kristus Valdemar, de Danskes berømmelige konge, og Anders, ærkebiskop af Lund, i
                  god ihukommelse, idet de i egen person besværede sig derhen med en hær, så
                  oprettede samme ærkebiskop med det apostoliske sædes tilladelse tre bispedømmer
                  dér, nemlig i Leal, Virland og Reval, og ordinerede biskopper i hvert af dem, som
                  han gjorde til medbiskopper under Lundekirken. Da samme kirke i nogen tid var
                  forblevet i rolig besiddelse af disse, så faldt fornævnte konge dernæst i
                  fangenskab, og brødrene af Kristi ridderskab i Livland og nogle andre naboer til
                  samme land satte sig voldeligt i besiddelse af det, forjog biskopperne derfra og
                  henlagde ikke blot verdslige ting, men også åndelige til brug for sig selv. Derfor
                  har denne ærkebiskop i ydmyghed anmodet om, at vi ville værdiges at drage omsorg
                  for Lundekirken ved genindsættelsens velgerning. Da det altså både ved en
                  tilståelse fra samme brødres prokurator og på anden måde står fast for os, at
                  nævnte kirke har haft kvasibesiddelse af denne åndelige styrelse i de fornævnte
                  bispedømmer Virland og Reval, befaler vi på vore vegne dig at tage denne åndelige
                  styrelse i din hånd og genindsætte omtalte ærkebiskop i den i disse samme
                  bispedømmer, idet du med tilsidesættelse af appel tøjler dem, der stiller sig
                     her<pb facs="4509565"/>imod, med kirkelig straf. Men hvad angår det nysnævnte
                  bispedømme Leal, skal du ivrigt virke for at drage omsorg for denne kirke, så at
                  den ikke lider skade i sin ret. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 22. marts i vort tiende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
