<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12360205001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12360205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">213</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 105v. nr. 369. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Turgeniev, Russiae monimenta, I nr. 42; Bull. Danicum nr. 270
                  (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 31 nr. 28; Bunge, UB. I sp. 171 n. a; samme, Reg. I nr. 160;
                  samme, Urk.Reg. 32 nr. 416; Strehlke 125; Potthast nr. 10090; Auvray II nr. 2945.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480569.webp">1. rk. VI nr. 213</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509559.webp">I:6 nr. 213</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 213. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-02-05"> 1236. 5. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX bemyndiger sin legat Vilhelm, tidligere biskop af Modena, til
                  visse steder i legationsområdet at indsætte, indvie og flytte biskopper samt dele,
                  forene og afgrænse bispedømmer, hvis indtægter er altfor små. Det gælder særlig i
                  Reval og Virland, dog her med forbehold af det danske ærkesædes ret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. episcopo quondam Mutinensi penitentiario nostro apostolice sedis legato. </p>
            <p> Licet episcoporum translatio et mutatio sedium ad Romanum pontificem de iure
                  pertineant. nec sint absque ipsius licentia faciende/ utrumque tamen tunc demum
                  debet fieri/ cum urgens necessitas et euidens utilitas id fieri persuadent. Cum
                  itaque sicut nostris fuit auribus intimatum/ in Reuela Wironia/ et quibusdam aliis
                  terris legationi tue commissis tanta sit temporalium rerum inopia/ quod non solum
                  unius uni/ sed etiam uix duorum episcopatuum uni episcopo sufficiunt facultates/
                  et propter episcoporum defectum salus negligitur animarum; nos uolentes ipsarum
                  saluti <pb facs="4480570"/> consulere/ ac deuotionem tuam prosequi gratia
                  speciali; ut credite tibi legationis officium ad honorem dei et animarum salutem
                  proficiat earundem; presentium tibi auctoritate concedimus ut episcopatus unire ac
                  diuidere ualeas/ et transferre de uno loco ad alium instituere de nouo episcopos
                  et consecrare et limitare episcopatus ubi expedire uideris in predictis terris/
                  cum utilitas et necessitas hoc exposcunt. in Reuela et Wironia Lundensis ecclesie
                  iure saluo. contradictores (per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo).</p>
            <p> Datum. (Viterbii. nonis. februarii. pontificatus nostri anno nono). </p>
            <div type="app">
               <p> 19 W.=Wilhelmo. </p>
               <p> 7-8 contradictores indtil compescendo)] contradictores. etcetera. a, udfyldt
                  efter nr. 221. 9 Datum indtil nono)] Datum ut supra a, udfyldt efter denne
                  henvisning. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22 de iure: se citatapparatet til nr. 175. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, vor pønitentiar, det apostoliske sædes
                  legat. </p>
            <p> Selv om flytning af biskopper og ombytning af bispesæder efter loven<ref target="drb1"/> hører under paven i Rom og ikke kan foretages uden hans
                  tilladelse, bør jo dog begge dele finde sted, ifald og når tvingende nød og
                  indlysende nytte råder til, at det sker. Da der altså, som det er kommet os for
                  øre, i Reval, Virland og nogle andre lande, der er overladt dig som legat, er så
                  stor mangel på timelige ting, at midlerne fra ét bispedømme ikke blot er
                  utilstrækkelige for en biskop, men endogså fra to knap nok tilstrækkelige for én,
                  og sjælenes frelse forsømmes på grund af mangel på biskopper, bevilger vi dig — i
                  ønsket om at drage omsorg for disses frelse og omfatte dig, fromme broder, med en
                  særlig nåde, for at det hverv, der er betroet dig som legat, kan nyde frem<pb facs="4509560"/>gang til hæder for Gud og til frelse for disse samme sjæle —
                  ved dette brevs myndighed magt til at forene og dele bispedømmer og flytte dem fra
                  ét sted til et andet, indsætte nye biskopper og indvie dem og afgrænse
                  bispedømmerne i fornævnte lande, hvor du finder, det vil gavne, og når nød og
                  nytte gør det påkrævet — i Reval og Virland under forbehold af Lundekirkens
                     ret<ref target="drb2"/> — idet du med tilsidesættelse af appel tøjler dem, der
                  handler herimod, med kirkens straf. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 5. februar i vort pavedømmes niende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215003'&gt;175&lt;/a&gt;, note 1, </p>
                  <p n="drb2"> foruden titlen 'vor pønitentiar' er ordene 'i Reval — ret' en tilføjelse
                  i forhold til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340215003'&gt;175&lt;/a&gt;. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1234/dd_12340228001'&gt;177&lt;/a&gt; har en klausul for sig selv, se smstds., note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
