<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12361231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12361231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">228</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 7r. spalte 2, skrevet omkring 1290 af kanniken,
                  magister Åstred (Niels Skyum-Nielsen, Haandskriftet 'Ribe Oldemoder'. Scandia XIX
                  (1948-49) 138, 145). I randen til højre med hånd fra 15. århundrede: Collatio
                  bonorum in Fuldern. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: RA., Ribe kapitel, vidisse af 1492 11. januar efter capitels bogh som
                  kalles træbogh, trykt Rep. Danicum II:4 nr. 7049 med 'træbogen' identificeret med
                  Ribe Oldemoder. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Ribe Oldemoder, 37. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *231; Rep. Danicum I:1 25.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480586.webp">1. rk. VI nr. 228</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509571.webp">I:6 nr. 228</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 228. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-12-31"> 1236 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Gunner af Ribe giver Ribe kapitel sit fædrenegods i Folding, men
                  forbeholder sig bestyrelsen heraf i sin livstid mod en årlig landgilde til
                  kannikernes fælles kasse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gunnerus dei gracia Ripensis episcopus. uniuersis Christi fidelibus presens
                  scriptum inspecturis in domino salutem. </p>
            <p> Presentibus et futuris notum esse uolumus nos ante susceptum episcopale officium
                  dedisse et ecclesie Ripensi ad usum canonicorum iugiter ibidem seruiencium omnes
                  possessiones nostras patrimoniales in Fuldærn preter estimacionem curie nostre et
                  res mobiles in ipsa curia post obitum nostrum inueniendas quas ad usum infirmorum
                  de Ripis et de Kaldingh deuolui uolumus si contingat nos intestatos claudere diem
                  extremum &lt;contulisse&gt;. Hoc tamen pacto prefatas possessiones iam dicte
                  ecclesie <pb facs="4480587"/> contulimus. quod ille deberent esse sub nostra
                  disposicione et nostris cedere usibus quoad uiuerimus. ad canonicorum
                  disposiciones et usus post dies nostros integraliter deuoluendæ. Quibus
                  possessionibus sic collatis addidimus alias possessiones post susceptum episcopale
                  officium acquisitas sub eodem pacto et eadem forma. uidelicet prata quedam iuxta
                  prenominatam curiam ad aquilonem et ad austrum posita certis aggeribus inclusa et
                  circumsepta et siluam quandam in Waræ uidelicet quinque laagh emptam a preposito
                  Langfingo et Thormæth Laangh. Et ne ecclesia illa cui ista contulimus uideretur in
                  diebus nostris esse penitus exclusa a censu et a legitima. prescripcione
                  possessionum collatarum obligauimus nos coram fratribus nostris soluturos de illis
                  annualem pensionem. uidelicet marcham denariorum. ad communem bursam canonicorum
                  ibidem residencium. Ne eciam prefata collacio uel pensionis solucio possit in
                  posterum per quemquam successorum nostrorum uel heredum retractari. factum nostrum
                  presenti scripto. et sigillo nostro confirmamus. </p>
            <p> Datum Ripis. presentibus canonicis nostris. anno incarnacionis domini. m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xxx<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">o</hi>. anno pontificatus nostri vii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 &lt;contulisse&gt;] mangler a. Nielsen 37 foreslår "et Ord som assignasse".
                  Men da confero bruges to gange i det følgende om gavens karakter, er contulisse
                  her foretrukket. </p>
               <p> 5 uidelicet] efter overstreget p. a. 8 Langfingo)] således a, Langsingo a1,
                  foreslås bl. a. derfor læst i a som Langsingo Nielsen 38. Hornby, Personnavne, I
                  L—Ø sp. 825 går ud fra Langsingus som grundform, støttet på navneformen Lanxingus
                  i et nekrologiefragment fra dominikanerklostret i Ribe fra omkring 1440 (?).
                  Trykket med denne navneform er dog fra 1853-56. — ecclesia] efter udraderet i (?)
                  a. 12 bursam] efter udprikket mensam a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gunner, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle troende kristne, der får dette brev
                  at se, hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi, før
                  vi modtog bispeembedet, har givet og overdraget kirken i Ribe til brug for de
                  kanniker, som i fællesskab gør tjeneste der, alle vore fædrene besiddelser i
                  Folding ud over virningen af vor gård og det løsøre, der måtte forefindes på samme
                  gård efter vor død, som vi ønsker skal overgå til brug for de syge i Ribe og
                  Kolding, hvis vi skulle afgå ved døden uden at have gjort testamente. Vi har dog
                  overdraget nysnævnte kirke fornævnte besiddelser på det vilkår, at de skal
                  bestyres af os og ligge til vort behov, sålænge vi lever og fuldt ud overgå til
                  kannikernes rådighed og behov efter vor levetid. Til disse således overdragne
                  besiddelser har vi lagt nogle andre besiddelser, der er erhvervet, efter at vi har
                  modtaget bispeembedet, under samme vilkår på samme måde, nemlig nogle enge
                  beliggende nord og øst for fornævnte gård, omsluttet og indhegnet med visse volde,
                  og en skov i *Waræ, nemlig fem lag<ref target="drb1"/>, købt af provst
                     Langfing<ref target="drb2"/> og Tormod Lange. Og for at ikke den kirke, til
                  hvem vi har overdraget dette, så længe vi lever, skal synes fuldstændigt at være
                  udelukket fra afgift og fra lovmæssig hævd over de overdragne besiddelser, har vi
                  i nærværelse af vore brødre forpligtet os til årligt at betale en landgilde af
                  dem, nemlig en mark penninge til de der residerende kannikers fælles kasse. For at
                  heller ikke fornævnte overdragelse eller landgildebetaling i fremtiden skal kunne
                  tilbagekaldes af nogen som helst af vore efterfølgere eller arvinger, stadfæster
                  vi vor handling ved dette brev og ved vort segl. </p>
            <p> Givet i Ribe i nærværelse af vore kanniker år 12363) for Herrens menneskevorden i
                  vort bispedømmes syvende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> formodentlig svinslag. </p>
                  <p n="drb2"> således teksten, men en rettelse til Langsing er foreslået. </p>
                  <p n="drb3"> brevet indeholder den første omtale af hospitaler i Ribe og Kolding (jf.
                  Niels Skyum-Nielsen, Kvinde og Slave, 136) — sikkert fra før 1230 26. februar (se
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1230/dd_12301231103'&gt;117&lt;/a&gt;, note
                  1). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
