<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12360410001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12360410001</idno>
            <idno type="dd_serialno">217</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 18 f. 143r. nr. 30. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vastovius 175; Porthan nr. 30; Suhm IX 677; Turgeniev, Russiae
                  monimenta, I nr. 47; Bunge, UB., I sp. 188 nr. 147 (og sp. 195 nr. 152); A. D.
                  Jørgensen, Valdemar Sejr, 124 (overs.); Bull. Danicum nr. 274. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 666 og 676; Bunge, Reg., I 41 nr. 165 (og 43 nr. 171); samme,
                  Urk.-Reg., 33 nr. 422; Reg. Danica nr. 767* og 775*; Strehlke nr. 126; Potthast
                  nr. 10141; Auvray II nr. 3092; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 7139. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hausmann 90-95; Bunge, UB., VI 191 nr. 165 og 171.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480576.webp">1. rk. VI nr. 217</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509565.webp">I:6 nr. 217</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 217. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1236-04-10"> 1236. 10. april 
               <note>
                  <p> Bullen har været dateret 1236, 1237 og 1238 og anført under tre datoer: 10. eller
                  11. april og 10. august. 11. april ses kun hos Porthan som omregning af det
                  fejllæste tut id. aprilis. 1238 findes kun hos Strehlke i Scriptores rerum
                  Prussicarum. 1237 er året hos Turgeniev og et sted videreført hos Bunge i
                  Urkundenbuch og Regesten i dennes fejlagtige andet aftryk af bullen (UB. I sp. 195
                  nr. 152) som en misforståelse af Suhms tekst. Der er iøvrigt en fejl i sidstnævnte
                  tryk: dateringen 4 Id. Aug., lig 10. august. Paveåret mangler tillige hos Suhm.
                  Under dateringen 1236 10. august <pb facs="4480577"/> opføres den endnu i Bull.
                  Danicum nr. 274 trods udredningen hos Hausmann. En tekst af dette indhold findes
                  ikke under nævnte dato 1236 eller 1237 i Gregor IX.s registre. </p>
                  <p> 1236 10. august er udelukket, da paven ikke var i Viterbo, men i Rieti (Auvray II
                  nr. 3255-3372). — Dateringen til Viterbo 1236 10. april sikres af datumsformlen i
                  registrene: Datum. Viterbii .iiii. idus. aprilis. anno decimo. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX befaler sin legat Vilhelm, tidligere biskop af Modena, at gengive
                  kong Valdemar II Sejr Reval borg, som efter en belejring blev overgivet til
                  Vilhelms kapellan og sværdridderne i Romerkirkens navn, efter at kongen var taget
                  til fange. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. episcopo quondam Mutinensi penitentiario nostro apostolice sedis legato. </p>
            <p> Ex parte karissimi in Christo filii nostri . . Dacie regis illustris fuit
                  propositum coram nobis. quod cum felicis recordationis Innocentius et Honorius
                  Romani pontifices predecessores nostri sibi duxerint concedendum/ ut terram quam
                  suis uel suorum laboribus et expensis eriperet de manibus paganorum regno suo et
                  eius ecclesiis applicare &lt;liceret&gt; idem personaliter cum exercitu et magnis
                  laboribus ac expensis in Estoniam proficiscens/ ad fidem Christi multos cum
                  auxilio eius traxit ibidem. occupando et firmando inter alia quoddam castrum quod
                  Reualia nominatur. Sed eo postmodum captiuato; fratres militie Christi in Liuonia
                  mandante magistro Iohanne capellano tuo castrum obsedere prefatum. et sic custodes
                  ab ipso rege inibi deputati; illud magistro et fratribus dicte militie
                  recipientibus ecclesie Romane nomine reddiderunt. Quare petebat ut castrum ipsum/
                  cum pertinentiis suis et fructibus perceptis ex eis sibi restitui faceremus. Quia
                  uero predicto regi tanquam catholico principi et ecclesie Romane deuoto nolumus in
                  suo iure deesse/ qui sumus omnibus in iustitia debitores; cum constet nobis tam
                  per confessionem procuratoris eorundem fratrum/ quam alias dictum castrum per
                  eundem regem in terra inimicorum fore fundatum; mandamus quatinus ipsum ad manus
                  tuas nomine nostro recipiens/ postquam illius possessionem habueris corporalem;
                  dicto regi castrum cum pertinentiis suis restituas supradictum; prouiso
                  nichilominus ut inter prefatum regem ex una parte et supradictos fratres et alios
                  qui castrum detinent memoratum ex altera/ firma pax et amicabilis compositio
                  intercedat. pactionibus/ renuntiationibus/ et cautionibus idoneis interiectis/
                  quod pro dampnis et iniuriis hincinde illatis/ necnon occasione prouentuum de
                  terris <pb facs="4480578"/> ipsum regem contingentibus perceptorum a fratribus
                  supradictis uel expensarum/ quas in eodem castro iidem fratres asserunt se fecisse
                  nullatenus decetero alterutrum se molestent; et super hiis omnibus ad inuicem se
                  absoluant. contradictores (per censuram ecclesiasticam appellatione postposita
                  compescendo). </p>
            <p> Datum. Viterbii .iiii. idus. aprilis. anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 W.=Wilhelmo. 8 ..=Waldemari. 12 &lt;liceret&gt;] mangler a. 24 fore=esse.</p>
               <p> 4-5 contradictores — compescendo)] contradictores etcetera a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9-10 Innocentius (III): tabt. — Honorius (III): se Dipl. Danicum 1:5 nr. 145.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Vilhelm, fordum biskop af Modena, vor pønitentiar, det apostoliske sædes
                  legat. </p>
            <p> På vor meget kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konges vegne er
                  det gjort gældende for os, at vore forgængere som romerske paver Innocens<ref target="drb1"/> og Honorius<ref target="drb2"/>, saligt ihukommede, havde ment
                  at burde tilstå ham, at det måtte være ham tilladt at lægge det land, som han ved
                  sine egne eller sine folks anstrengelser og udgifter kunne fravriste hedningehånd,
                  til sit rige og dets kirker. Han drog da med en hær og under store anstrengelser
                  og udgifter i egen person til Estland, og med Kristi hjælp drog han mange dersteds
                  over til troen på ham, og han besatte og befæstede blandt andet en borg, som
                  kaldes Reval. Men da han senere faldt i fangenskab, belejrede brødrene af Kristi
                  ridderskab i Livland fornævnte borg på befaling af din kapellan magister Iohannes,
                  og således overgav de vogtere, der var udpeget af denne konge sammesteds, denne
                  borg til mesteren og brødrene af nævnte ridderskab, der modtog den i den romerske
                  kirkes navn. Derfor har han bedt om, at vi ville lade denne borg med dens
                  tilligender og de deraf nydte indtægter give tilbage til ham. Men da vi, som
                  skylder alle at håndhæve retfærdighed, ikke vil svigte fornævnte konge i hans ret
                  — han som er en katolsk fyrste og Romerkirken hengiven — og da det står fast for
                  os både ved en tilståelse fra samme brødres prokurator og på anden måde, at nævnte
                  borg er grundlagt af denne konge i fjendernes land, befaler vi dig i vort navn at
                  tage borgen dig til hånde, og efter at du har fået legemlig besiddelse af den,
                  skal du give ovenfor omtalte borg med dens tilliggender tilbage til nævnte konge.
                  Du skal fremdeles sørge for, at der mellem fornævnte konge på den ene side og
                  ovenfor <pb facs="4509566"/> omtalte brødre og de andre, som tilbageholder
                  vedkommende borg på den anden side, afsluttes en fast fred og en venskabelig
                  overenskomst, så der indbyrdes sluttes aftaler, gøres afkald og stilles passende
                  sikkerhed, så at de for fremtiden ikke på nogen måde gensidigt forulemper
                  hinanden, men indbyrdes frikender hinanden for alle disse ting, nemlig for skader
                  og uretfærdigheder, som de har påført hverandre, samt i anledning af indkomsterne
                  af jorderne, der henhører under samme konge og er oppebåret af ovenfor nævnte
                  brødre, eller i anledning af de udgifter, som samme brødre hævder at have haft på
                  samme borg, idet du med tilsidesættelse af appel tøjler dem, der stiller sig
                  herimod, med kirkelig straf. </p>
            <p> Givet i Viterbo den 10. april i vort tiende år<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Innocens III.s bulle er tabt. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12181009001'&gt;145&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> bullen har været dateret 1236, 1237 og 1238 og anført under tre datoer:
                  10. eller 11. april og 10. august. Dateringen til Viterbo 1236 10. april sikres
                  dog af datumsformlen i registrene. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
