<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500508002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500508002</idno>
            <idno type="dd_serialno">281</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Landeshauptarchiv. Perg. 45 × 21,5 (plica 4,3) 1: Kong
                  Valdemars sekret i perg.rem, DKS 37. 2: Perg.rem. 3: Bent v. Ahlefelds segl i
                  perg.rem, DAS 366. 4: Nicolaus v. d. Juras segl i perg.rem, DAS 395. 5: Bo Falks
                  segl i perg.rem; seglet er lidt afvigende fra det i DAS 521 afbildede, cf. den
                  fyldige seglbeskrivelse i Mekl. UB. X 384: (Siegel) rund, auf mit Weidenzweigen
                  (?) belegtem Grunde ein rechts gelehnter Schild mit einem rechts gewendeten
                  Falken, der die Flügel ausbreitet; darüber ein rechts gekehrter Helm mit Decke und
                  auf dem Helm wieder der Falke wie im Schilde; die Umschrift, welche durch Decke
                  und Schild zwei Mal unterbrochen ist, lautet: S' BOECII FALK MILITIS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. X 381 nr.7076A — Böhmer, Regesta Imperii VIII Addit. 799
                  nr. 680.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497501.webp">3. rk. III nr. 281</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646127.webp">III:3 nr. 281</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 281. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-05-08"> 1350. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdags genbrev til nr.280. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497502"/> Wy Woldemar van der gnade godes konigh der Denen vnde der
                  Wenden bekennen openbare. vnde betughen. dat van vnser weghene hebbet
                  ghedeghedinget hertogh Erik van Sassen de iunge vnse lieuen om her Benedictus van
                  Anefelt. her Claus van der Iura. vnde her Bo Valke vnse riddere mitten eddelen
                  vorsten. Albrecht vnde Iohan brøderen. hertoghen van Mekelenborgh. vnse lieuen
                  vrunden vnde eren mannen vnde dener van ener weghene vnde vns vnde vnse mannen
                  vnde dener. van der ander weghene. vmme allerleye skelinge. vnde twedracht. de
                  vnder vns ghewesen is ghenigher leye wis. dar se van vnser beyde weghene inne
                  komen sy. dat de ghenzliken is berichtet vnde ghesunet. in ghanzer vruntscap. also
                  dat wy vnse dochter Margreten scolen vnde willen gheuen. hertogh Hinriche.
                  hertoghen Albrechtes sønen vnde scolen vnde willen vnsere dochter Margreten mede
                  gheuen/ ses dusent lodigh march suluers Kolnischer ghewicht. de scole wy em
                  vorwyssen. also dat he dar an vorwaret sy\ ♦ Desse kindere scole wy. to samene
                  gheuen vnde truwen de hertogh Erich. van Sassen. vnde hertogh Albrecht van
                  Mekelenborgh. vorbenomeden. alrede to samene ghelouet hebben dat wy stede holden
                  wan vnse dochter. teyn iar old wert. ♦ Welk vnser. den dat erst esket deme scal is
                  *de andere volghen. it en were. dat wy des van beyden syden endrachtegh wrden dat
                  it ere wesen scolde. ♦ Vnde dit suluer scole wy eme bereden binnen iare vnde
                  daghe. in eyner stede dar it eme bruklik sy dar na. dat he se *nomen heft. ♦ He
                  scal ok wedder machen. to eme lifghedinge. vnser dochter Margreten. vorbenomet\
                  Gnøghen. hus vnde stat. Ribbenitze de stat. de stat to der Sulten. vnde dat hus to
                  Tessin mit al den landen vnde nut. de to den vorbenomeden sloten liggen. ♦ Desse
                  vorbenomede stukke. de scal he er lighen. to eme lifghedinge. wan de hoftit
                  ghewesen heft. des erste morghens. wan se by eme vp steyt ♦ Desse vorbenomeden
                  sloten vnde lant. scal he er vrighen. binnen iare vnde daghe. <pb facs="4497503"/>van deme daghe. dat se er gheleghen syn van aller ansprake. vnde scal se dar an
                  bewaren. alsme eyne vrowen. an lifghedinge to rechte bewaren scal. ♦ Dat vnse
                  dochter dat sche. dat scal me vns wyssen. also dat se dar an vorwaret sy/ ♦ To
                  eyner wllenkomelichen vruntscap. vnder vns stede to bliuende. so scal hertogh
                  Albrecht vorbenomet. vns antwarden sinen søne. hertogh Hinrike. by vns to
                  bliuende. vnde. wy scolen vnde willen. vnse dochter. Margreten. em wedder
                  antwarden. vnde siner vrowen by er to bliuende. wamme dit esket so scal dat sken
                  binnen eyner tid. alsme dat binnen beyden syden. beriden. vnde beuaren kan. ♦
                  Vortmer so wille wy hertogh. Albrechte. vnde hertogh Iohan van Mekelenborgh sine
                  broder lighen. Roztok stat vnde land. vnde al dat dat se to rechte van der kronen
                  to Denemarken. vnde van vns hebben scolen to lenende. wan se dat van vns esket.
                  dat scole wy en bebreuen. also als wy vp er len to.rechte scolen. ♦ Vnde van deme
                  lande to Roztok. scolen se vns denen mit veftigh manne mit helmen. dat scolen se
                  vns don. wan wy it ses weken vor van en esket. ♦ Vmme kost vnde scade der luden
                  scole wy it holden. alse ere olde brieue spreken. de se dar vp hebben. ♦ Were
                  vortmer. dat de vorbenomeden. Albrecht. vnde Iohan hertoghen ghenighe skelinge
                  hadden. edder wnnen mit hertogh Erik van Sassen vorbenomet. hertogh Warezleues
                  kinderen van Stetin. vnde greue Iohan van Holzten de scole wy vorminnen efte wy
                  konen. wor wy des nicht *don konen. dar scole wy rechtes weldich syn. ♦ Vortmer
                  vmme alle skelinge. de tuschen margreuen Lodwych van Brandenborgh. vnse swagher
                  unde sine broderen van ener weghene. vnde Albrecht vnde Iohan brodere hertoghe van
                  Mekelenborgh. van der ander weghene. is vnde ghewesen heft. de hebbe wy berichtet
                  vnde vorsunet. also verne. alse de margreue. dat stede holden wil. ♦ Wil he ouer
                  des nicht don. so scal der vorsprokenen hertoghen. van Mekelenborgh. dink. vnde
                  vnse. bliuen ghenzlichen eyn. also vnse brieue spreken. ♦ Were ouer dat desse sone
                  mit dem margreuen van Brandeborgh. vnde sine brodere. vnde den hertoghen van
                  Mekelenborgh vorbenomeden\ vor sich *ghinge. alse dedinget is. vnde dar na tuschen
                  en van nyes ghenighe skelinge wrden de scole wy vorminnen ofte wy konen. kone wy
                  des nicht don so scole wy rechtes weldich syn. van erer weghene. ♦ Vortmer were
                  dat. dat wy skelinge <pb facs="4497504"/> hadden edder wnnen mit deme konigh van
                  Sweden. hertoghen Haken sinen broder. Iohanne. Hinrike. Clause vnde Gheret.
                  ghreuen to Holzten. Iohanne her Clause sinen søne. Clause vnde Bernede heren to
                  Werle. de scolen de vorbenomeden hertoghe van Mekelenborgh vorminnen efte se
                  konen. wor se des nicht *don konen. dar scolen se rechtes. weldich syn. ♦ Vortmer
                  to eyner steteren merer vruntscap. so vorbinde wy vns to Albrechte. vnde Iohan.
                  hertoghen van Mekelenborgh vorbenomet. vppe rechte broderlike truwe. en to
                  behulpen wesen vp aller malich. also scolen se vns wedder don vnde welk vsere der
                  hulpe van dem anderen bedarf. de scal. it deme anderen. ses weken vor. to wetende
                  don. ♦ Allen dessen vorbenomeden stukke. stede vnde vast to holdende. sunder
                  ghenigherleye arghe list. dat loben wy an truwen den vorsproken. hertoghen
                  Albrecht. vnde Iohan brodere. van Mekelenborgh. vnde mit vns. hertogh Erik van
                  Sassen vorbenomet vnde scolen dat sweren in den hilighen. wan wy erst to samende
                  komen. ♦ Dit hebben och mit vns ghelouet. an truwen vnse riddere her Benedictus
                  van Anefelt her Claus van der Iura. vnde her Bo Valke. vnde hebben vnser aller
                  ingeseghele an desse brief ghehangen de is ghegheuen vnde screuen. to Lubek. nach
                  der bort ghodes. drutteynhundert iare. imme viftighesten iare des svnauendes in
                  dem achte daghe ghodes hemeluart\ </p>
            <div type="app">
               <p> 12 vnde dener] vnde på rasur A. </p>
               <p> 23 "de] deme A; cf. nr. 280. </p>
               <p> 26 "nomen] ghenomen med underprikning af ghe A. </p>
               <p> 19 van] foran og under v rasur A. </p>
               <p> 20 ”don] donen A. </p>
               <p> 29% vor] / udfylder en rasur, hvori der har slået vor A. </p>
               <p> 29 "ghinge] ghingen A; cf. nr. 280. </p>
               <p> 5 ”don] donen A. </p>
               <p> 10 weken) herefter rasur af do A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, erkender offentligt
                        og bevidner, at hertug Erik den unge af Sachsen, vor kære fætter, vore
                        riddere herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Klaus v. d. Jura og herr Bo Falk på
                        vore vegne har forhandlet med de ædle fyrster, brødrene Albrecht og Johan,
                        hertuger af Mecklenburg, vore kære venner og deres mænd og tjenere på den
                        ene side og os og vore mænd og tjenere på den anden side om al slags
                        uoverensstemmelse og tvedragt, som har været mellem os, og hvori disse mænd
                        og tjenere er blevet inddraget på begge sider, så at den uoverensstemmelse
                        er helt bilagt og udjævnet i fuldt venskab, således at vi skal og vil give
                        vor datter Margrete til hertug Henrik, hertug Albrechts søn, og at vi som
                        medgift vil give vor datter Margrete seks tusinde mark lødigt sølv efter
                        kølnsk vægt; vi skal stille ham sikkerhed for disse, så han er forvaret med
                        hensyn til disse penge. Disse børn, som fornævnte hertug Erik af Sachsen og
                        hertug Albrecht af Mecklenburg allerede har trolovet med hinanden, skal vi
                        give sammen i ægteskab, når vor datter bliver ti år, hvad vi stedse skal
                        overholde; den af os, der da først stiller krav (om ægteskabs indgåelse),
                        ham skal den anden følge, medmindre vi fra begge sider skulde blive enige
                        om, at det skal ske før. Og dette sølv skal vi udrede til ham inden år og
                        dag, efter at han har taget hende til ægte, på et sted, hvor han har
                        uindskrænket rådighed over det. Han skal på sin side til gengæld indrette
                        Gnoien slot og stad, staden Ribnitz, staden Sülz og slottet i Tessin med
                        alle de lande og den nytte, som hører til de <pb facs="4646128"/> fornævnte
                        slotte, som livgeding for hende. Disse fornævnte områder skal han forlene
                        hende som livgeding, når brylluppet har været, den første morgen, når hun
                        rejser sig hos ham. Disse fornævnte slotte og lande skal han inden år og dag
                        fra den dag, de er forlenet til hende, frigøre hende for alle retslige krav,
                        og skal sikre det for hende, således som man er forpligtet til at sikre
                        livgedinget for en hustru. At det vederfares vor datter det, skal man
                        garantere os, således at hun er sikret med hensyn til dette. For at der
                        stedse kan forblive et fuldkomment venskab mellem os, skal fornævnte hertug
                        Albrecht overgive os sin søn hertug Henrik, at blive hos os, og vi skal og
                        vil til gengæld overgive vor datter Margrete til ham og hans frue, at blive
                        hos hende; når man stiller krav herom, så skal det (udvekslingen) ske
                        indenfor en tidsfrist, da man på begge sider kan mødes og udføre det.
                        Fremdeles vil vi forlene hertug Albrecht og hertug Johan af Mecklenburg,
                        hans broder, med Rostock, stad og land, og alt hvad de med rette skal have i
                        len af Danmarks krone og af os, når de kræver det af os; det skal vi
                        tilsikre dem ved brev, således som vi med rette skal med hensyn til deres
                        len. Og af landet Rostock skal de tjene os med halvtreds hjelmklædte mænd;
                        det skal de yde os, når vi seks uger forinden kræver det af dem. Med hensyn
                        til disse mænds underhold og tab, skal vi overholde det, som deres gamle
                        breve<ref target="drb1"/> udsiger, som de har derpå. Fremdeles, hvis de fornævnte hertuger
                        Albrecht og Johan skulde have eller få nogen uoverensstemmelse med fornævnte
                        hertug Erik af Sachsen, med hertug Vartislav af Stettins børn og med grev
                        Johan af Holsten, skal vi bilægge den i mindelighed, hvis vi kan; hvis vi
                        ikke formår det, skal vi være beføjet til at træffe en retslig afgørelse.
                        Fremdeles, al uoverensstemmelse, som består og har bestået mellem vor
                        svoger, markgrev Ludvig af Brandenburg, og hans brødre på den ene side og
                        Albrecht og Johan, brødre, hertuger af Mecklenburg, på den anden side, den
                        har vi udjævnet og bilagt, for så vidt markgreven stedse vil overholde det.
                        Men vil han ikke det, så skal de retslige aftaler mellem fornævnte hertuger
                        af Mecklenburg og os forblive ganske de samme, som vore breve lyder på. Men
                        hvis dette forlig mellem markgreven af Brandenburg samt hans brødre og
                        fornævnte hertuger af Mecklenburg forløber som aftalt, og der derefter på ny
                        skulde opstå nogen uoverensstemmelse mellem dem, skal vi bilægge den i
                        mindelighed, hvis vi kan. Kan vi ikke det, skal vi være beføjet til at
                        træffe en retslig afgørelse på deres vegne. Hvis vi fremdeles skulde have
                        eller få nogen uoverensstemmelse med kongen af Sverige, hans broder hertug
                        Hågen, greverne Johan, Henrik, <pb facs="4646129"/> Klaus og Gerhard af
                        Holsten, Johan, herr Klaus' søn, Klaus og Bernhard, herrer til Werle, skal
                        de fornævnte hertuger af Mecklenburg bilægge den i mindelighed, hvis de kan.
                        Hvis de ikke kan gøre det, skal de være beføjet til at træffe en retslig
                        afgørelse. Fremdeles til et mere stadigt og større venskab slutter vi
                        forbund med fornævnte hertuger af Mecklenburg, Albrecht og Johan, i ret
                        broderlig troskab, for at være dem behjælpelig mod enhver. Det samme skal de
                        til gengæld gøre i forholdet til os, og den af os, der trænger til den
                        andens hjælp, skal lade den anden det vide seks uger forinden. Vi lover på
                        vor tro stedse og fast at overholde alle disse fornævnte aftaler uden nogen
                        argelist overfor de fornævnte brødre Albrecht og Johan, hertuger af
                        Mecklenburg, og med os lover fornævnte hertug Erik af Sachsen; og vi skal
                        aflægge ed herom på de hellige relikvier, når vi første gang kommer sammen.
                        Dette har også sammen med os ridderne herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Klaus
                        v. d. Jura og herr Bo Falk lovet deres tro, og vi har alle hængt vort segl
                        under dette brev, som er givet og skrevet i Lübeck år 1350 efter Guds
                        fødsel, lørdagen efter Guds himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500508001'&gt;280&lt;/a&gt; note 1.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
