<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500722002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 20,5 × 13. 1-2: Perg.remme. 3: Perg.flig. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Reuocatio bonorum in Sælandh</hi>. Brevet er syet sammen med brevet af 1326
                  8. sept., Dipl.Dan. 2. rk. IX nr. <ref target="_nil" type="link">316</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 204 nr. 4594.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497529.webp">3. rk. III nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646149.webp">III:3 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 307. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-07-22"> 1350. o. 22. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Nonnerne i Rackeby kloster tilbagekalder salget af deres gods på Sjælland og Møn
                  til Bo Falk, fordi denne intet har betalt til de aftalte terminer, og beder kong
                  Valdemar 4. Atterdag og bisperne i de pågældende stifter om hjælp til at få godset
                  tilbage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus conuentus sanctimonialium de Rakkæby ordinis
                  Cysterciensis diocesis Skarensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint
                  uniuersi quod empcionem cuius interloqutorium processum princeps magnificus
                  karissimus dominus noster rex Magnus inter nobilem uirum Boecium Faalk. et
                  abbatissam nostram dominam Cristinam bone memorie fecit super bonis nostris in
                  Dacia. ipso Boecio pactum empcionis infringente eo quod omnes termini solucionis
                  sunt transacti. et nichil <pb facs="4497530"/> omnino de promisso precio nobis est
                  solutum. tum eciam quia illa alienacio sine requisicione et scitu nostro facta
                  fuit. in cuius signum litteras illius empcionis nobis missas negauimus coram
                  domino abbate de Varnhem. et legifero nostro presentibus in domo nostra sigillare.
                  ac eciam contra reformacionem Benedictinam alienacionem huiusmodi prediorum
                  omnibus monasteriis ordinis Cysterciensis districte prohibentem. et si facta
                  fuerit iudicantem irritam et inanem. omnes et singule tenore presencium reuocamus.
                  latorem presencium Dansk ad id secundum leges Dacie faciendum nostrum procuratorem
                  statuentes. ♦ Supplicamus igitur instanciis humillimis principi magnifico domino
                  Waldemaro regi Danorum illustri reuerendisque patribus dominis nostris episcopis.
                  in quorum dyocesibus sunt ipsa bona. scilicet curia Caxstorp cum colonis et
                  molendino et græsætæ. curia in Calfsund cum colonis et græsætæ. curia in Scamstorp
                  cum colonis. item in Østensmarc cum colonis et græsætum. una curia. ceterisque
                  iusticiariis ad quos spectare poterit. ac singulis zelum dei habentibus nobis
                  uelle propter deum et iusticiam efficaciter assistere ac cooperari benigniter ad
                  id quod nostrum est rehabendum. et pacifice possidendum ac pensionem optinendum
                  que nobis inde debebatur et debetur. ♦ In cuius reuocacionis et humillime nostre
                  supplicacionis testimonium sigilla predictorum domini abbatis et legiferi qui
                  uiderunt litteras empcionis antedicte remitti de domo nostra non sigillatas
                  sigillo nostro neque sigillo abbatisse nostre petimus una cum sigillo nostro
                  presentibus apponenda. ♦ Scriptum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi>. circa Marie Magdalene. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 ceterisque] ceteriisque A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: cf. Dipl.Dan. 3. rk. II nr. 348-50. </p>
               <p> 4-7: cf. Bullarium Romanum (ed. Cocquelines), Benedictus XII nr. ♦ (1335 12.
                  juli).</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Nonnesamfundet i Rackeby af Cistercienserordenen i Skara stift til alle, der
                        ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi, alle som een, med dette brev — idet vi samtidig
                        beskikker nærværende brevviser Dansk til at optræde som vor befuldmægtigede
                        at handle i denne sag i overensstemmelse med dansk lov — tilbagekalder det
                        køb, af hvilken den stormægtige fyrste, vor meget kære herre kong Magnus
                        foretog en foreløbig behandling<ref target="drb1"/> mellem den velbyrdige mand Bo Falk og vor
                        abbedisse, fru Kristine — god ihukommelse — angående vort gods i Danmark,
                        idet samme Bo har brudt den ved købet sluttede overenskomst derved, at alle
                        betalingsterminer er overskredne, og overhovedet intet af den lovede købesum
                        er blevet os betalt, tillige også fordi afhændelsen er sket uden opfordring
                        fra os og uden vor vidende og vilje. Som bevis herfor har vi overfor herr
                        abbeden af Varnhem og vor lagmand, som var til stede i vort hus, nægtet at
                        besegle den os tilsendte købekontrakt, også fordi den strider mod pave
                        Benedikts reformation<ref target="drb2"/>, der strengt forbyder alle klostre af
                        Cistercienserordenen en sådan afhændelse af jordegods, og erklærer den for
                        ugyldig og intetsigende, hvis den har fundet sted. Vi retter derfor en
                        indtrængende og ydmyg bøn til den stormægtige fyrste, herr Valdemar, de
                        Danskes berømmelige konge, og til de ærværdige fædre, vore herrer
                        biskopperne, i hvis stifter dette gods ligger, nemlig en gård i Karlstrup
                        med landboer, mølle og gårdsæder<ref target="drb3"/>, en gård i Karlslunde med landboer og
                        gårdsæder, en gård i Skamstrup med landboer, og fremdeles en gård i
                        Østermark med landboer og gårdsæde<ref target="drb4"/>, og vi beder alle andre, under hvis
                        domsmyndighed sagen hører, ja, vi beder alle, der har nidkærhed for Guds
                        sag, om for Guds og retfærdighedens skyld at bistå os virkningsfuldt og
                        velvilligt medvirke til, at vi må få tilbage, hvad der er vort, og ukæret
                        besidde det og oppebære den afgift deraf, som skyldtes og skyldes os. Til
                        vidnesbyrd om denne vor tilbagekaldelse og ydmygste begæring beder vi de
                        fornævnte herrer, abbeden og lagmanden, som har været vidne til, at
                        fornævnte købekontrakt er blevet sendt tilbage fra vort hus uden at være
                        blevet beseglet med vort eller vor abbedisses segl, om at lade deres segl
                        tillige med vort segl hænge under dette brev. Skrevet i det Herrens år 1350
                        omkring Marie Magdalene dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB 3. rk. II nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525001'&gt;348&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13470525002'&gt;349&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  1335 12. juli havde pave Benedikt 12. udstedt nye ordensregler for
                        Cistercienserorden, trykt Bullarium Romanum (ed Cocquelines), Benedictus
                        XII, nr. 4. </p>
                  <p n="drb3">  den latinske tekst har _græsætæ_. </p>
                  <p n="drb4">  teksten _græsætum_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
