<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501004001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501004001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Agnete kl. Perg. 25,5 × 9 (plica 1,5). 1: Elenes segl af
                  brunt voks i perg. rem, DAS. nr.273 (Rane). 2—3: Perg.remme. På bagsiden <hi rend="italic">Super
                     bonis in Iærnløsæ Søndræ</hi>. Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575),
                  trykt ÆA. IV 281. Sammensyet med originalen er en oversættelse fra 16. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2279 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497546.webp">3. rk. III nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646163.webp">III:3 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 328. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-10-04"> 1350. 4. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elene, datter af hr. Niels Rane, stadfæster sin gave af 1337 18. juni på gods i
                  Sønder Jernløse til Roskilde St. Agnete kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497547"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Elena domini Nicholai
                  Ranæ filia eternam in domino salutem. ♦ Tenore presencium presentibus et posteris
                  uniuersis et singulis notum facio me sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx vii<hi rend="sup">o</hi> feria quarta festum beati
                  Iohannis Baptiste immediate precedente in placito generali Selandie presencialiter
                  constitutam deo deuotis et michi dilectis sororibus monasterii sancte Agnetis
                  Roskildis omnia bona mea in Iærløsæ søndræ sita mobilia et inmobilia cum agris
                  pratis estimacionibus ac ceteris aliis quibuscumque pertinenciis suis dedisse
                  scotasse scilicet et assignasse iure perpetuo possidenda sicut in litteris
                  patentibus uirorum nobilium tunc in placito presencium super hoc plenius confectis
                  patet ipsorum sub sigillis quam quidem scotacionem scilicet et donacionem
                  postmodum in synodo communi puplice ratificans protestabar. ♦ Quapropter
                  quemadmodum tunc feci iam ratifico per presentes ipsa bona memoratis sororibus in
                  corporalem scilicet et actualem possessionem ad sue uoluntatis arbitrium libere
                  ordinanda assigno reuocans scilicet et annichilans omnem commissionem
                  dispensacionem seu quamcumque ordinacionem cuicumque famulo meo aut propinquo per
                  me quandocumque aut qualitercumque super predictis bonis factam. omnes litteras
                  super tali commissione qualitercumque factas penitus irritas nulliusque uigoris
                  existere declarando. ♦ In cuius facti euidenciam perpetuamque memoriam sigilla
                  dominorum reuerendorum domini Nicholai Duwæ decani Roskildensis et domini Iohannis
                  de Capella prepositi ibidem. unacum sigillo meo presentibus sunt appensa. ♦ Datum
                  Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  quinquagesimo &lt;die&gt; beati Francisci confessoris gloriosi uidelicet feria
                  secunda diem synodalem proximo precedente\ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 mea] tilføjet over linien i A. </p>
               <p> 23 (die) mgl. A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: Dipl.Dan. 2. rk. XII nr. 29. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646164"/> Elene, datter af herr Niels Rane, til alle, der ser
                        dette brev, evig hilsen med Gud. </p>
            <p> Med indholdet af dette brev gør jeg vitterligt for alle, nulevende og
                        fremtidige, at jeg i det Herrens år 1337 onsdagen før St. Hans personligt
                        var til stede på Sjællands landsting og der skænkede og tilskødede de
                        gudhengivne søstre i St. Agnete kloster i Roskilde, hvem jeg omfatter med
                        kærlighed, alt mit rørlige og urørlige gods i Sønder Jernløse med agre,
                        enge, virning og alle øvrige tilliggender og oplod dem det, at besidde
                        evindelig, således som det vitterlig fremgår af det åbne brev<ref target="drb1"/>, der
                        yderligere blev opsat desangående af de velbyrdige mænd, der da var til
                        stede på tinget, og under deres segl; denne skødning og gave gjorde jeg
                        senere på en almindelig kirkesynode vitterlig ved stadfæstelse. Derfor
                        stadfæster jeg nu med dette brev, således som jeg da gjorde det, at nævnte
                        gods skal overgå i omtalte søstres korporlige og virkelige besiddelse, og
                        jeg oplader dem det til deres frie rådighed efter deres forgodtbefindende,
                        idet jeg tilbagekalder og annullerer al overladelse, al ret til forvaltning
                        og bestyrelse af nævnte gods<ref target="drb2"/>, som jeg på noget som helst tidspunkt eller
                        på nogen som helst måde har tilstået en af mine svende eller en slægtning,
                        og idet jeg erklærer ethvert brev, som på en hvilken som helst måde er opsat
                        angående en sådan overladelse, for fuldstændig ugyldigt og uden kraft. Til
                        vitterlighed og evig erindring om det skete er segl tilhørende de ærværdige
                        herrer, herr Niels Due, dekan i Roskilde, og herr Jens Kappelgård, provst
                        sammesteds, sammen med mit segl hængt under dette brev. Givet i Roskilde i
                        det Herrens år 1350 på den hellige og glorrige bekender Franciscus' dag,
                        nemlig mandagen før kirkesynoden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370618001'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  d.v.s. at fru Elene giver afkald på 'forsvaret' af det i 1337 skænkede
                        gods. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
