<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500923001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500923001</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RAÅ. Perg. 26 × 14 (plica 1,5). 1: Ærkebiskop Peders segl af rødt
                  voks i perg.rem, DGS. 17 og Svenska medeltida biskopssigill I nr. 21. 2: Bennikes
                  segl af brunt voks i perg. rem, DGS. 44, 3: Peder Helgesens segl af grønt voks i
                  perg.rem, DGS. 45. 4: Mads Pedersens segl, beskadiget, af grønt voks i perg.rem,
                  DGS. 43. På bagsiden samtidig påskrift <hi rend="italic">Aniuersarium mei</hi> [rettet fra
                     <hi rend="italic">meum</hi>] <hi rend="italic">Benechini cantoris Lundensis</hi> og med hånd fra 15. årh.
                     <hi rend="italic">Anniuersarium domini Benechini cantoris</hi> og derefter tilføjet med samme
                  hånd i ny linie <hi rend="italic">Super tribus curiis in Binstorp et in Lundis</hi> og derefter i
                  ny linie <hi rend="italic">Fabrice</hi>. Registreret Sv.RA., E102a Sextern 23 nr. 20 og ÅEReg.
                  f.98r nr. 28. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 222 nr. 4621 — Rep. nr. 2273.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497538.webp">3. rk. III nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646157.webp">III:3 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 320. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-09-23"> 1350. 23. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund bevidner, at hr. Bennike af Åhus, kannik i Lund, har
                  skødet alt sit gods i Bingstorp samt en gård i St. Mogens sogn i Lund til Lunds
                  kirkes bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus dei gracia Lundensis archiepiscopus
                  Swecie primas. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi <pb facs="4497539"/> quod
                  anno domini. millesimo. ccc.<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo/ crastino beatorum
                  Mauricii et sociorum eius/ Lundis/ in capella nostra/ personaliter constitutus/
                  uir anime sue prouidus/ dominus Benechinus de Aos canonicus noster Lundensis
                  dilectus/ omnia bona sua in Benstorp sita/ uidelicet tres curias/ in quarum una
                  residet Tuko Aughæsun/ soluens pro censu dimidiam marcham annone. in secunda curia
                  residet Petrus Røth/ soluens pro censu duas oras annone. in tercia curia residet
                  quidam colonus Olauus nomine/ soluens nunc pro censu dimidiam marcham denariorum.
                  et unam curiam suam Lundis in parochia beati Magni/ soluentem singulis annis tres
                  marchas denariorum/ ad fabricam nostre Lundensis ecclesie/ sub modo infrascripto/
                  donauit/ assignauit et scotauit iure perpetuo possidendas. usufructu et
                  ordinacione libera bonorum predictorum quoad uixerit sibi reseruatis. ita quod de
                  fructibus dictorum bonorum/ procuratores fabrice predicte/ quicumque pro tempore
                  fuerint/ post mortem dicti domini Benechini quatuor marchas denariorum nouorum
                  Scaniensium singulis annis in die anniuersarii sui in choro Lundensi/ ut infra
                  patet deducere et erogare teneantur. uidelicet canonicis qui uigiliis et misse/
                  ipso die/ interfuerint/ decem oras denariorum/ uicariis dimidiam marcham/
                  pulsantibus in turri duas oras/ presbitero uicario in cripta duas oras/ fratribus
                  predicatoribus Lundis duas oras/ fratribus minoribus ibidem duas oras. infirmis in
                  domo leprosorum prope Lundis ad pitanciam dimidiam marcham/ pauperibus scolaribus
                  et aliis egenis sex oras denariorum. ♦ Residuum autem de fructibus supradictis
                  cedat fabrice antedicte\ ♦ In cuius donacionis et scotacionis testimonium sigillum
                  nostrum una cum sigillis dicti domini Benechini et dominorum Petri Hælghonis et
                  Mathei Petri canonicorum nostrorum Lundensium ad hoc specialiter uocatorum
                  presentibus est appensum. ♦ Actum et datum. anno die et loco supradictis\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1350 dagen efter den hellige Mauritius'
                        og hans fællers dag, var herr Bennike af Åhus, vor elskede kannik i Lund,
                        personligt til stede i vort kapel i Lund og i ønsket om at tage vare på sin
                        sjæl skænkede, oplod og tilskødede han på nedennævnte måde bygningsfonden
                        ved vor kirke i Lund alt sit gods i Bingstorp, nemlig tre gårde, hvoraf den
                        ene bebos af Tyge Ovesen, der yder en halv mark korn i skyld, den anden af
                        Peder Rød, der yder to øre korn i skyld, den tredie af en landbo ved navn
                        Oluf, der nu betaler en halv mark penge i skyld, samt en ham tilhørende
                        gård, i Lund i St. Mogens' sogn, der hvert år yder tre mark penge, at
                        besidde med rette til evig tid, idet han forbeholdt sig brugsretten og den
                        frie rådighed over fornævnte gods, så længe han lever, og således at de, der
                        til enhver tid bestyrer fornævnte bygningsfond, efter nævnte herr Bennikes
                        død hvert år på dagen for hans årtid i Lundekirkens kor skal tilbageholde og
                        udbetale fire mark nye skånske penge af indtægterne af det <pb facs="4646158"/> nævnte gods, således som det fremgår af det følgende,
                        nemlig ti øre penge til de kanniker, der er til stede ved vigilierne og
                        messen samme dag, en halv mark til vikarerne, to øre til klokkerne, to øre
                        til præstevikaren i krypten, to øre til dominikanerne i Lund, to øre til
                        franciskanerne sammesteds, en halv mark til ekstra forplejning af de syge i
                        de spedalskes hus ved Lund, seks øre penge til de fattige peblinge og andre
                        trængende. Men resten af de ovennævnte indtægter tilfalder fornævnte
                        bygningsfond. Til vidnesbyrd om denne gave og skødning er vort segl hængt
                        under dette brev sammen med nævnte herr Bennikes segl og segl tilhørende de
                        herrer Peder Helgesen og Mads Pedersen, vore kanniker i Lund, som var
                        særligt tilkaldte i denne sag. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og
                        sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
