<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500411001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">269</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Skanør og Falsterbo. Perg. 19 × 8,5 (plica 0,5). 1: Johan Wittes
                  bomærke i perg. rem. Omskrift S' IOHANNI ALB..... 2: Herman Rams bomærke i
                  perg.rem. Omskrift S' HERMANNI RAMES. 3: Henneke v. Warnes bomærke i perg.rem.
                  Omskrift S' IOHAN VAN WARNE. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Pantabreff vppa
                     en iordh</hi>, fortsat derunder med senere hånd <hi rend="italic">Falsterbode leye</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 185 nr. 4561; Hans.UB. III 80 nr. 164 —- Rep. nr. 2246.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497488.webp">3. rk. III nr. 269</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646116.webp">III:3 nr. 269</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 269. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-04-11"> 1350. 11. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Witte, søn af Didrik Witte i Stralsund, erkender at skylde Johan, kaldet
                  Boysinch, 15 mark skånske penge og stiller sin jord på Stralsunds fed i Falsterbo
                  som sikkerhed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus ego Iohannes Witte filius domini Thiderici
                  Albi. consulis Sundensis. in domino salutem. ♦ Recognosco et tenore presencium
                  publice protestor. me teneri ex iusto debito. Iohanni dicto Boysinch et suis
                  heredibus ueris in quindecim marcis Schanensium denariorum. proximo festo
                  natiuitatis beate Marie. sine ulteriori dilacione et absque ullo inpedimento super
                  terram Schanie integraliter persoluendis. pro istis quindecim marcis ipsi
                  Boysinghe obligaui terram meam proprie de Erden quam emi atque comparaui ab
                  Hinrico de Elbingo sitam in Anteindagine. in hunc modum. si non persoluero tempore
                  predicto. quod extunc dicta terra sua debet esse iusta empcio. et si ultra hoc
                  aliquod incurrerit periculum. racione antedicte pecunie. seu dicte terre. illud
                  sibi et suis proximis totaliter per me aut meos heredes iustos refundam expedite.
                  ♦ Ceterum profiteor per presentes quod Hinsekino de Lubeke in Valsterbothe plenam
                  dedi et do auctoritatem. antedictam terram faciendi et dimittendi. ad primam diem
                  proprie dinghedaghe resignandi loquendo proprie schøten. et quod idem Hinsekinus
                  de Lubeke presentem litteram dicto Boysinghe presentabit. ♦ In cuius rei
                  testimonium et ad cautelam pleniorem sigillum meum <pb facs="4497489"/> proprium
                  presentibus duxi apponendum. ♦ Testes huius rei sunt Hermannus Ram. et Hennekinus
                  de Warne ciues Sundenses ad premissa specialiter uocatis et rogatis. et ad
                  euidenciam eorum sigilla una cum meo presentibus apposuerunt. ♦ Datum anno domini
                     .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo dominica
                  Misericordia domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 supradictis] skrevet på rasur. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Johan Witte, søn af herr Didrik Witte, som er rådmand i Stralsund, til
                        alle, som ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg erkender og erklærer offentligt med dette brev, at jeg i medfør af ret
                        gæld skylder Johan, kaldet Boysinch, og hans rette arvinger 15 mark skånske
                        penge, at betale fuldt ud i Skåne til førstkommende Marie fødselsdag<ref target="drb1"/> uden
                        yderligere forhaling og uden nogen hindring, for hvilke 15 mark jeg stiller
                        samme Boysinch min jord, på folkesproget 'Erde', som jeg har købt og
                        erhvervet af Henrik v. Elbing, og som er beliggende i 'Vorhagen'<ref target="drb2"/>, som
                        sikkerhed, således at hvis jeg ikke betaler til fornævnte tid, så skal
                        nævnte jord derefter være hans rette køb, og hvis der yderligere skulde
                        indtræffe nogen vanskelighed på grund af fornævnte penge eller nævnte jord,
                        så skal det omgående fuldstændigt erstattes ham og hans nærmeste af mig
                        eller mine retmæssige arvinger. Desuden erklærer jeg med dette brev, at jeg
                        har givet og giver Henzeke v. Lübeck i Falsterbo <pb facs="4646117"/>
                        fuldmagt til at overdrage denne jord og til på første tingdag, på
                        folkesproget 'dingtage', at skøde, på folkesproget 'schöten', den, og jeg
                        erklærer, at samme Henzeke v. Lübeck skal give nærværende brev til nævnte
                        Boysinch. Til vidnesbyrd herom og til fyldigere forvaring har jeg ladet mit
                        eget segl hænge under dette brev. Vidner herom er Herman Ram og Henneke v.
                        Waren, borgere i Stralsund, som særligt er tilkaldt og anmodet om at vidne i
                        denne sag, og som til vidnesbyrd har hængt deres segl under dette brev
                        sammen med mit. Givet i det Herrens år 1350 på søndagen Misericordia. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">8\\. september. </p>
                  <p n="drb2">  'Vorhagen' gengiver tekstens _Anteindagine_. Hagen, _indago_,
                        betyder indhegnet område. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
