<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501231134</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501231134</idno>
            <idno type="dd_serialno">379</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Danica nr.166. Perg. 18,5 × 7. Fragment af
                  Kalundborgs segl af ufarvet voks i perg.flig, Danske Købstæders Segl p. 25. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497576.webp">3. rk. III nr. 379</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646188.webp">III:3 nr. 379</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 379. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-12-31"> [f. midten af 14. årh.]<note>
                  <p> I Lübeckarkivets registratur er brevet som nr. 166 anført blandt breve fra omkr.
                  1370. Efter skriften kan det dog senest være fra 14. årh.s første halvdel. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmænd og borgere i Kalundborg beder Lübeck om, at deres bymænd Kjeld, Henze
                  Stalebuk og Henze Kruse, som er blevet anklaget i en toldsag af Jan Rath, borger i
                  Lübeck, som sagesløse må gå fri i denne sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris prouidis et discretis uniuersis presentes litteras inspecturis. consules
                  ceterique ciues de Kalundhburg salutem in Ihesu Christo. ♦ Accidit taliter quod
                  quidam ciuis de Lubyk. Ian. dictus Rath bis a uilla nostra sine con-<pb facs="4497577"/> sensu aduocati et nostro. theoloneo non soluto de mercimoniis
                  suis recessit ♦ Post hec predictus. Ian. cum bonis suis ad predictam ciuitatem
                  tercio uenit. et aduocatus ibidem quia theloneum prius non soluit bona sua in
                  parte ab eo accepit pro iure suo. ♦ Iam prefatus Ian. uillanos nostros. Kettillum.
                  Hence Stalebuk et Hence Cruse incausatur dicens quod consilio eorum hoc fuit
                  factum qui tres ab impeticione predicti Ian. se secundum consuetudinem et leges
                  patrie defendere uolunt. ♦ Quapropter uniuersitatem uestram rogamus quatinus
                  dictos uiros qui se tam legaliter defendere uolunt cum innocentes sint in hac
                  parte ab omni impeticione liberos super hoc esse faciatis. iusticie intuitu et
                  precum nostrarum interuentu. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene og de øvrige borgere i Kalundborg til alle forstandige og gode
                        mænd, som får dette brev at se, hilsen med Jesus Kristus. </p>
            <p> Det er gået sådan til, at en borger fra Lübeck ved navn Jan Rath to gange
                        har forladt vor by uden fogedens samtykke og uden at have betalt vor told af
                        sine varer. Derefter kom fornævnte Jan for tredie gang til fornævnte stad
                        med sit gods, og fordi han ikke tidligere havde betalt told, konfiskerede
                        fogeden sammesteds en del af hans gods til gengæld for sin ret. Nu anklager
                        fornævnte Jan vore bymænd Kjeld, Henze Stalebuk og Henze Kruse og siger, at
                        dette skete efter deres råd, og disse tre ønsker at forsvare sig efter
                        landets sædvane og love mod fornævnte Jans krav. Derfor beder vi Eder alle
                        om, at I med henblik på retfærdigheden og af hensyn til vore bønner vil fri
                        nævnte mænd for al tiltale desangående, da de vil forsvare sig på så lovlig
                        vis, og da de er uskyldige i denne sag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ifølge skriften, som er eneste dateringsgrundlag, kan brevet senest være
                        udstedt i det 14. årh.s første halvdel. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
