<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500301001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 20,5 × 9 (plica 1,5). Perg.rem. Hertug Valdemars
                  nu tabte segl omtalt i Aa. På bagsiden <hi rend="italic">Documentum super scotacione bonorum
                     facta per dominum Pe. Ripensem episcopum pro tribus anniuersariis per canonicos
                     ecclesie Ripensis sustentandis</hi> og derefter med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">In
                     campo Balgvm</hi>. Registreret i Ribe kap.reg., trykt ÆA, V 348. — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2234 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. Urk. IV 283
                  nr. 415.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497473.webp">3. rk. III nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646105.webp">III:3 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 255. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-03-01"> 1350. 1. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ballum</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland erklærer, at biskop Peder af Ribe på hans
                  retterting har skødet flere jorder på Ballum mark til kannikerne ved kirken i Ribe
                  til årtider for hans fader, moder og søster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum. cernentibus. Waldemarus dei gracia dux Iucie. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod anno domini. millesimo triscentesimo
                  quinquagesimo. proxima secunda feria post festum beati Mathie apostoli in placito
                  nostro iusticiario personaliter. constitutus. reuerendus pater dominus Petrus
                  eadem gracia Ripensis episcopus terras infrascriptas in campo Balghum sitas.
                  uidelicet. octo solidatos terrarum. quas habuit de Boecio Litlæ et sexdecim
                  modiolos terrarum quos a quodam Ebbone Riculfsun acquisiuit. necnon omnes et
                  singulas terras ipsum in eodem campo iure hereditario contingentes dominis
                  canonicis ecclesie Ripensis. pro tribus anniuersariis. uidelicet. Thyronis
                  Haarthboo patris sui domine Cristine matris sue et domine Esæ sororis sue per
                  ipsos in ecclesia Ripensi tenendis perpetuo annuatim. scotauit iure perpetuo et
                  donauit <pb facs="4497474"/>libere possidendas. et hoc omnibus quorum interest uel
                  intererit in futurum tenore presencium protestamur. ♦ Datum Balghum nostro sub
                  sigillo. anno et die supradictis. teste domino Haquino nostro capellano. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens år 1350, første mandag efter apostlen St.
                        Mathias' dag<ref target="drb1"/> var den ærværdige fader herr Peder, af Guds nåde biskop af
                        Ribe, på vort retterting, hvor han skødede og skænkede med evindelig ret de
                        herrer kanniker ved kirken i Ribe den nedenfornævnte jord på Ballum mark til
                        fri besiddelse, nemlig 8 ørtug i jord, som han har fået fra Bo Lille, og 16
                        skæpper jord, som han har erhvervet af en vis Ebbe Rikulvsen, samt al den
                        jord på samme mark, som tilhører ham efter arveretten, til gengæld for
                        hvilket samme (kanniker) årligt til evig tid skal holde tre årtider i Ribe
                        kirke, nemlig for hans fader Ture Harbo, hans moder fru Kristine og hans
                        søster fru Ese, hvilket vi med dette brev erklærer for alle, hvem det angår
                        eller i fremtiden vil angå. Givet i Ballum under vort segl ovennævnte år og
                        dag med vor kapellan herr Hågen som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">24\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
