<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501220001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">351</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. LVII 29, Perg. 27 × 14 (plica 41,5). 1 seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Super Guthensyølitle Sæmæheret</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2290 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497566.webp">3. rk. III nr. 351</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646179.webp">III:3 nr. 351</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 351. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-12-20"> 1350. 20. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Roskilde erklærer, at Bent, broder til afdøde Povl Pedersen
                  Degn, borger i Roskilde, i hans nærværelse har overladt hr. Peder Strangesen,
                  kannik i Roskilde, et halvt bol jord i Gundsølille, der var pantsat til Povl
                  Pedersen Degn af fru Gertrud Jensdatter, og transsumerer fru Gertruds brev herom
                  af 1338 21. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497567"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Henricus dei gracia
                  episcopus Roskildensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Ad uniuersorum noticiam
                  tenore presencium cupimus peruenire. quod anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. uigilia beati Thome apostoli
                  coram nobis propter infrascripta specialiter constitutus quidam Benedictus frater
                  et heres cuiusdam Pauli Petersun/ dicti Dyekn/ quondam ciuis Roskildensis. nomine
                  suo et omnium aliorum heredum dicti Pauli. presencium exhibitori domino Petro
                  Strangonis canonico nostro Roskildensi. quedam bona uidelicet dimidium mansum
                  terre in Guthensiolitle sita. cum omnibus et singulis suis attinenciis prefato
                  Paulo Dyekn pro quatuor marchis argenti a nobili domina Gerthrude Iohannis filia
                  relicta Boecii Falk/ per suas apertas litteras rite inpignerata cum omni iure et
                  condicionibus/ cum quibus ipsa domina Gerthrudis memorato Paulo Dyekn/ ea
                  inpignerauit. dimisit et assignauit pro quatuor marchis argenti in quibus
                  antedictus Paulus ipsi domino Petro obligatus tenebatur racione indempnitatis pro
                  quibusdam molendinis/ dicti domini Petri per eundem Paulum conductis et desolatis.
                  sibi facte ab eodem. pro suis usibus et commodo libere ordinanda. donec ab eodem
                  domino Petro uel eius heredibus pro summa pecunie predicta legaliter redimantur.
                  tali inter eos prehabita et extunc coram nobis puplicata condicione. quod si
                  predicta bona ab antedicto domino Petro. per leges terre uel alias legittime
                  euincantur. extunc prefatus Benedictus et sui coheredes/ memorato domino P.
                  Strangonis debeant resoluere summam pecunie supradictam dictusque Benedictus/
                  iamdicto domino Petro. litteras apertas dicte domine Gerthrudis. pretacto Paulo
                  Diekn. super eorundem bonorum inpigneracione datas et confectas. coram nobis
                  tradidit et ad manus assignauit. ipsius domine Gerthrudis sigillo ut prima facie
                  uidebatur sub testimonio sigilli uenerabilis <pb facs="4497568"/> uiri. domini
                  Iacobi Pauli quondam decani Roskildensis sigillatas. quarum litterarum tenor de
                  uerbo ad uerbum erat talis\ Omnibus presens scriptum cernentibus Gerthrudis
                  Iohannis filia relicta Boecii Falk (<hi rend="italic">etc. = Dipl.Dan. 2.rk. XII nr. <ref target="_nil" type="link">109</ref>
               </hi>)\ ♦ In quorum omnium testimonium et ad memoriam futurorum presentes litteras
                  secreti nostri fecimus appensione muniri. ♦ Datum Roskildis anno et die
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der får dette brev at se,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi ønsker, at det med dette brev skal komme til alles kundskab, at en vis
                        Bent, broder til og arving efter en vis Povl Pedersen, kaldet Degn, fordum
                        borger i Roskilde, i det Herrens år 1350, dagen før apostlen St. Thomas' dag
                        var stedet for os i nedennævnte særlige anledning, idet han på egne og alle
                        den nævnte Povls andre arvingers vegne overlod nærværende brevviser herr
                        Peder Strangesen, vor Roskildekannik, noget gods, nemlig et halvt bol jord i
                        Gundsølille med dets tilliggender, alle som eet, som den velbyrdige fru
                        Gertrud Jensdatter, enke efter Bo Falk, ved sit åbne brev lovformeligt havde
                        pantsat til fornævnte Povl Degn for fire mark sølv; han overdrog og oplod
                        det til ham med alle rettigheder og vilkår, hvormed nævnte fru Gertrud havde
                        pantsat det til omtalte Povl Degn, for fire mark sølv — for hvilke fornævnte
                        Povl stod i skyld og gæld til nævnte herr Peder, idet han var forpligtet til
                        at holde ham skadesløs, fordi han havde lejet nogle møller, tilhørende
                        nævnte herr Peder, og lagt dem øde — at råde frit over til egen nytte og
                        tarv, indtil det på lovlig vis indløses fra samme herr Peder eller hans
                        arvinger for fornævnte sum penge. Den betingelse var forud aftalt imellem
                        dem og derpå bekendtgjort for <pb facs="4646180"/> os, at hvis fornævnte
                        gods i kraft af landets love eller på anden vis lovligt afvindes fornævnte
                        herr Peder, da skal fornævnte Bent og hans medarvinger straks tilbagebetale
                        omtalte herr Peder Strangesen ovennævnte sum penge, og nævnte Bent har i vor
                        nærværelse overgivet altnævnte herr Peder nævnte fru Gertruds åbne brev og
                        opladt det til hans hånd, affattet og givet føromtalte Povl Degn angående
                        samme gods og beseglet med samme fru Gertruds segl, som det fremgik
                        umiddelbart, og til vidnesbyrd ligeledes beseglet med segl tilhørende den
                        ærværdige mand, herr Jakob Povlsen, forhen dekan i Roskilde, hvilket brevs
                        ordlyd ord til andet var følgende: Gertrud Jensdatter, enke efter Bo Falk
                            <hi rend="italic">(o.s.v. = DRB II 12 nr. <ref target="/books/dipdan/1338/dd_13380921001" type="link">109</ref>)</hi>. Til vidnesbyrd om alt dette og til erindring for
                        fremtidige har vi ladet dette brev bekræfte ved at hænge vort sekret under.
                        Givet i Roskilde ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
