<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500609001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">294</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet, Oblig. 25 f.50r — <hi rend="italic">Ab</hi>: Oblig. 26
                  f.59r. Hertil følgende notits i Introitus et exitus 261 f.6v (= Collect. 462
                  f.174v) <hi rend="italic">Die .ix. mensis iunii recepi a domino fratre Henrico episcopo
                     Slerinensi pro parte partis sui communis seruicii soluente per manus Iohannis
                     Wallolhie\ xl florenos</hi>, trykt Mohler, Vatikan. Quellen V 224 (efter Intr.
                  et exit.); Acta Pont VII 57 nr. 5323 (efter Collect.) Desuden følgende notits i
                  Oblig. 24 f.4r under rubrikken <hi rend="italic">Recepta quatuor seruiciorum familiarum et
                     officialium domini nostri pape/ facta per me B. de Nexouio clericum camere
                     domini nostri pape/ a die nona mensis iunii de anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo usque ad diem ultimam mensis
                     decembris de anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     quinquagesimo primo: Ab episcopo Sleuicensi pro parte partis\ x. florenos.....
                     Ab episcopo Sleuicensi pro parte partis\ xx. florenos</hi>..... trykt Acta Pont.
                  I 168 nr. 382. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 167 nr. 381 — Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 288 nr.
                  424.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497518.webp">3. rk. III nr. 294</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646141.webp">III:3 nr. 294</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 294. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-06-09"> 1350. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige kammermester Stefan, ærkebiskop af Arles, kvitterer biskop Henrik af
                  Slesvig for betaling af en del af sine servispenge og giver ham udsættelse til
                  allehelgensdag med resten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497519"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis Stephanus
                  (permissione diuina Arelatensis archiepiscopus domini pape camerarius salutem in
                  domino. ♦ Ad uniuersitatis uestre notitiam presentium tenore deducimus) quod
                  reuerendus in Christo pater dominus Heinricus episcopus Sleuicensis pro parte
                  partis sui communis seruicii in quo est camere domini nostri summi pontificis
                  obligatus .xl. florenos auri prefate camere necnon et pro parte partis .iiii.<hi rend="sup">or</hi> seruiciorum (familiarium et officialium eiusdem domini
                  nostri) decem florenos auri clericis camere pro eisdem familiaribus (et
                  officialibus recipientibus) per manus Iohannis de Vallebie procuratoris sui die
                  date presencium solui fecit\ ♦ De quibus (sic solutis dictum episcopum ecclesiam
                  et successores suos absoluimus et quitamus). ♦ Uerum intellecta mole grauaminum
                  pro parte ipsius episcopi &lt;coram nobis exposita&gt; que ipsum ad soluendum
                  complementum sui communis seruicii et seruiciorum familiarium et officialium dicti
                  domini nostri pape ad que soluenda dudum sub certis penis et sententiis ac
                  terminis se sponte et libere obligauit reddebant et adhuc reddunt uerisimiliter
                  impotentem auctoritate nobis in hac parte commissa usque ad festum omnium
                  sanctorum proxime uenturum terminum sibi duximus prorogandum commissione per nos
                  et reuerendissimum patrem in Christo ac dominum Guillelmum dei gracia tituli
                  sanctorum .iiii.<hi rend="sup">or</hi> coronatorum presbiterum cardinalem sacri
                  collegii reuerendorum patrum dominorum sancte Romane ecclesie cardinalium
                  camerarium facta sub data xxiiii. diei mensis ianuarii proxime preteriti
                  uenerabilibus in Christo patribus dominis Lundensi et Bremensi archiepiscopis/ ac
                  nonnullis aliis quam quidem commissionem et contenta in ea usque ad predictum
                  festum omnium sanctorum tenore presencium suspendimus in aliquo non obstante ita
                  tamen quod si in dicto sibi prorogato termino non satisfecerit de premissis penis
                  et sentenciis quibus tenebatur antea sit astrictus. ♦ Insuper ipsum dominum
                  episcopum a suspensionis interdicti et excommunicacionis sententiis ac reatu
                  periurii et aliis penis quos et quas incurrit propter solucionem predictorum non
                  factam in terminis sibi prefixis/ auctoritate qua fungimur duxi- <pb facs="4497520"/> mus absoluendum secum super irregularitate si quam contraxit
                  interea sic ligatus se inmiscendo diuinis uel alias non tamen in contemptum
                  clauium eadem auctoritate misericorditer dispensantes. ♦ In quorum (testimonium
                  presentes litteras fieri fecimus et sigilli camerariatus nostri appensione
                  muniri). ♦ Datum (Auinione) die nona mensis iunii anno (domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l indictione iii<hi rend="sup">a</hi>
                  pontificatus sanctissimi patris et domini nostri domini Clementis diuina
                  prouidentia pape VI anno nono). </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Slerinensi] Slenicensi Collect. </p>
               <p> 23 Wallolhie] Vallolhis Collect. </p>
               <p> 25 B. </p>
               <p> — Bernardum. </p>
               <p> 1 Uniuersis] herudfor i marginen episcopi Sleuicensis Aa, .. episcopi Sleuicensis
                  Ab. </p>
               <p> — (permissione indtil deducimus] etcetera mss. </p>
               <p> 7 seruiciorum (familiarum indtil nostri)] seruiciorum etcetera mss. </p>
               <p> 8 familiaribus (et officialibus recipientibus)] familiaribus etcetera mss. </p>
               <p> 10 De quibus (sic indtil quitamus)] De quibus etcetera mss. </p>
               <p> 12 (coram nobis exposita)] mgl. mss., indsat efter 1350 25. juni (nr. 300). </p>
               <p> 29 quos] Aa, quod Ab. </p>
               <p> 3-5 In quorum (testimonium indtil muniri)] In quorum etcetera mss. </p>
               <p> 5 Datum (Auinione)] Datum etcetera mss. </p>
               <p> 5-7 anno (domini indtil nono)] anno indictione et pontificatus quibus supra mss.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stefan, af Guds miskundhed ærkebiskop af Arles, den herre pavens
                        kammermester, til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi bringer med dette brevs ordlyd til Eders alles kundskab, at den ærværdige
                        fader i Kristus, herr Henrik, biskop af Slesvig, dags dato ved sin
                        befuldmægtigede Johannes de Wolbeke<ref target="drb1"/> har ladet indbetale 40 guldfloriner
                            <pb facs="4646142"/> til vor herre pavens kammer som en del af sit
                        servitium commune<ref target="drb2"/>, som han skyldte fornævnte kammer, og at han desuden som
                        en del af de fire servitier til samme vor herres husstand og tjenerskab<ref target="drb3"/>
                        har ladet indbetale 10 guldfloriner til kammerets klerke, som modtog beløbet
                        på samme husstands og tjenerskabs vegne. Vi frigør og kvitterer nævnte
                        biskop, hans kirke og hans efterfølgere for de således indbetalte beløb. Men
                        da vi — efter hvad der på denne biskops vegne er blevet os forklaret —
                        indser, at alvorlige tynger har gjort og sandsynligvis stadig gør ham ude af
                        stand til at betale resten af sit servitium commune og servitierne til vor
                        nævnte herre paves husstand og tjenerskab, som han allerede for længst af
                        egen drift og frivilligt har forpligtet sig til at betale under trusel om
                        bestemte straffe og domme og til bestemte terminer, har vi med den
                        myndighed, der er overladt os i denne sag, ladet terminen udskyde til
                        førstkommende allehelgensdag for ham, i alle henseender uden hensyn til det
                        hverv, som vi og den højærværdige fader i Kristus, herr Guillelmus, af Guds
                        nåde kardinalpresbyter med titel af St. Quattro Coronati, kammermester for
                        det hellige kollegium af de ærværdige fædre, de herrer kardinaler i den
                        hellige romerske kirke, sidst forgangne 24. januar har givet de ærværdige
                        fædre i Kristus, de herrer ærkebiskopper af Lund og Bremen med flere i
                        opdrag; brevet herom og dets indhold sætter vi ved dette brev ud af kraft
                        indtil fornævnte allehelgensdag, dog således, at han, hvis han ikke til den
                        termin, som han som nævnt har fået forlænget, gør fyldest i denne sag, er
                        bundet til at ifalde de samme straffe og domme, som han skulde ifalde før.
                        Ydermere har vi med den myndighed, vi udøver, ladet denne herr biskop
                        fritage for suspensions, interdikts- og banlysningsstraffe, for
                        retsforfølgelse for mened og for andre straffe, som han pådrager sig ved
                        ikke at betale det fornævnte til de terminer, der forud er fastsat for ham,
                        og med samme myndighed giver vi ham barmhjertigt dispensation for den
                        irregularitet, som han, således belastet, måtte have pådraget sig ved at
                        deltage i gudstjeneste eller på anden måde, dog ikke foragt for
                        nøglemagten<ref target="drb4"/>. Til vidnesbyrd herom har vi ladet dette brev skrive og
                        befæste med vort kammers segl. Givet i Avignon den 9. juni i det Herrens år
                        1350 i den 3. indiktion i den hellige fader og vor herre af Guds nåde pave
                        Clemens 6.s niende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  teksten har Vallebie, men jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500625001'&gt;300&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt;
                        note 2. </p>
                  <p n="drb3">  jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980425001'&gt;305&lt;/a&gt;
                        note 3. </p>
                  <p n="drb4">  d.v.s. pavens myndighed, jf. Math. 16,19. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
