<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13500514001</title>
        <editor>C.A. Christensen</editor>
        <editor>Herluf Nielsen</editor>
        <editor>Peter Jørgensen</editor>
        <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
        <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
        <editor role="translator">H. Bach</editor>
        <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13500514001</idno>
        <idno type="dd_serialno">286</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift af Gundling, forlæg for Riedel. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Beckmann, Beschreibung der Stadt Frankfurt a. d. Oder 98; Buchholtz,
                  Gesch. der Churmark Brandenb. II Th. 3. Buch, Anhang 82; Lünig, Teutsches
                  Reichs-Archiv XVII, Spicil. eccl. II Anhang 85; Riedel, Codex dipl. Brandenb. 2.
                  Hauptth. II 302-313 nr. 933; UB. z. Gesch. d. Geschl. v. Wedel III 1, 24 nr. 46
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. 2339*; Böhmer, Reg. Imperii VIII 542 nr. 127
                     (<hi rend="italic">med dato 3. maj</hi>); UB. zur Gesch. d. Markgraftums NiederLausitz I 36 nr.
                  49; Preuss. UB. IV 513 nr. 568.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497511.webp">3. rk. III nr. 286</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646136.webp">III:3 nr. 286</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 286. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab> Udtog efter Riedel. </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1350-05-14"> 1350. 14. maj 
               <note><p> Brevet er dateret: <hi rend="italic">anno a natiuitate domini millesimo trecentesimo
                     quinquagesimo. indictione tertia, mensis maii die wiiii, pontificatus dicti
                     domini Clementis VI. anno octauo</hi>. Huber i Reg. Imperii l. l. vil rette
                  dagsangivelsen til 3. maj under forudsætning af, at Clemens 6.s pontifikatsår er
                  regnet fra hans valgdag d. 7. maj. Da hans pontifikatsår imidlertid begynder d.
                  19. maj, falder forudsætningen for denne omdatering bort. </p></note>
            </date>
        <placeName>Villeneuve</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Guaffredus af Carpentras meddeler en række ærkebiskopper og
                        biskopper, hvoriblandt biskoppen af Slesvig, at han som pavelig eksekutor på
                        foranledning af bispedømmet Lebus har lagt markgrev Ludvig af Brandenburgs
                        lande, Brandenburg, Lausitz, Bayern og Tyrol, under interdikt. Desuden
                        advares forskellige fyrster, bl. a. kong Valdemar af Danmark, under trusel
                        af banlysning mod at yde markgrev Ludvig støtte: <hi rend="italic">Eftersom vi af en klage
                            fra den ærværdige fader biskoppen og kapitlet i Lebus har erfaret, at de
                            stormægtige fyrster, herrerne Valdemar, de Danskes og Venders eller
                            Danmarks berømmelige konge, og Kasimir, Polens berømmelige konge,
                            venskabeligt omgås nævnte Ludvig, der for sine forbrydelser ved en
                            retfærdig dom af den hellige moderkirke er blevet domfældt og banlyst,
                            og yder ham hjælp, råd og gunst og bistår ham — især den nævnte de
                            Danskes og Venders eller Danmarks herre konge i egen person og ved sin
                            hærs hele kraft eller skare — formaner derfor vi fornævnte herrer konger
                            af Danmark og Polen, samt herr Vartislav, hertug af Stettin, Pommern,
                            Venden og Kassubien, og de herrer Frederik og Balthasar, brødre,
                            markgrever af Meissen, første, anden og tredie gang peremptorisk og på
                            kanonisk vis om, at de inden 24 dage, efter at denne af os foretagne
                            retshandling er kommet til deres eller en af deres kundskab, dersom
                            dette farefrit lader sig gøre — men hvis det, som vi tror, ikke kan
                            forkyndes for dem på grund af farerne herved, så 24 dage efter at samme
                            retshandling er blevet offentliggjort ved den høje fyrste herr Karls,
                            Romernes konges hof og på andre offentlige steder i
                            nabolaget og under hensyn til, hvornår det må anses for sandsynligt, at
                            dette er kommet til deres eller nogen af deres kundskab, og således at
                            vi af disse 24 dage fastsætter 8 dage som første, 8 som anden og de
                            resterende 8 som tredie og peremptoriske termin og kanonisk påmindelse
                            for nævnte herrer konger, markgrever og hertug og for hver enkelt af dem
                            — aldeles og fuldstændigt skal holde sig fra at yde hjælp, råd,
                            begunstigelse, støtte, bidrag, tjenester, beskyttelse ved udsendelse af
                            hære eller lejetropper, af vasaller, undersåtter, ved breve og ved
                            udsendinge og fra enhver ulovlig omgang og samkvem med nævnte Ludvig; i
                            modsat fald lyser vi med dette brev samme konger, fornævnte markgrever
                            og hertug og enhver af dem, der handler imod fornævnte påmindelse i ban,
                            idet vi pålægger Eder under trusel om fornævnte straffe, ..... at I hver
                            søndag offentligt, som fornævnt, skal forkynde og lade andre forkynde
                            fornævnte herrer konger, markgrever og hertug for banlyste, indtil I
                            modtager andet pålæg fra os.....</hi>
            </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Biskop Guaffredus af Carpentras meddeler en række ærkebiskopper og biskopper,
                     hvoriblandt biskoppen af Slesvig, at han som pavelig eksekutor på foranledning af bispedømmet Lebus har lagt markgrev Ludvig af
                     Brandenburgs lande, Brandenburg, Lausitz, Bayern og Tyrol, under interdikt.
                     Desuden advares forskellige fyrster, bl.a. kong Valdemar af Danmark, under
                     trusel af banlysning mod at yde markgrev Ludvig støtte</hi>: Ceterum quia ex
                  conquestione reuerendi patris episcopi et capituli Lubucensis accepimus, quod
                  magnifici principes domini Woldemarus Danorum et Slauorum seu Dacie et Casimirus
                  Polonie reges illustres dicto Ludouico pro suis sceleribus, iusto sancte matris
                  ecclesie iudicio reprobato et excommunicato, amicabiliter communicant, sibique
                  prestant auxilium, consilium et fauorem, sibi assistunt, presertim dictus dominus
                  rex Danorum et Slauorum seu Dacie persona sua propria et omni uirtute seu populo
                  sui exercitus: ideo monemus primo, secundo, tertio peremptorie et canonice
                  predictos dominos reges Dacie et Polonie, necnon dominum W&lt;ar&gt;ceslaum ducem
                  Stetinensem, Pomeranie, Slauie et Cassubie, ac dominos Fredericum ac Balthasarem,
                  fratres, marchiones Misnenses, quatenus infra uiginti quatuor dies, postquam
                  presens processus noster, si secure potest fieri, ad ipsorum notitiam uel alterius
                  eorum peruenerit, uel si ipsis propter metum, ut credimus, nunciari non potest,
                  postquam idem processus in curia excellentissimi principis domini Caroli regis
                  Romanorum et aliis locis publicis circumuicinis, secundum quod uerosimiliter ad
                  ipsorum &lt;uel&gt; cuiuslibet eorum notitiam potuerit peruenire, fuerit
                  publicatus, quorum uiginti quatuor dierum octo pro primo, octo pro secundo, et
                  reliquos octo dies pro tertio et peremptorio termino et monitione canonica dictis
                  dominis regibus, marchionibus et duci et eorum singulis assignamus, ab auxilio,
                  consilio, fauore, subsidio, subuencione, opere, protectione, exercituum seu
                  stipendiorum, uasallorum, subditorum, literarum ac nunciorum missione et qualibet
                  illicita participatione et communicatione dicti Ludouici cessent omnino et penitus
                  abstineant et desistant, alioquin eosdem reges, marchiones et ducem predictos et
                  quemlibet eorum contrafacientes dicta monitione premissa in his scriptis
                  excommunicationis uinculo innodamus, mandantes uobis sub penis prescriptis, .....
                  singulis diebus dominicis predictos dominos reges, marchiones et ducem
                  excommunicatos publice, ut prescribitur, nuncietis et nunciari ab aliis faciatis,
                  donec aliud a nobis receperitis in mandatis .....
            </p>
        <div type="app">
          <p> 2 13 W&lt;ar&gt;ceslaum] Wenceslaum Riedel. </p>
          <p> 20 &lt;uel&gt;] et Riedel. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
