<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500810001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">310</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXI 12. Perg. 21,5 × 8,5. 1: Perg.flig. Lucies segl af ufarvet voks
                  LVCIE FILIA ION..., DAS. 397, nu løst. 2: Perg.flig. 3: Fragment af et segl af
                  ufarvet voks i perg.flig. 4: Perg.flig. På bagsiden <hi rend="italic">Littera super uno quartali
                     cum dimidio terre in Sæby in Walbursheret scotatis ecclesie predicte Sæby</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigillum primum debitum
                     adpendet, reliqua desunt.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2267 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497532.webp">3. rk. III nr. 310</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646152.webp">III:3 nr. 310</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 310. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-08-10"> 1350. 10. august<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lucie, enke efter Iuris Stigsen, overdrager en gård i Sæby, Volborg herred, til
                  kirken sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi quod ego Lucia relicta Iurs Stighsun presentibus in remedium
                  anime mee et animarum. uidelicet patris et matris mee/ mariti predicti/ filii mei
                  Stigoti Iuræssun et pro animabus silicet patris et matris predicti mariti mei
                  confero ecclesie Sæby in Walburshæræth unam mansionem in uilla predicta in qua
                  residebat quidam nomine Iohannes Thræven cum uno quartali et dimidio terre prout
                  dictus Iohannes ipsam de me tenuit et colebat uolens ut de dicta terra tutores
                  ecclesie predicte ceram prouideant annuatim ad cultum dei/ beate uirginis ac
                  aliorum sanctorum quibus deputata sunt altaria in ecclesia sepius notata sub tali
                  condicione quod sacerdos supramemorate ecclesie quicumque fuerit habeat specialem
                     <pb facs="4497533"/> recommendacionem tam in publico quam in priuato pro eis
                  prout uoluerit respondere coram deo. ♦ Datum sub sigillo meo ac aliorum
                  reuerendorum dominorum de collegio sancti Lucii Roskildis silicet domini decani
                  domini prepositi et discreti uiri Gyncichini de Falkædalæ. anno domini. m.c.c.c<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo die beati Laurencii martiris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle skal vide, at jeg Lucie, enke efter Iuris Stigsen, til lægedom for min,
                        min faders og moders, min fornævnte ægtefælles, min søn Stig Jurisens og min
                        ægtefælles faders og moders sjæle med dette brev overdrager Sæby kirke i
                        Volborg herred en gård i fornævnte by, på hvilken en vis Jens Thræven boede,
                        tillige med halvanden fjerding jord, således som nævnte Jens havde den i
                        fæste af mig og dyrkede den, idet jeg ønsker, at fornævnte kirkes værger af
                        nævnte jord årligt skal sørge for voks til gudstjenesten og til ære for den
                        hellige jomfru og for de andre helgener, til hvem altrene er indviet i
                        oftnævnte kirke, på den betingelse, at den, der til enhver tid er præst ved
                        ovennævnte kirke, såvel offentligt som privat<ref target="drb1"/> skal bede særlige bønner for
                        dem, således som han vil svare til det over for Gud. Givet under mit segl
                        tilhørende de ærværdige herrer af St. Lucius' kapitelsamfund i Roskilde,
                        nemlig herr dekanen, herr provsten, samt den gode mand Gynzeke af Falkendal
                        i det Herrens år 1350 på martyren St. Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  fx. i gildeforsamling. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
