<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500205001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500205001</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXI 9 (Roskilde kapitels arkiv). Perg. 20 × 14,5 (plica 3). 1:
                  Biskop Jakobs segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 160. 2: Perg.rem. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Super Snesør</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2228 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497462.webp">3. rk. III nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646098.webp">III:3 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 242. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-02-05">
                   1350. 5. februar<note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Roskilde stadfæster den af forgængeren biskop Oluf foretagne
                  henlæggelse af Snesere kirke til domprovstiet i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497463"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus dei gracia
                  episcopus Roskildensis. salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos ex
                  deliberato consilio et unanimi. consensu capituli nostri Roskildensis. annexionem
                  de ecclesia Snesør in Burghuseheræth. cum attinenciis suis uniuersis. maiori
                  prepositure Roskildensi. per reuerendum patrem dominum Olauum predecessorem
                  nostrum felicis recordacionis/ factam. ratificamus. et tenore presencium
                  approbamus. perpetuis temporibus duraturam. ita tamen quod prepositus qui pro
                  tempore fuerit. uicarium ydoneum in eadem ecclesia habeat. ne ipsa seu parrochiani
                  eiusdem. ab seruiciis debitis defraudentur. prout in annexione originali
                  continetur. inhibentes districte ne quis cuiuscumque condicionis aut status
                  existat. dominum Iohannem de Capella nunc prepositum seu successores suos in eadem
                  prepositura super huiusmodi annexione et nostra ratificacione impediat
                  aliquatenus. seu molestet. prout excommunicacionis sentenciam in concilio
                  prouinciali per reuerendum patrem dominum Vffonem archiepiscopum Lundensem et suos
                  suffraganeos latam. que in singulis synodis puplicatur. duxerit euitandam. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri supradicti.
                  presentibus duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. feria sexta post festum
                  purificacionis beate Marie uirginis. </p>
            <div type="cit">
               <p> 23: 1245 22. februar. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi efter vort Roskildekapitels velovervejede råd og med dets
                        enstemmige samtykke stadfæster den annektering af kirken i Snesere i Bårse
                        herred, som vor forgænger, den ærværdige fader, herr Oluf, salig
                        ihukommelse, har foretaget<ref target="drb1"/>, idet han har henlagt den med alle dens
                        tilliggender til det større provsti i Roskilde, og med ordlyden af dette
                        brev godkender vi den, at gælde evindelig, dog således, at den til enhver
                        tid værende provst skal holde en egnet vikar ved samme kirke, for at den og
                        dens sogneboere ikke skal blive besveget for de skyldige gudstjenestlige
                        handlinger, således som det indeholdes i den oprindelige annektering. Og vi
                        forbyder udtrykkeligt, at nogen, af hvilken stilling eller stand han end er,
                        på nogen måde hindrer eller forulemper herr Jens Kapppelgård, som nu er
                        provst, eller hans efterfølgere i det samme provsti med hensyn til denne
                        annektering og vor stadfæstelse deraf, hvis han vil undgå den
                        banlysningsdom, der er fældet af den ærværdige fader herr Uffe, ærkebiskop
                        af Lund, og hans lydbisper på landekirkemødet<ref target="drb2"/>, og som offentliggøres på
                        hvert kirkestævne. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl sammen med
                        vort ovennævnte kapitels segl hænge under dette brev. Givet i Roskilde i det
                        Herrens år 1350 fredagen efter kyndelmisse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  brevet kendes ikke, men jf. 1315 5. marts, DRB. II 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13150305001'&gt;251&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  1245 22. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
