<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501023001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501023001</idno>
            <idno type="dd_serialno">337</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Mecklenburg. Perg. 33 × 30 (plica 2,5). Hertug Albrechts segl i
                  røde silketråde, fragment. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Emellom Danmarck
                     och Mekelborgh</hi>. Registreret Ældste efterretninger om RA, indtil 1660:
                  Repertorium over breve fundne på sølvkammeret i Kbhvns slot (1524), trykt ÆA. IV
                  395, 125; desuden af Stephanius efter ms. C15 p. 68, trykt D. Mag. 6. rk. I 197 og
                  af Langebek efter originalen, der da (1762) fandtes på Rosenholm, trykt Danske
                  Mag. 7. rk. V 188 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. <pb facs="4497554"/>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 503, fol. 503 (udtog på dansk med dato 28. oktober);
                  Vidensk. Selsk. Skr. IV 213; Mekl. UB. X 433 nr. 7130B — Reg.Dan. nr. 2344*; Rep.
                  nr. 2283.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497553.webp">3. rk. III nr. 337</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646169.webp">III:3 nr. 337</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 337. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-10-23"> 1350. 23. oktober 
               <note>
                  <p> De to breve, nr. 337 og 338, er skrevet med forskellig hånd ; nr. 338, kongens
                  brev, er skrevet af samme skriver, der har skrevet nr. 344. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Tårnborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg forpligter sig til at hjælpe kong Valdemar 4.
                  Atterdag med at samle hele hans rige, aftaler ægteskab mellem hertugens søn Henrik
                  og kongens datter Ingeborg og lover at yde ham hjælp mod alle undtagen mod den
                  romerske konge Karl 4. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Witlich si dat allen den. de dessen. breef seen. edder horen. dat ghe degedinget
                  is. twisgen deme hochgheboren vorsten her Woldemare choninghe der Denen vnde der
                  Wende vnde sinen eruen. vp eyne sid/ vnde vns hern Alberte van godes gnaden
                  herthoghen thů Mekelenborch heren thů Stargard ynde thů Rozstok vnde vnsen eruen
                  vp andere sid in desser wis. dat de vorbenomede choning sine dochter Ingheborghe
                  vnseme sonen. herthogen Hinrike van Mekelenborch geuen schal. thů eynem echten
                  wiue in sodaner wis alse de medegift des geldes vnde de bewaringhe des lifgedinges
                  alse de vore begrepen. mid siner anderen. dochter Margareten der god gnedich si
                  was\ ♦ Bouen alle desse vruntschap so verbinde wi. vns herthoghe Albert. van
                  Mekelenborch vnde vnse rechten eruen mid deme vorbenomeden. koninghe Woldemare
                  vnde sinen eruen. ener gantzen broderliker truwe thu behelpende wor em. edder
                  sinen eruen. dat werende is nu edder na desser tit. vnde dat van vns esgende is so
                  schole wi vnde vnse eruen. em vnde sinen eruen. truweliken beholpen sin. mid rade
                  vnde mid dade. alse eyn truwe broder deme anderen helpen schal thu al den stukken.
                  dar he vnde sine eruen vnser vnde vnser eruen. thů bedarf\ ♦ Dorch desser
                  vruntschap vnde broderschap willen. so schole wi herthoge Albert vnde vnse eruen
                  dem vorbenomeden koninghe vnde sinen eruen. helpen dat rike. vnde alle de lant. de
                  dar thů horen. alse de eddelen. heren. koning Erik. vnde koning Cristoffer. in
                  eren weren hadden. wedder in koning Woldemars hant vnde siner eruen. bringen mid
                  gantzen truwen eft vns suluen anginge. mid gantzer macht vnde vnses sulues liue.
                  sunder allerleye argelist\ ♦ Dar sint vtghenomen. de lant vnde de slote. de wi van
                  der cronen vnde van koninge Woldemare van Denemarken. thů lene hebben de vppe gene
                  sid der see ligget. de suluen leen schole wi beholden. vmme sulken deenst. alse de
                  breue spreken. de wi vore vppe de leen hebben\ ♦ Vnde desse hulpe alse hir uore
                  schreuen steyt de schal wesen vp alleswene. hir neme wi nyman vt. sunder vnsen
                  heren. den <pb facs="4497555"/> Romesgen koning in desser wys dat wi deme koninghe
                  van Denemarken nicht helpen scholen. in des Romesgen koninges lande thů Beemen.
                  vnde vp gene sid deme Doringes Walde\ ♦ Och heft sich vorbunden. de vorbenomede
                  koning Woldemar. vnse here. vnde sine eruen. mid vns herthogen Alberte van
                  Mekelenborch vnde mid vnsen eruen. ener gantzen truwen broderliken vruntschap thu
                  helpende wor vns edder vnsen eruen. dat werende is nu. edder na desser tid. vnde
                  wi. vnde vnse eruen. van em. edder van sinen eruen. dat esgende sin. so schal he
                  vnde sine eruen. vns truweliken beholpen wesen mid gantzer macht. vnde mid sines
                  sulues liue. alse eyn truwe broder deme anderen\ ♦ Vnde hir schal men keynnerleye
                  dink an teyn. dar men mede de vorbenomeden broderschap. vnde vruntschap scheden
                  moghe edder breken\ ♦ Vortmer welker vnser eyn deme anderen volget. so schal de de
                  der volghe begeret. edder bedarf deme anderen de kost gheuen ♦ Alle desse
                  vorschreuene deghedinge. vnde rede. de loue wi herthoge Albert van Mekelenborch
                  dem vorbenomede koninge. Woldemare in truwen in eynes eedes stede thů holdende
                  stede vnde vast. sunder gingerleye argelist. ♦ Thů tůghe alle desser dinge. so is
                  vnse ingesegel an dessen breef ghe henget ♦ Desse breef is ghe gheuen vnde
                  schreuen thu Dorneborch na godes bort drutteynhundert iar. in deme veftigesten
                  iare. des sonauendes vor sunte Symon. vnde Iudas daghe. ♦ Hir ouer hebben ghe
                  wesen. vnse truwen. Iohan van Plesse Egghard van Bybowe Vritze van Bertkowe.
                  riddere. vnde Szum vnse pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 wi] tilf. o. l. A. </p>
               <p> 14 wi] tilf. o. l. A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle, som ser eller hører dette brev, at der er
                        dagtinget og truffet aftale mellem den højbårne fyrste herr Valdemar, de
                        Danskes og Venders konge, og hans arvinger på den ene side, og os herr
                        Albrecht, af Guds nåde hertug af Mecklenburg, herre i Stargard og Rostock,
                        og vore arvinger på den anden side således, at fornævnte konge skal give sin
                        datter Ingeborg som ægtehustru til vor søn, hertug Henrik af Mecklenburg, på
                        samme vilkår, som før var fastsat for hans anden datter Margrete — hvem Gud
                        er nådig — med hensyn til medgiften i penge og sikring af livgedinget<ref target="drb1"/>.
                        Foruden alt det, som har med frændskabet at gøre, binder vi hertug Albrecht
                        af Mecklenburg og vore rette arvinger os til fornævnte kong Valdemar og hans
                        rette arvinger i fuld og broderlig troskab, at hjælpe, når der nu eller
                        senere opstår vanskeligheder for ham eller hans arvinger; og når han kræver
                        det af os, så skal vi og vore arvinger i troskab hjælpe ham og hans arvinger
                        med råd og dåd, således som en trofast broder skal hjælpe den anden i alle
                        de forhold, hvor han og hans arvinger trænger til hjælp fra os og vore
                        arvinger. For dette frændskabs og broderskabs skyld skal vi hertug Albrecht
                        og vore arvinger i fuld troskab, som om det angik os selv, af al magt og med
                        vort eget liv, uden svig hjælpe fornævnte konge og hans arvinger til atter
                        at bringe riget og alle de lande, <pb facs="4646170"/> som hører dertil,
                        således som de ædle herrer, kong Erik og kong Kristoffer, havde dem i deres
                        værge, i kong Valdemar og hans arvingers hånd. Undtaget derfra er de lande
                        og slotte, som vi har som len af kronen og af kong Valdemar af Danmark, og
                        som ligger hinsides havet. Disse len skal vi beholde med sådanne
                        forpligtelser, som de breve fastsætter, som vi i forvejen har på disse
                        len<ref target="drb2"/>. Og denne hjælp, som er omtalt her foran, den skal ydes mod alle og
                        enhver, herfra undtager vi ingen, bortset fra vor herre den romerske konge,
                        på den måde, at vi ikke skal hjælpe kongen af Danmark i den romerske konges
                        eget land Bøhmen og hinsides Thüringerwald. Ligeledes har den fornævnte kong
                        Valdemar, vor herre, og hans arvinger bundet sig til os, hertug Albrecht af
                        Mecklenburg og til vore arvinger, i fuldt og trofast broderligt venskab, at
                        hjælpe, når der nu eller senere opstår vanskeligheder for os eller vore
                        arvinger; og når vi og vore arvinger kræver det af ham eller hans arvinger,
                        så skal han og hans arvinger i troskab hjælpe os af al magt og med sit eget
                        liv, som en trofast broder skal hjælpe den anden. Og heri skal man ikke
                        påberåbe sig noget forhold, hvormed man kunde splitte eller bryde ovennævnte
                        broderskab og frændskab. Fremdeles hvis nogen af os yder den anden
                        følgeskab, så skal den, der anmoder om eller trænger til følgeskab, give den
                        anden underhold. Alle disse foranstående aftaler og løfter lover vi hertug
                        Albrecht af Mecklenburg stadig, fast og uden svig at holde over for
                        fornævnte kong Valdemar på vor tro og ære i stedet for ed. Til vidnesbyrd om
                        alt dette er vort segl hængt under dette brev. Dette brev er givet og
                        skrevet i Tårnborg år 1350 efter Guds fødsel, lørdag før St. Simon og Judas'
                        dag. Til stede har været vore tro mænd ridderne Johan v. Plessen, Eggert v.
                        Bibow, Fritz v. Bertekow og Suhm, vor klerk. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500508001'&gt;280&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500508002'&gt;81&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290625001'&gt;124&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
