<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500929003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500929003</idno>
            <idno type="dd_serialno">327</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, E Pommern. Perg. 22,5 × 34 (plica 2,5). Perg.rem. På bagsiden med
                  hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Kläg vnd andwordt,vor koning Woldemarn von den herzogen zu
                     Pommern vnd Meckelnburg eingebracht, darauf zuerkennen</hi>. Vistnok ukorrekt
                  registreret af Stephanius efter ms. C 15 p.414: <hi rend="italic">Klage der Pommern gegenn die
                     Hertzogenn von Michelnborrig</hi>. 1350, trykt D. Mag. 6. rk. I 206 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 497, fol. 501 (<hi rend="italic">udtog på dansk</hi>); Mekl. UB. X 424
                  nr. 7123 — Reg.Dan. nr. *2097; Rep. udat. nr. 288.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497543.webp">3. rk. III nr. 327</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646161.webp">III:3 nr. 327</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 327. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-09-29"> [1350. o. 29. september]<note>
                  <p> Hertugens svar, der ikke er dateret, kan først være indgivet efter 1350 8. maj
                  (nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500502004" type="link">279</ref>—<ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500508001" type="link">80</ref>), da kong
                  Valdemar påtog sig at mægle i stridigheder mellem hertug Albrecht og hertug
                  Vartislavs børn. Ifølge brevet 1350 15. oktober (nr.<ref target="/books/dipdan/1350/dd_13501015001" type="link">335</ref>) var striden
                  blevet behandlet på et møde 1350 29. september i Vordingborg, men kongens kendelse
                  blev udsat til 1351 25. juli. 1351 27. juni (nr. <ref target="/books/dipdan/1351/dd_13510627001" type="link">454</ref>) fritoges
                  kongen for at fælde denne kendelse, cf. også Strecker 79 note 2. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg forelægger kong Valdemar 4. Atterdag, der skal
                  mægle i striden mellem hertugen og hertugerne Bugislav 5., Barnim 4. og Vartislav
                  5. af Stettin om landene Barth, Stralsund, Loitz og Anklam, sit svar på
                  hertugernes klager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497544"/> Primum ♦ In der ersten clage. de vnse oheme. Bugheslawe
                  Barnym vnde Wertzlawe brudere hertoghen tu Stetin ge settet hebben. dat de heren
                  van Meklenborch. vnde van Werle na hertoghen Wartzlawes dode alse in erer clage
                  screuen sted ge thogen scolen wesen. in dat forstendom tu Ruygen. dar antwerde wi
                  herthoge Albert van Meklenborch alsus tu. dat wi des nicht dan hebben. vnde willen
                  der ticht der se vns thiet vnsculdich werden alse wi van rechte scolen. ♦ Vortmer
                  vmme de kerclen\ plege. gulde. munte vnde alle nůd. vnde rechticheit in deme lande
                  tu Baard. vnde in der stad. de wi mid rechte in vnsen weren hebben. vnde de vnse
                  vader deme god ge nedich si. vns erued heft. de hebbe wi beseten. iar vnde dach.
                  vnd iar vnde dach. vnde auer iar vnde dach. vnde hebben dat beseten twintich iar
                  sedder vnses vader dode. dat binnen der tyd. de hertoghen binnen eren vnmundegen
                  iaren. edder binnen eren mundegen iaren. edder ere vormundere. edder nimant van
                  erer weghene. bispraked hebben. alse se van rechte scolden. vnde vns ni recht
                  daghe dar vmme ghe leged. en worden. wente in dessen hudegen dach. vnde wi ni
                  rechtes. en weygerden. dar wi id tu rechte dun scolden. vnde willen vnse hebbende
                  were vnde vnse lensche were. vnde vnses rechten vader erue. dat vns mid rechte
                  erued is. beholden. alse wi van rechte scolen. ♦ Vnde vragen iv rechtes here her
                  konigk. oft wi vnse hant hebbende were. <pb facs="4497545"/> de wi beseten hebben.
                  sunder rechte bisprake. alse vor screuen sted. gicht neger tu beholdene sint. wen
                  id vns ennicht man af tu winnende si, ♦ [2<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer dat de
                  hertoghen clagen. dat de heren van Meklenborch. vnde van Werle. thogen scolen
                  wesen. vor deme Sunde. vnde in deme lande. vnde scolen dar scaden. dan hebben.
                  alse in erer clage screuen sted. dar antwerde wi. hertoghe Albert tu. dat wi des
                  vnsculdich sin vnde willen des vnsculdich werden alse wi van rechte scolen. ♦ Vnde
                  here her konigk. wi vragen iv rechtes. oft wi der ticht der de si vns thied. gicht
                  neger vns tu werende sin. wen is vns ennich man ouer tu thugende si. ♦ [3<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer dat de hertoghen clagen dat de heren van.
                  Meklenborch. vnde van. Werle bestalled scolen hebben. de Hertzborch. vnde wolden
                  de ge wnnen hebben. vnde groten scaden dan scolen hebben. alse in erer clage
                  screuen steid. des sint wi hertoghe Albert vnsculdich. vnde willen des vnsculdich.
                  werden. alse wi van rechte scolen. ♦ Vnde here. her konigk wi vragen iv rechtes.
                  oft wi der ticht der se vns thied. gicht neger vns tu werende sin. wen is vns
                  ennich man. ouer tu thugende si. ♦ [4<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer. dat de
                  hertoghen clagen. dat de heren van Meklenborch vnde van Werle. thogen scolen wesen
                  vor dat slod tu. Lositze. vnde scole&lt;n&gt; de stad ge wnnen hebben. vnde groten
                  scaden scolen dan hebben. alse in erer clage screuen sted. des sint wi hertoghe
                  Albert vnsculdich. vnde willen des vnsculdich werden. alse wi van rechte scolen. ♦
                  Vnde here her konigk. wi vragen rechtes. oft wi der ticht. der se vns thied. vns
                  gicht neger tu werende sin. wen is vns ennich man ouer tu thugende si. ♦ [5<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer. dat de hertoghen clagen. dat de heren van
                  Meklenborch. vnde van Werle. thogen scolen wesen in dat land. vnde vor de stad tu
                  Wolgast. vnde in dat land tu Wosterhusen. vnde in dat land tu Angklem. vnde scolen
                  en vnde erer muder groten scaden dan hebben. des sint wi hertoghe Albert
                  vnsculdich. vnde willen des vnsculdich werden alse wi van rechte scolen. ♦ Vnde
                  here her konigk. wi vragen rechtes. oft wi der ticht. de se vns thied. gicht
                  neger*. tu werende vns sin. wen is vns ennich man ouer tu thugende si. ♦ [6<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer dat de hertoghen clagen. dat de heren van
                  Meklenborch. vnde van Werle binnen der hertoghen vnmundegen iaren. <pb facs="4497546"/> scolen in ere land ge thogen wesen. vnde scolen se vor
                  vnrechted hebben. vnde scolen. sik erer slote vnde land. mit vnrechte* hebben.
                  vntweldeged. des hebbe wi hertoge Albert nich ge dan. vnde willen des vnsculdich
                  werden. alse wi van rechte scolen. ♦ Vnse vader eruede vns dat land vnd stad tu
                  Baard. dat he brukliken vnde vredeliken. be sad. sunder iengerleie. rechte
                  bisprake. dat hebbe wi sedder vnses vader dode. beseten iar vnde dach. vnde iar
                  vnde dach. vnde auer iar vnde dach. twintich iar na vnses vader dode. sunder
                  iengerleie rechte bisprake. vnde hebben dat be holden in vnsen hant hebbenden
                  weren. vnde in vnsen lenschen weren. vnde hebben in dessen hudegen dach. ♦ Here
                  her konigk. wi vragen rechtes. wente wi alle desse dink. bethugen vnde be wysen
                  moghen. alse hir vor screuen sted. alse wi van rechte scolen. oft wi vnse hebbende
                  were. vnde len. vnde vnses rechten vader erue. vnde vnse rechte gůd. gicht neger
                  tu werende sin. vnde tu beholdende. wen id vns ennich man. mid tusprake af tu
                  winnende si. ♦ [7<hi rend="sup">m</hi>] Vortmer den scaden. den de hertoghen.
                  bescreuen hebben. den de heren van Meklenborch. vnde van Werle. en scolen dan
                  hebben. in alle vorbenumeden stucken. de scade is vns hertoghen Alberte.
                  vnwitlike. vnde willen des vnsculdich werden. alse wi van rechte scolen. ♦ Here
                  her konigk. wi vragen rechtes. oft wi der ticht. der se vns thied. vns gicht neger
                  tu werende sin. wen si vns ennich man ouer tu thugende si. ♦ Here her konigk. alle
                  desser stucke. hebbe wi tu iv ge gan. vnde bidden dat gi vns dar an vntsceiden.
                  mit rechte\ </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Primum)] dette og de følgende arabertal står i mrg. </p>
               <p> 25 sedder] efter overstreget na A. </p>
               <p>3 hertoghen] her foran et underprikketg A. 8 der de] A, formentlig fejl for der.
                  18 scole(n)) scole A. 29 neger”] herefter underprikket nege A.</p>
               <p> 2 vnrechte"] herefter underprikket vnderwnden A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For det første. I den første klage, som vore onkler, brødrene Bugislav,
                        Barnim og Vartislav, hertuger af Stettin, har fremført, (nemlig) at herrerne
                        af Mecklenburg og af Werle, efter hertug Vartislavs død<ref target="drb2"/>, således som
                        skrevet står i deres klage, skal være draget ind i fyrstendømmet Rügen,
                        derpå svarer vi, hertug Albrecht af Mecklenburg, således: at vi ikke har
                        gjort det, og kræver at blive (erklæret) uskyldige i den sigtelse, som de
                        retter imod os, således som vi med rette bør være. Fremdeles med hensyn til
                        kirkelen<ref target="drb3"/>, årlige afgifter, ydelser, møntret og al brugsret og andre
                        rettigheder i landet og staden Barth, som vi med rette har i vor besiddelse,
                        og som vor fader, hvem Gud være nådig, har efterladt os i arv, svarer vi, at
                        dem har vi besiddet år og dag og atter år og dag, og vi har besiddet det i
                        tyve år siden vor faders død<ref target="drb4"/>, uden at hertugerne i deres umyndige eller i
                        deres myndige år, eller deres formyndere eller nogen person på deres vegne i
                        løbet af dette tidsrum har gjort indsigelse, således som de retteligt
                        skulde, og at der aldrig er blevet berammet os nogen retssag herom indtil
                        dagen i <pb facs="4646162"/> dag, og at vi aldrig har nægtet dem retslig
                        afgørelse, hvor vi med rette skulde, og vi vil hævde, således som vi med
                        rette skal, vor faktiske besiddelse og vor lensbesiddelse<ref target="drb5"/> og vor rette
                        fædrenearv, som vi med rette har fået i arv. Og vi beder Eder, herre herr
                        konge, om en retskendelse, om vi dog ikke er nærmere til at hævde den
                        besiddelse, der er i vor hånd og som vi har besiddet uden retslig
                        indsigelse, som før skrevet står, end nogen er til at gøre os det stridigt.
                        &lt;2&gt; Fremdeles, når hertugerne klager over, at herrerne af Mecklenburg
                        og af Werle skulle være draget foran Stralsund og ind i landet og have voldt
                        skade der, som det står skrevet i deres klage, derpå svarer vi, hertug
                        Albrecht, at vi er uskyldige deri, og at vi kræver at blive (erklæret)
                        uskyldige deri, således som vi med rette bør være. Og herre herr konge, vi
                        beder Eder om en retskendelse, om vi dog ikke er nærmere til at værge os mod
                        den sigtelse, som de retter imod os, end nogen er til at føre vidnesbyrd
                        imod os derom. &lt;3&gt; Fremdeles, når hertugerne klager over, at herrerne
                        af Mecklenburg og af Werle skulle have belejret Hertesburg og vilde indtage
                        den, og at de skal have forvoldt stor skade, som skrevet står i deres klage,
                        deri er vi hertug Albrecht uskyldig og kræver at blive (erklæret) uskyldig
                        deri, således som vi med rette bør være. Og herre herr konge, vi beder Eder
                        om en retskendelse, om vi ikke er nærmere til at værge os mod den sigtelse,
                        som de retter imod os, end nogen er til at føre vidnesbyrd imod os derom.
                        &lt;4&gt; Fremdeles, når hertugerne klager over, at herrerne af Mecklenburg
                        og af Werle skulle være draget hen foran slottet i Loitz og skal have
                        indtaget staden og forvoldt stor skade, som skrevet står i deres klage, deri
                        er vi hertug Albrecht uskyldig, og kræver at blive (erklæret) uskyldig deri,
                        således som vi med rette bør være. Og herre herr konge, vi beder om en
                        retskendelse, om vi ikke er nærmere til at værge os imod den sigtelse, som
                        de retter imod os, end nogen er til at føre vidnesbyrd imod os derom.
                        &lt;5&gt; Fremdeles, når hertugerne klager over, at herrerne af Mecklenburg
                        og af Werle skulle være draget ind i landet og hen foran staden Wolgast og
                        ind i landet Wusterhausen og ind i landet Anklam og skal have forvoldt dem
                        og deres moder stor skade, deri er vi hertug Albrecht uskyldig og kræver at
                        blive (erklæret) uskyldig deri, således som vi med rette bør være. Og herre
                        herr konge, vi beder om en retskendelse, om vi ikke er nærmere til at værge
                        os mod den sigtelse, som de retter imod os, end nogen er til at føre
                        vidnesbyrd imod os derom. &lt;6&gt; Fremdeles, når hertugerne klager over,
                        at herrerne af Mecklenburg og af Werle i hertugernes umyndighedsår skulde
                        være draget ind i deres land og skal have øvet uret imod <pb facs="4646163"/> dem og med urette skal have frataget dem befæstede slotte og lande; det
                        har vi hertug Albrecht ikke gjort, og vi kræver at blive (erklæret) uskyldig
                        deri, som vi med rette bør være. Vor fader efterlod os landet og staden
                        Barth, som han besad med brugsret og ukæret, uden at der var nogen retmæssig
                        indsigelse; det har vi siden vor faders død besiddet år og dag, og år og
                        dag, og atter år og dag, i tyve år efter vor faders død, uden nogen form for
                        retmæssig indsigelse, og har beholdt det i hænde som vor faktiske besiddelse
                        og som vor lensbesiddelse og har det til dagen i dag. Herre herr konge, da
                        vi, således som det står skrevet her foran, kan bevidne og bevise alle disse
                        forhold, således som vi med rette skal, beder vi om en retskendelse, om vi
                        ikke er nærmere til at værge og hævde vor faktiske besiddelse, vor
                        lensbesiddelse og vor rette fædrene arv og vort rette gods, end nogen er til
                        at gøre os det stridigt med klagemål. &lt;7&gt; Fremdeles, den skade, som
                        hertugerne har beskrevet, og som herrerne af Mecklenburg og af Werle skal
                        have forvoldt dem i alle fornævnte forhold<ref target="drb6"/> den skade er os hertug Albrecht
                        uafvidende, og vi kræver at blive (erklæret) uskyldig deri, som vi med rette
                        bør være. Herre herr konge, vi beder om en retskendelse, om vi ikke er
                        nærmere til at værge os mod den sigtelse, som de retter imod os, end nogen
                        er til at føre vidnesbyrd imod os derom. </p>
            <p> Herre herr konge, med alle disse forhold er vi gået til Eder og beder om, at
                        I vil træffe en retslig afgørelse mellem os. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  hertugens svar, der ikke er dateret, kan først være indgivet efter 1350
                        8. maj (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500502004'&gt;279&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500508001'&gt;80&lt;/a&gt;), da kong Valdemar påtog
                        sig at mægle i stridigheder mellem hertug Albrecht og bl.a. hertug
                        Vartislavs børn. Ifølge brevet 1350 15. oktober (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13501015001'&gt;335&lt;/a&gt;) var striden blevet
                        behandlet på et møde 1350 29. september, men kongens kendelse blev udskudt
                        til 1351 25. juli. Ved senere brev af 1351 27. juni (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510627001'&gt;454&lt;/a&gt;) fritoges kongen for at
                        fælde denne kendelse. </p>
                  <p n="drb2">  Vartislav 4. døde 1329. </p>
                  <p n="drb3">  d.v.s. patronatsrettigheder. </p>
                  <p n="drb4">  Henrik 2. døde 1329. </p>
                  <p n="drb5">  Barth var 1328 27. juni blevet pantsat til Henrik 2. og skulde have været
                        indløst inden 1340 6. december, jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280627001'&gt;35&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280627002'&gt;36&lt;/a&gt;, hvilket ikke skete.
                        Hermed var landet dog ikke blevet Albrechts lensbesiddelse; i 1352 tvang
                        kong Valdemar Albrecht til at opgive denne påstand og indrømme hertugerne af
                        Pommern ret til at indløse Barth, jf. W. Strecker, Die äussere Politik
                        Albrechts II von Mecklenburg 83-86. </p>
                  <p n="drb6">  sigter til begivenheder i 1326-28, der fyldigere er beskrevet i
                        Greifswald beretning, jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280627004'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
