<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500414001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">270</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Privatark., kronol. rk. Perg., plettet, 25,5 × 8,5 (plica 1,5). 1-2:
                  Perg.rem. Niels Kyrnings og Niels Ågesens segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 3: Seglsnit.
                  4-8: Perg.remme — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 186 nr. 4562 — Rep. nr. 2247.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497489.webp">3. rk. III nr. 270</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646117.webp">III:3 nr. 270</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 270. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-04-14"> 1350. 14. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Kyrning, Niels Ågesen, riddere, Jakob Nielsen, kannik i Lund, Ivan
                  Markmand, Asser Grubbe, Peder Nielsen, Åge Nielsen og Jakob Karlsen, væbnere,
                  skifter det gods med Thomas Jensen, som ved arv var tilfaldet dem alle efter fru
                  Ingeborg, Sakse Pedersen af Hammelmoses enke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Kyrningh/ Nicholaus Akesun
                  milites. Iacobus Niclessun canonicus Lundensis. Iwo Markman/ Ascerus G[rub]be
                  Petrus Niclessun Ako Niclessun et Iacobus Karlssun armigeri/ salutem in domino/ ♦
                  Constare. uolumus uniuersis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo/ die beatorum martyrum Tiburcii et Valeriani
                  habito scrutinio diligenti de bonis omnibus et singulis nobis una cum exhibitore
                  presencium Thoma Iønssun post obitum domine Ingeburgis bone memorie quondam uxoris
                  Saxonis Pæterssun de Hamblæmose iure hereditario contingentibus de diuisione
                  dictorum bonorum concordauimus in hunc modum. ita quod bona infrascripta.
                  uidelicet una curia in Karsteth in Scania in qua Petrus Dramb residet excepta
                  tamen parte eiusdem curie de qua dabuntur annuatim triginta modii annone quos
                  Iacobus Karlssun leuare teneatur necnon et dimidietas omnium bonorum in Rakløf in
                  Syælandia. una cum medietate fundorum prope murum Kalundburgh. que bona dicta
                  domina Ingeburgis possedit/ cum agris/ pratis/ pascuis. siluis/ piscaturis/
                  ceterisque aliis pertinenciis suis mobilibus et inmobilibus in sortem Thome
                  Iønssun integraliter deuenerunt. perpetuo possidenda. ♦ Obligamus igitur <pb facs="4497490"/> nos per presentes ad appropriandum dicto Thome Iønssun prefata
                  bona et ad liberandum ea ab impeticione cuiuscumque/ ♦ Insuper si aliquam partem
                  dictorum bonorum ab ipso secundum leges terre euinci contigerit/ obligamus nos
                  ipsum indempnem pro huiusmodi penitus conseruare. ♦ In cuius diuisionis
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa/ ♦ Datum anno et die
                  supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Kyrning, Niels Ågesen, riddere, Jakob Nielsen, kannik i Lund, Ivan
                        Markmand, Asser Grubbe, Peder Nielsen, Åge Nielsen og Jakob Karlsen,
                        væbnere, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, at vi i det Herrens år 1350 på de
                        hellige martyrers Tiburtius' og Valerians dag foretog en nøje ransagelse af
                        alt det gods, som ved retmæssig arv tilfaldt os i forening sammen med
                        nærværende brevviser Thomas Jensen ved fru Ingeborgs død, salig ihukommelse,
                        fordum Sakse Pedersen af Hammelmoses hustru, og vi blev enige om at skifte
                        dette gods således, at nedenstående gods, nemlig en gård i Karstad i Skåne,
                        som Peder Dramb bor i — dog med undtagelse af en del af samme gård, hvoraf
                        der årligt ydes 30 skæpper korn, som Jakob Karlsen skal oppebære — og
                        ligeledes halvdelen af alt gods i Raklev på Sjælland, som nævnte fru
                        Ingeborg besad, med halvdelen af tofterne ved bymuren i Kalundborg og med
                        agre, enge, græsgange, skove, fiskevande og alle øvrige tilliggender,
                        rørlige og urørlige, uindskrænket tilfaldt Thomas Jensen, at besidde
                        evindelig. Vi forpligter os ved dette brev til at hjemle nævnte Thomas
                        Jensen omtalte gods og til at fri det for krav <pb facs="4646118"/> fra hvem
                        som helst. Hvis fremdeles nogen del af nævnte gods skulde blive ham afvundet
                        efter landets lov, forpligter vi os til fuldstændigt at holde ham skadesløs
                        herfor. Til vidnesbyrd om dette skifte er vore segl hængt under dette brev.
                        Givet ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
