<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501231137</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501231137</idno>
            <idno type="dd_serialno">382</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr.332. Perg. 17 × 8,5, to seglsnit i
                  venstre og højre side til at lukke brevet med. På bagsiden fragmenter af Køges
                  segl af brunt voks, Grandjean, Danske Købstæders Segl 30 og <hi rend="italic">Nobilibus dominis
                     ac prudentibus consulibus Stralesund inhabitantibus littera presentetur</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hans. UB III 86 nr.178 (<hi rend="italic">med datoen</hi> c. 1350 nach der
                  Handschrift).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497578.webp">3. rk. III nr. 382</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646190.webp">III:3 nr. 382</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 382. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-12-31"> [o. midten af 14. årh.]<note>
                  <p> Ifølge skriften er brevet fra 14. årh.s midte. En Henneke v. Stralsund (de
                  Sundis) nævnes i 1342, cf. Ebeling, Das Zweite Stralsundische Stadtbuch 1310—42,
                  141 og 278. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmænd og bymænd i Køge beder rådmændene i Stralsund om at foranledige, at
                  Henneke Saksesen, borger i Køge, ikke besværes af en sag, der er rejst af Henneke
                  v. Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497579"/> Nobilibus dominis ac prudentibus consulibus Stralesund
                  inhabitantibus consules ceterique uillani in Køkæ commorantes salutem et seruicium
                  eorum in omnibus beniuolum promptum et paratum. ♦ Utinam sic acceptum uestram
                  honestatem humiliter habemus exoratam quatinus exhibitorem presencium Hennichinum
                  Saxsun nostrum conuillanum in negociis siue que apud uos habet negociando
                  promouere uelitis causa dei nostrarumque precum interuentu ac uestre honestatis et
                  non sinentes ipsum in aliquibus indebite pregrauari/ maxime quia innotum ei fuit
                  ex causa coram uobis ex parte Hennichini van Sundæ super ipsum conquesta hoc sciet
                  de[u]s prout appropriare potest partibus nostris in presencia fidedignorum et
                  bonorum. ♦ Quod si feceritis uobiscum in omnibus cupimus promereri requisiti. ♦ Ab
                  omni malo dominus uos conseruet nobis secure precipientes. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 innotum = ignotum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmænd gomas og øvrige bymænd, der bor i Køge, til de højbårne herrer og
                        kloge rådmænd, der bor i Stralsund, hilsen og deres velvillige, redebonne og
                        beredvillige tjenstvillighed i alle forhold. </p>
            <p> Gid vi må finde, at de bønner, vi ydmygt retter til Eder, agtværdige mænd,
                        er Eder så velbehagelige<ref target="drb2"/>, at I for Guds skyld og ved vore og Eders bønners
                        mellemkomst, agtværdige mænd, idet I ikke vil tillade, at nærværende
                        brevviser, Henneke Saksesen, vor medborger, utilbørligt besværes i noget,
                        fremmer ham i hans hverv eller i det ærinde, han har at øve hos Eder, og
                        hjælper ham ud af den sag, der er indklaget for Eder mod ham fra Henneke v.
                        Sundes side, især fordi — dette skal Gud vide — det var ham ukendt, således
                        som han i vor hjemegn kan hjemle<ref target="drb3"/> det i nærværelse af troværdige og gode
                        mænd. Men hvis I gør det, ønsker vi at gøre os fortjent over for Eder i alle
                        forhold, når vi opfordres dertil. Herren bevare Eder for alt ondt, byd
                        troligt over os. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  sagen kendes ellers ikke, men skriften henviser brevet til omkring denne
                        tid. En Henneke v. Sundes (Stralsund) nævnes i 1342, jf. Ebeling, Das Zweite
                        Stralsundische Stadtbuch 1310—42, 141 og 278. </p>
                  <p n="drb2">  den latinske tekst er her og flere andre steder i dette brev så uklar, at
                        oversættelsen til en vis grad må forstås som en fortolkning. </p>
                  <p n="drb3">  den latinske tekst har _appropriare_, hjemle, som sikkert skal
                        forstås = bevise. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
