<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500424001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500424001</idno>
            <idno type="dd_serialno">272</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 19 × 10 (plica 1,5). 1:
                  Perg.rem. Niels Pedersens segl aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling, DAS. 391. 2:
                  Seglsnit. Niels Pallesens segl, beskadiget, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling,
                  DAS. 392. 3: Perg.rem. med spor af brunt voks. Torben Troelsens segl, DAS. 393, nu
                  tabt og allerede anført som tabt i Rep. 4: Bjørn Tovesens segl af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 394. — Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 103.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2248 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497491.webp">3. rk. III nr. 272</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646118.webp">III:3 nr. 272</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 272. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-04-24"> 1350. 24. april<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Pedersen, Niels Pallesen af Ålum, Torben Troelsen og Bjørn Tovesen
                  tilvurderer kong Valdemar 4. Atterdag Gammelholm og en gård i Højstrup for fire
                  kongebreve, som er gået arvingerne efter fru Cecilie imod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Pætersun Nicholaus Palnæsun de
                  Allum Therbernus Thrugilssun et Bero Touæsun salutem in domino sempiternam. ♦
                  Notum facimus uniuersis presentibus et futuris sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>l<hi rend="sup">o</hi> sabato proximo ante diem
                  beatorum apostolorum Philippi et Iacobi nos magnifico principi et potenti domino
                  Waldemaro regi Danorum et Estonie duci sub bonorum testimonio bona heredibus
                  domine Cicilie atinentia uidelicet unam curiam que dicitur Gammelholm et unam
                  curiam in Høkstorp sitam cum omnibus pertinenciis mobilibus et inmobilibus pro
                  regali iure in iiii<hi rend="sup">or</hi> litteris super dictis heredibus per
                  quendam Andream Skyth receptis secundum leges terre legaliter estimasse et
                  estimata appropriasse/ ♦ Quod protestamur per presentes. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum anno die/ et
                  loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646119"/>Niels Pedersen, Niels Pallesen af Ålum, Torben Troelsen
                        og Bjørn Tovesen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi i det Herrens år
                        1350 lørdagen før de hellige apostle Filips og Jakobs dag efter gode mænds
                        vidnesbyrd og på lovlig vis efter landets love tilvurderede den stormægtige
                        fyrste og mægtige herre, Valdemar, de Danskes konge og hertug af Estland,
                        det gods, som tilhørte arvingerne efter fru Cecilie, nemlig en gård, som
                        kaldes Gammelholm, og en gård i Højstrup med alle rørlige og urørlige
                        tilliggender, til fyldestgørelse af den kongelige ret i henhold til fire
                        breve, som en vis Anders Skytte har opnået over de nævnte arvinger, og efter
                        tilvurderingen hjemlede vi det. Hvilket vi erklærer med dette brev. Til
                        vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet
                        ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
