<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500508001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Mecklenburg. Perg.35 × 24 (plica 3). 1: Hertug Albrecht 2.s segl
                  af rødligt voks i perg.rem. 2: Hertug Johans segl af rødligt voks i perg.rem,
                  beskadiget. 3: Grev Otto af Fürstenbergs segl af grønt voks i perg.rem. 4: Johan
                  v. Plessens segl af grønt voks i perg. rem. 5: Raven v. Barnekows beskadigede segl
                  af rødligt voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Forligelsse
                     breff emellom ko. W. och hertugen i Mechellenborg</hi>. Registreret Ældste
                  Efterretninger om RA, til 1660: Repertorium over breve fundne på sølvkammeret i
                  Kbhvns slot 1524, trykt ÆA. IV 396. Registreret af Stephanius efter håndskriftet
                  C15, trykt Danske Mag. 6. rk. I 196. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 500, fol. 502 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>); Vidensk. Selsk.
                  Skr. IV 211; Suhm XIII 226 (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>); Boll, Gesch. des Landes
                  Stargard II 224 nr. 136; Riedel, Codex dipl. Brandenb. 2. Hauptth. II 300 nr. 932;
                  Mekl. UB. X 384 nr. 7076B ; Sverges Traktater II 137 nr. 294 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Dipl.Svec. VI 190 nr. 4569 — Reg.Dan. nr. 2338* ; Böhmer, Regesta Imperii VIII 542
                  nr. *128; Rep. nr. 2252; Gantzer, Gesch. d. Familie v. Dewitz I 69 nr. 195.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497498.webp">3. rk. III nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646125.webp">III:3 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 280. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-05-08"> 1350. 8. maj 
               <note>
                  <p> Nr. 280 og nr. 281 er skrevet med forskellig hånd. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Albrecht 2. og Johan af Mecklenburg slutter efter mægling af hertug
                  Erik 2. af Sachsen og ridderne Bent Ahlefeld, Klaus Jura og Bo Falk forlig med
                  kong Valdemar 4. Atterdag, hvori bl.a. bestemmes, at dennes datter Margrete skal
                  ægte hertug Henrik 3., og at hertugerne skal tage landet og staden Rostock til len
                  af kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497499"/> Wi Albert vnde Iohan. brudere van godes gnaden. herthogen tu
                  Meclenborch. tu Stargarde vnde tu Rozstok heren. bekennen vnde bethugen openbar in
                  dessen breue. dat wy dedinghet hebben mit herthogen Ericke van Sassen deme
                  iunghen. vnsen liuen ome. vnde heren Benedictus van Anefelt. heren Clause van der
                  Iure. vnde heren Boø Valken. ridderen. vmme alle schelunghe. vnde twidracht. de
                  tuschen deme erbaren vorsten. vnsen heren. Woldemare konighe tu Denemarken. vnde
                  sinen mannen vnde deneren van enerweghene. vnde vns. vnsen mannen vnde deneren. de
                  van vnser weghene. in desse schelunghe komen sint. van der anderweghene. is vnde
                  wesen het. iengerleye wis. dat de gentzliken berichtet vnde vorsunet is. in
                  gantzer vruntscap. also. dat de vorbenumede konigk. vnse here scal sine dochter
                  Margariten. vnseme sone herthogen Hinricke. gheuen. vnde de vorbenumede konigk
                  vnse here. scal vnseme sone mit siner dochter gheuen ses dusent lodeghe mark
                  suluers Colnscher wicht. de scal he vnseme sone vorwisnen. also. dat he dar an
                  bewared si. ♦ Desse kindere scole wy tu samene gheuen vnde truhen. de al rede tu
                  samene loued sint. wen de iunc&lt;v&gt;rowe teyn iar olt wert. ♦ Welk vnser den
                  dat er&lt;s&gt;t eschet deme scal is de andere volghen. id en were dat wy des. an
                  beyden siden endrechtich worden. dat id ere wesen scolde. ♦ Vnde dit suluer scal
                  he vnseme sone bereyden. binnen iare vnde binnen daghe. in ener stede dar id eme
                  bruclik is. dar na. dat he se <pb facs="4497500"/> nomen het. ♦ Vnse sone scal er
                  ok maken. tu eme lyfghedinghe. Gnoyghen hws vnde stad. Ribbenitze de stad. de stad
                  tu der Sulten. vnde dat hws tu Tessyn. mit al den landen. vnde nut de tu den
                  vorbenumeden sloten. lighen. ♦ Desse vorbenumede stucke. scal vnse sone er lighen.
                  tu eme lyfghedinghe. wen de hochtid ghe wesen is. des ersten morghens. wen se bi
                  en vp steit. vnde he scal desse vorbenumeden slote. vnde lant er vryhen. binnen
                  iare vnde daghe. van deme daghe. dat se er ghelegen sin. van aller ansprake. vnde
                  scal se dar an bewaren. alseme ene vrowe an lifghedinge tu rechte bewaren scal. ♦
                  Dat er dat ghe sche. dat scal men deme vorbenumden konighe vnseme heren. wyssenen
                  also dat se dar an bewaret si. ♦ Tu ener wllenkomenen vruntscap. vnder vns stede
                  tu bliuende. so scal de vorbenumeden konighe vnse here. sine dochter Margariten.
                  vns antwarden bi vns vnde vnser vrowen tu bliuende. vnde wy willen vnde scolen
                  vnsen sonen herthoge Hinricke. em wedder antwarden. bi em tu bliuende. vnde wen
                  men dit eschet so scal id schin an beyden siden in ener tyd. alse ment an beyden
                  siden. beriden edder beuaren kan. ♦ Vortmer scole wi Albert vnde Iohan herthogen
                  vorbenumet. Rozstok stad vnde lant. van vnseme vorbenumeden heren konighe Woldemer
                  vnde allent dat wy van der cronen tu Denemarken vnde van em. hebben scolen. vntfan
                  tu lene. wen he id van vns eschet. dat scal he vns bebreuen. alse he vns vnse len
                  tu rechte scal. ♦ Vnde van deme lande tu Rozstok. scole wy em denen. mit veftich
                  mannen mit helmen. dat scole wy em d{uv}n. wen he id tu vorne ses weken. van vns
                  eschet. ♦ Vmme kost vnde scaden der seluen l{uv}de scal he id mit vns holden. alse
                  sine breue spreken. vnde siner elderen. de wy dar vp hebben. ♦ Vortmer vmme alle
                  schelunghe. de tuschen marcgreuen Lodewige van Brandenborch. vnde vns. is vnde
                  wesen heft. de het de vorbenumede konigk vnse here. berichtet vnde vorsunet. also
                  verne. alse de marcgreue dat stede holden wil. ♦ Wil he auer des nicht dun. so
                  scal des vorbenumeden konighes vnses heren. dink. vnde vnse. bliuen gentzliken.
                  eyn. alse vnse breue spreken. ♦ Wer auer dat de sůne tuschen den vorbenumden
                  marcgreuen vnde vns vore sik ghinge. alse ghededinged is. vnde dar na tuschen vns
                  iengerleyge scelunghe worde. de scal vnse here de konigk vor minnen. oft he kan. ♦
                  Kan he des nicht dun. so scal he rechtes <pb facs="4497501"/> weldich wesen van
                  vnser weghene. ♦ Wert vortmer dat wy schelunghe hedden edder wnnen. mit herthogen
                  Ericke van Sassen vorbenumt. herthogen Wertslawes kinderen van Stetyn. vnde mit
                  greuen Iohan van Holtzen. de scal de vorbenumede konigk vnse here. vorminnen oft
                  he kan. wor he des nicht dun kan. dar scal he rechtes weldich sin. ♦ Vortmer wert
                  dat de vorbenumede konigk vnse here. scelunghe hedde edder wnne. mit vnsen
                  vrunden. Magnus konighe tu Sweden. herthoghen Haken sinen bruder. Iohanne.
                  Hinricke. Clause. vnde Gherde greuen tu Holtzen. Iohanne heren Clause. sinen
                  sonen. Clause vnde Bernde. heren tu Werle. de scole wy vor minnen oft wy konen.
                  wor wy des nicht dun konen dar scole wy rechtes weldich sin. ♦ Vortmer tu ener
                  mereren stederen vruntscap. so vorbinde wy Albert vnde Iohan herthogen vorbenumet.
                  vns. tu deme vorbenumeden konighe Woldemer vnsen heren vppe rechte bruderlike
                  truhe em tu behulpende wesen. vp aller malke. also scal he vns wedder důn. ♦ Welk
                  vnser der hulpe van deme anderen bedarf. de scal id deme anderen ses weken. vor tu
                  weten důn. ♦ Alle desse vorbenumeden stucke. stede vnde vast tu holdende. sunder
                  iengerleye arghe lyst. dat loue wy Albert vnde Iohan brudere herthoghen. tu
                  Meklenborch. vorbenumet. intruhen. deme vorbenumeden konigk Woldemer vnseme heren.
                  vnde scolen dat sweren. in den hilghen. wen wy erst tu samene komen. ♦ Dit hebben
                  ok mit vns ghelouet intruhen. vnse truhen leuen. Otto greue tu Vorstenberche. her
                  Iohan van Plesse. vnde her Rauen van Barnekowe. riddere. vnde hebben ere
                  inghesegele. mit vnsen. an dessen bref ghehenget. de ghegheuen vnde
                  screue&lt;n&gt; is. tu Lubek. na godes bord drutteynhundert iar in deme
                  veftegesten iare des sunnauendes. in de achte daghen der hemeluart vnses heren
                  godes. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 iune(v)rowe] iuncwrowe A. </p>
               <p> 31 er(s)t] erft A. </p>
               <p> 11 vorbenumeden konighe] åbenbart fejl for vorbenumede konigk; ef. flg. </p>
               <p> 12 vnse here] vnseme heren med underprikket -me og -n A. </p>
               <p> 3 van Stetyn] tilf. o.l. A. </p>
               <p> 23 screue(n)] screues A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht og Johan, brødre, af Guds nåde hertuger af Mecklenburg, herrer i
                        Stargard og Rostock, erkender og bevidner offentligt med dette brev, at vi
                        har forhandlet med hertug Erik den unge af Sachsen, vor kære onkel, og
                        ridderne herr Benedikt v. Ahlefeld, herr Klaus v. d. Jura og herr Bo Falk
                        angående al uoverensstemmelse og tvedragt, som på en eller anden måde er og
                        har været mellem på den ene side den ædle fyrste, vor herre kong Valdemar af
                        Danmark og hans mænd og tjenere, og på den anden side os, vore mænd og
                        tjenere, som for vor skyld er blevet inddraget i denne uoverensstemmelse, så
                        at den uoverensstemmelse helt er bilagt og udjævnet i fuldt venskab, således
                        at vor herre, den fornævnte konge skal give sin datter Margrete til vor søn
                        hertug Henrik, og vor herre den fornævnte konge skal i medgift med sin
                        datter give vor søn seks tusinde mark lødigt sølv efter kølnsk vægt; han
                        skal stille vor søn sikkerhed for disse på sådan måde, at denne er forvaret
                        med hensyn til disse penge. Disse børn, som allerede er trolovet, skal vi
                        give sammen i ægteskab, når jomfruen er blevet ti år gammel; den af os, som
                        da først stiller krav (om ægteskabets indgåelse), ham skal den anden følge,
                        medmindre vi fra begge sider skulde blive enige om, at det skal ske før. Og
                        dette sølv skal han udrede til vor søn inden år og dag, efter at han har
                        taget hende til ægte, på et sted, hvor han har uindskrænket rådighed over
                        det. Vor søn skal på sin side indrette Gnoien slot og stad, staden Ribnitz
                        og staden Sülz og slottet i Tessin med alle de lande og al den nytte, som
                        hører til de fornævnte slotte, som livgeding for hende. Disse fornævnte
                        områder skal vor søn forlene hende som livgeding, når brylluppet har været,
                        den første morgen, når hun rejser sig hos ham; og han skal inden år og dag
                        fra den dag, de er forlenet til hende, frigøre hende disse fornævnte slotte
                        og lande for alle retslige krav, og skal sikre det for hende, således som
                        man er pligtig til at sikre livgedinget for en hustru. At der vederfares
                        hende det, skal man garantere fornævnte vor herre konge, således at hun er
                        sikret med hensyn til dette. For at der stedse kan forblive <pb facs="4646126"/> et fuldkomment venskab mellem os, skal fornævnte vor
                        herre konge overgive os sin datter Margrete, at blive hos os og vor frue, og
                        vi vil og skal til gengæld overgive vor søn hertug Henrik til ham, at blive
                        hos ham; og når man stiller krav herom, så skal det (udvekslingen) ske inden
                        for en tidsfrist, da man på begge sider kan mødes og udføre det. Fremdeles
                        skal vi fornævnte hertuger Albrecht og Johan tage Rostock, staden og landet
                        i len af vor fornævnte herre kong Valdemar, og (ligeledes) alt hvad vi skal
                        have af Danmarks krone og af ham, når han kræver det af os; og det
                        (forleningen) skal han tilsikre os ved brev, således som han med rette skal
                        gøre med hensyn til vore len. Og af landet Rostock skal vi tjene ham med
                        halvtreds hjelmklædte mænd; det skal vi yde ham, når han seks uger forinden
                        kræver det af os. Med hensyn til disse mænds underhold og tab skal han
                        overholde det overfor os, som hans og hans forgængeres breve<ref target="drb1"/> udsiger, som
                        vi har derpå. Fremdeles al uoverensstemmelse som består og har bestået
                        mellem markgrev Ludvig af Brandenburg og os, den har vor herre fornævnte
                        konge udjævnet og bilagt, for så vidt markgreven stedse vil overholde det.
                        Men vil han ikke gøre det, skal vor herres, den fornævnte konges, og vore
                        retslige aftaler forblive ganske de samme, som vore breve lyder på. Men hvis
                        forliget mellem fornævnte markgreve og os forløber som aftalt, og der
                        sidenhen skulde opstå en eller anden uoverensstemmelse mellem os, skal vor
                        herre konge i mindelighed bilægge den, hvis han formår. Kan han ikke det, så
                        skal han være beføjet til at træffe en retslig afgørelse på vore vegne.
                        Fremdeles, hvis vi skulde have eller få nogen uoverensstemmelse med
                        fornævnte hertug Erik af Sachsen, med hertug Vartislavs børn af Stettin, og
                        med grev Johan af Holsten, skal vor herre den fornævnte konge bilægge den i
                        mindelighed, hvis han kan. Hvis han ikke kan, skal han være beføjet til at
                        træffe en retslig afgørelse. Fremdeles, hvis vor herre, fornævnte konge,
                        skulde have eller få nogen strid med vore venner, kong Magnus af Sverige,
                        hertug Hågen, hans broder, Johan, Henrik, Klaus og Gerhard, grever af
                        Holsten, Johan, herr Klaus' søn, Klaus og Bernhard, herrer af Werle, skal vi
                        bilægge den i mindelighed, hvis vi kan. Hvis vi ikke kan, skal vi være
                        beføjet til at træffe en retslig afgørelse. Fremdeles til større og mere
                        stadigt venskab slutter vi hertugerne Albrecht og Johan forbund med
                        fornævnte kong Valdemar, vor herre, i broderlig troskab for at være ham
                        behjælpelig mod enhver, således som han skal gøre til gengæld overfor os.
                        Den af os, der trænger til den andens hjælp, skal lade den anden det vide
                        seks uger forinden. Vi Albrecht og Johan, brødre, <pb facs="4646127"/>
                        hertuger af Mecklenburg, lover på vor tro, stedse og ubrydeligt at overholde
                        alle de fornævnte aftaler, uden nogen argelist, overfor vor herre fornævnte
                        kong Valdemar, og vi skal aflægge ed herom på de hellige relikvier, når vi
                        første gang kommer sammen. Dette har sammen med os også vore tro og kære
                        grev Otto af Fürstenberg, og ridderne herr Johan v. Plessen, og herr Raven
                        v. Barnekov lovet på deres tro, og de har hængt deres segl sammen med vort
                        under dette brev, som er givet og skrevet i Lübeck år 1350 efter Guds
                        fødsel, lørdagen otte dage efter Vor Herre Guds himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13290625001'&gt;124&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
