<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500308001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500308001</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Roskildegårds reg. (ca. 1570) F 29 <hi rend="italic">Ingefred aff
                     Ganløsze panthebreff til bisp Iacob i Roskilde paa gotz i Wentzleff for xv
                     marck sølff 1352</hi>, trykt ÆA. III 336 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af kong Kristian
                  1. 1460 27. maj, tabt, registreret Roskildegårds reg. (ca. 1570) <hi rend="italic">Koning
                     Chrestens breff thend første, som liuder, att frw Ingefridt af Ganløsze haffde
                     pantsett bischop Iacob i Roskilde altt sitt godtz i Vetthersløff i Flackebiergs
                     herrit for xv marck sølff. ♦ 1460. 4 Latine</hi>, trykt ÆA. III 370 —
                  <hi rend="italic">Aa1</hi>: Afskrift af Resen i capsa VI, ord. 3 in 4<hi rend="sup">to</hi> nr,
                  29, tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Afskrift af Franckenau, tabt — <hi rend="italic">Aa1a1</hi>: Afskrift af
                  Sandvig i Kalls saml. 4<hi rend="sup">to</hi> nr. 404 [p. 12] — <hi rend="italic">Aa1a2</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2238 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 176
                  note 203 og 178 note 211 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497477.webp">3. rk. III nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646108.webp">III:3 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 260. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1a1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-03-08"> 1350. 8. marts 
               <note>
                  <p> Arhnung l. l. mener, at brevets datering er forvansket, idet han fortolker en
                  udtalelse i et brev af 1362 16. oktober i Esrombogen således, at fru Ingefred må
                  være død mellem 1344 25. juni og 1345. 25. juni. Fru Ingefred lever imidlertid
                  endnu i 1349, cf. nr,233; det af afskrifterne uafhængige årstal 1352 i
                  Roskildegårds registratur må være fremkommet ved at secunda er læst som en del af
                  årstallet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred af Ganløse, enke efter hr. Lave, Danmarks konges marsk, pantsæiter sit
                  gods i Venslev til biskop Jakob af Roskilde som befuldmægtiget for det nye alter,
                  der skal oprettes i domkirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ingefridh de Ganløse, relicta domini Lagonis
                  quondam marskalci regis Dacie etcetera salutem in domino sempiternam. ♦ Notum
                  facio tam presentibus quam futuris me <pb facs="4497478"/> reuerendo in Christo
                  patri ac domino domino Iacobo dei gracia episcopo Roskildensi in quindecim marcis
                  argenti ponderis Coloniensis ex parte et nomine noui altaris per terricolas
                  Sielandie in ampliacionem honoris et cultus [diuini] in ecclesia Roskildensi
                  primario construendi teneri et etiam ueraciter obligatam in festo beati Martini
                  episcopi iam uenturo per me et heredes meos integraliter persoluendis, pro quibus
                  eidem reuerendo patri ex parte et nomine altaris predicti [impignero] per
                  presentes omnia et singula bona mea in Wentzleffve in Flackebergshærit sita
                  mobilia et immobilia cum pertinenciis suis uniuersis, uidelicet agris, pratis,
                  pascuis, siluis, piscaturis et generaliter omnibus et singulis pertinenciis suis
                  quocunque nomine censeantur predicto termino redimenda hoc prouiso, quod redemtis
                  bonis predictis termino memorato fructus et reditus ipsorum bonorum ad utilitatem
                  dicti altaris..... integre subleuentur et in sortem principalis debiti minime
                  computentur. ♦ Si uero prenominato festo beati Martini redempta non fuerint pro
                  summa pecunia antedicta ex[tunc] omnia et singula bona predicta cum plenitudine
                  omnium pertinenciarum suarum dicto altari absque omni contradictione mea
                  heredumque meorum libere cedant perpetuo possidenda, ita tamen quod quantum
                  ualoris sint ultra quindecim marcas argenti prenominatas hoc ipsum in remedium et
                  salutem anime mee predicto altari.... in presentibus literis tanquam in testamento
                  meo lego, confero, scoto et assigno perpetuis temporibus possidenda, obligans me
                  et heredes meos ad apropriandum ipsi altari omnia bona predicta ab impeticione
                  quorumque. ♦ Et ego Nicolaus Ericsen de Linddæ omnibus et singulis supradictis
                  consensum et uoluntatem meam adhibeo et pro his irrefragabiliter obseruandis
                  compromitto, sigillumque meum presentibus litteris appono in testimonium euidencie
                  firmioris. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum Ingefridis predicte una cum
                  sigillo dicti Nicolai Ericsen presentibus est appensum. ♦ Datum Roskild anno
                  domini 1350 secunda feria post dominicam medie quadragesime. </p>
            <div type="app">
               <p> 31 Lagonis] Aa1a2, Laonnis Aa1al7. </p>
               <p> 3 [diuini) Arhnung l. l.; ..... mss. </p>
               <p> 7 [impignero] Rep. og Arhnung l.l.; ..... mss. </p>
               <p> 13 principalis] med is over linien rettet fra em Aa1a2, principalem Aa1a7. </p>
               <p> 15 ex[tunc] Arhnung l. l., ex.... ... 188. </p>
               <p> 23 de] Aa1a] med bemærkning i marginen: de var i copien med blyant skrevet oven
                  over det med blyant overstrøgne ord dictus, dictus Aa1a2. </p>
               <p> 26 meum)] rettet fra mee Aa1a2, mee Aa1a1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingefred af Ganløse, enke efter herr Lave, fordum Danmarks riges marsk
                        o.s.v., til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for såvel nuværende som fremtidige, at jeg formedelst 15
                        mark sølv i kølnsk vægt i sandhed står i skyld og gæld til den ærværdige
                        fader i Kristus og herre, herr Jakob, af Guds nåde biskop af Roskilde, (som
                        optræder) på det nye alters vegne og i dets navn, hvilket med det første
                        skal indstiftes af indbyggere på Sjælland til forøgelse af Guds ære og til
                        hans dyrkelse i kirken i Roskilde, hvilke penge jeg og mine arvinger fuldt
                        ud skal betale til den nu kommende St. Morten bisps dag, og for hvilke jeg
                        med dette brev pantsætter alt mit gods i Venslev i Flakkebjerg herred,
                        rørligt og urørligt, med alle dets tilliggender, agre, enge, græsgange,
                        skove, fiskevande, og i almindelighed med alle dets tilligender, med hvilket
                        navn de end benævnes, til samme ærværdige fader på det fornævnte nye alters
                        vegne og i dets navn, at genindløse til fornævnte termin under den
                        forudsætning, at frugterne og indtægterne af dette gods, når fornævnte gods
                        er genindløst til omtalte termin, .....<ref target="drb1"/> fuldt ud skal oppebæres til gavn
                        for nævnte alter og aldeles ikke afregnes i gældens hovedstol. Men hvis det
                        ikke bliver genindløst til fornævnte St. Mortens dag for fornævnte sum
                        penge, da skal alt det fornævnte gods med alle dets tilliggender i sin
                        helhed frit tilfalde nævnte alter uden nogen indsigelse fra mig og mine
                        arvinger, at besidde evindelig, dog således at hvad det måtte være værd ud
                        over fornævnte 15 mark sølv, det testamenterer, overdrager, skøder og
                        oplader jeg i dette brev — som i mit testamente — til fornævnte alter.....<ref target="drb1"/>
                        til lægedom og frelse for min sjæl, at besidde evindelig, idet jeg
                        forpligter <pb facs="4646109"/> mig og mine arvinger til at hjemle dette
                        alter alt det fornævnte gods for krav fra hvem som helst; og jeg Niels
                        Eriksen af Linde tilføjer mit samtykke og min vilje til alt det ovennævnte
                        og borger for, at det uomtvisteligt skal overholdes, og jeg hænger mit segl
                        under dette brev til vidnesbyrd og bedre vitterlighed. Til vidnesbyrd herom
                        er mit, fornævnte Ingefreds segl sammen med nævnte Niels Eriksens segl hængt
                        under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 13502) mandagen efter
                        midfaste søndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  lakune i afskrifterne. </p>
                  <p n="drb2">  Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie 176 flg. mener, at brevets årstal
                        er forvansket, idet han fortolker en udtalelse i et brev af 1362 16.
                        oktober, således at fru Ingefred må være død mellem 1344 25. juni og 1345
                        25. juni. Fru Ingefred lever imidlertid endnu i 1349, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13491231119'&gt;233&lt;/a&gt;, og afskrifternes
                        årstal 1350 bekræftes af Roskildegårds registratur (ca. 1570), som anfører
                        den tabte original med år 1352, hvilket må være fremkommet ved at
                        dagsangivelsen _secunda (feria)_ fejlagtigt er læst som en del af
                        årstallet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
