<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500419001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500419001</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Århusbogen f.87r med overskriften <hi rend="italic">Litera regis
                     Waldemari super bonis in Thiriestorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 499; Vidensk. Selsk. Skr. 5. rk., hist.-phil. afd. I 105
                     (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. 2337*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497490.webp">3. rk. III nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646118.webp">III:3 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 271. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-04-19"> 1350. 19. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag giver Hovi Nielsen låsebrev på det gods i
                     <hi rend="italic">Thiriestorp</hi>, Holme sogn, som han ved mageskifte havde erhvervet fra
                  Inge, enke efter Trued Povlsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [W]aldemarus dei gracia Danorum Slaworumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Exquo lator presencium Howe Nielsun
                  ex una parte et Ascerus Brwn ex altera parte ad placitum nostrum iusticiarium cum
                  litteris racionalibus si quas inter se mutuo super bonis in Thiriestorp sitis
                  receperant citati idem Hofwe comparuit sufficienti testimonio discretorum docuit
                  et probauit nullo in contrarium testificante quod quedam Ingæ relicta Thrugoti
                  Paulsun quondam predicto Howe omnia et singula bona sua in parrochia Holme sita
                  ipsam post mortem patris sui hereditario iure contingencia in recompensam bonorum
                  in Arws sitorum predicte Inge per eundem Hofwe rescotatorum scotauit in placito
                  Ningheret iure perpetuo possidenda que quidem bona ad quinque annos in pacifica
                  possessione habuerat et quietas nos predicto Howe predicta bona Thiriestorp in
                  parrochia antedicta adiudicamus perpetuo possidenda. inhibentes districte ne quis
                  ipsum in dictis bonis aliqualiter contra uoluntatem suam impediat ulterius uel
                  molestet necnon huic cause perpetuum silencium imponentes ac predictum testimonium
                  tenore presencium confirman- <pb facs="4497491"/> tes. ♦ Datum sub sigillo nostro
                  Arusie anno domini mccc quinquagesimo feria secunda proxima post diem sanctorum
                  Tiburcii et Valeriani teste Nicolao Iænssun de Keldebek. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da nærværende brevviser Hovi Nielsen på den ene side og Asser Brun på den
                        anden var stævnede til møde på vort retterting med de gyldige breve, som de
                        måtte have givet hinanden indbyrdes angående gods i <hi rend="italic">Thiriestorp</hi>,
                        fremstod samme Hovi og viste og godtgjorde med tilstrækkeligt vidnesbyrd af
                        gode mænd og uden at nogen vidnede derimod, at en vis Inge, enke efter Trued
                        Povlsen, fordum på Ning herredsting til evindelig og retmæssig besiddelse
                        havde tilskødet fornævnte Hovi alt sit gods i Holme sogn, som ved arveret
                        var tilfaldet hende efter hendes faders død, til gengæld for gods i Århus,
                        som denne Hovi skødede til nævnte Inge, hvilket gods han i fem år havde haft
                        i fredelig og ukæret besiddelse. Derfor tildømmer vi nævnte Hovi nævnte gods
                        i <hi rend="italic">Thiriestorp</hi> i fornævnte sogn, at besidde evindelig. Og vi forbyder
                        udtrykkeligt, at nogen på nogen som helst måde yderligere hindrer eller
                        skader ham mod hans vilje på nævnte gods, idet vi sætter evig tielse på
                        denne sag, og vi bekræfter fornævnte vidnesbyrd med ordlyden af dette brev.
                        Givet i Århus under vort segl i det Herrens år 1350 mandagen næst efter St.
                        Tiburtius' og Valerianus' dag<ref target="drb1"/>, med Niels Jensen af Keldebæk som vidne.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">14\\. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
