<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500214001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">244</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: München. Bayerisches Hauptstaatsarchiv. Haus- und
                  Familiensachen fasc. 17. Stadfæstelse af kejser Karl og markgrev Ludvig 1350 15.
                  februar. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Stadfæstelse af kejser Karl [1350 15. februar], tabt — Ab1:
                  Berlin. Hauptarchiv (tidligere Preussisches Geh. Staatsarchiv). Rep. 78a, 1
                  f.72-74v, afskrift fra 14. årh. — <hi rend="italic">Ac</hi>: Stadfæstelse af markgrev Ludvig 1350
                  15. februar, tabt — <hi rend="italic">Ac1</hi>: Kejser Karl 4.s kopiar, tabt — <hi rend="italic">Ac1a</hi>:
                  Raudnitz. Bibl. Lobkowitziana. Cod. VI F. b. 5. Afskrift fra 15, årh. —
                     <hi rend="italic">Ac2b</hi>: Breslau Stadtarchiv. Hs. A 3. Afskrift fra 16. årh. — <hi rend="italic">Ac2c</hi>:
                  Prag. Bibl. Nostitziana. Ms. a. 27 — <hi rend="italic">Ac2d</hi>: Breslau Staatsarchiv. Rep. 135
                  D. 322. Afskrift fra 17. årh. — <hi rend="italic">Ad</hi>: Wien. Haus-, Hof- u. Staatsarchiv. Nr.
                  401. Registrum Ludouici marchionis Brandenb. (1348-52). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sommersberg, Silesiacarum rerum Scriptores I 981 nr. 94 (<hi rend="italic">efter
                     Ac2d</hi>); J. C. Lünig, Codex Germaniæ diplomaticus I col. 1066 nr. 100
                     (<hi rend="italic">efter Sommersberg</hi>); J. D. v. Olenschlager, Erläutete Staatsgesch., Urk.
                  284 (efter Sommersberg); Gercken, Cod. dipl. Brandenb. II 289 (<hi rend="italic">efter Ab1</hi>);
                  Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 2. Hauptth. II 269 nr. 903 (<hi rend="italic">efter Ab1</hi>) og 272
                  nr. 904 (<hi rend="italic">efter Sommersberg</hi>); V. Hrubý, Archivum coronae regni Bohemiae II
                  172 nr. 136 (<hi rend="italic">efter Ab1 med varr. efter øvrige mss.</hi>) — Böhmer, Reg. Imperii
                  VIII 97 nr. 1218 og Reichssachen 540 nr. 117; D. Kausche, Putbusser Regesten 76
                  nr. 282 og 77 nr. 283 (<hi rend="italic">efter Sommersberg</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497464.webp">3. rk. III nr. 244</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/.webp">III:3 nr. 244</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 244. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Riedel, arkivalske oplysninger og varianter efter Hrubý.</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-02-14"> 1350. 14. februar 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">1350 2. februar havde markgrev Ludvig og hans modstandere hertug Rudolf af
                     Sachsen, fyrsten af Anhalt, hertugen af Mecklenburg, herren af Barby samt
                     bispen af Magdeburg henskudt deres stridigheder til voldgiftskendelse af kong
                     Magnus af Sverige, cf. Sverges Traktater II 133 nr. 293 og Mekl. UB. X 356
                     nr. 7047</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Bautzen</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Ruprecht af Bayern, pfalzgreve ved Rhinen, erklærer, at han som
                        beskikket voldgiftsdommer i striden mellem den romerske kong Karl 4. og
                        markgrev Ludvig af Brandenburg har afsagt følgende kendelse: at eftersom
                        han, <hi rend="italic">'som kalder sig Valdemar, markgreve af Brandenburg, og også andre af
                            hans hjælpere'</hi> med urette og til skade for det romerske rige har
                        indgivet deres strid med markgrev Ludvig til påkendelse af kong Magnus af
                        Sverige<ref target="drb1"/>, og eftersom ovennævnte Valdemar og hans hjælpere uden kong Karls
                        vilje og samtykke har delt markgrevskabet mellem sig, således som hertug
                        Ruprecht af <hi rend="italic"> 'hertug Erik af Sachsen og grev Günther af Schwarzburg og de
                            ædle herrer herr Johan v. Gadebusch, herr Frederik v. Lochen, herr
                            Tzatzlow og Dippold v. Schönfeld, herr Henrick v. Köckeritz, herr
                            Vilhelm v. Bombrecht, herr Bugge, herr Henning v. Podebusk, herr
                            Benedikt v. Ahlefeld, herr Niels Eriksen, herr Bo Falk og også af andre,
                            som har været til stede, fuldstændig er blevet underrettet og belært om,
                            som også allesammen hver for sig har bevidnet, at de, hvis de skulde
                            aflægge ed derom, snarere vilde sige og sværge, at det ikke var markgrev
                            Valdemar, <pb facs="4646100"/> søn af afdøde markgrev Konrad af
                            Brandenburg, end at han var det'</hi>, og eftersom markgrev Ludvig har
                        æsket forlening af kong Karl, skal kongen forlene Ludvig og hans brødre med
                        markgrevskabet, hvilket skal stadfæstes på en rigsdag i Nürnberg otte dage
                        efter påske. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Hertug Ruprecht af Bayern, pfalzgreve ved Rhinen, erklærer, at han som be
                     skikket voldgiftsdommer i striden mellem den romerske kong Karl 4. og markgrev
                     Ludvig af Brandenburg har afsagt følgende kendelse: at eftersom han</hi> ”der
                  sich nennet Woldemar, marggrafe zu Brandenburg, vnd auch andere sine helfere”
                     <hi rend="italic">med urette og til skade for det romerske rige har indgivet deres strid med
                     markgrev Ludvig til påkendelse af kong Magnus af Sverige, og eftersom
                     ovennævnte Valdemar og hans hjælpere uden kong Karls vilje og samtykke har <pb facs="4497465"/> delt markgrevskabet mellem sig, således som hertug Ruprecht
                     af</hi> ”hertzoge Eriche von Sachsen und grafen Gunther von Swartzburg vnd den
                  edeln hern, hern Iohansen von Godebutz, hern Fridrichen von Lochen, hern
                  Tzazslowen und Dyepolde von Schonuelt, hern Heinrich von Köteritz, hern Wilhelm
                  von Bombrecht, hern Buggen, hern Hennynge von Bodebuz, hern Benedicten von
                  Aneuelt, hern Nykel Erichs, hern Boecius Valken vnd auch von andern, di daby
                  gewesen sint, gentzlich berichtet vnd vnderwyset sin, di auch allesamt des
                  sunderlich bekant haben, ob sie daz vf ire eyde nemen sölten, daz sie e sprechen
                  und sweren wölden, daz ez der margrafe Woldemar, margrafen Conrads ze Brandenburg
                  seligen sun, nicht were, wanne daz er ez were,” <hi rend="italic">og eftersom markgrev Ludvig har
                     æsket forlening af kong Karl, skal kongen forlene Ludvig og hans brødre med
                     markgrevskabet, hvilket skal stadfæstes på en rigsdag i Nürnberg otte dage
                     efter påske</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 Godebutz] Kotbuz nr. 245. </p>
               <p> ♦ Schonuelt] Schwanenfeld Ac2d, Schånuelt nr. 245. </p>
               <p> — Kåteritz] Kåkeritz nr. 245. </p>
               <p> 5 Buggen] Biggen nr. 245. </p>
               <p> — Bodebuz] Bedebus Ac2d. </p>
               <p> 6 Aneuelt] Anuelt nr. 245. </p>
               <p> — Valken] Volke Ac2d. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
