<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500324001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 21,5 × 11,5 (plica 1,5). Biskop Peders segl af
                  grønligt voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 808; som rygsegl er anvendt det
                  ovf. nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500322001" type="link">264</ref>
                  beskrevne sekret. På bagsiden <hi rend="italic">Littera scotacionis facte per dominum episcopum
                     super bonis in parochia Iernæ et parochia Balghum </hi>(!) <hi rend="italic">pro
                     distribucionibus canonicorum</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA.
                  V 397. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kinch I 199 (<hi rend="italic">udtog på dansk med datoen 26. februar</hi>); Thorup,
                  Ribe VII, bilag s. 12 — Reg.Dan. nr. *2074 (<hi rend="italic">med dato 26. februar</hi>); Rep.
                  nr.2243.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497484.webp">3. rk. III nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646113.webp">III:3 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 265. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-03-24"> 1350. 24. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Ribe skøder på hertug Valdemar 3. af Jyllands retterting alt sit
                  gods i Jerne og Billum sogne og i Tarp, Brøndum sogn, til kannikerne i Ribe på den
                  betingelse, at indtægterne heraf deles mellem kannikerne, nonnerne i Ribe og de
                  fattige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497485"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia
                  Ripensis episcopus. salutem in domino sempiternam. ♦ Discrecio nouerint
                  singulorum. quod licet tenore presencium recognoscimus nos fuisse. anno domini
                  millesimo triscentesimo quinquagesimo proxima sexta feria post Mathie apostoli. in
                  placito iusticiario domini ducis Iucie personaliter constitutos et donasse ac
                  libere scotasse canonicis Ripensibus communitatem habentibus omnia bona nostra in
                  parochia Iærnæ et omnia bona nostra in parochia Bellyum que habuimus de domina
                  Gerthrude relicta Henrici Litlæ. et bona nostra in Thordorph mark. que habuimus de
                  Henrico Kreeft in parochia Brunnum sita. cum omnibus suis pertinenciis mobilibus
                  et inmobilibus nil excepto. modos et condiciones tamen/ qui secuntur. uolumus
                  firmiter obseruari. ita. uidelicet. quod dicti canonici per procuratorem suum
                  predictorum bonorum redditus. in tres partes diuidi faciant. annuatim. quorum unam
                  partem pro distribucionibus in choro augmentandis sibi retineant. aliam partem
                  monialibus Ripis amicorum adiutorio destitutis et magis egentibus infra portam
                  earum distribuant et assignent et tertiam partem pauperibus in casis degentibus
                  siue ostiatim mendicantibus conferant sine fraude prout coram deo uoluerint
                  respondere. ♦ In cuius rei testimonium maius sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum anno quo supra in profesto annunciacionis uirginis gloriose.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 15 portam] skrevet på rasur i A. </p>
               <p> 18-20 presentibus indtil gloriose] tilf. med andet blæk i A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle gode mænd bør vide, at ihvorvel vi med dette brev erkender, at <pb facs="4646114"/> vi i det Herrens år 1350 første fredag<ref target="drb1"/> efter apostlen
                        St. Mathias' dag personlig var til stede på herr hertugen af Jyllands
                        retterting og der skænkede og frit tilskødede Ribekannikernes fællesbord alt
                        vort gods i Jerne sogn og alt vort gods i Billum sogn, som vi har fra fru
                        Gertrud, Henrik Lilles enke, og vort gods i Tarp mark, som vi har fra Henrik
                        Kreft<ref target="drb2"/>, liggende i Brøndum sogn, med alle rørlige og urørlige tilliggender
                        hertil, intet undtaget, er det dog vor vilje, at følgende betingelser og
                        vilkår strengt overholdes, nemlig at de nævnte kanniker ved deres procurator
                        årligt uden svig, således som de vil stå til ansvar over for Gud, lader
                        indtægterne af fornævnte gods dele i 3 dele, af hvilke de selv skal beholde
                        den ene del til øgning af distributionerne i koret, den anden del skal de
                        fordele og anvise til nonnerne i Ribe, der er berøvede venners hjælp, og til
                        de mere trængende inden for deres (kloster)port, og den tredie del skal de
                        overdrage til de fattige, der bor i hytterne eller går tiggende fra dør til
                        dør. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort store segl hænge under dette
                        brev. Givet ovennævnte år, dagen før den glorrige jomfrus bebudelsesdag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">26\\. februar. </p>
                  <p n="drb2">  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500226001'&gt;254&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
