<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500722001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500722001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 363 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  RA. Vidisse 1414 16. februar af borgmester og rådmænd i Ribe med oplysningen, at
                  Jens Kalvs, præsten hr. Hartvigs og Markvard Konradsens segl hang under brevet.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 110 — Reg.Dan. nr. 2341; Rep. nr. 2264.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497528.webp">3. rk. III nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646149.webp">III:3 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 306. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-07-22"> 1350. 22. juli<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Kalv pantsætter Agtrupgård til kannikerne i Ribe for 60 mark sølv og skænker
                  dem desuden sin gård i Ippegade i Ribe mod afholdelse af hans årtid i Ribe
                  domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Kalff salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes me uiris discretis et
                  honestis dominis canonicis Ripensibus curiam meam dictam Akhtropgaarth in parochia
                  Biartæ situatam cum omnibus attinenciis suis <pb facs="4497529"/> mobilibus et
                  immobilibus pro sexaginta marchis puri argenti ueraciter impignorasse per
                  presentes. tali condicione quod si prefata curia ante mortem meam redempta non
                  fuerit extunc dictis dominis canonicis cedat iure perpetuo possidenda sine
                  contradiccione uel reclamacione heredum meorum siue alterius cuiuscunque ita tamen
                  quod omni die in ecclesia beate uirginis Ripis unam missam in remedium anime mee
                  faciant in perpetuum celebrari/ ♦ Insuper do et lego dominis canonicis antedictis
                  curiam meam uidelicet domum lapideam cum aliis eiusdem pertinenciis quibuscunque
                  in platea Ippægaat situatam Ripis quam de Iacobo Rike iuste empcionis titulo
                  acquisiui sub hoc modo quod anniuersarium meum annuatim cum duabus missis teneri
                  faciant perpetuo in ecclesia Ripensi supradicta ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum presentibus est appensum et peto sigilla uirorum discretorum
                  uidelicet domini Hartwici plebani ecclesie Kaldingh. et domini Thorstanni
                  sacerdotis in Biartæ necnon et Marquardi Konirtsun ciuis Ripensis. et Swenonis
                  Marquardzsun ibidem presentibus apponi in testimonium premissorum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo die beate
                  Marie Magdalene. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Kalv til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg med dette brev i
                        sandhed har pantsat min gård, kaldet Agtrupgård, i Bjert sogn, med alle dens
                        tilliggender, rørlige og urørlige, til de gode og agtværdige mænd, de herrer
                        kanniker i Ribe for 60 mark lødigt sølv på den betingelse, at fornævnte
                        gård, hvis den ikke bliver indløst før min død, fra da af skal tilfalde
                        nævnte herrer kanniker, at besidde med rette evindelig, uden indsigelse
                        eller krav fra mine arvinger eller nogen som helst anden, dog således, at de
                        hver dag til evig tid skal lade forrette en messe til lægedom for min sjæl i
                        Vor Frue kirke i Ribe. Ydermere giver og skænker jeg fornævnte herrer
                        kanniker min gård, nemlig et stenhus med alle andre tilliggender til samme i
                        gaden Ippegade i Ribe, hvilken gård jeg har erhvervet ved retmæssigt køb af
                        Jakob Rig, på det vilkår, at de årligt skal lade afholde min årtid med to
                        messer til evig tid i fornævnte kirke i Ribe. Til vidnesbyrd herom er mit
                        segl hængt under dette brev, og jeg beder om, at segl tilhørende de gode
                        mænd, nemlig herr Hartvig, sognepræst i Kolding, og herr Torsten, præst i
                        Bjert og desuden Markvard Konradsen, borger i Ribe, og Svend Markvardsen
                        sammesteds hænges under dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. Givet i
                        det Herrens år 1350 St. Marie Magdalenes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
