<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501015001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">335</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, E Pommern. Perg. 22 × 9,5 (plica 1,5) 1: Hertug Bugislavs segl af
                  grønt voks i perg. rem, beskadiget. 2: Perg.rem. Hertug Barnims segl nævnt i
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. Registreret af Stephanius efter ms. C15, trykt D. Mag. 6. rk. I 205
                  — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">utrumque sigillum fere
                     integrum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 499, fol. 5041 (oversættelse); Vidensk. Selsk. Skr. IV
                  217; Suhm XIII 232 (oversættelse); Mekl. UB. X 430 nr.7128 —- Reg.Dan. nr. 2343*;
                  Rep. nr. 2282.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497551.webp">3. rk. III nr. 335</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646167.webp">III:3 nr. 335</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 335. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-10-15"> 1350. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Bugislav 5. og Barnim 4., fyrster over Rügen og hertuger af Stettin,
                  lover at overholde den afgørelse, som kong Valdemar 4. Atterdag vil træffe i
                  striden mellem dem og hertugerne af Mecklenburg om landet og staden Barth
                  førstkommende 25. juli. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497552"/> Wi Bůghezlaf vnde Barnim. brůdere. van der gnade godes
                  vůrsten tů Ruyen. vnde hertoghen van Stetin. be kennen des. openbare in dessem
                  breue. vmme use daghe. de wi scholden holden. tů sunte Michelis daghe. vnde hebben
                  ghe holden. tů Wordingheborg. vmme dat lant. vnde stat. tů Bard. vnd vmme de
                  schelinghe. de wi. mit den heren van Mekelenborg. dar vmme hebben. dar vs use
                  here. køningh Waldemer van Denemarke. scholde vnscheden hebben. mit den vør
                  benůmden heren. des heft vse here de køning dat ghelenghet. wente tů sunte Iacobes
                  daghe/ des apostelen. de negest tůkømende is. al dar sulues tů Wordinghborg. vnde
                  wat he vs. denne sprekt. dar vmme vor en recht. dat wil wi holden. bi vsen eden.
                  de wi vseme vor be nůmden heren dar ůp. ghe svoren hebben. vnde bi useme løuede.
                  dat wi ghe løuet hebben. vnde bidden en dar vmme. dat he vs denne en recht spreke.
                  dat wille wi holden. ane iengherlege nasprake vnde vůrwit. ♦ Were it also. dat wi
                  des nicht en helden. so wille wi von Wordinghborg nicht. wi en hebbent ghe holden.
                  dat he ghe sproken heft. ♦ Tů tughinghe desser ding. hebbe wi use ingheseghle vor
                  dessen bref. ghe henghet. Datum et actum. in Wordinghbůrg. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo. in crastino. beati
                  Kalixti pape\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646168"/>Vi Bugislav og Barnim, brødre, af Guds nåde fyrster over
                        Rügen og hertuger af Stettin, erkender offentligt med dette brev, at med
                        hensyn til vore forhandlinger, som vi skulde føre St. Mikkels dag, og som vi
                        har ført i Vordingborg<ref target="drb1"/> angående landet og staden Barth og angående den
                        strid, som vi har med herrerne af Mecklenburg derom, i hvilken sag vor
                        herre, kong Valdemar af Danmark, skulde have forligt os med fornævnte
                        herrer, så har vor herre kongen forlænget fristen indtil førstkommende
                        apostel St. Jakobs sag<ref target="drb2"/> selv samme sted i Vordingborg. Og hvad han da
                        afsiger som retskendelse for os, det vil vi overholde ved vore eder, som vi
                        har aflagt herom til vor fornævnte herre, og ved vort løfte, som vi har
                        lovet, og vi beder ham om, at han vil afsige en retskendelse imellem os; den
                        vil vi overholde uden nogen senere indsigelse eller bebrejdelse. Hvis vi
                        ikke overholder det, så vil vi ikke drage fra Vordingborg, førend vi har
                        overholdt, hvad han har afsagt som kendelse. Til vidnesbyrd herom har vi
                        hængt vore segl under dette brev. Givet og forhandlet i Vordingborg, i det
                        Herrens år 1350 dagen efter den hellige pave Calixtus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jfr. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1350/dd_13500929003'&gt;327&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">25\\. juli 1351. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
