<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501028001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">340</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 167, og Sv. RA.,
                  E 102a Sextern 23 nr. 21 samt ÅEReg. f.134r nr. 80 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 232
                  med overskrift <hi rend="italic">Testamentum domini Thorkilli Biernessun canonici super una curia
                     in Luckop pro anniuersario suo </hi>— <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Dipl., afskrift af
                  Langebek efter <hi rend="italic">Orig. membr. mutil. ex archiv. Antiq. Holmis 1753</hi>. På
                  bagsiden fandtes påskriften <hi rend="italic">Testamentum domini Thorkilli Byernesson canonici
                     super unam curiam in Lukkarp pro anniuersario suo</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Uppsala
                  Univ. Bibl. E 163 (Wessmans Samlinger) p. 53 med bemærkning om, at de tre segl
                  manglede — <hi rend="italic">Ad</hi>: Ibid., indhæftet afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 231 nr. 4634 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>); Erslev, Testamenter 106
                  nr. 47 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) — Rep. nr. 2284.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497557.webp">3. rk. III nr. 340</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646172.webp">III:3 nr. 340</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 340. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-10-28"> 1350. 28. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Torkil Bjørnsens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497558"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ego
                  Thorchillus Byernonis canonicus Lundensis magnam attendens dei clemenciam qui hoc
                  peccatoribus inter cetera sue pietatis beneficia est largitus ut per bona
                  temporalia ab ipso eis concessa et in sui honorem per elemosinas erogata non solum
                  peccata redimunt uerum eciam acquirunt meritum. per quod ad celestia facilius
                  peruenitur. uolensque tali beneficio non priuari. cum mentis mee compos sum licet
                  corpore debilis. in meorum relaxacionem peccaminum et anime mee salutem et
                  remedium. de bonis que michi deus concesserat. testamentum meum condo et ordino in
                  hunc modum. ♦ In primis lego pro anniuersario meo in choro Lundensis ecclesie
                  quolibet anno celebrando ubi meam eligo sepulturam. quandam curiam meam in
                  Lokkathorp ualentem in redditibus sex pund annone. cuius curie redditus sub forma
                  que sequitur decreueram diuidendos. uidelicet quod canonicis qui uigiliis et misse
                  die anniuersarii mei interfuerint dabuntur duodecim ore denariorum nouorum
                  Scaniensium uicariis autem dimidia marca. pauperibus scolaribus tres ore et
                  pulsantibus in turri ora denariorum ministretur. et si quid residuum fuerit cedere
                  debeat fabrice Lundensis ecclesie supradicte. ♦ Et uolo quod huius curie
                  ordinacionem habeat tutor et procurator fabrice eiusdem Lundensis ecclesie qui pro
                  nunc est uel qui pro tempore fuerit deputandus. ♦ Item domino meo. domino Petro
                  archiepiscopo Lundensi tres marcas argenti de pecunia in qua michi tenetur. ♦ Item
                  monasterio Omnium sanctorum Lundis. solidum grossorum. ♦ Item monasterio in Dalby
                  solidum grossorum. ♦ Item monasterio sanctimonialium Lundis. solidum grossorum. ♦
                  Item fratribus predicatoribus Lundis. solidum grossorum. ♦ Item fratri Nicolao
                  Twonis ibidem. ii solidos grossorum. ♦ Item fratribus minoribus Lundis. solidum
                  grossorum. ♦ Item domino Petro Kanuti canonico Lundensi unum cornu et unum coclear
                  argenteum. ♦ Item magistro Ionæ Litlæ. unum cornu et unum coclear argenteum. ♦
                  Item domino Iosep Niclæssun canonico Lundensi unum cornu et unum coclear
                  argenteum. ♦ Item cuilibet canonicorum apud ecclesiam residencium preter
                  iamdictos. unum cornu. ♦ Item ecclesie sancti Michaelis Lundis solidum grossorum.
                  presbitero ibidem solidum grossorum. ministro ibidem ii oras denariorum. ♦ Item
                  capelle parrochiali in cripta. solidum <pb facs="4497559"/> grossorum. presbitero
                  ibidem. dimidium solidum grossorum ministro ibidem duas oras denariorum. ♦ Item
                  ecclesie Lokkathorp. solidum grossorum presbitero ibidem dimidium solidum
                  grossorum. ministro ibidem duas oras denariorum. ♦ Item ecclesie Thouolanga
                  solidum grossorum presbitero ibidem dimidium solidum grossorum ministro ibidem
                  duas oras denariorum. ♦ Item ecclesie Andretharum dimidiam marcham denariorum
                  presbitero ibidem ii. oras denariorum ministro ibidem oram denariorum. ♦ Item
                  ecclesie Kæristhorp in Fershæret dimidiam marcam presbitero ibidem duas oras
                  denariorum ministro ibidem oram denariorum. ♦ Item ecclesie Saxeldathorpruma
                  dimidiam marcam denariorum. presbitero ibidem dimidiam marcam denariorum ministro
                  ibidem duas oras denariorum. ♦ Item dilecte sorori mee domine Botildi marcam
                  argenti. ♦ Item dilecto nepoti meo Vffoni Niclæssun. unum breuiarium quod habui de
                  domino Cristyarno et unum passionarium. ♦ Item dilecto nepoti meo Iohanni
                  Niclæssun. marcham argenti. ♦ Item Petro Vffonis. solidum grossorum. ♦ Item domino
                  Swenoni Pæthersun. solidum grossorum. ♦ Item domino Swenoni Thuresun unum
                  breuiarium quod habui de domino Iacobo Michaelis. ♦ Item domino Petro Magnussun
                  unum breuiarium. ♦ Item famulo meo Nicolao Knutssun dimidiam lestam annone. ♦ Item
                  Sægoto cognato meo. dimidiam lestam annone. ♦ Item Nicholao Steen famulo meo
                  dimidiam lestam annone. ♦ Item Andree famulo meo dimidiam lestam annone. ♦ Item
                  Akoni famulo meo dimidiam lestam annone. ♦ Item Iacobo famulo meo. unum pund
                  annone. ♦ Item Magno famulo meo in Wæsum duos iuuencos quos habui de Laurencio in
                  Slakkathorp. ♦ Item Byernoni filio suo unum pund annone. ♦ Item Cristine puelle
                  sororis mee. duas oras denariorum. ♦ Item Cecilie ancille sororis mee dimidiam
                  marcam denariorum. ♦ Item cuilibet puerorum in curia mea existencium. duas oras
                  denariorum. ♦ Item Magnildi in Wæsum. unam uaccam. ♦ Item famulo meo ibidem Magno
                  Niclæssun dimidium pund annone. ♦ Item cuilibet de familia in curia mea Wæsum
                  predictis exceptis oram denariorum. ♦ Exequtores autem huius testamenti mei
                  constituo et ordino uiros <pb facs="4497560"/> honorabiles dominos Petrum Kanuti
                  et Iosep Niclæssun canonicos Lundenses rogans eos in domino. omni qua possum
                  instancia. ut hanc ultimam uoluntatem meam. prout deo placere et anime mee
                  expedire nouerint. fideliter exequantur. ♦ In huius autem legacionis signum et
                  euidenciam. sigillum meum una cum sigillis uirorum uenerabilium dominorum
                  uidelicet Petri Kanuti et Iosæp Niclæsun canonicorum Lundensium predictorum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m. ccc. quinquagesimo festo
                  apostolorum Symonis et Iude. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Thorchillus] Thorlillus Aa. </p>
               <p> 3 largitus) largiturus Ab. </p>
               <p> 5 redimunt — acquirunt] i Ad rettet til remittuntur — acquiritur= Ac. </p>
               <p> 6 uolensque] uolens quoque Ac, Ad. </p>
               <p> 28 canonico Lundensi] mgl. Aa. </p>
               <p> ♦ Thouolanga] Touolangæ Aa. </p>
               <p> 6-9 Item indtil denariorum] mgl. Aa. </p>
               <p> 8 Kæristhorp] Beristhorp Ad, i mrg. med anden hånd Kæristhorp? </p>
               <p> 9-10 Saxeldathorpruma] Aa, Ab, Soldathorpruma Ac, Ad. </p>
               <p> 13 quod] quam Aa. </p>
               <p> 20 Item Andree] Aa, Ac, Ad, Petro Andree Ab. </p>
               <p> 21 Akoni] Ab, Ackoni Ac, Ad. Olauo Aa. </p>
               <p> 24 Slakkathorp] Ab, Ac, Ad; Skakkathorp Aa. </p>
               <p> 25 Cecilie] Aa, Ab, Cicilie Ac, Ad. </p>
               <p> 29 familia] Ab tilf. mea. </p>
               <p> 30 et ordino] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn, amen. Jeg Torkil Bjørnsen,
                        kannik i Lund, som betænker Guds store nåde, han, der blandt sin
                        faderkærligheds øvrige velgerninger har skænket synderne denne, at de ved
                        hjælp af det timelige gods, han har tilstået dem, og som til hans ære bliver
                        bortskænket i form af almisser, ikke blot tilkøber sig syndernes forladelse,
                        men også erhverver sig fortjeneste, hvorved adgangen til det himmelske
                        bliver lettere, og som ønsker ikke at berøves sådan velgerning, opsætter og
                        anordner, mens jeg, skønt skrøbelig af helbred, dog er ved fuld fornuft, til
                        eftergivelse af mine synder og til frelse og bod for min sjæl, mit
                        testamente over det gods, som Gud har tilstået mig, på følgende måde. For
                        det første testamenterer jeg til højtideligholdelse hvert år af min årtid i
                        Lundekirkens kor, hvor jeg vælger min grav, min gård i Lockarp, som svarer
                        afgift til en værdi af seks pund korn; denne gårds indkomster har jeg
                        besluttet skal deles efter følgende regler, nemlig at der til de kanniker,
                        der overværer vigilierne og messen på dagen for min årtid, skal gives 12 øre
                        i nye skånske penge, til vikarerne en halv mark, til de fattige peblinge tre
                        øre, og til klokkerne i tårnet skal der ydes en øre penge; hvis der bliver
                        noget til rest skal det tilfalde ovennævnte Lundekirkes bygningsfond. Og det
                        er min vilje, at værgen og forstanderen for samme Lundekirkes byg<pb facs="4646173"/>ningsfond, den nuværende eller den, som til enhver tid
                        bliver udpeget hertil, skal have rådighed over denne gård. Fremdeles til min
                        herre, herr Peder, ærkebiskop af Lund, tre mark sølv af de penge, han
                        skylder mig. Fremdeles til Allehelgenskloster i Lund en skilling grot.
                        Fremdeles til klostret i Dalby en skilling grot. Fremdeles til nonnernes
                        kloster i Lund en skilling grot. Fremdeles til dominikanerne i Lund en
                        skilling grot. Fremdeles til broder Niels Tuesen sammesteds to skilling
                        grot. Fremdeles til franciskanerne i Lund en skilling grot. Fremdeles til
                        herr Peder Knudsen, kannik i Lund, et horn og en sølvske. Fremdeles til
                        magister Jon Lille et horn og en sølvske. Fremdeles til herr Josef Nielsen,
                        kannik i Lund, et horn og en sølvske. Fremdeles til enhver af de ved kirken
                        residerende kanniker ud over de allerede nævnte et horn. Fremdeles til St.
                        Mikkels kirke i Lund en skilling grot, til præsten sammesteds en skilling
                        grot, til kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til sognekapellet
                        i krypten en skilling grot, til præsten sammesteds en halv skilling grot,
                        til kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til kirken i Lockarp en
                        skilling grot, til præsten sammesteds en halv skilling grot, til
                        kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til Tolånga kirke en
                        skilling grot, til præsten sammesteds en halv skilling grot, til
                        kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til kirken i Andrarum en
                        halv mark penge, til præsten to øre penge, til kirketjeneren en øre penge.
                        Fremdeles til kirken i Kärrstorp i Färs herred en halv mark penge, til
                        præsten to øre penge, til kirketjeneren en øre penge. Fremdeles til Sallerup
                        kirke en halv mark penge, til præsten sammesteds en halv mark penge, til
                        kirketjeneren sammesteds to øre penge. Fremdeles til min elskede søster fru
                        Bodil en mark sølv. Fremdeles til min elskede søstersøn Uffe Nielsen et
                        breviar, som jeg har fra herr Kristian, og et passionarium<ref target="drb1"/>. Fremdeles til
                        min elskede søstersøn Jens Nielsen en mark sølv. Fremdeles til Peder Uffesen
                        en skilling grot. Fremdeles til herr Svend Pedersen en skilling grot.
                        Fremdeles til herr Svend Turesen et breviar, som jeg har fra Jakob
                        Mikkelsen. Fremdeles til herr Peder Mogensen et breviar. Fremdeles til min
                        svend Niels Knudsen en halv læst korn. Fremdeles til min slægtning Segod en
                        halv læst korn. Fremdeles til min svend Niels Sten en halv læst korn.
                        Fremdeles til min svend Anders en halv læst korn. Fremdeles til min svend
                        Åge en halv læst korn. Fremdeles til min svend Jakob et pund korn. Fremdeles
                        til min svend Mogens i Vesum to ungkreaturer, som jeg har fra Lars i
                            <hi rend="italic">Slakkathorp</hi>
               <ref target="drb2"/>. Fremdeles til hans søn Bjørn et pund korn.
                        Fremdeles til min søsters pige Kristine to øre penge. Frem<pb facs="4646174"/>deles til min søsters terne Cecilie en halv mark penge. Fremdeles til hver
                        af svendene på min gård to øre penge. Fremdeles til Magnhild i Vesum en ko.
                        Fremdeles til min svend sammesteds Mogens Nielsen et halvt pund korn.
                        Fremdeles til enhver af min husstand på min gård i Vesum, med undtagelse af
                        de førnævnte, en øre penge. Til eksekutorer af dette mit testamente
                        indsætter og beskikker jeg de hæderlige mænd, herrerne Peder Knudsen og
                        Josef Nielsen, kanniker i Lund, og beder dem ved Gud, så indtrængende jeg
                        kan, at de tro udfører denne min sidste vilje, således som de ved, det er
                        Gud til behag og min sjæl tjenlig. Til tegn og vitterlighed om denne
                        testamentering er mit segl tillige med seglene tilhørende de ærværdige mænd,
                        nemlig herrerne Peder Knudsen og Josef Nielsen, kanniker i Lund, hængt under
                        dette brev. Givet i det Herrens år 1350 på apostlene Simons og Judas dag.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  skrift om helgeners martyrhistorier. </p>
                  <p n="drb2">  således tre af afskrifterne, en fjerde (Lundebogen) har
                            _Skakkathorp_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
