<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13501231136</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13501231136</idno>
            <idno type="dd_serialno">381</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Pommeranica nr. 224. Perg. med rester af Stralsunds
                  segl. På bagsiden: <hi rend="italic">Honorabilibus et prudentibus uiris dominis consulibus
                     ciuitatis Lubicensis nostris singularibus et sinceris amicis presentetur</hi>;
                  ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 818 nr. 733 — Reg.Dan. nr. *2099.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497577.webp">3. rk. III nr. 381</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646189.webp">III:3 nr. 381</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 381. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Lüb. UB.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-12-31"> [o. midten af 14. årh.]. 27. oktober<note>
                  <p> Brevet dateres i Lüb. UB. til »Zweite Hälfte des vierzehnten Jahrhunderts«; da
                  Henneke Wobbelkow, Godeke Nyben og Henrik Inghesegel nævnes i Ebeling, Das Zweite
                  Stralsundische Stadtbuch 1310-1342, må en datering til omkr. midten af 14. årh.
                  foretrækkes. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i Stralsund beder rådmændene i Lübeck sørge for, at visse
                  Stralsundborgere får det gods tilbage, som var røvet fra dem om bord på Pralevots
                  skib i Grønsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497578"/> Salutacione amicabili et condecenter seruiciosa premissa. ♦
                  Noscat uestra dilectio, quod constituti coram nobis dilecti et probati nostri
                  conciues uidelicet Praleuoot, Iohannes Tetrowe, Hermannus Zundergheld, Hennekinus
                  Westfaal, Thidemannus Stubbe, Hennekinus Wobbelkow, Hennekinus de Loen, Godekinus
                  Nyben, Iohannes de Eltzen et Iohannes de Ebbenb{uv}re constituerunt Hinricum
                  Inghesegl, presencium oblatorem et participem in causa infrascripta, suum uerum
                  procuratorem et capitaneum plenipotentem ad prosequendum iusticiam iure uel in
                  amore contra spoliatores et ablatores bonorum ipsorum conciuium nostrorum in portu
                  Gronessund ex naui Praleuotes supradicti, qui in uinculis et in captiuitate uestra
                  detinentur. ♦ Quocirca honestatem uestram exoramus et deposcimus incessanter,
                  quatinus ipsum iuuare et promouere curetis, ut bona nostrorum conciuium sic
                  ablata, ut prefertur, prosequendo recipere ualeat aut saltem sibi fieri faciatis
                  iusticie complementum, pro quo uobis in similibus studebimus complacere. ♦
                  Scriptum nostro sub secreto in uigilia Simonis &lt;et&gt; Iude beatorum
                  apostolorum. </p>
            <p rend="center"> Per consules Stralessundenses. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 (et)] mangler forlægget, tilf. i Lüb. UB. l.l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med venskabelig og tjenstvillig hilsen, som sig hør og bør, tilforn. </p>
            <p> I skal vide, elskede mænd, at vore elskede og retskafne medborgere Pralevot,
                        Johan Teterow, Herman Zundergheld, Henneke Westfal, Tideman Stubbe, Henneke
                        Wobbelkow, Henneke v. Lohe, Godeke Nyben, Johan v. Eltze og Johan v.
                        Ebbenbure har indsat Henrik Inghesegl, nærværende brevviser og parthaver i
                        nedenfor anførte sag, som deres rette befuldmægtigede og førstemand med
                        fuldmagt til at forfølge retfærdigheden ad rettens vej eller i mindelighed
                        mod dem, der i sundet Grønsund udplyndrede vore nævnte medborgere og
                        fjernede deres gods fra ovennævnte Pralevots skib, han, som holdes i lænker
                        og i fangenskab hos Eder. Derfor besværger vi Eder og beder Eder
                        indtrængende og uafladeligt om, <pb facs="4646190"/> agtværdige mænd, at I
                        vil drage omsorg for at hjælpe og befordre denne, så at han under sin
                        forfølgelse af sagen kan modtage det gods, der som forud nævnt er frataget
                        vore medborgere, eller at I i det mindste lader ham få retslig
                        fyldestgørelse, til gengæld for hvilket vi i lignende tilfælde vil beflitte
                        os på at være Eder til behag. Skrevet under vort sekret dagen før de hellige
                        apostle Simon og Judas' dag. </p>
            <p> Ved rådmændene i Stralsund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  Henneke Wobbelkow, Godeke Nyben og Henrik Inghesegel omtales i
                        retshandlinger fra 14. årh.s 1. halvdel, jf. Ebeling, Das Zweite
                        Stralsundische Stadtbuch 1310-42, Register. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
