<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13500408001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13500408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">268</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 17 × 9. Hertug Valdemars segl af grønligt voks i
                  perg.flig, stærkt beskadiget, DKS 140. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Tandrup</hi>.
                  Registreret i Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 340. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2245 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497487.webp">3. rk. III nr. 268</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646115.webp">III:3 nr. 268</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 268. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1350-04-08"> 1350. 5. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland erklærer, at fru Aleke, enke efter Jens Redegæld,
                  hans søn Henrik, Pilgrim og Hermod Langsuder har skødet alt deres gods i Tanderup
                  by og mark til Gerhard, kaldet Borken, borger i Ribe. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus W dei gracia dux Iucie salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Noueritis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo proxima secunda feria post dominicam Quasi modo
                  geniti domina Alyk relicta condam Iohannis Rethgyald Hinricus dictus Reethgyald
                  filius eius Pylgryym et Hermæth Langhswtor coram iusticiario nostro domino Haquino
                  presidente Ripis personaliter constituti latori presencium Geryk dicto Bork ciui
                  Ripensi omnia bona et singula. ipsis post mortem cuiusdam Brandyk iure hereditario
                  contingencia in uilla et campo Tandorp situata cum omni iure ipsis euenienti
                  resignauerunt et scotauerunt iure perpetuo possidenda. ♦ Ceterim ipsi. quatuor
                  uidelicet domina Alyk Hinricus Reyghald Pylgrim et Hermæth Langhsutor. manibus
                  coadunatis coram predicto iusticiario nostro firmiter promiserunt quod quidam
                  nomine Daanel <pb facs="4497488"/> hoc quod ipsi prius fecerunt uiua uoce manuque
                  propria. debeat totaliter adimplere. ♦ Datum Ripis nostro sub sigillo anno die et
                  loco supradictis teste eodem domino Haquino sacerdote clerico nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Ceterim = Ceterum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4646116"/>I skal vide, at i det Herrens år 1350 første mandag
                        efter Quasimodogeniti var fru Aleke, enke efter en Jens Redegæld, hans søn
                        Henrik kaldet Redegæld, Pilgrim og Hermod Langsuder personlig til stede i
                        Ribe for vor justitiar, herr Hågen, som førte forsædet på rettertinget, hvor
                        de med al ret, som tilkom dem, oplod og tilskødede nærværende brevviser
                        Gerhard, kaldet Borken, borger i Ribe, alt deres gods, i Tanderup by og
                        mark, som efter arveretten tilfaldt dem efter en vis Brandiks død, at
                        besidde med rette evindelig. Fremdeles har disse fire, fru Aleke, Henrik
                        Redegæld, Pilgrim og Hermod Langsuder, over for vor fornævnte justitiar med
                        sammenlagte hænder afgivet det faste løfte, at en mand ved navn Daniel
                        mundtligt og med egen hånd helt og fuldt skal opfylde<ref target="drb1"/>, hvad de selv forud
                        har gjort. Givet i Ribe under vort segl ovennævnte år, dag og sted med samme
                        herr Hågen præst, vor klerk, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  d.v.s. skøde og oplade godset på herredstinget. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
