<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12481231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12481231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 247v. med overskriften: <hi rend="italic">Biscop Eskilli aff
                     Slessuich breff paa Bulderup Sogen Tynd</hi>. </p>
                        <p> b: tabt tekst (?) i vidisse af 1334 8. februar. Dipl. Danicum I:11 nr. 107. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 208.  Reg.: Westphalen, Monumenta, IV sp. 3182 nr. 6; Reg. Danica nr. 878; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 709.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481062.webp">1. rk. VII nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509846.webp">I:7 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 293. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-12-31"> 1248 
               <note>
                  <p> Biskop Eskil daterer sit brev med år og bispeår, men anfører ingen dagsangivelse.
                  Han nævnes første gang som biskop i breve 1245 22. februar, nr. <ref target="/books/dipdan/1245/dd_12450222001" type="link">167</ref>, som deltager
                  i Odensemødet. På dette grundlag kunne hans 1. bispeår godt omfatte 1245-46. Men
                  ifølge Cornelius Hamsfort, som har kendt mange tabte kilder, var Eskil provst og
                  blev indviet til biskop af Slesvig af ærkebiskop Gerhard 2. af Bremen i 1244, SS.
                  rerum Danicarum VII 167. Efterretningen bekræftes af Rydårbogen på dansk, tekst
                  III, Danmarks middelalderlige annaler s. 234, hvor han betegnes som e/ectus. Hans
                  1. bispeår må da fastholdes som dækkende 1244-45, og det 4. bliver herefter
                  1247-48. Udstedelsen af brevet til Løgum kloster må under hensyntagen hertil
                  formentlig antages at være sket nogen tid inden udgangen af året 1248. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Slesvig</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Slesvig stadfæster under henvisning til Løgum klosters ofte ydede
                  gæsteri til ham og hans folk biskop Valdemar af Slesvigs gave af bispetienden i
                  Bylderup til trods for, at den delvis kunne anfægtes som kommet i stand på ulovlig
                  måde. Hertug Abel besegler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eskillus dei gratia Slessuicensis &lt;episcopus&gt; omnibus ad quos presens
                  scriptum peruenerit in domino Ihesu salutem. </p>
            <p> Cum pro receptis beneffitiis quilibet ad antidotum teneatur, ratione dictante et
                  motu naturali sagaciter suadente felicis memorie uenerabilis Waldemarus episcopus
                  Slessuicensis id considerans dilectis in Christo fratribus monachis ordinis
                  Cisterciensis in Loco Dei. decimam episcopalem in parochia Biulthorp contulit
                  possidendam. Quam donationem successores ipsius uenerabilis Waldemari domini
                  episcopi Slessuicenses scilicet Nicholaus quondam illustris regis Danorum
                  cancellarius, Tuko et Iohannes ratam habuerunt, sicut in eorum literis plenius
                  continetur. Nos etiam considerantes, quod nos et nostros sepius contingat gratia
                  hospitalitatis ad idem claustrum diuertere, et ne propter hoc predicti fratres
                  nimium grauentur in expensis, predictam donationem, si legitime facta fuerit,
                  approbamus. Etsi ex aliqua parte sui quasi minus legitime facta posset merito
                  impugnari, nos habito consensu capituli nostri supradictam decimam tam de frugibus
                  quam de animalibus in dicta parochia memoratis fratribus in Loco Dei semper
                  Christo lesu famulantibus contulimus iure perpetuo possi- <pb facs="4481063"/>
                  dendam. Ne igitur in posterum super hac donatione possit oriri calumniosa actio,
                  presentem paginam sigillo nostro et sigillo capituli nostri et in perspecatius
                  testimonium sigillo domini ducis Abel dedimus roboratam. </p>
            <p> Datum Slessuich anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     xlviii<hi rend="sup">o</hi> pontificatus nostri anno quarto. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 20 &lt;episcopus&gt;] mangler a. 26-27 Slessuicenses] sidste e rettet fra i a.
                  </p>
               </div>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 Nicholaus .…… sicut in (eius) literis plenius continetur: Dip/. Danicum 1:4
                  nr. 171. — Tuko et Iohannes …… Sicut in eorum literis plenius continetur: begge
                  tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil af Guds nåde biskop af Slesvig, til alle, hvem dette brev når, hilsen med
                  den herre Jesus. </p>
            <p> Da enhver til gengæld for de velgerninger, han har modtaget, er forpligtet til en
                  modydelse, har den ærværdige biskop Valdemar af Slesvig, saligt ihukommet, der tog
                  dette i betragtning, på fornuftens bud og tilskyndet hertil af sine naturlige
                  følelser og af sin kløgt overdraget vore elskede brødre i Kristus munkene af
                  cistercienserordenen i Løgum at besidde bispetienden i Bylderup. Denne gave har
                  denne ærværdige hr. biskop Valdemar af Slesvigs efterfølgere, nemlig Niels, fordum
                  kansler hos de Danskes berømmelige konge<ref target="drb1"/>, Tyge<ref target="drb2"/> og Jens<ref target="drb2"/> anset for gyldig, således som det
                  tydeligt indeholdes i deres breve, Også vi tager i betragtning, at det ofte sker,
                  at vi og vore tager ind på samme kloster som følge af dets gæstfrihed, og for at
                  fornævnte brødre ikke skal tynges alt for meget af udgifter på grund heraf<ref target="drb3"/>, billiger vi fornævnte gave, hvis den er kommet lovligt i
                  stand. Omendskønt den i en vis henseende med rette kunne anfægtes som kommet i
                  stand på ulovlig måde, har vi efter at have fået vort kapitels samtykke overdraget
                  omtalte brødre i Løgum, der stedse tjener Jesus Kristus, ovennævnte tiende, såvel
                  af afgrøderne som af dyr i nævnte sogn at besidde med rette til evig tid. For at
                  der altså ikke i eftertiden skal kunne opstå retstrætte om denne gave, har vi
                  givet dette brev, bestyrket med vort segl og vort kapitels segl og til desto
                  klarere vidnesbyrd med hr. hertug Abels segl<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Givet i Slesvig i det Herrens år 1248 i vort bispedømmes fjerde<ref target="drb5"/> år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4509847"/> DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1209/dd_12091231107'&gt;171&lt;/a&gt;, hvor biskop Niels iøvrigt ikke betegner sig som kongens
                  kansler. </p>
                  <p n="drb2"> tabt. </p>
                  <p n="drb3"> denne type gæsteri omtales ofte i breve for cistercienserklostre, se for
                  Øm kloster i 1260'erne DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630201101'&gt;365&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630218001'&gt;66&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630601101'&gt;383&lt;/a&gt;, II:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660521001'&gt;12&lt;/a&gt;, for Løgum
                  kloster 1298-99, DRB. II:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12981230001'&gt;339&lt;/a&gt; og II:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990224001'&gt;10&lt;/a&gt;, og for Vitskøl
                  kloster 1322, DRB. II:8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220512001'&gt;410&lt;/a&gt;, jf. ligeledes Kult. leks. VI gästning sp. 9-10. </p>
                  <p n="drb4"> om betydningen af hertugens besegling jævnfør DRB. I:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1236/dd_12360528001'&gt;220&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1237/dd_12371231101'&gt;244&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> selv med denne angivelse behøvede Eskil ikke at være tiltrådt i 1244 som
                  angivet af Nissen, Danske Bisperækker, s. 61. Hvis hans 4. bispeår havde omfattet
                  (den sidste del af) 1248 og (den første del af) 1249, kunne hans 1. bispeår godt
                  være faldet 1245-46. - Men i betragtning af at Cornelius Hamsfort, som har kendt
                  mange tabte kilder, oplyser, at Eskil var provst og indviedes til Slesvigbisp af
                  ærkebisp Gerhard 2. af Bremen år 1244, SS. rerum Danicarum VII 167, - og i
                  betragtning af, at tekst III af Rydårbogen på dansk ligeledes anfører 1244 som
                  (dødsåret for forgængeren Jens og) året for valget af Eskil, Danmarks
                  middelalderlige annaler s. 234, er dette fastholdt som hans tiltrædelsesår. Hans
                  1. år bliver herefter 1244-45 og hans 4. bispeår 1247-48. Det foreliggende brev
                  med det netop anførte 4. bispeår som et af dateringelementerne kan da næppe tænkes
                  at være udstedt altfor sent i året 1248. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
