<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12481023001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12481023001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Æbelholtbogen fra omkring 1450 f. Cxix r. med overskriften:
                     <hi rend="italic">Hærstædhe</hi>. Efter teksten en uudfyldt rubrik: <hi rend="italic">Pensio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VI 157.  Reg.: Reg. Danica nr. 876; Rep. Danicum I:1 s. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481057.webp">1. rk. VII nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509842.webp">I:7 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 288. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-10-23"> 1248. 23. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Æbelholt </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Esbern Ovesen overdrager Æbelholt kloster sit jordegods i Herstedvester og
                  Brøndbyøster i sjælegave, mod en årlig amindelse og til lindring for sine forældre
                  i skærsilden. Han forbyder under trussel om helvedes straffe sine slægtninge og
                  arvinger at antaste gaven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Esbernus Ogæssun salutem in omnium
                  saluatore. </p>
            <p> Notum facio presentibus et futuris quod uenerabilibus uiris canonicis regularibus
                  sancti Willelmi de Paraclito in Ebbleholt omnia bona mea in Hærstædæ Væstræ et
                  Brønby Østræ situata uidelicet unam curiam in Hærstæde cum suis pertinenciis
                  nullis demptis et unam mansionem in Brønby cum pratis agris et uno fundo
                  ceterisque sibi adiacentibus nullis demptis in remedium et salutem anime mee et
                  laxacionem a purgatorio meorum progenitorum confero approprio et assigno iure
                  perpetuo possidenda \ Pro quibus autem bonis dicti domini quolibet anno post
                  obitum meum missas uigilias cum ceteris precibus deificis una die pro me et meis
                  deo deuote persoluant. Insuper prohibeo omnibus et singulis consaguineis et
                  heredibus meis ne hanc donacionem impediant seu impedire faciant sub infernalium.
                  pena tormentorum. In cuius rei testimo- <pb facs="4481058"/> nium sigillum meum
                  una cum sigillo uterini mei dilecti Tuonis Ogessun. presentibus est appensum.
                  Datum Ebbleholt anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     xlviii<hi rend="sup">o</hi> die beati Seuerini. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 consaguineis = consanguineis. a udviser samme fonetiske skrivemåde i nr. 321.
                  Jf. saguine = sanguine i Dipl. Danicum I:5 nr. 138 i straffeformlen. 25 Seuerini)
                  resten af linien udfyldt af pennekrøller a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der ser dette brev, sender Esbern Ovesen hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at jeg til bod og frelse for min
                  sjæl og til lindring fra<ref target="drb1"/> skærsilden for mine forældre<ref target="drb2"/> overdrager, hjemler og overgiver de ærværdige mænd de
                  regelbundne kanniker ved sankt Vilhelm af Helligånden i Æbelholt alt mit gods
                  beliggende i Herstedvester og Brøndbyøster, nemlig en gård<ref target="drb3"/> i
                  Hersted med dens tilliggender, intet undtaget, og et hus<ref target="drb4"/> i
                  Brøndby med enge, agre og en toft og dets øvrige tilliggender, intet undtaget, at
                  besidde med rette til evig tid. Men for dette gods skal de nævnte herrer hvert år
                  efter min død på een dag for mig og mine fromt yde Gud messer og vigilier tillige
                  med de øvrige gudelige bønner. Desuden forbyder jeg alle og enhver af mine
                  slægtninge og arvinger under straf af helvedes pinsler at hindre eller lade hindre
                  denne gave. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med min elskede kødelige
                  broder Tue Ovesens segl hængt under dette brev. </p>
            <p> Givet i Æbelholt i det Herrens år 1248 på sankt Sørens<ref target="drb5"/> dag.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _in .... laxacionem a purgatorio_, idet 'fra' gengiver _a_ (der bruges
                  ikke _in_, at oversætte 'i'). </p>
                  <p n="drb2">
                  _progenitores_, egentlig at oversætte 'forgængere'. For 'forældre' skulle
                  være brugt _parentes_. </p>
                  <p n="drb3">
                  _curia_, måske en større gård jfr. _curia villicalis_, 'brydegård' i
                  anden sammenhæng. Omkring 1450 synes jordebogsnotitser fra Æbelholt med ordet
                     _curia_ at vise hen til en større enhed (Dipl. Danicum II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12531206001'&gt;134&lt;/a&gt;: _unam curiam cum vii garsædhæ_: 'en gård med syv gårdsæder'). I DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12531206001'&gt;134&lt;/a&gt; er
                     _curia_ oversat ved 'gård', men _mansio_ ved 'hus'. Jf. Niermeyer s.
                  640, betydning 6 ('habitat rural moins important que la villa'). </p>
                  <p n="drb4">
                  _mansio_ her oversat 'hus', selv om der opregnes flere tilliggender end ved
                  den først nævnte 'gård', _curia_, bl.a. en 'toft', _fundus_. Dette
                  skyldes må ske, at tilliggender ikke var nogen selvfølge ved en _mansio_ (?).
                  Jf. øvrigt nr. &lt;a href='/books/dipdan/1249/dd_12490530001'&gt;303&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb5"> gengiver det latinske _Seuerinus_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
