<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12480703001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12480703001</idno>
            <idno type="dd_serialno">280</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ribe Oldemoder f. 2v. spalte 2, skrevet omkring 1290 af kanniken,
                  magister Åstred (Niels SkyumNielsen, Håndskriftet »Ribe Oldemoder«, Scandia XIX
                  (1948-49) 138 og 145). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: tabt afskrift i vidisse af 1253 2. april fra bispemøde i Nyborg (om
                  vidissens tekst se Dipl. Danicum II:1 nr. <ref target="/books/dipdan/1253/dd_12530402001" type="link">98</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Faks.: Corpus codicum Danicorum VIII. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nielsen, Ribe Oldemoder, 13 nr. 23.  Reg.: Reg. Danica nr. =281; Rep. Danicum I:1 s. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481049.webp">1. rk. VII nr. 280</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509834.webp">I:7 nr. 280</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 280. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-07-03"> 1248. 3. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Hågensen, kannik i Ribe, skøder i nærværelse af bisperne af Reval og Ribe
                  et ornum (med forte og fædrift) over alteret og på tinge til kannikerne ved Ribe
                  kirke. Han forbeholder sig dele af frugtnydelsesretten, så længe han lever, og
                  kapitlet lover at højtideligholde årsdagen for hans død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis Magnus filius Haquini. canonicus Ripen15
                  sis. in omnium saluatore salutem. </p>
            <p> Noueritis me dedisse et scotasse ecclesie beate uirginis Ripensi. in qua sum
                  canonicus. ad sustentacionem canonicorum ibidem successiue residencium quoddam
                  ornum habui in Iarløf cum forta et fædrift. cum domibus et siluis. pratis. terris
                  et aliis comodis. omni iure et lege in perpetuum possidendum. hoc modo ut in
                  signum possessionis uere adepte. canonici percipiant annuatim dimidiam marcham
                  denariorum. me quoad uixero more usufructuarii residuos fructus de eisdem bonis
                  recepturo. et post finem uite mee more uerorum possessorum sine contradiccione
                  cuiuslibet canonici percipiant fructus in perpetuum. integraliter de bonis
                  repetitis. Insuper obligauit se capitulum. ad sollempnem missam pro defunctis
                  celebrandam et oraciones in quolibet anni uersario obitus mei die in redempcionem
                  anime mee in perpetuum faciendas. Neigitur super hac collacione mea et obligacione
                  predicta. necnon et scøtacione facta super altari. et in placito coram
                  uenera&lt;bi&gt;libus patribus. dominis Thorkillo. et Esgero. episcopis
                  Reualiensis et Ripensis. dyocesum. archydyacono Nicholao et Iohanne cantore et
                  capellano. magistro Benedicto domini regis notario et aliis plurimis clericis et
                  laicis. ulli hominum in posterum ueniat in dubium uel ambiguitatem. presentes
                  litteras. sigillis predictorum dominorum et meo feci communiri. </p>
            <p> Datum Ripis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xlviii.
                  sexta feria proxima post festum apostolorum Petri et Pauli. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p>
                     <pb facs="4481050"/> 19 modo] over m overskrevet e (?) eller overflødigt
                     forkortelsestegn a. 22 uite| ser ud som uicea. 27 uenera&lt;bi&gt;libus]
                     ueneralibus a. 28 dyocesum = dyocesium. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle, der får dette brev at se, sender Mogens, søn af Hågen, kannik i Ribe,
                  hilsen med alles frelser. </p>
            <p> I skal vide, at jeg har givet og skødet et ornum<ref target="drb1"/>, som jeg
                  havde i Jerlev, tillige med forte<ref target="drb2"/> og fædrift, med huse og
                  skove, enge, jorder og andet nyttigt til Vor Frue kirke i Ribe, hvor jeg er
                  kannik, til underhold af de kanniker, som efter hinanden residerer dér, at besidde
                  med al lov og ret til evig tid på denne måde, at kannikerne som tegn på at have
                  opnået ret besiddelse årligt skal oppebære en halv mark penninge, mens jeg, så
                  længe jeg lever, som frugtnyder skal modtage de resterende frugter af samme gods,
                  og at kannikerne efter min død som rette besiddere uden indsigelse fra nogen som
                  helst til evig tid fuldt ud skal oppebære frugterne af det generhvervede<ref target="drb3"/> gods. Endvidere har kapitlet til evig tid forpligtet sig til at
                  afholde en højtidelig messe for de afdøde og forrette bønner på enhver årsdag for
                  min død til forløsning af min sjæl. For at der altså ikke i eftertiden skal
                  fremkomme tvivl eller uvished for noget menneske om denne min overdragelse og
                  fornævnte forpligtelse så lidt som om den skødning, der har fundet sted over
                  alteret og på tinget i nærværelse af de ærværdige fædre, herrerne Torkil og Esger,
                  biskopper i Reval og Ribe stifter, ærkedegnen Niels og Jens, kantor, og
                  kapellanen, magister Bent, hr. kongens notar, og adskillige andre gejstlige og
                  læge, har jeg ladet dette brev bestyrke med de fornævnte herrers og mit segl. </p>
            <p> Givet i Ribe i det Herrens år 1248 den nærmest følgende fredag efter apostlene
                  Peders og Paulus' festdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">se DRB. II:7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1314/dd_13140714001'&gt;177&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. II:11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1335/dd_13350501001'&gt;215&lt;/a&gt; note 24. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver tekstens _repetitis_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
