<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12481118001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12481118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">289</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen fra omkring 1497 f. 103r. med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium
                     super bonis in Witherløse litle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 166; Københavns Dipl. I nr. 10; Nielsen, Codex
                  Esromensis, nr. 109; Olrik, Valdemar Sejrs Sønner 358 (dansk oversættelse).  Reg.: Suhm X 110; Reg. Danica 877*; Rep. Danicum I:1 s. 32.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481058.webp">1. rk. VII nr. 289</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509842.webp">I:7 nr. 289</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 289. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-11-18"> 1248. 18. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon, søn af Jon Regnmodsen, foretager med sine slægtninges råd mageskifte med
                  Esrom kloster, hvorved dette får arvejord i Lille-Værløse fra Jon, og han lover at
                  ville forsvare dets besiddelse overalt. De herhenhørende skødninger er foregået
                  først i Esrom kloster, dernæst på Treherredstinget i Slangerup og endelig på
                  landstinget i Ringsted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti Amen Uniuersis Christi fidelibus
                  presens scriptum inspecturis. Ion. filius Ion filii Ræynmoth. Salutem presentem et
                  eternam in domino. </p>
            <p> Quoniam ad eternam gestorum memoriam. mortalium facta per scripturam auctenticam
                  solent perpetuari. ad singulorum presencium et posterorum noticiam. presentis
                  scripti testimonio. uolumus peruenire. quod totam terram. uidelicet terram decem
                  et nouem horarum et unius solidi in censu quam habuimus in Withærløse litlæ. que
                  iure hereditario post mortem matris nostre pie recordacionis Cecilie dinoscitur
                  nobis obuenisse. habita deliberacione sufficienti. bonorum consilio. cum domibus
                  et % fundis. agris. pratis. siluis. harundineto. stagnis. et piscacionibus et
                  tribus hægnethe dræthær. ad dictam terram pertinentibus. cum dilect&lt;i&gt;s
                  nostris. uenerabili. I. abbate priore. et cellerario. monasterii de Esrom
                  Roskildensis dyocesis. commutauimus presentibus infra scriptis. tradentes eisdem.
                  nomine dicti monasterii cum legittima scotacione. plenum dominium. et corporalem
                  possessionem dicte terre. et omnium ad <pb facs="4481059"/> dictam terram
                  pertinentium. quieto iure. perpetuo possidenda. Dedimus eciam dicto monasterio et
                  eius procuratoribus. abbatibus. prioribus. supprioribus et cellerariis. qui pro
                  tempore fuerint. nomine meo et heredum meorum quos habemus in presenti uel
                  habituri sumus dante domino in futurum. plenam auctoritatem et liberam potestatem.
                  possidendi. retinendi. uendendi. commutandi. et quomodolibet alienandi. pro sue
                  arbitrio uoluntatis. Promittimus eciam bona fide pro nobis et pro heredibus
                  nostris omnibus et singulis. qui nunc sunt et futuris. firmiter attendere. et
                  obseruare omnia et singula capitula supradicta. nec umquam aliqua arte uel
                  ingenio. per nos uel per alios contraire. Confitemur eciam et recognoscimus nos
                  pro supradicta terra de consilio domini Petri filii Ebbonis auunculi nostri et
                  aliorum bonorum et discretorum cog natorum et amicorum nostrorum. recepisse. a
                  dictis. abbate et priore et aliis fratribus prefati monasterii. terram in
                  Langeruth unius marce. et duorum solidorum in censu. et in Horæthorp terram unius
                  marce. in censu. cum omnibus mobilibus totaque suppellectili. ibidem existente cum
                  domibus. et fundis. agris. pratis. et siluis et omnibus eisdem. fundis
                  attinentibus. et curiam unam in Copmannæhauæn. cum domibus et fundo. in parrochia
                  sancte Marie. Et hec omnia confitemur nobis esse iuxta consuetudinem Danorum
                  legittime scotata. et nobis et heredibus nostris perpetuo iure possidenda.
                  retinenda uendenda. et commutanda. et quomodolibet alienanda. pro nostra et
                  nostrorum uoluntate. Ideoque ut effrenata cupiditas que pacis semper est emula.
                  mater licium. et materia iurgiorum. super memorato contractu inter nos et heredes
                  nostros ex una parte. et abbates. et priores dicti monasterii qui pro tempore
                  fuerint. ex altera. deinceps penitus. conquiescat. expresse renuntiamus
                  exceptioni. doli. et omni alii exceptioni que nobis uel heredibus nostris aliquo
                  tempore posset competere. et omni auxilio canonici iuris et ciuilis. et omni
                  consuetudini que in regno Dacie pro lege con so sueuerat obseruari. hoc eciam
                  adicientes quod si aliquis dictum monasterium contra hanc nostram ordinacionem in
                  iudicio uel extra iudicium coram quocumque iudice ecclesiastico uel seculari.
                  timore dei postposito presumpserit molestare indebite. nos bona fide promittimus
                  idem monasterium ubique defensuros. In cuius rei euidentiam. sigillum nostrum
                  presenti instrumento apposuimus sigillum etiam domini et illustris Danorum
                  Sclauorumque regis procurabimus &lt;a&gt;pponendum. Rogamus eciam do minum Petrum
                  filium Ebbonis karissimum auunculum nostrum et dominum marescalcum Haraldum. ut
                  pro nostra uoluntate. sigilla sua presentibus apponant. Acta sunt hec et scotata.
                  primo apud monasterium de Esrom hiis coram testibus. domino Petro filio Ebbonis
                  karissimo auunculo nostro. Petro Akesun. Thornberno Ion sun. Absalone priore et
                  cellerario prefati monasterii. secundo apud Slangethorp. <pb facs="4481060"/>
                  Thryggæ hæræthsthingh. tercio in landsthyng Rinstadis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. x<hi rend="sup">o</hi>l. viii<hi rend="sup">o</hi> .xiiii. kalendas decembris. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 18 horarum = orarum. 22 dilect&lt;is&gt;] dilectus a, også rettet af O.
                     Nielsen, - 1. = Iohanne. 43 commutandaJ rettet fra commutenda ved overskrivning
                     af a uden slettelse af ea. 55 &lt;a'&gt;pponendum| opponendum aq, også rettet
                     af O. Nielsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligånds navn, Amen. Til alle troende kristne, der
                  får dette brev at se, sender Jon, søn af Jon Regnmodsen, hilsen i Herren i nutid
                  og til evig tid. </p>
            <p> Eftersom menneskenes handlinger plejer at blive foreviget ved skriftens
                  troværdighed til evig erindring om, hvad der er sket, ønsker vi, at det ved
                  nærværende skrifts vidnesbyrd skal komme til kendskab for hver enkelt nulevende og
                  tilkommende, at vi efter fyldestgørende overvejelse med gode mænds råd har
                  mageskiftet al jord, nemlig jord på 19 øre og 1 ørtug i skyld, som vi havde i
                  Lille-Værløse, og som vides at være tilfaldet os med arvemæssig ret efter vor
                  moder Cecilies død, fromt ihukommet, med huse og tofter, agre, enge, skove,
                  rørskær, damme og fiskevande og tre hegnede fiskedrætter hørende til nævnte jord
                  med de os elskelige mænd, den ærværdige abbed I.<ref target="drb1"/>, prioren og
                  kældermesteren i Esrom kloster af Roskilde stift, idet vi ved nærværende og
                  nedenfor skrevne brev ved lovmæssig skødning overgiver disse samme i nævnte
                  klosters navn fuldt herredømme over og legemlig besiddelse af nævnte jord og alle
                  tilliggender til nævnte jord, at besidde i ro og med rette til evig tid. Vi har
                  ligeledes i mit eget navn og i mine arvingers — dem vi har for øjeblikket eller
                  vil få for eftertiden med Gud som giver — givet nævnte kloster og dets til enhver
                  tid fungerende befuldmægtigede, abbeder, priorer, underpriorer og kældermestre
                  fuld og fri myndighed og magt til efter eget ønske og forgodtbefindende at
                  besidde, beholde, sælge, mageskifte og afhænde (nævnte jord) på en hvilken som
                  helst måde. Vi lover ligeledes på vor tro for os selv og vore arvinger, nuværende
                  og tilkommende, alle og enhver, nøje at iagttage og holde os for øje alle de
                  ovenfor anførte bestemmelser, alle og enhver, og ikke nogensinde selv eller ved
                  andre handle derimod ved nogen form for kløgt eller behændighed. Vi vedgår og
                  erkender ligeledes, at vi efter råd af vor onkel hr. Peder Ebbesen og andre gode
                  og kyndige slægtninge og af vore venner til gengæld for den ovenfor nævnte jord af
                  nævnte abbed og prior og andre brødre i omtalte kloster har modtaget jord i
                  Langerød på 1 mark og 2 ørtug i skyld og jord i Ordrup på 1 mark i skyld med alt
                  løsøre og hele bohavet, der forefindes dersteds, med huse og tofter, agre, enge og
                  skove og alt, hvad der hører til samme tofter, og en gård i København med huse og
                  toft, i Vor Frue sogn. Og vi vedgår, at alle disse ting er tilskødet os på
                  lovmæssig måde i henhold til de Danskes sædvane, så at de med evig ret kan
                  besiddes, beholdes, sælges og mageskiftes og afhændes på en hvilken som helst måde
                  af os og vore arvinger efter vor og vore (arvingers) vilje. For at den <pb facs="4509844"/> tøjlesløse havesyge, som altid er en fjende af freden, er mor
                  til stridigheder og ophav til splid, for eftertiden kan holde sig helt i ro med
                  hensyn til den omtalte aftale mellem os og vore arvinger på den ene side og de til
                  enhver tid fungerende abbeder og priorer i nævnte kloster på den anden, giver vi
                  af denne grund udtrykkeligt afkald på indsigelse om svig og enhver anden
                  indsigelse, som på noget tidspunkt kunne tilkomme os eller vore arvinger, og på
                  enhver hjælp fra den kanoniske og romerske ret og på enhver sædvane, som fra
                  gammel tid iagttages som lov i Danmarks rige. Vi tilføjer endvidere dette, at hvis
                  nogen med tilsidesættelse af frygten for Gud på uretmæssig måde fordrister sig til
                  at fortrædige nævnte kloster imod denne vor bestemmelse, enten for domstolen eller
                  uden for domstolen og for en hvilken som helst gejstlig eller verdslig dommer,
                  lover vi på vor tro at ville forsvare samme kloster overalt. Til vidnesbyrd herom
                  har vi hængt vort segl ved nærværende dokument, og vi vil ligeledes sørge for at
                  lade vedhænge seglet tilhørende (vor) herre, de Danskes og Venders berømmelige
                  konge. Vi beder ligeledes vor meget kære onkel, hr. Peder Ebbesen og marsken hr.
                  Harald om efter vort ønske at hænge deres segl ved nærværende brev. </p>
            <p> Disse ting er forhandlet<ref target="drb2"/> og skødet, første gang i<ref target="drb3"/> Esrom kloster i nærværelse af følgende vidner: hr. Peder
                  Ebbesen, vor meget kære onkel, Peder Ågesen, Torben Jonsen, Absalon, prior, og
                     kældermesteren<ref target="drb4"/> i omtalte kloster, anden gang i Slangerup på
                     Treherredstinget<ref target="drb5"/>, tredie gang på landstinget i Ringsted i
                  det Herrens år 1248 den 18. november<ref target="drb6"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke udfyldes med sikkerhed. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12001228001'&gt;24&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _apud_. </p>
                  <p n="drb4"> fremtræder her ligesom tidligere ovenfor uden navns nævnelse; efter
                  tekstens formulering kan den anden mulighed, at Absalon både var prior og
                  kældermester, ikke helt udelukkes. </p>
                  <p n="drb5"> tinget for Strø, Lynge og Jørlunde (Ølstykke) herreder. </p>
                  <p n="drb6"> var en onsdag, og tingdagen for Ringsted landsting var netop onsdag, se
                  f.eks. 1321 21. oktober, DRB. II:8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13211021001'&gt;371&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1321/dd_13211021002'&gt;72&lt;/a&gt;, 1337 25. juni,
                  DRB. II:12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370625001'&gt;34&lt;/a&gt;, og 1363 29. november, DRB. III:6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1363/dd_13631129001'&gt;409&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
