<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12480402001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12480402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">273</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde Bisp. Pergament 41,3 × 39 (plica 2,9-4,2). Snørehuller.
                  Innocens IV's tabte blybulle beskrevet ndf. under c. På plica til højre .L. p. I
                  øverste afstødte venstre hjørnespids en beskadiget kurialpåskrift [. . .
                     .]<hi rend="italic">c</hi>, i midten langs randen <hi rend="italic">Frater Alb </hi>og i øverste højre hjørne
                  gennemstreget <hi rend="italic">Iac </hi>med forkortelsesstreg over <hi rend="italic">ac</hi> (= <hi rend="italic">Iacobus</hi>?).
                  På bagsiden kurialpåskrifter: i øverste venstre hjørne <hi rend="italic">a</hi>, derefter .
                  .,muligvis takstmarkering, cf. Schedario Baumgarten I, indl. p. XXVIII. Længere
                  nede <hi rend="italic">Occupata et ea distrahunt pro suo libito detentores. Quare</hi> (= l.
                  30-31), foroven stærkt afsvækket (eller søgt fjernet?) <hi rend="italic">Leonardus</hi>. I midten
                  med anden hånd <hi rend="italic">Confirmatio sentencie generalis fratris Symonis in occupatores
                     bonorum ecclesie Roskildensis</hi>. Forneden til højre arkivpåskrift fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Septima</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ibid. Pergamentrulle 1186-1299, fra Erik af Pommerns tid (gl. sign.
                  Sjælland-Møn, 11, 22). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Pergamentrulle 1186-1375, fra Erik af Pommerns tid (gl. sign.
                  Sjælland-Møn 11, 31). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">c</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus C p. 14 med seglbeskrivelse efter teksten
                  p. 17 <hi rend="italic">Bulla integra adpendet. Ab uno latere; S. PA. S. PE., ab altero:
                     INNOCENTIUS PaPa. IIII.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 159, herefter Reg. u. Urk. SHL. I nr. 701;
                  Københavns Dipl. I nr. 8; Bull. Danicum nr, 413.  Reg.: Reg. Danica nr. 870*; Suhm X 108; Rep. Danicum I:1 nr. 178; Potthast nr.
                  12888.  Monogr.: Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 46 flg.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481042.webp">1. rk. VII nr. 273</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509829.webp">I:7 nr. 273</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 273. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-04-02"> 1248. 2. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler biskop Eskil af Slesvig at iværksætte den dom, som blev
                  fældet af broder Simon fra l'Auvergne, hvorefter den landflygtige biskop Niels
                  Stigsen af Roskilde blev genindsat i sine rettigheder, ejendomme og indtægter, der
                  dog foreløbig skulle overtages af hans befuldmægtigede, ærkebiskop Uffe af Lund.
                  Paven har afvist appellerne mod dommen og stadfæstet denne og giver Eskil
                  beføjelser til at gennemtvinge den ved brug af kirkestraffe, der dog ikke må ramme
                  kongens person. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri… episcopo Sleswicensi
                  salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Sua nobis uenerabilis frater noster . . episcopus Roskildensis petitione
                  monstrauit. quod cum ipse regio metu compulsus/ regnum Dacie exiuisset/ eo in
                  remotis partibus exulante/ omnes sui episcopales redditus occupati fuerunt. tam
                  castrum de Copmannahafn/ quam alia loca ipsius/ exinde custodibus eius eiectis/
                  aliis custodienda com- <pb facs="4481043"/> missa/ que omnia detinentur in eius
                  preiudicium occupata et ea distrahunt pro suo libito detentores. Quare nos ad
                  supplicationem ipsius/ fratri Symoni de Aluernia ordinis fratrum minorum/ nostras
                  direximus litteras continentes/ ut personaliter ad partes illas accedens/ in
                  quibus non possent premissa non esse notoria/ Roskildensem ecclesiam cum predictis
                  castro et locis ceterisque bonis episcopalibus/ cum fructibus interim perceptis et
                  qui percipi potuerunt ex eis/ eidem episcopo auctoritate nostra restitui faceret.
                  eumque per se uel per alium pacifica bonorum omnium/ possessione gaudere.
                  contradictores per excomunicationi[s] in personas/ et interdicti in terras eorum
                  sententias/ appellatione postposita compescendo. saluo quod in personam/ carissimi
                  in Christo filii nostri . . regis Dacie illustris; ac terram specialem ipsius per
                  directum sibi mandatum procedere non deberet. Ceterum dictus frater tanquam uir
                  prouidus et discretus sollicite in huiusmodi mandati/ executione procedens;
                  uocatis omnibus quos propter hoc uiderat euocandos/ et cognita super premissis
                  omnibus que notoria erant nec aliqua poterant tergiuersatione celari plenius
                  ueritate prefati episcopi nomine; uenerabili fratri nostro . . archiepiscopo
                  Lundensi/ procuratori eiusdem episcopi Roskildensis/ ecclesiam/ castrum/ predicta
                  loca et omnia bona episcopalia sententialiter assignauit; et eundem episcopum
                  restituit ad omnia supradicta. concedens supradicto archiepiscopo adeundi bona
                  ipsa et intrandi possessionem predictorum castri locorum et bonorum/ ac retinendi
                  nomine supradicti episcopi liberam facultatem. iniuncto nichilominus . . decano et
                  capitulo Roskildensi/ ut ipsi archiepiscopo tanquam proso curatori prefati
                  episcopi/ plenarie in omnibus responderent. ac Nicolao presbitero et magistro
                  Petro canonico Roskildensi/ qui post recessum prefati episcopi bona detinuerant
                  predicta/ fructus exinde perceptos et qui percipi potuerunt dicto procuratori non
                  differrent integre assignare. in omnes contradictores et rebelles excomunicationis
                  sententiam generaliter proferendo; a cuius processu quibusdam uidelicet magistro
                  Petro canonico Roskildensi dicto cancellario premissorum bonorum detentore/ et
                  Iohanne Archiepiscopi qui se pro ipsius regis procuratore gerebat frustratorie
                  appellantibus/ idem episcopus ex sententia prefata/ nullum adhuc potuit comodum
                  reportare. propter quod ipse coactus est ad nostram prouidentiam habere recursum.
                  Quocirca fraternitati tue per apostolica scripta mandamus. quatinus prefati
                  fratris processum prouide actum/ quem ratum habentes/ auctoritate apostolica
                  confirmamus/ sublato cuiuslibet dilationis/ difficultatis/ et appellationis
                  obstaculo/ non obstante appellatione premissa executioni mandare procures.
                  contradictores et rebelles per excomunicationis in personas et terras eorum
                  interdicti sententias appellatione postposita/ compescendo. Quas sententias/
                  facias auctoritate nostra singulis diebus dominicis et <pb facs="4481044"/>
                  festiuis pulsatis campanis et candelis accensis/ per loca in quibus expedire
                  uideris usque ad satisfactionem/ condignam; sollempniter innouari; ac etiam
                  inuiolabiliter obseruari. non obstante si aliquibus de contradictoribus et
                  rebellibus/ excepta persona regis predicti/ a sede apostolica est indultum/ ut
                  excomunicari/ suspendi/ uel interdici per litteras eius nequeant/ que plenam et
                  expressam de indulgentiis huiusmodi non fecerint mentionem. neque constitutione de
                  duabus dietis edita in concilio generali. </p>
            <p> Datum Lugduni iiii nonas aprilis. pontificatus nostri anno quinto.</p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 24 .. episcopo = Eskillo. 26. episcopus = Nicolaus. 30 pro] pro/ ved
                     linieudgang A. 31 detentores] med te og ores på rasur A. 37 excomunicationils]]
                     teksten afslidt ved foldningen A. 39. = Erici. 44… archiepiscopo = Uffoni. 49.
                     decano] kan ikke identificeres. 71 pontificatus indtil quinto] med afstand
                     mellem ordene til udfyldning af linien A. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 70 constitutione: c. 28 X De rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder, biskop Eskil af
                  Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vor ærværdige broder, biskop Niels af Roskilde, har i en ansøgning påvist for os,
                  at da han, tvunget af frygt for kongen, havde forladt Danmarks rige og opholdt sig
                  som landflygtig i fjerne egne, blev alle hans biskoppelige indtægter beslaglagt,
                  såvel borgen i København som andre steder under ham, idet hans bevogtere blev
                  forjaget derfra, og de blev betroet til andres varetægt, og alt dette bliver holdt
                  ulovligt tilbage og holdes besat til skade for ham, og de, som gør dette, splitter
                  disse ting efter forgodtbefindende. Derfor har vi efter hans anmodning rettet et
                  brev til broder Simon af l'Auvergne af de små brødres orden med det indhold, at
                  han personligt skulle drage til hine egne, hvor de anførte ting må være notoriske,
                  og ved vor myndighed sørge for, at Roskilde kirke tillige med fornævnte borg og
                  steder og øvrige biskoppelige ejendomme samt de i mellemtiden oppebårne afgrøder
                  og dem, som kunne være oppebåret deraf, blev givet tilbage til samme biskop, så at
                  han personligt eller ved stedfortræder i fred kunne nyde besiddelsen af alt sit
                  gods. Dem, der satte sig herimod, skulle han under tilsidesættelse af appel tøjle
                  ved bandlysningsdomme mod deres personer og interdiktdomme over deres områder, dog
                  med det forbehold, at han ved den befaling, som er rettet til ham, ikke måtte
                  skride ind mod vor meget kære søn i Kristus Erik, Danmarks berømmelige konge og
                  hans særlige område. Men nævnte broder er, som den fremsynede og kloge mand han
                  er, omhyggeligt gået til udførelsen af denne befaling og efter at have stævnet
                  alle, som han fandt burde stævnes i anledning heraf, og efter fuldt ud at have
                  undersøgt sandheden om alle de fornævnte ting, som var notoriske og ikke kunne
                  dølges ved nogen som helst udflugt, har han i omtalte biskops navn ved dom
                  overgivet kirken, borgen, fornævnte steder og alt biskoppeligt gods til vor
                  ærværdige broder Uffe, ærkebiskop af Lund, der var befuldmægtiget for samme biskop
                  af Roskilde, og han har genindsat samme biskop i alt det ovenfor anførte, idet han
                  har tilstået ovenfor omtalte ærkebiskop fri adgang til at begive sig til dette
                  gods og indtræde i besiddelsen af fornævnte borg, steder og gods og sidde inde med
                  dem i ovenfor omtalte biskops navn. Han har ligeledes pålagt dekanen<ref target="drb1"/> og kapitlet i Roskilde, at de i alle forhold fuldt ud skulle
                  svare samme ærkebiskop som befuldmægtiget for fornævnte biskop, og han har pålagt
                  præsten Niels og magister Peder, kannik i Roskilde, der efter fornævnte biskops
                  afrejse ulovligt havde tilbageholdt fornævnte ejendomme, at de ikke måtte tøve med
                     <pb facs="4509831"/> fuldt ud at overgive de deraf oppebårne afgrøder og dem,
                  som kunne være oppebåret, til nævnte befuldmægtigede, idet han i almindelighed
                  fældede bandlysningsdom mod alle, som handlede herimod eller var oprørske
                  heroverfor. Da nogle folk, nemlig magister Peder, kannik i Roskilde, kaldet
                  kansler, der ulovligt tilbageholdt fornævnte ejendomme, og Jens Ærkebiskops<ref target="drb2"/>, der optrådte som samme konges befuldmægtigede, appellerede mod
                  dennes proces for forhalings skyld<ref target="drb3"/>, har samme biskop hidtil
                  ikke kunnet få nogen nytte af omtalte dom, hvorfor han er tvunget til at tage sin
                  tilflugt til vor forudseenhed. Derfor befaler vi dig, broder, ved dette vort
                  apostoliske brev, at du skal sørge for at bringe den fornævnte broders proces til
                  udførelse, da den er kommet i stand på forudseende måde, og vi anser den for
                  gyldig og stadfæster den med vor apostoliske myndighed, uanset den omtalte appel
                  og med tilsidesættelse af enhver hindrende opsættelse, vanskelighed og appel. Du
                  skal med tilsidesættelse af appel tøjle dem, som handler herimod eller er oprørske
                  heroverfor, ved bandlysningsdom mod deres personer og interdiktdom mod deres
                  områder og på vor myndighed lade disse domme højtideligt forny på hver søn- og
                  festdag med ringende klokker og tændte lys på de steder, du finder det vil være
                  til gavn, indtil der ydes en passende godtgørelse, og du skal ligeledes lade dem
                  ubrødeligt overholde, uanset om det af det apostoliske sæde er bevilget nogen af
                  dem, der handler herimod eller er oprørske heroverfor, med undtagelse af den
                  fornævnte konges person, at de ikke kan rammes af bandlysning, suspension eller
                  interdikt ved breve fra det, som ikke fuldt ud og udtrykkeligt omtaler sådanne
                  bevillinger, og uanset forordningen om de to dagsrejser, der blev udstedt på det
                  almindelige kirkemøde<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Givet i Lyon den 2. april i vort pavedømmes femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb2"> tilnavn. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _frustratorie_; romerretten opererer med udtrykket
                     _appellatio frustratoria_. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
