<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12480411001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12480411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">274</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: RA. Roskilde Bisp. Pergamentrulle 1186-1299, fra Erik af Pommerns tid
                  (gl. sign. Sjælland-Møn 11, 22). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Pergamentrulle 1186-1375, fra Erik fra Pommerns tid (gl. sign.
                  Sjælland-Møn 11, 31). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 161; Københavns Dipl. I nr. 9; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 702; Bull. Danicum nr. 414.  Reg.: Potthast nr. 12897; Reg. Danica nr. *280; Rep. Danicum I:1 nr. 179.  Monogr.: Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 51.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-07/4481044.webp">1. rk. VII nr. 274</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-07/4509831.webp">I:7 nr. 274</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VII nr. 274. København <date when="1990-01-01">1990</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1248-04-11"> 1248. 11. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lyon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens IV befaler biskop Eskil af Slesvig at gribe ind i Roskilde stift
                  til fordel for den landflygtige biskop Niels Stigsen og tilsidesætte de
                  ulovligheder, der er begået med hensyn til kirker, beneficier, tiender og de
                  biskoppelige rettigheder og besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Innocencius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri episcopo
                  Sleswicensi. salutem et apostolicam benedictionem.</p>
            <p> Sua nobis uenerabilis frater noster episcopus Roskildensis peticione monstrauit
                  quod eo/ procurantibus sibi odium regium quibusdam suis inimicis et emulis manife-
                     <pb facs="4481045"/> stis. aregno Dacie recedente/ post occupacionem et
                  inuasionem bonorum episcopalium. multa circa instituciones ecclesiarum et
                  beneficiorum uacancium in sue ciuitate ac dyocesi/ et decimas et iura episcopalia.
                  et possessiones episcopales que temere detinentur/ in sue iurisdictionis
                  preiudicium sunt presumpta. Unde cum non sit debitum neque decens ut ipso exulante
                  sua iurisdictio in sua ciuitate ac dyocesi ausu temerario per aliquos eneruetur/
                  fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus ea omnia que tam
                  &lt;circ&gt;a premissas instituciones quam alia post discessum suum a regno
                  inueneris in eius preiudicium temere attemptata in statum debitum studeas
                  legittime reuocare/ contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione
                  postposita compescendo. non obstantibus. constitucione de duabus dietis edita in
                  concilio generali neque indulgencia eis ab apostolica sede concessa quod
                  excommunicari uel suspendi non possint per litteras seu graciam que de ipsa
                  fecerint mencionem/ </p>
            <p>Datum Lugduni. iii. ydus aprilis. pontificatus nostri anno quinto. </p>
            <div type="app">
               <div>
                  <p> 14 Sleswicensi] Slesuicensi 5. 24 &lt;circ&gt;a| contra a og b, men cf.
                     ovenfor I. 19. </p>
               </div>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 constitucione: c. 28 X De rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Eskil, biskop af
                  Slesvig, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vor ærværdige broder, biskop Niels af Roskilde, har i en ansøgning påvist for os,
                  at han forlod Danmarks rige, idet nogle af hans åbenlyse fjender og uvenner
                  skaffede ham kongens had på halsen, og at mange ting, efter at man har bemægtiget
                  sig og er trængt ind på de biskoppelige ejendomme, forvovent er blevet foretaget
                  til skade for hans jurisdiktion med hensyn til besættelsen af vakante kirker og
                  beneficier i hans by og stift, med hensyn til tiender og biskoppelige rettigheder
                  og biskoppelige besiddelser, som holdes tilbage på fræk og ulovlig måde. Da det jo
                  hverken er rigtigt eller tilbørligt, at nogle folk i fræk forvovenhed undergraver
                  hans jurisdiktion i hans by og stift, mens han selv er landflygtig, befaler vi
                  dig, broder, ved denne vor apostoliske skrivelse ivrigt og på lovmæssig måde at
                  virke for, at alle de ting, som du finder foretaget i frækhed til skade for ham,
                  efter at han forlod riget, både med hensyn til fornævnte besættelser og andre ting
                  atter bringes i deres rette stand, idet du med tilsidesættelse af appel tøjler
                  dem, som sætter sig herimod, med kirkens straf, uanset forordningen om de to
                  dagsrejser, der blev udstedt på det almindelige kirkemøde<ref target="drb1"/>, og
                  uanset en bevilling, som er tilstået dem af det apostoliske sæde, hvorved de ikke
                  kan lyses i band eller suspenderes ved breve eller ved en nådesbevilling, som ikke
                  omtaler denne. </p>
            <p> Givet i Lyon den 11. april i vort pavedømmes femte år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
