<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400708001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400708001</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv, Danica 100. Perg. 21 × 11,5. 2 perg.flige. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 655 nr. 708; Kbh.s Dipl. I 76 nr. 55 — Reg.Dan. nr.
                  *1758; Hans. UB. II 291 nr. 662.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496133.webp">3. rk. I nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645219.webp">III:1 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 56. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-07-08"> 1340. 8. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markvard Stove den ældre og Otto Galenbek, høvedsmænd i København, giver med
                  deres herre, greven af Holstens samtykke frit lejde til de lybske købmænd, der i
                  dette år vil besøge København i markedstiden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uiris nobilibus/ dominis et consulibus amicis nostris specialibus in Lubeke
                  Marquardus de Stouæ senior ac Otto Gholenbek in Copmanhafnis capitanei seruicii
                  continui incrementum. ♦ Pro piis et fructuosis nobis sepius <pb facs="4496134"/>
                  inpensis beneficiis uestro honori non sine graciarum actionibus inclinamus. ♦ Pro
                  possibilitate itaque nostra uestre placere intendentes uoluntati. commodis
                  nichilominus uestris insistentes cum consensu dilecti domini nostri Holtzacie
                  comitis decreuimus uniuersis nomine uestro Copmanhafnis anno presenti racione
                  mercature aut allecium capture tempore nundinarum instancium. uenientibus tocius
                  commodi dare pacem. nisi tunc quod deus auertat excessus. ab aliquo uestrum
                  oriatur. quem ob uestri reuerenciam. uolumus graciose utique emendari. ♦ Uestre
                  igitur si expedire uidebitur honestati consulimus. et persuademus. quatinus
                  huiusmodi pacis securitatisque formam et modum. uestris conciuibus. uestramque
                  ciuitatem uisitantibus mercatoribus dignemini. fiducialiter enodare. ♦ Nam
                  cooperante domino. uestris. nomine uestro illuc uenientibus fauorem amiciciam
                  profectus et commoda uti magis expedit salutifere inpendemus. tales pre ceteris
                  seruiciis diligentes. ♦ Nobis precipientes in omnibus confidenter. ♦ Datum Hafnis
                  anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo. octauo
                  ydus iulii/ nostrorum sigillorum sub appensione firmiori. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Markvard v. Stove den ældre og Otto Galenbek, høvedsmænd i København, til de
                        velbyrdige mænd, herrerne og rådmændene i Lübeck, vore særlige venner, i
                        stadig øget tjenstvillighed. </p>
            <p>
               <pb facs="4645220"/> For de fromme og gavnlige velgerninger, som I ofte har
                        vist os, bøjer vi os i taknemmelighed for Eder, hæderværdige mænd. For
                        derfor efter vore muligheder at være Eders vilje til behag og for desuden at
                        varetage Eders tarv har vi med samtykke af vor elskede herre, greven af
                        Holsten, besluttet at yde fuld fred til alle, som i dette år i Eders navn
                        kommer til København for handelens eller sildefangstens skyld under det
                        tilstundende marked, medmindre der da — hvad Gud forbyde — begås en
                        forseelse af nogen af Eders borgere, hvilken vi under alle omstændigheder af
                        hensyn til Eder nådigt vil lade afgøre med en bøde. Vi råder og henstiller
                        derfor til Eder, hæderværdige mænd, at I, dersom det synes Eder
                        fordelagtigt, vil værdiges pålideligt at oplyse Eders medborgere og de
                        købmænd, der kommer til Eders stad om denne freds og lejdes form og indhold.
                        Thi med Guds hjælp vil vi vise og yde Eders medborgere, der kommer hid i
                        Eders navn, begunstigelser, venskab, støtte og fordele af den mest gavnlige
                        art, og sådanne fremfor alle andre vil vi yde kærlige tjenester. Byd
                        tillidsfuldt over os i alt. Givet i København i det Herrens år 1340 den 8.
                        juli med vort segl hængt ved til sikkerhed. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
