<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400211003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400211003</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F 2, Gem. Arch. XVII 68. Perg. 42,5 × 34,5 (plica 2,8). Hertug
                  Valdemars dobbeltsegl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 135a og b. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Schedinghe twisschen konyngh Wold/ vnde greuen
                     G. dar greuen G wert towiset Gothorp Vlensburg Tunderen Hadersleue Dornynghen
                     etc. to pande vor xxv<hi rend="sup">m</hi>. mark lodiges sulvers</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 987 (<hi rend="italic">skriftprøve</hi>). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Flensborg. I 28 nr. 19; Hasse III 613 nr. 1055 — Reg.Dan. nr.
                  2184*; Rep. nr. 1859; Oldenburg. UB. II 119 nr. 347.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496070.webp">3. rk. I nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645169.webp">III:1 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 11. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-02-11">
                  1340. 11. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Slesvigs genbrev til foregående brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Waldemar van godes gnaden herthoghe van Slesewich bekennen vnde bethughen
                  openbare in desseme breue dath wi alle vser schelinghe de twischen vs. van der
                  enen weghene. vnde vseme leuen ome. greuen Gherharde van Holsten vnde van
                  Stormeren van der anderen weghene wesen heft. sint ghegan tho vsen vrenden tho den
                  edelen herren. vseme ome. greuen Hinrike van Zwerin. vnde tho vseme svaghere.
                  greuen Conrade van Oldenborgh ♦ De hebbet. vs vruntliken vorliket vnde enscheden
                  in desser wis also hir na screuen steyt ♦ Tho deme ersten dat wi scolen losen van
                  vseme ome greuen Gherharde van Holsten de land tho Northiuthlande vnde de slothe
                  de dar inne lighen. also alse se eme tho pande stunden van coninghe Cristofforo de
                  he nu heft. an sinen weren. ane Warden dath sin reghte erue is. dat scal he
                  beholden/ vnde ane de helfthe Brosherde dath neghest deme sunde tho Middeluar
                  light vnde ane dath hus. tho Schandelingborgh. vnde de voghedyghe de dar tho
                  light. dath greuen Iohanne tho horth vnde dath Marquard Rastorpe van siner weghene
                  inne heft. vor dre vnde vertigh dusent mark lodyghes sulueres an Colniszer wight.
                  ♦ Dith vorebenomede suluer. scole wi eme vnde sinen eruen bereden in desser wis ♦
                  Tho deme ersten male scole wi bereden dre dusent mark lodyghes sulueres binnen
                  vere wekenen. dusent mark scole wi bereden an wande. dusenth an wasse vnde an
                  werke vnde dusenth an haue. ♦ De beredinghe scole wi důn. tho Lubeke. oder tho
                  Vlendesborgh\ ♦ Wanth was vnde werk. scole wi bereden. also eyn kopman den
                  anderen. mede waren magh ♦ De haue scole wi bereden. also twe vser beyder man
                  spreken dath ligk si. ♦ Vnde en kunden de twe night. ouer eyn draghen so scal ith
                  stan tho eyneme ouermanne. den se dar tho. nemen. her <pb facs="4496071"/> Hinrik
                  Spliith. her Harthwigh van Reuenthlo Eghard van Aluerstorpe. vth dessen dren. scal
                  men eynen kesen. ♦ Vnde/ enwoldeth desser drigher neyn důn so scolen se en anderen
                  dar tho nemen. ♦ Vnde dith suluer scole wi eme vorwissenen. mith vsen mannen dar
                  eme ane noghet ♦ Vorthmer scole wi eme vnde sinen eruen bereden tho pingsten de nu
                  negest tho komende sin. vif dusent mark lodyghes sulueres vnde tho sunte Iacobes
                  daghe dar na vif dusenth .. mark .. lodyghes sulueres an Colniszer wight. ♦ Vor
                  desse teyn dusent mark. scole wi eme tho ghyselle setten. vse man de dar tho
                  benometh sin. dar eme ane noghet. ♦ Were dath wi eme desse ghyselle night en
                  setten. so scolen vse ammeghlude de Ripen van vser weghene inne hebben. greuen
                  Gherharde vnde sinen eruen dath vorwissenen. dat se en Rypen hus ynde stath vnde
                  voghedyghe. weder antwerden vor teyn dusent lodighe mark. also alse het vs
                  antwerdet hefth. ♦ Dith sloth tho. Rypen. scal he vs. holden tho gůde vere wekene
                  na pingsten ane scaden. ♦ Dar na scal he allen scaden den he redeliken bewisen
                  magh. den he dar vmme deyth/ rekenen vppe dath sloth tho Rypen tho der ersten
                  summen. vnde scal dath sloth holden tho pande also langhe wenth wi ith van eme
                  losen. beyde. vor den houeth stol desser summen vnde vor allen scaden. ♦ Vnde
                  werdet de ersten vif dusenth mark. vorghyseleth. eder bereth so en dorueth vse
                  ammeghlude Rypen eme night antwerden. ♦ Vorthmer. werdeth. de lesten vif dusenth
                  mark. night vorghyseleth eder bereth tho sunte Iacobes daghe. so scolen vse
                  ameghlude de Caluø inne hebben. greuen Gherharde vnde sinen eruen. dath hus tho
                  Caluø weder antwerden mith der voghedyghe also alse het vs antwerdeth heft vnde
                  dat scal he vs holden na. vere wekene tho gůde ane scaden ♦ Vnde berede wi ene
                  night binnen vere wekenen na sunte Iacobes daghe so scal he allen scaden den he
                  dar vmme deyth. den he vs redeliken bewisen magh. vppe dath hus tho Caluø vnde
                  vppe de voghedyghe rekenen tho der ersten summen vnde scal dath sloth tho Caluø
                  also langhe holden tho pande. wenth wi ith van eme losen. beyde vor houeth stol
                  desser summen vnde vor allen scaden ♦ Vnde desse vorebenomeden teyn dusenth mark
                  moghe wi bereden an suluere. an wande. an wasse. an werke. vnde an boteren. na
                  irme werde dar eyn kopman den anderen mede waren magh. vnde scolen ene bereden in
                  der stat tho Lubeke oder binnen deme lande tho Holsten. dar <pb facs="4496072"/>
                  ith greuen Gherharde vnde sinen eruen euenst kumt .. vnde de beredinghe scal.
                  greue Gherhard vnde greue Iohan velighen vor alden de dor eren willen důn vnde
                  laten willen. ♦ Vorthmer scole wi greuen Gherharde vnde sinen eruen. setten vnde
                  laten tho eneme reghten pande. dath hus tho Gothdorpe mith deme Deneschen Wolde.
                  mith Slesewich vnde mith Vlendesborgh vnde mith alle der voghedyghe de dar tho
                  light vnde dath hus tho Tunderen vnde stat vnde alle de voghedyghe de dar tho
                  light. vnde dat hus tho Dorninghen vnde de stat tho Hadersleue vnde alle de
                  voghedyghe de dar tho light. vor vif vnde twintigh dusent lodyghe mark sulueres
                  Colniszer wight. ♦ Desse vorebenome&lt;den&gt; slothe land vnde voghedyghe de dar
                  tho ligghen scal greue Gherhard vnde sine eruen hebben vnde besitten tho eneme
                  reghten pande mit aller nut. mith aller vriheyt vnde mith aller reghticheyt vnde
                  mith der manscop der manne. vnde wi scolen de man. an en wisen. vnde se scolen eme
                  huldeghen tho eneme pande also alse wi de land hebben ghehat vnde binamen. alle
                  kerklen. vnde andere gheystlike len. de scal greue Gherharde vnde sine eruen
                  lenen. de wile dath de land en tho pande stan. ♦ Vorthmer moghe wi losen Tunderen
                  vnde Dorninghe tho samende vor twelf dusent lodyghe mark Colniszer wight vnde
                  wanne wi desse slothe losen willen de beredinghe scole wi důn in der stat tho
                  Lubeke eder binnen deme lande tho Holsten dar ith greuen Gherharde vnde sinen
                  eruen. euenst kumth. ♦ Vorthmer moghe wi Gothdorpe losen vor druthteyn dusent mark
                  sulueres Colniszer wight vnde de beredinghe scole wi důn tho Lubeke eder in deme
                  lande* tho Holsten. wor ith greuen Gherharde vnde sinen eruen euenst kumth. vnde
                  Gothdorpe dat scal dat leste wesen van den panden de wi losen ♦ Vnde wanne wi
                  desse land losen so scole wi de beredinghe důn tho Lubeke eder binnen deme lande
                  tho Holsten wor ith greuen Gherharde vnde sinen &lt;eruen&gt; euenst kumth vnde he
                  vnde greue Iohan scolent velighen. ♦ Vorthmer. scal greue Gherhard de ameghlude de
                  Coldinghe vnde Horsnes inne hebben. an vs wisen. vnde wi scolen en entrighten. vif
                  dusent lodyghe mark ight ere summe so hoghe lopt. vnde lepe ere summe so hoghe
                  night wath dar ouer is dath scal men slan tho den drutheyn dusent marken. vppe dat
                  hus tho Gothdorpe. vnde wi. scolen en dat vorwissenen mith vsen mannen dar se ane
                     <pb facs="4496073"/> bewaret sin. dath wi se night en hinderen an dessen
                  sloten. de en tho pande stan ♦ Vorthmer dath halue herde tho Brosherde dath
                  neghest deme sunde tho Middeluar light. dat scole wi greuen Gherharde vnde sinen
                  eruen laten. tho irme behoue dar se sigh inne enholden moghen wanne en boreth ouer
                  tho varende vnde dath scal he vs ghelden. also alse vere vser beyder man. twe van
                  vser weghene. vnde twe van siner weghene de wi dar tho nomen spreken dath ligh si
                  ♦ Vnde en kundens de vere night ouer eyn draghen so scal ith stan tho hertoghen
                  Alberte van Sassen vnde tho greuen Hinrike van Zwerin ♦ Wath se dar vmme spreken
                  vnde wo se ith werderen dat scal men vs afslan an den vif dusent marken de wi tho
                  sunte Iacobes daghe bereden scolen ♦ Vorthmer scal greue Gherhard vs antwerden.
                  Rypen. Caluø vnde Aleborgh. mith den voghedyghen de dar tho ligghen. mith aller
                  vriheyt vnde mith aller reghtigheyt mith der lenware aller kerken vnde anderer
                  gheystliker len also alse he de land nu vrighest heft ♦ Vorthmer alle de breue. de
                  greue Gherhard gheuen heft scole wi stede holden. vnde night breken vnde scolen
                  iewelken man laten bi sineme reghte. ♦ Vorthmer wolde ienigh man saken. vppe
                  greuen Gherharde eder vppe sine ammeghlude. vmme ienegher hande vordath. ith were
                  an gheystlikeme reghte oder an werlikem reghte dath scole wi eme helpen weren
                  truweghliken mith al vser maght. ♦ Vorthmer. wath vseme ome na steyt in deme lande
                  .. an bede an tegheden vnde an anderer reghter gulde. dath scal eme volghen. vnde
                  vse voghede de vse slote inne hebben scolen eme dar tho helpen dath ith vth kome ♦
                  Were ogh dath ienigh siner rathgeuen de dar ouer was tho Ripen don eme desse bede
                  gheuen warth van des menen landes weghene sigh des afnemen wolde mith sineme
                  reghte. dat he eme desse bede night ghegheuen hebbe de scal des los wesen. ♦
                  Vorthmer wi en scolen vs mith koninghes Cristofforus eruen iungherren Otten. vnde
                  Waldemar night vorbinden vnde night bevrenden mith vser suster. vnde greue
                  Gherhard. en scal iungherren Otten night van sigh komen laten mith willen. he en
                  do dath mith vseme vůlborde vnde he en scal sigh ogh night mith en bevrenden. ♦
                  Vorthmer en scole wi greuen Gherharde vsen om vnde greuen Iohanne sinen vedderen
                  night bewerren an eren panden. vnde an ereme anderen gůde dath se in Denemarken
                  hebben. vnde wolde se ienigh man bewerren. dar ane dath. scole wi en helpen weren.
                  mith hun<pb facs="4496074"/>dert mannen. wanne es en noth is. vnde se scolen vs
                  becostighen de wile dath se vser behouen. ♦ Vorthmer. vse man de gůt hebben in
                  greuen Gherhardes vnde. greuen Iohannes herscop. de scolen. bliuen. bi erme gůde
                  vnde scolen dar van důn. al dat ere andere man důn. vnde scolen eres gůdes bruken
                  also seeth hadden do wi ersten mith vseme ome. schelaghtegh worden. ♦ Hir vp hebbe
                  wi vseme ome greuen Gherharde louet ene gansze sone mith vsen vrenden de hir na
                  screuen stan. mith greuen Hinrike van Zwerin. mith greuen Gherharde vnde greuen
                  Iohanne van der Hoya mith greuen Conrade van Oldenborgh vnde mith greuen Clawese
                  van Tekelenborgh. de hebben mith vs vnde vor vs entruwen louet vnde hebbet sigh
                  des vorwillekoret. weret dat wi desse sone an ienighen stugken breken. se scolen
                  greuen Gherharde helpen vp vs also langhe wenth with weder dan hebben. ♦ Weret ogh
                  dath wi bi vsen landen bliuen wolden. vnde enwolden dath land tho Northiuthlande
                  night losen. des wi maght hebben. vs tho beradende. so scole. wi. vseme ome mith
                  dessen vorebenomeden herren dat vorwissenen. dat wi ene an sinen panden night
                  hinderen scolen. vnde wo wi vsen om greuen Gherharde vnde sine eruen hir ane
                  vordere bewaren scolen dat scal stan. tho vsen omen hertoghen Alberte van Sassen
                  vnde greuen Hinrike van Zwerin vnde wat se dar vmme spreken dat scole wi deghere
                  vůlteyn. ♦ Desse bref is ghegeuen vnde dith is ghedeghedinghet tho Lubeke na godes
                  borth dusent iar. drehundert iar in deme verteghesten iare. des negesten vridaghes
                  na sunthe Scolastiken daghe der heylighen iunghvrowen vnder vseme ingheseghele
                  dath wi tho eyner bethughinghe alle desser dinghe hebben ghehenghet to desseme
                  breue\ </p>
            <div type="app">
               <p> 19 lighen] lighem <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 19-20 Cristofforo] st rett. fra ss in scrib. <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 16 scal] scalt <hi rend="italic">A</hi>, ef. nr. 70. </p>
               <p> 1 kumt] kumst <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 10 vorebenome&lt;den&gt;] vorebenome <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 22 lande] gentaget i <hi rend="italic">A</hi> ved linieskifte.</p>
               <p> 26 &lt;eruen&gt;] mgl. <hi rend="italic">A</hi>, ef. nr. 10.</p>
               <p> 29 entrighten] entrighteyn <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 30 lopt] lop <hi rend="italic">A</hi>, cf. nr. 70.</p>
               <p> 32 wi] w forskrevet <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 20 vseme] v på rasur <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 10 sigh] sight A.</p>
               <p> 22 iunghvrowen] A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde hertug af Slesvig, erkender og bevidner åbenbart
                        ved dette brev, at vi har henskudt al vor uoverensstemmelse, som har været
                        mellem os på den ene side og vor kære onkel<ref target="drb1"/> grev Gerhard
                        af Holsten og Stormarn på den anden side, til vore frænder, de ædle herrer
                        vor onkel<ref target="drb2"/> grev Henrik af Schwerin og vor svoger<ref target="drb3"/> grev Konrad af Oldenburg. De har venskabeligt forligt os
                        og gjort skel på den måde, som står skrevet herefter. For det første, at vi
                        for 43.000 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt skal indløse fra vor onkel
                        grev Gerhard af Holsten landene<ref target="drb4"/> i Nørrejylland og de
                        borge, som ligger deri, således som de stod ham i pant fra kong Kristoffer,
                        og som han nu har i sin varetægt, med undtagelse af Varde, som er hans rette
                        arvegods — det skal han beholde — og med undtagelse af den halvdel af Brusk
                        herred, som ligger nærmest sundet ved Middelfart, og med undtagelse af
                        Skanderborghus og tilliggende fogedi, som tilhører grev Johan, og som
                        Markvard Rostrup sidder inde med på hans vegne. Dette fornævnte sølv skal vi
                        betale ham og hans arvinger på følgende måde: I første omgang skal vi betale
                        3000 mark lødigt sølv inden fire uger, <pb facs="4645170"/> 1000 mark skal
                        vi betale i klæde, 1000 i voks og i pelsvæk og 1000 i løsøre. Betalingen
                        skal vi erlægge i Lübeck eller i Flensborg. Klæde, voks og pelsværk skal vi
                        udrede, således som en købmand kan stå inde for det overfor en anden.
                        Løsøret skal vi udrede, således som to af vore mænd bestemmer, at det er
                        rimeligt. Og kan de to ikke komme overens, så skal afgørelsen overlades til
                        en opmand, som de tager dertil. Man skal vælge en af disse tre: herr Henrik
                        Spliet, herr Hartvig v. Reventlow, Eggert v. Alverstorp. Og vil ingen af
                        disse tre udføre det, så skal de tage en anden dertil. For dette sølv skal
                        vi med vore mænd stille ham sådan sikkerhed, som tilfredsstiller ham.
                        Fremdeles skal vi betale ham og hans arvinger førstkommende pinse 5000 mark
                        lødigt sølv og til St. Jakobs dag herefter 5000 mark lødigt sølv efter
                        kølnsk vægt. For disse 10.000 mark skal vi som gidsler stille ham dem af
                        vore mænd, som er udpeget dertil og som tilfredsstiller ham. Hvis vi ikke
                        stiller ham disse gidsler, så skal vore lensmænd, som på vore vegne sidder
                        inde med Ribe, stille grev Gerhard og hans arvinger sikkerhed for, at de vil
                        tilbagegive dem Riberhus og Ribe by og fogedi for 10.000 lødige mark,
                        således som han har overdraget os det. Riberhus skal han holde os tilgode i
                        fire uger efter pinse uden omkostninger. Derefter skal han regne al skade,
                        som han redeligt kan bevise at lide derved, på Riberhus som tillæg til den
                        første sum, og skal holde det som pant så længe, indtil vi indløser det fra
                        ham for denne sums hovedstol og for alle omkostninger. Og bliver de første
                        5000 mark sikret ved gidsler eller betalt, så behøver vore lensmænd ikke
                        overdrage ham Ribe. Fremdeles, bliver de sidste 5000 mark ikke sikret ved
                        gidsler eller betalt til St. Jakobsdag, så skal vore lensmænd, som sidder
                        inde med Kalø, tilbagegive grev Gerhard og hans arvinger borgen Kalø med
                        fogediet, således som han har overdraget det til os, og det skal han holde
                        os til gode derefter i fire uger uden omkostninger. Og betaler vi ham ikke
                        inden fire uger efter St. Jakobsdag, så skal han regne al den skade, som han
                        lider derved og som han redeligt kan bevise overfor os, på borgen Kalø og på
                        fogediet som tillæg til den første sum, og han skal så længe holde borgen i
                        Kalø som pant, til vi indløser det fra ham, både for denne sums hovedstol og
                        for alle omkostninger. Og disse fornævnte 10.000 mark kan vi udrede i sølv,
                        i klæde, i voks, i pelsværk og i smør, efter deres værdi, som en købmand kan
                        stå inde for det overfor en anden, og vi skal yde ham betalingen i staden
                        Lübeck eller i landet Holsten, hvor det passer grev Gerhard eller hans
                        arvinger bedst, og betalingen skal grev Gerhard og grev Johan sikre over for
                        alle, <pb facs="4645171"/> som vil gøre eller undlade at gøre noget efter
                        vor vilje. Fremdeles skal vi pantsætte og overlade som et ret pant for
                        25.000 lødige mark sølv efter kølnsk vægt til grev Gerhard og hans arvinger
                        borgen Gottorp med Dänischwold, med Slesvig og med Flensborg og med alt
                        tilliggende fogedi, og borgen Tønder og staden og alt tilliggende fogedi, og
                        borgen Tørning og staden Haderslev og alt tilliggende fogedi. Disse
                        fornævnte borge, lande og tilliggende fogedier skal grev Gerhard og hans
                        arvinger have og besidde som et ret pant, med al nytte, med al frihed og al
                        rettighed og med vasallernes tjenesteydelser<ref target="drb5"/>, og vi skal
                        henvise vasallerne til ham, og de skal hylde ham som panteherre, således som
                        vi har haft landene. Og især skal grev Gerhard og hans arvinger forlene alle
                        kirkelen og andre patronatsrettigheder, medens landene er pantsat til dem.
                        Fremdeles kan vi indløse Tønder og Tørning sammen for 12.000 lødige mark
                        efter kølnsk vægt, og når vi vil indløse disse borge, skal vi erlægge
                        betalingen i staden Lübeck eller i landet Holsten, hvor det passer grev
                        Gerhard og hans arvinger bedst. Fremdeles kan vi indløse Gottorp for 13.000
                        mark sølv efter kølnsk vægt, og betalingen skal vi erlægge i Lübeck eller i
                        landet Holsten, hvor det passer grev Gerhard og hans arvinger bedst, og
                        Gottorp skal være det sidste af panterne, som vi indløser. Og når vi
                        indløser disse lande, så skal vi erlægge betalingen i Lübeck eller i landet
                        Holsten, hvor det passer grev Gerhard og hans arvinger bedst, og han og grev
                        Johan skal sikre<ref target="drb6"/> betalingen. Fremdeles skal grev Gerhard
                        henvise de lensmænd, som sidder inde med Kolding og Horsens, til os, og vi
                        skal til dem udrede 5000 lødige mark, hvis deres pantesum løber så højt op.
                        Og hvis deres sum ikke løber så højt op, så skal man lægge det overskydende
                        beløb til de 13.000 mark for borgen Gottorp, og vi skal med vore mænd sikre
                        det for dem, som er dem tilsikret<ref target="drb7"/>, således at vi ikke
                        volder dem skade på disse borge, som er pantsat dem. Fremdeles skal vi
                        overlade den halvdel af Brusk herred, som ligger nærmest sundet ved
                        Middelfart, til grev Gerhard og hans arvinger, til deres behov, så de kan
                        opholde sig der, når de skal sejle over. Og det skal han betale os, således
                        som fire af vore mænd, to fra vor side og to fra hans side, som vi udnævner
                        dertil, bestemmer, at det er rimeligt. Og kan de fire ikke komme overens
                        derom, så skal afgørelsen ligge hos hertug Albrecht af Sachsen og hos grev
                        Henrik af Schwerin. Det som de bestemmer derom, og således som de vurderer
                        det, det skal man slå af på de 5000 mark, som vi skal betale til St.
                        Jakobsdag. Fremdeles skal grev Gerhard overdrage os Ribe, Kalø og Ålborg med
                        tilliggende <pb facs="4645172"/> fogedier, med al frihed og al rettighed,
                        med overdragelsen af patronatsretten til alle kirker og andre gejstlige len,
                        lige så fri for forpligtelser, som han nu har landene. Fremdeles skal vi
                        ubrydeligt holde alle de breve, som grev Gerhard har givet, og skal lade
                        enhver mand blive i sine rettigheder. Fremdeles, hvis nogen skulde rejse
                        retskrav mod grev Gerhard eller mod hans lensmænd angående nogen art
                        overgreb, det være sig i henhold til gejstlig eller verdslig ret, da skal vi
                        med al vor magt trofast bistå ham med at afværge det. Fremdeles, hvad vor
                        onkel har af udestående bede, tiender og andre retmæssige indtægter i
                        landet, det skal tilkomme ham, og vore fogeder, som sidder inde med vore
                        borge, skal hjælpe ham til, at det bliver indbetalt. Hvis nogen af hans
                        råder, som var tilstede i Ribe, da denne bede blev lovet ham på hele landets
                        vegne, under henvisning til sine rettigheder afsværger at have lovet ham
                        denne bede, så skal han være fri for den. Fremdeles skal vi ikke indgå
                        forbund med kong Kristoffers arvinger, junkerne Otto og Valdemar, og ikke
                        lade vor søster ægte en af dem, og grev Gerhard skal ikke frivilligt lade
                        junker Otto komme løs fra sig, medmindre han gør det med vort samtykke, og
                        han skal heller ikke besvogre sig med dem. Fremdeles skal vi ikke hindre vor
                        onkel grev Gerhard og hans fætter grev Johan i deres panter og deres øvrige
                        gods, som de har i Danmark, og hvis nogen skulde hindre dem deri, så skal vi
                        hjælpe dem til at værge det med 100 mand, hvis det er nødvendigt for dem, og
                        de skal dække vore omkostninger, så længe de behøver os. Fremdeles skal vore
                        mænd, som ejer gods i grev Gerhards og grev Johans herredømme, forblive ved
                        deres gods og skal deraf yde alt, hvad deres andre mænd yder, og skal have
                        nytten af deres gods, således som de havde det, dengang vi først kom i
                        trætte med vor onkel. På disse vilkår har vi lovet vor onkel grev Gerhard en
                        fuldstændig sone sammen med vore frænder, som står skrevet herefter, med
                        grev Henrik af Schwerin, med grev Gerhard og grev Johan af Hoya, med grev
                        Konrad af Oldenburg og med grev Nicolaus
                        <!-- CP: skal dette mon ikke være Nicolaus? GJM 10-02-2023: rettet til Nicolaus-->af
                        Tecklenburg. De har med os og for os i troskab lovet og forpligtet sig til,
                        at de, ifald vi på noget punkt bryder denne sone, skal hjælpe grev Gerhard
                        mod os, indtil vi har godtgjort det. Og ifald det skulde ske, at vi bliver
                        ved vore lande og ikke indløser landet Nørrejylland, som vi er berettiget
                        til at overveje, så skal vi med disse fornævnte herrer tilsikre vor onkel,
                        at vi ikke skal hindre ham i hans panter, og hvordan vi herefter skal værne
                        vor onkel grev Gerhard og hans arvinger heri, det skal afgøres af vor onkel
                        hertug Albrecht af Sachsen og grev Henrik <pb facs="4645173"/> af Schwerin,
                        og hvad de afsiger derom, skal vi helt og holdent fuldbyrde. Dette brev er
                        givet og dette er forhandlet i Lübeck i året 1340 efter Guds byrd, første
                        fredag efter den hellige jomfru Skolastikas dag, under vort segl, som vi til
                        vidnesbyrd om alle disse ting har hængt under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> onkel, d. v. s. morbroder, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211002'&gt;10&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> grev Henrik 3. af Schwerin var broder til Valdemars bedstemoder
                        Anastasia; onkel altså her = _grandonkel_. </p>
                  <p n="drb3"> svogerskabsforholdet usikkert. </p>
                  <p n="drb4"> der tænkes på de landområder, der ligger til borgene. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211002'&gt;10&lt;/a&gt;, note
                        4. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s.: give lejde til. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211002'&gt;10&lt;/a&gt;, note
                        7. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
