<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400521002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400521002</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. F 2. Gem. Arch. XII 7. Perg. 50 × 5 (plica 5,5). 1: Kong Valdemars
                  junkersekret af rødt voks i ufarvet og i perg.rem, DKS. 36. 2: Perg.rem med spor
                  af segl. 3: Hertug Barnims enkeltsegl af lyserødt voks i ufarvet og i perg.rem. 4:
                  Grev Ulrichs enkeltsegl af grønt voks i ufarvet, beskadiget, i perg.rem. 5:
                  Perg.rem med spor af segl. 6: Fyrst Albrechts enkeltsegl af grønt voks i ufarvet,
                  beskadiget, i perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Impignoracio terre Pheonie pro xli<hi rend="sup">m</hi> marchis argenti puri</hi>. Nedenunder <hi rend="italic">Extendit se ad
                     heredes.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4496106"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 430, fol. 473 (udtog på dansk); Hasse III 631 nr. 1072 A
                  — Reg.Dan. nr. 2191”; Rep. nr. 1872 (der anfører, at segl nr. 2 da fandtes).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496105.webp">3. rk. I nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645197.webp">III:1 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 40. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-05-21"> 1340. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag og hans medloveres genbrev til foregående brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Waldemar van godes gnaden. en koningh der Denen vnde der Wende vnde en
                  herthoghe tho Estlande bekennen vnde. bethughen openbarliken in dessem breue dath
                  wi vnde vse reghten eruen hebben ghedeghedinghet. vnde gheuen. ene reghte sone den
                  edelen luden. greuen Hinrike vnde greuen Clawese van Holsten vnde van Stormeren
                  vnde eren reghten eruen. vnde al eren hulperen. vmme alle de sake vnde schelinghe.
                  de twischen vs vnde en wesen hefth wenth in dessen dagh. ♦ Vorthmer bekenne wi
                  dath wi vnde vse reghten eruen. hebben ghesath dessen vorbenomeden greuen Hinrike
                  vnde greuen Clawese vnde eren reghten eruen. dath land tho Vůne. vnde alle de øø
                  de dar tho horen. vor eyn vnde vertigh dusenth mark lodighes sulueres Colniszer
                  wight. vnde wi vnde vse reghte eruen en scolen nogh en willen en vnde eren reghten
                  eruen nenerhande hinder důn in dessem vorbenomeden pande nogh an gheystliken lenen
                  nogh an werliken lenen. nogh in dem lande tho Erre wi en hebben en vnde eren
                  reghten eruen dith vorbenomede suluer ganszliken bereth ♦ Vnde wolde se ienigh man
                  in dem lande tho Erre bewerren. den en scole wi night vordeghedinghen. ♦ Vorthmer
                  vmme vse denere de mith vs hebben vordreuen wesen dath scal stan tho vs. vnde tho
                  vseme vedderen greuen Iohanne van Holsten. vnde wath wi dar vmme spreken also scal
                  man dath holden ♦ Vorthmer wereth dath wi denestes behoueden van dem herthoghen
                  van Slesewigh vnde van den Holsten heren. so scolen se vs tho samende denen. mith
                  verhunderth mannen mith helmen ♦ Were ogh dath de herthoghe vnde de Holsten herren
                  hulpe bedorfthen. wi scolen en weder helpen mith verhunderth mannen mith helmen. ♦
                  Dath scal ouer an vs stan. ight wi de kost nemen willen vnde gheuen ♦ Were ogh
                  dath vser ienigh des anderen hulpe hoghere bedorfthe. de scal eme volghen mith
                  aller maght vnde wi scolen greuen Hinrike vnde greuen Clawese truwigliken helpen
                  ere pande weren ight se ienigh man dar ane bewerren wolde vnde dath sulue scolen
                  se vs weder důn. ight vsec ienigh man an vsen landen bewerren wolde ane tho Ryghe
                  vnde tho Reuele wolde vs ienigh man dar ane bewerren. dar en doruen se vs nene
                  hulpe vnde volghe důn. ♦ Vorthmer wolde vs ienigh dene an vser suluer bede
                  bewerren dar scolen greue Hinrigh vnde greue Clawes vse hulpere tho wesen. vppe de
                  de <pb facs="4496107"/> vs dar ane hinderen. ♦ Vorthmer heft ienigh man land gůt
                  tho Northiuthlande oder an Vůne ghekoft vmme sine penninghe oder penninghe vppe
                  gůt dan dar he wedde scath inne hefth de scolen dath gůt beholden vnde besitten
                  also langhe wenth men en ere penninghe weder ghyfth. ♦ We ith ogh redeliken vmme
                  sine penninghe kofth hefth. de scal dath beholden ♦ Vorthmer Marquarde Rastorpen.
                  vnde sine reghten eruen de scole wi laten bi eren panden. de se hebben in
                  Northiuthlande vnbeworne in Northiuthlande also langhe went men se en afloset ♦
                  Vorthmer breke wi desse deghedinghe de in dessem breue stan an ienighen stugken.
                  des kese wi herthoghen Alberthe van Sassen tho eneme ouermanne. de scal vs dar
                  vmme scheyden. mith reghte wanne ith eme kundeghith wirth dar na binnen ver
                  wekenen vnde helde wi des night. wat vs vse ouer man vor en reght spreke so scolen
                  alle de herren de mith vs louen in dessem breue vse viande werden vnde scolen
                  helpen greuen Hinrike vnde greuen Clawese van Holsten vppe vs ♦ Vorthmer wanne wi
                  vsen broder herthoghen Otten los hebben willen van greuen Hinrike vnde greuen
                  Clawese. so scole wi mith vseme svaghere dem marchgreuen van Brandenborgh. en also
                  danne wissenheyth důn .. also wi důn in dessem breue oder ander wissenheyth also
                  gůt also dath en neyn scade van eme sche ♦ Vor alle desse dingh stede vnde
                  vnghebroken. tho holdende hebbe wi vorghenomede koningh Waldemar mith dem
                  hogheboren herren. hern Lodewighe dem marghgreuen van Brandenborgh. herthoghen
                  Barnym van Stethyn. greuen Vlrike van Lindowe greuen Ghunthere van Sverthzeborch
                  vnde mith hern Alberthe dem edelen herren van Mychklenborgh. loueth. entruwent.
                  dessen vorbenomeden. greuen Hinrike vnde greuen Clawese. vnde hebben ghelouet tho
                  erer hand vnde erer eruen. eren. vrenden herthoghen Alberthe van Sassen.
                  herthoghen. Waldemar van Slesewich. vnde greuen Iohanne van Holsten. vnde. greuen
                  Conrade van Oldelborch. ♦ In eyne bethughinghe al desser dinghe so hebbe wi
                  koningh Waldemar. vnde wi vorghenomeden louere mith vůller wischop vse
                  ingheseghele henghet tho dessem breue. de ghegheuen is tho Lubeke na godes borth
                  dusent iar drehunderth iar in dem vertheghesten iare des neghesten. sundaghes vor
                  der hymeluar&lt;t&gt; vnses herren\ </p>
            <div type="app">
               <p> 7 in Northiuthlande] åbenbart fejlagtigt gentaget <hi rend="italic">A</hi>, cf. nr. 39. </p>
               <p> 32 hymeluar&lt;t)] hymeluar <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645198"/> Vi Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge
                        og hertug af Estland, erkender og bevidner åbenbart ved dette brev, at vi og
                        vore rette arvinger har aftalt og afsluttet en ret sone med de ædle herrer
                        grev Henrik og grev Klaus af Holsten og Stormarn og deres rette arvinger og
                        alle deres hjælpere om alle de stridigheder og uoverensstemmelser, som
                        indtil denne dag har været mellem os og dem. Fremdeles erkender vi, at vi og
                        vore rette arvinger til disse fornævnte grev Henrik og grev Klaus og deres
                        rette arvinger har pantsat landet Fyn og alle tilhørende øer for 41.000 mark
                        lødigt sølv efter kølnsk vægt, og at vi og vore rette arvinger hverken skal
                        eller vil volde dem og deres rette arvinger nogen art af hindring i dette
                        fornævnte pant, hverken med hensyn til patronatsret eller til verdslige len
                        eller landet Ærø, medmindre vi helt har betalt dem og deres rette arvinger
                        dette fornævnte sølv. Og hvis nogen mand skulde anfægte dem i besiddelsen af
                        landet Ærø, skal vi ikke forsvare ham retsligt. Fremdeles med hensyn til
                        vore tjenere, som har været fordrevet sammen med os, skal afgørelsen ligge
                        hos os og hos vor fætter grev Johan af Holsten, og hvad vi bestemmer derom,
                        det skal man holde. Fremdeles, hvis vi behøver hertugen af Slesvigs og de
                        holstenske herrers tjeneste, så skal de tjene os sammen med 400 hjelmklædte
                        mænd. Og hvis hertugen og de holstenske herrer behøver hjælp, så skal vi
                        hjælpe dem til gengæld med 400 hjelmklædte mænd. Det skal stå til vor
                        afgørelse, om vi vil modtage og yde underholdet. Hvis nogen af os behøver en
                        større hjælp fra den anden, skal han følge ham med al styrke, og vi skal med
                        troskab hjælpe grev Henrik og grev Klaus med at værge deres panter, hvis
                        nogen skulde hindre dem deri, og det samme skal de gøre mod os til gengæld,
                        hvis nogen mand skulde hindre os i vore lande, undtagen Rügen eller Reval;
                        hvis nogen dér skulde hindre os, så behøver de ikke komme os til hjælp eller
                        følge et opbud. Fremdeles, hvis nogen Dansker skulde hindre os i vor
                        sølvbede, så skal grev Henrik og grev Klaus være vore hjælpere i den sag mod
                        dem, som hindrer os deri. Fremdeles, hvis nogen for sine penge har købt
                        landejendom i Nørrejylland eller på Fyn, eller har lånt penge på gods, som
                        han har pant på, da skal de beholde og besidde det gods så længe, indtil man
                        tilbagegiver dem deres penge. Den som redeligt har købt det for sine penge,
                        skal også beholde det. Fremdeles skal vi lade Markvard Rostrup og hans rette
                        arvinger forblive uantastet i deres panter, som de har i Nørrejylland,
                        indtil man indløser disse fra dem. Fremdeles, ifald vi på noget punkt bryder
                        disse aftaler, som står i dette brev, så vælger vi hertug Albrecht <pb facs="4645199"/> af Sachsen til opmand desangående. Han skal inden fire
                        uger efter at det bliver ham meddelt, ved retskendelse gøre skel mellem os i
                        sagen, og hvis vi ikke holder det, som vor opmand afsiger som ret for os, så
                        skal alle de herrer, som lover med os i dette brev, blive vore fjender og
                        skal hjælpe grev Henrik og grev Klaus af Holsten mod os. Fremdeles, hvis vi
                        vil have vor broder hertug Otto løst fra grev Henrik og grev Klaus, så skal
                        vi med vor svoger markgreven af Brandenburg stille dem sådan sikkerhed, som
                        vi gør i dette brev, eller anden lige så god sikkerhed, således at der ikke
                        sker dem nogen skade fra hans side. For at alle disse ting stadigt og
                        ubrydeligt skal holdes, har vi fornævnte kong Valdemar sammen med de
                        højbårne herrer herr Ludvig, markgreve af Brandenburg, hertug Barnim af
                        Stettin, grev Ulrik af Lindow, grev Günther af Schwarzburg, og med herr
                        Albrecht, den ædle fyrste af Mecklenburg, på tro afgivet løfte til de
                        fornævnte grev Henrik og grev Klaus, og har til fordel for dem og deres
                        arvinger afgivet løfte til deres frænder hertug Albrecht af Sachsen, hertug
                        Valdemar af Slesvig, og grev Johan af Holsten, og grev Konrad af Oldenburg.
                        Til vidnesbyrd om alle disse ting har vi kong Valdemar og vi fornævnte
                        medlovere til fuld vitterlighed hængt vore segl under dette brev, som er
                        givet i Lübeck år 1340 efter Guds byrd nærmeste søndag før Vor Herres
                        himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
