<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hannover Landesbibliothek. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scheidt, Vom deutsch. Adel 71; Nordalb.Stud. I 85; Michelsen II 193
                  nr. 160; Hasse III 612 nr. 1053.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496058.webp">3. rk. I nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645159.webp">III:1 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 1. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-01-01">
                   1340. 1. januar<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten beder greverne Otto og Henrik af Hallermund om at
                  komme ham til hjælp med alle de riddere og væbnere, de kan hverve. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobilibus uiris domicellis Ottoni et Hinrico comitibus de Halremunt Gerhardus dei
                  gracia comes Holcsac[ie] ac Stormar[ie] sincere dileccionis affectum cum salute. ♦
                  Imminente nobis necessitate ad uos tamquam ad amicos speciales recurrimus, unde
                  speramus auxilium optinere. ♦ Quare uestram rogamus dilectionem attente, quatenus
                  ad nos quam forcius possitis ueniatis uestrosque uicinos ut ad nos ueniant
                  inducatis, scientes quod uobis dare uolumus dignam prerogatiuam uestre nobilitati
                  debitam et cuilibet militi 12 marchas et armigero 10 marcas puri argenti ad
                  dimidium annum; et cum trans Albeam ueneritis, medietas stipendii debet esse
                  deseruita; transacto uero medio tempore, per quod nobis seruiendum erit, alia
                  debet esse medietas deseruita. ♦ Ceterum cum presenciam nostram attingeritis,
                  capitanei nostri debent uobis reddere denarios uestros in uia consumptos in
                  quindena post aduentum uestrum et facere uobis caucionem pro stipendio uestro et
                  omni dampno rerum uestrarum et captiuitatis uestre. ♦ Et quamdiu uobis hec caucio
                  per capitaneos nostros facta non fuerit, nos una cum filio nostro domino Hinrico
                  stamus uobis pro omni dampno, quod percipietis a tempore quo exitis domicilia
                  uestra donec ad ea fueritis reuersi. ♦ In premissorum testimonium sigilla nostra
                  presentibus duximus appendenda. ♦ Datum anno domini 1340. in die circumcisionis
                  domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 attingeritis = attigeritis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645159"/> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til
                        de velbyrdige mænd, junkerne Otto og Henrik, grever af Hallermund, i
                        oprigtig kærlighed og med hilsen.</p>
            <p>Tvunget af nødvendigheden tager vi vor tilflugt til Eder som vore særlige
                        venner, hos hvem vi håber at opnå hjælp. Vi beder Eder derfor indtrængende,
                        kære venner, at I med en så stor styrke som muligt indfinder Eder hos os, og
                        at I bevæger Eders naboer til ligeledes at komme til os. I skal vide, at vi
                        vil indrømme Eder det tilbørlige prærogativ<ref target="drb1"/>, som
                        tilkommer Eders byrd, og enhver ridder 12 mark og enhver væbner 10 mark
                        lødigt sølv for et halvt år; og når I kommer over Elben skal halvdelen af
                        solden være tjent, og når halvdelen af tiden, i hvilken I skal tjene os, er
                        gået, skal den anden halvdel være tjent. Endvidere skal vore høvedsmænd, når
                        I har fået føling med os, på den 15. dag efter Eders ankomst udbetale Eder
                        de penge, som I har brugt på rejsen, og stille Eder sikkerhed for Eders sold
                        og for al skade på Eders ejendele og for løsepenge, hvis I skulde falde i
                        fangenskab. Og sålænge denne sikkerhed ikke er stillet af vore høvedsmænd,
                        skal vi sammen med vor søn, herr Henrik, stå som garant for al skade, som I
                        lider fra I drager fra hjemmet, indtil I vender tilbage dertil. Til
                        vidnesbyrd om det forudskikkede har vi ladet vore segl hænge under dette.
                        Givet i det Herrens år 1340 dagen for Herrens omskærelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. en ekstrabetaling. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
