<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400325001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">16</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Pr. ark., kronol. rk. Perg. 22,5 × 11 (plica 1,3). Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littere Vidækini</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 989. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1862 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496080.webp">3. rk. I nr. 16</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645177.webp">III:1 nr. 16</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 16. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-03-25"> 1340. 25. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anders Ingvarsen pantsætter sit gods i Solrød til Wedekin af Hamæ for 4 mark
                  sølv.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus. Andreas Inguarssun salutem in domino
                  sempiternam\ ♦ Nouerint uniuersi. tam presentes. quam futuri. me uiro honesto.
                  Wædekino de Hamæ. presencium exibitori. in quatuor marchis puri argenti. ponderis
                  Coloniensis\ teneri. et esse ueraciter. obligatum sibi. uel suis. ueris heredibus.
                  per me seu meos. heredes\ in festo beati Martini episcopi. iam proximo ad annum.
                  absque omni dubio integre persoluendis\ pro quibus sibi omnia bona. mea. mobilia.
                  et inmobilia. in Solryth. sita\ uidelicet septem solidos cum dimidio terrarum in
                  censu. cum singulis. suis. pertinenciis. ad omnes. quatuor. fines camporum/ cum
                  duobus garthsæta fæster. ibidem. inpignero. per presentes. tali condicione.
                  prehabita\ quod si in termino inter nos. statut&lt;o&gt;. defecero in soluendo\
                  extunc dicta <pb facs="4496081"/> bona. omnia. et singula ut premittitur. sibi. et
                  suis. heredibus. cedant iure perpetuo. possidenda\ ♦ Item. si. idem. Wædekinus
                  dicta bona cum aliquibus. edificiis. uidelicet. domibus. comunibus. interim
                  meliorauerit/ et eadem. bona. pro memorata. summa pecunie/ ab ipso redimere.
                  potero. die. michi. iam prefixo/ extunc ad arbitrium. duorum. uirorum/ ad hoc. ex
                  parte nostra. nominatorum stabit/ quid sibi. pro dictis edificiis/ duxero
                  faciendum. ♦ Ceterum si. dicta bona. per me non fuerint redempta. termino michi.
                  prefixo\ extunc. obligo. me. et heredes meos. ipsi Wædekino et heredibus suis/
                  eadem bona\ ab omni inpeticione. liberare\ ac. penitus conseruare/ libera.
                  pariter. et exempta. ♦ Datum. sub testimonio. sigilli. mei. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo. in. annunciacione.
                  beate. Marie uirginis. gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 30 statut(o)] statuta <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645178"/> Anders Ingvarsen til alle, som ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg i sandhed står i
                        skyld og gæld til nærværende brevviser, den ærlige mand Wedekin af Hamæ, for
                        4 mark lødigt sølv kølnsk vægt, at betale fuldt ud og uden tvivl af mig
                        eller mine arvinger til næste Mortensdag om et år; herfor pantsætter jeg ham
                        med dette brev alt mit gods, rørligt og urørligt, i Solrød, nemlig 7½ ørtug
                        skyldjord, med alt dets tilliggende indenfor alle fire markskel og med to
                        gårdsædefæster sammesteds, på det vilkår, at dersom jeg svigter med betaling
                        til den mellem os fastsatte termin, skal nævnte gods, alt og hvert som
                        nævnt, derefter tilfalde ham og hans arvinger at besidde med rette
                        evindelig. Fremdeles hvis samme Wedekin i mellemtiden skulde forbedre nævnte
                        gods med nogle bygninger, nemlig fællig-huse<ref target="drb1"/>, og jeg er
                        i stand til at indløse samme gods for omtalte sum penge til den for mig
                        fastsatte dag, så skal det stå til to mænds skøn — hvilke mænd skal være
                        udnævnt hertil af os begge to — hvad jeg skal yde ham for nævnte bygninger.
                        Endvidere hvis nævnte gods ikke bliver indløst af mig til den for mig
                        fastsatte termin, så forpligter jeg mig og mine arvinger til at fri samme
                        gods til fordel for Wedekin og hans arvinger for al tiltale og bevare det
                        fuldstændigt frit samt ubehæftet. Givet under mit segl i det Herrens år 1340
                        på den glorværdige jomfru Marias bebudelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> huse, der tilhørte jordens dyrker og jordens ejer i fællesskab.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
