<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400623002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400623002</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> med to segl, cf. <hi rend="italic">Aca</hi>, tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1348 21. februar
                  — <hi rend="italic">Ab:</hi> Vidisse 1423 22. september af Henrik Romer (RA. D1. Slesvig 64 —
                     <hi rend="italic">Ac</hi>: Vidisse, forelagt under kejserprocessen 1424 4. maj, tabt —
                     <hi rend="italic">Aca</hi>: SRD, VII 319, cf. 318 — <hi rend="italic">Ad</hi>: Afskrift fra Erik af Pommerns
                  tid (RA. D1. Slesvig ad 10). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 423, fol. 473 (i oversættelse); SRD. VII 319; Michelsen
                  II 200 nr. 164 — Reg.Dan. nr. 2195*; Rep. nr. 1877.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496114.webp">3. rk. I nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645205.webp">III:1 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 47. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4496115"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-06-23"> 1340. 23. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten overlader hertug Valdemar 3. af
                  Sønderjylland deres panterettigheder i Nørrejylland for 42.000 mark sølv, medens
                  hertugen til gengæld for denne sum overlader dem Sønderjylland i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Hinrike vnde Clawes van godes gnaden greuen to Holtzsten vnde to Stormer lande
                  bikennen vnde bitvgen openbare in desseme breue dat twisken vs van der enen
                  weghene vnde hertoghen Woldmar van Sleswik van der anderen weghene gededinget is
                  in desser wis dat wi. vnde vse rechte eruen hebben gelaten hertoghen Woldmar vnde
                  sinen rechten eruen to losende to des koninges hant de lant to Noriutlande mit
                  Warden ane de helfte to Broskherde de negest deme sunde to Middelfar licht also
                  als wi it hadden mit aller nut vnde rechticheyt vor twe vnde vertich dvsent
                  lødeghe mark svluers. ♦ Desses geldes desser vorbinomeden summen scal vs de vor
                  benømede hertoghe Woldmar entweren an deme hws to Kalfø teyn dusent mark lødiges
                  svluers. ♦ Were auer dat also dat de summe der rekenscop. des huses to Kalfø. also
                  hoghe nicht en were. wat dar ouer were dat scal men rekenen vppe dat hws to
                  Gottorp. vnde vppe de gantzen vogedye. ♦ Vort mer vor de twe vnde dortich dusent
                  mark lødiges suluers de dar ouer sint heft de hertoghe vs vnde vsen eruen geset
                  vnde settet in desseme breue to eneme rechten pande dat hws to Dorninghe. mit der
                  stat to Hadersleue vnde mit der gantzen vogedye de dar to gelegen is vor teyn
                  dvsent mark lødiges suluers vnde dat hws to Tunderen mit der stat vnde mit der
                  gantzen vogedye de dar to gelegen is vor teyn dusent mark lodiges svluers vnde dat
                  hws to Gottorp. mit dem Densken Wolde vnde mit den steden Ekernvørde Sleswik vnde
                  Vlensborgh vnde mit der gantzen vogedye. de dar to gelegen is. vor twelf dusent
                  mark lødiges svluers ♦ Desse vorbinømede lant hws stede vnde vogedye scøle wi.
                  greue Hinrike vnde greue Claus de genømet sint. vnde vse rechte eruen to pande
                  holden vor dat vor binømede ghelt mit aller nut vnde rechticheyt mit allen
                  ghestliken lenen to lenende also it des hertoghen erue is vnde he it gehat heft
                  bet an de tiit dat de genømede hertoghe Woldmar eder sine eruen de lant vnde de
                  slote løset van vs eder van vsen rechten eruen. vor dat vor binømede svluer. ♦
                  Vnde wan de hertoghe eder sine eruen desse slote løsen wil so scal he løsen
                  Dorninghe erst vnde Tunderen dar na. vnde to lesten Gottorpe vor also dannigh
                  ghelt alse dar to binømet is. ♦ <pb facs="4496116"/> Vort mer dat hws to
                  Swauestede scal de hertoghe wisen an vs. vnde an vse eruen mit also danichen
                  rechte als he dar ane heft gehat vnde wan de hertoghe eder sine eruen Gottorpe
                  løset hebben van vs eder vsen eruen so scøle wi den hertoghen weder wisen an
                  Swauestede mit so danicher rechticheyt als he vs dar ane bewisede. ♦ Vort mer
                  desse genømeden lant hws stede vnde vogedye scal de hertoghe vs vnde vsen eruen
                  antworden vry vnde vnbeworren. ♦ Desse beredinghe vor Dorninghe scal de hertoghe
                  eder sine eruen vs vnde vsen eruen doen to Gottorpe vnde de beredinghe vor
                  Tunderen scal he vs och don to Gottorp. vnde de beredinghe vor Gottorpe scal he vs
                  don to Reynesborgh. ♦ Were dat so dat wi Reynesborch vorløren. so scal de hertoghe
                  eder sine eruen vs vnde vsen eruen de beredinghe vor Gottorpe doen in der stat to
                  Lubeke ♦ Vnde alle desse beredinghe scal de hertoghe eder sine eruen vs vnde vsen
                  eruen don in den steden also als hir gesproken is. mit lødigeme svluere in
                  Kolnischer wicht eder mit groten tornosen eder mit Engelisken eder mit Lubesken
                  alse eyn kopman den anderen mede waren mach. in der stat to Lubeke. ♦ Vort mer
                  wanne de hertoghe vs desse benømeden slote vogedye vnde stede antwordet so scøln
                  vse man her Emeke van Wonsvlete vnde her Claus van dem Crumendike vnde Tunne van
                  Rantzow. erer iewelich mit dren siner vrvnde dem hertoghen dat vorwissen dat se
                  eme eder sinen eruen desse vorbinømeden slote vry vnde vnbeworn also als wi se van
                  ym vntfengen sunder alle arghe list weder antworden want desse beredinghe vs gedan
                  is. alse hir vorsproken is. ♦ Weret dat desser dryer &lt;iennich&gt; eder iennich
                  erer børgen binnen desser tiit dat se de slote in eren weren hebben vor storuen so
                  scølen se enen andern goden man setten in de stede binnen vere weken dar na. ♦
                  Weret och dat desse dre van den sloten quemen er se geløset worden so ne scølen se
                  de slote nicht van sich don. de hertoghe de ne si also wol bewaret an der
                  wissinghe als he mit ym bewaret was. ♦ Vort mer so scøle wi. greue Hinrike vnde
                  greue Claus sulf twintigeste dem hertoghen dat vorwissen dat wi de lant vnde de
                  slote dem hertoghen eder sinen eruen <pb facs="4496117"/> weder antworden scølen
                  vry. vnde vnbeworn. wante vs vse svluer beret is. also als hir vøre sproken is. ♦
                  Vort mer scole wi. greue Hinrik vnde greue Claus vnde vses vaders greuen Gherdes
                  rechte eruen hertoghen Woldemar van Sleswik. vnde sinen rechten eruen laten hws
                  vnde stat vnde vogedye to Ripen. vnde Warden als it vse vader kofte van greuen
                  Iohanne. to rechteme erue kope. vnde dat hws to Aleborch. mit der stat vnde mit
                  der vogedye vnde mit den svselen de dar to høren. vnde dat hws to Kalfø mit der
                  gantzen vogedye also als it her Nicholaus van dem Lembeke heft. scøle wi. wisen an
                  den hertoghen vnde an sine rechte eruen. to løsende mit deme vnderschede alse hir
                  vor gesproken is. vnde dat hws to Karmark dat droste Petere hort scøle wi wisen an
                  den hertoghen vnde an sinen eruen mit so danicheme rechte alse vse vader greue
                  Gheret dar inne hadde vnde dat hws to Bywgholme vnde de gantzen vogetdye mit der
                  rechticheyt de an Horsenes hort to dem hws vnde Koldinghe hws vnde stat vnde
                  Wedele mit der vogedye de dar to hort. ane dat halfve herde Brosherde dat negest
                  licht dem sunde to Middelvar. ♦ Vort mer so scal her Offe Niclsson sin stenhws
                  weder hebben. vnde Anders Iensson scal sine vesten weder hebben to Esendorp vnde
                  Peter Munk scal sine veste weder hebben to Holebeke. ♦ Vort mer alle vangene de
                  gevangen sint an beyden siden in desseme ørløge de de hertoghe mit sinen hulperen
                  vseme vadere greuen Gherde. vnde vs vnde vsen hvlperen af gevangen hebben. vnde de
                  vse vader vnde wi mit vsen hvlperen deme hertoghen vnde sinen hvlperen af gevangen
                  hebben de scølen los wesen an beyden siden. ♦ Vort mer so scal de hertoghe alle
                  sine man de de beseten sint in den landen de de hertoghe vs to pande heft gesat an
                  vs wisen de scølen vs hvldeghen vnde sweren also man erme herren to rechte don
                  scøln ♦ In desser svluen wise scøle wi. vse mannen de wi hebben in Noriutlande.
                  weder wisen an den hertoghen. ♦ Vortmer scøle wi. vnde vse eruen dem hertoghen
                  vnde sinen eruen entweren dat lant to Morsøø van den van Rantzowen vor dat ghelt
                  dar it en vor steit. ♦ Scole wi it och vntweren van Strangen Ebbeson eder nicht.
                  dat scal stan to hertoghen Albrectes worden van <pb facs="4496118"/> Sassen. ♦
                  Vort mer wat wi bede na stande hebben in Noriutlande de scal de hertoghe van
                  Sleswik. vs vnde vsen boden vt vorderen mit rechte like der wiis oft it eme svluen
                  ane ginge. dat sulue scøle wi deme hertoghen weder don. ♦ Vnde wat in beydent
                  siden wissent is. van scult. dar scal vser en den anderen to vorderen mit rechte.
                  alse oft it in svluen ane ginge. ♦ Vort mer scøle wi den hertoghen wisen an
                  Noriutlande als it vse vader hadde. vnde als desse breue spreken. ♦ Weret och dat
                  iennich man ghůt coft hadde. mit rechte vm sine penninghe de scal dat beholden. ♦
                  Hadde och iennich man ghůt van vseme vader eder van vs to lene dat wi mit rechte
                  lenen mochten de scal dat beholden vnde des brůken. ♦ Hadde ok iennich man. van
                  sine ghenoten ghůt to weddescat mit rechte dat scal he beholden bet in de tiit dat
                  man eme sine penningh weder gift. ♦ Vortmer weret dat vser iennich van beyder siit
                  desse dedinghe breke alse desse breef spricht des hebbe wi. gekorn vnde kesen
                  hertoghen Albrechte van Sassen to eneme ouermanne dat he vs scede mit rechte. vnde
                  wat he vs vor eyn recht spricht dat scøle wi holden. ♦ Vort mer alle de breue de
                  vs de hertoghe van Sleswik gegheuen heft er he sine svstere koningh Woldemare gaf
                  vppe de vorbindinghe des koninges. vnde der Denen de scølen nene macht hebben. ♦
                  Vortmer want de hertoghe vnde sine eruen vs vnde vsen eruen gift seuen dusent mark
                  penninghe Lubesker mvnte. so scøle wi deme hertoghen eder sinen rechten eruen
                  antworden vnbeworn hws vnde stat to Koldinghe vnde Wedele mit der gantzen vogetdye
                  de dar to geleghen is. vnde wisen de man an yn. ♦ Is och iennich man sines ghůdes
                  vntweldeghet seder der tiit dat vse vader vnde wi des hertoghen viend worden de
                  scal dat weder hebben vnde des brůken vnbeworn. ♦ Vort mer. so scal hertogh
                  Woldemar eder sine rechte eruen dat hws to Dørninghe mit der vogetdye van vs eder
                  van vsen eruen nicht esken to løsende he ne hebbe eder sine eruen. Marqwarde Wulf.
                  dem riddere eder sinen eruen ghegeuen hundert mark lødiges svluers. bouen de
                  rechten summen. dar vs Dorninghe vor steyt ♦ Dat alle desse dingh stede vnde
                  vntobroken bliuen dar hebbe wi. gelouet vor entruwen vseme leuen ome hertoghen
                  Woldmar vnde sinen rechten eruen vnde louet in des-<pb facs="4496119"/>seme breue
                  de gegheuen is na godes bort dvsent iar dre hvndert iar an dem vertigesten iare in
                  svnte Iohannes auende to midden somer vnder vnsen yngesegelen de hiir to gehangen
                  sint mit willen vnde mit vuller kvnzschop vnser vnde vnses rades. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 gededinget] gedeghedinget <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 7 Noriutlande] Nortiutlande <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca.</p>
               <p> 8 Broskherde] Brosherde <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 11 og 13 Kalfø] Calfføø <hi rend="italic">Ab</hi>; Kalføø Ad.</p>
               <p> 21 Ekernvørde] Eckerenuorde <hi rend="italic">Ab</hi>; Ekerenvorde Aca; Eckerenuørde Ad.</p>
               <p> 22 Vlensborgh] Flenseborgh <hi rend="italic">Ab</hi>; Flenzeborg Ad.</p>
               <p> 30 Tunderen] Thundern <hi rend="italic">Ab</hi>; Tundern Ad.</p>
               <p> 31 dannigh] kunne også læses daningh, men <hi rend="italic">Ab</hi> og Ad har -danich.</p>
               <p> 1 Vort] <hi rend="italic">Ab</hi>; Vor <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 2 danichen] danighem <hi rend="italic">Ab</hi>; danikem Aca.</p>
               <p> 4 den] <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad; dem <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 10 Reynesborgh, Reynesborch] Renseborch Ad.</p>
               <p> 15 Lubesken] herefter åbenbart udeladt penninghen, ef. nr. 48.</p>
               <p> 18 Wonsvlete] Wunsvlete <hi rend="italic">Ab</hi>; Wonsflete Aca; Wunsulete Ad.</p>
               <p> 18 Claus] Nicolaus <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca; Niclawes Ad.</p>
               <p> 18 Crumendike] Krummendiike <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
               <p> 18 Rantzow] Ranzowe <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca; Rantzowe Ad.</p>
               <p> 22 (iennich)] mgl. Aa og flg., cf. nr. 48.</p>
               <p> 23 iennich] kunne her og i det følgende også læses som ieninch, dog har <hi rend="italic">Ab</hi>
                  regelmæssigt ienich og Ad iennich.</p>
               <p> 24 vor] van <hi rend="italic">Aa</hi> og flg., cf. nr. 48.</p>
               <p> 1 antworden scølen vry] ordstillingen efter <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad; <hi rend="italic">Aa</hi> har
                  scølen vry antworden.</p>
               <p>7 Kalfø] Calffø <hi rend="italic">Ab</hi>; Calfføø Ad.</p>
               <p> 10 Karmark] Kormarke <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 12-13 Bywgholme] Buckeholme <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca; Byggeholme Ad.</p>
               <p> 13 Horsenes] Horsseness <hi rend="italic">Ab</hi>; Horssenitz Ad.</p>
               <p> 17 Esendorp] Eseldorpe <hi rend="italic">Ab</hi> (1 indføjet, efter at ordet var skrevet), Ad;
                  mgl. Aca.</p>
               <p> 26 desser] der <hi rend="italic">Ab</hi>, Ad.</p>
               <p> 26 mannen] man <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 26 Noriutlande] Nortiutlande <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 28 Morsøø] Morsø <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad. </p>
               <p> 1 og 6 Noriutlande] Nortiutlande <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca. 2 vsen] vsem <hi rend="italic">Ab</hi>.</p>
               <p> 5 in] em <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca; eme Ad.</p>
               <p> 7 coft] scoft <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 10 ok] <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad; mgl. <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 12 penningh] penninge <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 12 weder gift] ordstillingen efter <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad; <hi rend="italic">Aa</hi> har gift
                  weder.</p>
               <p> 13 dedinghe] deghedinge <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 13 des] <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad; desse <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 19 vnde(1)] edder <hi rend="italic">Ab</hi>, Aca, Ad.</p>
               <p> 27 Wulf] Wulue <hi rend="italic">Ab</hi>, Ad; Wulne Aca.</p>
               <p> 1 bort] brot Aa; bordt <hi rend="italic">Ab</hi>; bord Aca, Ad. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og landet Stormarn
                        erkender og bevidner åbenbart ved dette brev, at der mellem os på den ene
                        side og hertug Valdemar af Slesvig på den anden side er truffet følgende
                        aftale, at vi og vore rette arvinger har overladt til hertug Valdemar og
                        hans rette arvinger at indløse på kongens vegne landet Nørrejylland med
                        Varde, med undtagelse af den halvdel af Brusk herred, som ligger nærmest
                        sundet ved Middelfart, således som vi havde det med al nytte og rettighed
                        som pant for 42.000 mark lødigt sølv. Som afdrag på denne fornævnte pengesum
                        skal fornævnte hertug Valdemar fri os for 10.000 mark lødigt sølv ved
                        indløsning af borgen Kalø. Men viser det sig ved regnskabsopgørelsen, at
                        dens pantesum ikke er så høj, skal man føre det overskydende beløb i regning
                        på borgen Gottorp og hele fogediet<ref target="drb1"/>. Fremdeles, for de
                        øvrige 32.000 mark lødigt sølv har hertugen til os og vore arvinger pantsat
                        og pantsætter os med dette brev borgen Tørning med staden Haderslev og med
                        hele det tilliggende fogedi som er ret pant for 10.000 mark lødigt sølv, og
                        borgen Tønder med staden og hele det tilliggende fogedi for 10.000 mark
                        lødigt sølv, og borgen Gottorp med Dänischwold og med stæderne Eckernførde,
                        Slesvig og Flensborg og med hele det tilliggende fogedi for 12.000 mark
                        lødigt sølv. Disse fornævnte lande, borge, stæder og fogedier skal vi nævnte
                        grev Henrik og grev Klaus og vore rette arvinger holde som pant for
                        fornævnte penge med al nytte og rettighed, med udøvelsen af al
                        patronatsrettighed, således som det er hertugens arv og som han har haft
                        det, indtil det tidspunkt, da nævnte hertug Valdemar eller hans arvinger
                        indløser landene og borgene fra os eller fra vore rette arvinger for det
                        fornævnte sølv. Og når hertugen eller hans arvinger vil indløse disse borge,
                        så skal han først indløse Tørning og derefter Tønder og til <pb facs="4645206"/> sidst Gottorp, for en sådan pengesum, som er nævnt
                        derom. Fremdeles skal hertugen henvise borgen Svavsted til os og vore rette
                        arvinger med sådan rettighed, som han har haft derpå, og når hertugen eller
                        hans arvinger har indløst Gottorp fra os eller fra vore arvinger, så skal vi
                        atter anvise hertugen Svavsted med sådan rettighed, som han har ført bevis
                        for over for os<ref target="drb2"/>. Fremdeles, disse nævnte lande, borge,
                        stæder og fogedier skal hertugen overdrage os og vore arvinger frit og
                        uhindret. Betalingen for Tørning skal hertugen eller hans arvinger erlægge
                        til os og vore arvinger i Gottorp, og betalingen for Tønder skal han også
                        erlægge til os i Gottorp, og betalingen for Gottorp skal han erlægge til os
                        i Rendsborg. Hvis det skulde ske, at vi mister Rendsborg, så skal hertugen
                        eller hans arvinger erlægge betalingen for Gottorp til os og vore arvinger i
                        staden Lübeck. Og alle disse betalinger skal hertugen eller hans arvinger
                        erlægge til os og vore arvinger i de her bestemte stæder i lødigt sølv efter
                        kølnsk vægt eller i groter fra Tours eller i engelsk eller i lybsk mønt,
                        således som en købmand kan stå inde for det overfor en anden i staden
                        Lübeck. Fremdeles, når hertugen overdrager os de nævnte borge, fogedier og
                        stæder, så skal vore mænd herr Emeke v. Wonsfleth og herr Klaus af
                        Krummedige og Tønne v. Rantzau, hver af dem med tre af sine frænder,
                        tilsikre hertugen, at de uden svig vil tilbagegive ham eller hans arvinger
                        disse fornævnte borge frit og uhindret, således som vi modtog dem af dem,
                        når denne betaling er erlagt til os, sådan som det står skrevet her foran.
                        Skulde det ske, at en af disse tre eller nogen af deres garanter dør i løbet
                        af den tid, da de har borgene i deres varetægt, så skal de sætte en anden
                        god mand i stedet inden fire uger derefter. Hvis også disse tre afgiver
                        borgene før disse indløses, da skal de ikke give afkald på dem, før de
                        stiller hertugen lige så gode garantier, som de andre har gjort. Fremdeles
                        skal vi grev Henrik og grev Klaus selvtyvende tilsikre hertugen, at vi skal
                        tilbagegive hertugen eller hans arvinger landene og borgene frit og
                        uhindret, når vort sølv er blevet os betalt, således som det er aftalt her
                        foran. Fremdeles skal vi grev Henrik og grev Klaus og vor fader grev
                        Gerhards rette arvinger overlade Riberhus og Ribe by og fogediet i Ribe til
                        hertug Valdemar af Slesvig og hans rette arvinger, samt Varde, således som
                        vor fader købte det af grev Johan som et ret arvekøb<ref target="drb3"/>. Og
                        vi skal anvise Ålborghus med staden og med fogediet og med de dertil hørende
                        sysler, og borgen Kalø med hele fogediet, således som herr Klaus af Limbæk
                        har det, til hertugen og hans arvinger at indløse under den her fornævnte
                        betingelse, og vi skal <pb facs="4645207"/> anvise borgen Karmark, som
                        tilhører drost Peder<ref target="drb4"/>, til hertugen og hans arvinger med
                        sådan rettighed, som vor fader grev Gerhard havde dertil, og Bygholm borg og
                        hele fogediet med den rettighed, der i Horsens hører til den borg, og
                        Koldinghus og staden Kolding og Vejle med tilhørende fogedi undtagen den
                        halvdel af Brusk herred, som ligger nærmest ved sundet ved Middelfart.
                        Fremdeles skal herr Uffe Nielsen have sit stenhus igen og Anders Jensen skal
                        have sin faste gård<ref target="drb5"/> igen i Estrup<ref target="drb6"/> og
                        Peder Munk skal have sin faste gård<ref target="drb5"/> igen i Holbæk<ref target="drb7"/>. Fremdeles skal alle fanger, som er taget til fange på
                        begge sider i denne krig, de, som hertugen med sine hjælpere har fanget fra
                        vor fader grev Gerhard og fra os og vore hjælpere, og de, som vor fader og
                        vi med vore hjælpere har fanget fra hertugen og hans hjælpere, frigives på
                        begge sider. Fremdeles skal hertugen til os henvise alle sine mænd, som har
                        gods i de lande, som hertugen har sat os i pant. De skal hylde os og aflægge
                        ed til os, således som (herre)mænd retmæssigt skal gøre det overfor deres
                        herre. På selvsamme måde skal vi henvise vore mænd, som vi har i
                        Nørrejylland, til hertugen. Fremdeles skal vi og vore arvinger til fordel
                        for hertugen og hans arvinger frigøre landet Mors fra Rantzauerne for den
                        pengesum, for hvilken det er pantsat til dem. Hvorvidt vi også skal frigøre
                        det fra Strange Ebbesen eller ej, det skal henskydes til hertug Albrecht af
                        Sachsens afgørelse. Fremdeles, hvad vi har til gode af bede i Nørrejylland,
                        det skal hertugen af Slesvig retmæssigt opkræve for os og vore
                        befuldmægtigede på samme måde, som om det angik ham selv. Det samme skal vi
                        til gengæld gøre for hertugen. Og hvad der på begge sider findes af
                        tilsikret gæld, skal den ene af os retmæssigt kræve for den anden, som om
                        det angik ham selv. Fremdeles skal vi anvise hertugen Nørrejylland, således
                        som vor fader havde det, og som dette brev fastsætter. Hvis nogen mand
                        retmæssigt har købt gods for sine penge, skal han beholde det. Og hvis nogen
                        mand har sådant gods som len af vor fader eller af os, som vi retmæssigt kan
                        bortgive som len, så skal han beholde og bruge det. Og hvis nogen mand
                        retmæssigt har gods i pant fra sine standsfæller, skal han beholde det
                        indtil det tidspunkt, da man tilbagegiver ham hans penge. Fremdeles, for det
                        tilfælde at nogen af os fra begge parter bryder den aftale, som dette brev
                        fastsætter, har vi til opmand i sagen valgt og kåret hertug Albrecht af
                        Sachsen, for at han skal gøre ret og skel mellem os, og hvad han afsiger som
                        retmæssig kendelse, det skal vi holde. Fremdeles skal alle de breve<ref target="drb8"/>, som hertugen af Slesvig har givet os, før han gav sin
                        søster til kong Valdemar til (opnåelse af) forbundet med kongen og <pb facs="4645208"/> Danskerne, være magtesløse. Fremdeles, når hertugen og
                        hans arvinger giver os og vore arvinger 7.000 mark penge lybsk mønt, så skal
                        vi uhindret overdrage hertugen og hans rette arvinger Koldinghus og staden
                        Kolding og Vejle med hele det tilliggende fogedi, og henvise (herre)mændene
                        til ham. Og er nogen (herre)mand blevet frataget sit gods siden det
                        tidspunkt, da vor fader og hertugen blev fjender, så skal han have det igen
                        og bruge det uhindret. Endvidere skal hertug Valdemar eller hans rette
                        arvinger ikke gøre krav på at indløse borgen Tørning med fogediet fra os
                        eller fra vore arvinger, medmindre han eller hans arvinger har givet
                        ridderen Markvard Wulf eller hans arvinger 100 mark lødigt sølv ud over den
                        rette sum, for hvilken Tørning står os i pant. At alle disse ting stedse
                        skal forblive ubrydelige, har vi i troskab lovet vor kære onkel hertug
                        Valdemar og hans rette arvinger, og vi lover det i dette brev, som er givet
                        år 1340 efter Guds byrd på St. Hansaften ved midsommer under vore segl, som
                        er hængt herunder med vort og vort råds samtykke og fulde stadfæstelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der er underforstået: 1) at greverne har pantsat Kalø til Klaus
                        Limbæk, 2) at hertug Valdemar på grevernes vegne skal afregne med ham og
                        maksimalt udbetale herr Klaus 10000 mark. Hvis Klaus Limbæks krav opgøres
                        til fx. 9000 mark, skal hertugen udrede dette beløb og de resterende 1000
                        mark lægges så til Gottorps pantesum, der derved forhøjes fra 12000 til
                        13000. </p>
                  <p n="drb2"> Svavsteds egentlige ejer var bispen af Slesvig. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 7 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1315/dd_13150428002'&gt;267&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Peder Vendelbo. </p>
                  <p n="drb5"> oversættelse af _veste_. </p>
                  <p n="drb6"> nu Gl. Estrup. </p>
                  <p n="drb7"> nu Holbækgård. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211002'&gt;10&lt;/a&gt; og
                            &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211003'&gt;11&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
