<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13401022001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13401022001</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LVI 39. Perg. 29 × 16 (plica 2). To huller til seglsnor.
                  Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA.V 574. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1891 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496150.webp">3. rk. I nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645234.webp">III:1 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 74. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-10-22"> 1340. 22. oktober<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Roskilde eftergiver alle, der yder Roskilde Clara kloster hjælp,
                  40 dages kirkebod.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presentes littere peruenerint frater Iohannes
                  miseracione diuina episcopus Roskildensis. salutem in domino Ihesu Christo/ ♦ Cum
                  ad celestem gloriam acquirendam/ sanctorum merita Christi fidelibus proficere
                  minime dubitamus/ qui eorum patrocinia per condigne deuocionis obsequia
                  promerentur. nos ad consequendam facilius predictam gloriam/ fideles Christi
                  quibusdam allectiuis muneribus\ indulgenciis uidelicet et remissionibus intendimus
                  inuitare/ ut diuine gracie reddi ualeant apciores. ♦ Cupientes igitur ut ecclesia
                  sororum sancte Clare in ciuitate <pb facs="4496151"/> Roskildensi/ congruis
                  honoribus frequentetur/ ac sororibus ibidem quibus non est licitum extra suum
                  locum pro earum uictualibus euagari. piis Christi fidelium elemosinis succurratur/
                  omnibus uere penitentibus et confessis. seu se ad indulgenciarum percepcionem
                  infra spacium decem dierum post recitacionem presencium per ueram confessionem
                  coaptantibus/ qui dictam ecclesiam singulis sollempnitatibus/ diebus dominicis et
                  festiuis ac omnibus sextis feriis/ deuocionis causa uisitauerint annuatim/ ibique
                  missam uel sermonem audiuerint/ quique cymiterium predicte ecclesie circueundo/
                  dominicam oracionem cum salutacione beate uirginis dixerint/ pro fidelibus dei
                  defunctis/ quorum corpora inibi ac in aliis piis locis requiescunt/ seu qui ad
                  fabricam eiusdem ecclesie uel aliorum edificiorum reparacionem et uitalem
                  sustentacionem dictarum sororum ibidem degencium/ manus porrexerint adiutrices/ de
                  omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi/ quadraginta dierum indulgencias/ de iniuncta sibi penitencia
                  misericorditer in domino relaxamus hoc ipsis superaddentes de gracia speciali/
                  quod quicumque sermonem ibidem fecerit uel corpus Christi intra clausuram uel
                  extra ad familiam earum portauerit/ omnibus inibi tune presentibus tam sororibus
                  quam aliis. auctoritate qua fungimur liberam habeat facultatem totidem dierum
                  indulgencias publicandi. ♦ Datum sub sigillo nostro anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ ccc<hi rend="sup">o</hi> quadragesimo. in crastino xi. milium uirginum
               </p>
            <div type="app">
               <p> 25: cf. Dipl.Dan. 2.rk. IX 388 nr. 432. </p>
               <p> 20-21 in … uirginum)] tilf. med andet blæk. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Jens, af guddommelig miskundhed biskop i Roskilde, til alle troende i
                        Kristus, hvem dette brev måtte nå, hilsen med den Herre Jesus Kristus. </p>
            <p> Da<ref target="drb1"/> vi ingenlunde tvivler om, at helgenernes fortjenester
                        hjælper de troende i Kristus til at opnå den himmelske lyksalighed, hvis
                        disse gør sig værdige til deres beskyttelse ved passende fromme handlinger,
                        har vi, for at de lettere kan opnå fornævnte lyksalighed, besluttet at
                        indbyde de troende i Kristus med lokkende gaver, nemlig aflad og
                        bodseftergivelser, for at de kan blive mere værdige til Guds nåde. Idet vi
                        således ønsker, at Clarasøstrenes kirke i staden Roskilde besøges under
                        passende æresbevisninger, og at søstrene sammesteds, hvem det ikke er
                        tilladt at færdes uden for deres kloster for at skaffe sig deres underhold,
                        kan hjælpes ved de troende kristnes fromme almisser, eftergiver vi
                        barmhjertigt med Gud alle sandfærdigt angrende, der har skriftet, eller som
                        inden 10 dage efter at have hørt dette brev ved sandfærdigt skriftemål gør
                        sig rede til at modtage afladen, og som af fromhed årligt søger kirken på de
                        forskellige højtider, søn- og helligdage og på fredagene, og der hører messe
                        eller prædiken, <pb facs="4645235"/> og som ved procession på nævnte kirkes
                        kirkegård beder Fadervor og Ave Maria for de troende afdøde — hvis legemer
                        hviler der og på andre indviede steder — eller dem, som rækker en hjælpende
                        hånd til samme kirkes bygningsfond eller til istandsættelse af andre
                        bygninger og til underhold af de nævnte søstre, som lever der, i tillid til
                        Gud den almægtiges barmhjertighed og hans apostle Petrus' og Paulus'
                        myndighed 40 dage af den dem pålagte kirkebod, idet vi af særlig nåde
                        tilføjer, at enhver, der prædiker der eller bærer Kristus' legeme til deres
                        undergivne indenfor eller udenfor klostrets mure i kraft af vor myndighed
                        skal have fuldmagt til at give ligeså mange dages aflad til alle, som er der
                        tilstede, såvel søstre som andre. Givet under vort segl i det Herrens år
                        1340 dagen efter de 11000 jomfruers dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270823001'&gt;432&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
