<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400519001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400519001</idno>
            <idno type="dd_serialno">36</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 4. Slesvig. Perg. 47 × 24 (plica 3). 1: Hertug Valdemars sekret,
                  beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 138. 2: Hertug Albrecht af Sachsens
                  enkeltsegl af ufarvet voks <pb facs="4496097"/> med rødt overtræk og i perg.rem.
                  3: Grev Johan af Holstens enkeltsegl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Grev Henrik af
                  Holstens enkeltsegl af ufarvet voks i perg.rem. 5: Grev Klaus af Holstens
                  enkeltsegl af ufarvet voks med grønt overtræk og i perg.rem. 6: Seglsnit. 7: Grev
                  Konrad af Oldenburgs segl af ufarvet voks i perg.rem. Perg.remmene er udskåret af
                  et udkast til overenskomsten, skrevet af en anden skriver end den, der har skrevet
                     <hi rend="italic">A</hi>. (Perg.rem nr. 4:) yderst til venstre <hi rend="italic">..... nostro clerico
                     .....</hi> [herefter seglet, dette dækker ca. 12 bogstaver] <hi rend="italic">demer van der
                     gnade godes hertoghe to Sleswych bekennen in desme breue alle</hi> [seglet]
                     <hi rend="italic">horen lesen. dat wivns m.....t siden wente her ghewesen is. lefliken ønde
                     gůtliken vereynet vnde berich </hi>[seglet] <hi rend="italic">cheydenheyt als hir na bes .....
                     vnde antworden vppe den neghesten sundagh vor pingesten de nu negest k</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">ghift wesen verundetwin .....</hi> (perg.rem nr. 7:) <hi rend="italic">Vůne</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">ertich dusen mark lodich siluers mit den øne de darto</hi> [seglet]
                     <hi rend="italic">utland pandes stande vor vif vnde d</hi> (perg.rem nr. 5:) <hi rend="italic">ortich dusen
                     lodeghe mark.</hi> [seglet] <hi rend="italic">at wi vnseme heren deme køninghe mith
                     Hymmersysel.</hi> [seglet]<hi rend="italic"> e mit Haneherde.</hi> (perg.rem nr. 7:) <hi rend="italic">de
                     he</hi> [seglet] <hi rend="italic">ghescheme recte hebben vnde besitten scal an vortoch</hi>
                     [seglet]<hi rend="italic"> ♦ Em scullen och de høuetlyde de d </hi>(perg.rem nr. 5:) <hi rend="italic">e slote
                     innehebben der lande</hi> [seglet]<hi rend="italic"> n als ereme recten heren. ♦ Wen dar de
                     huldinghe sken is</hi> [seglet] <hi rend="italic">der an vnse....</hi> (perg. rem nr. 2:)
                     <hi rend="italic">..... and vor dat ander del. ♦ Wenne dat verd</hi> (perg.rem nr. 3:) <hi rend="italic">edel
                     der sumen betalet is. do scal</hi> [seglet] <hi rend="italic">andes los wesen mit den sloten de
                     dar to høren. de sculle wi antw..... </hi>(perg.rem. nr. 2:)<hi rend="italic"> de</hi> [seglet]
                     <hi rend="italic">rbenomet is. vnde wemme he it hebben wil. ♦ Wem </hi>[seglet] <hi rend="italic">wordet
                     werden de scal vorwissen. oft v</hi> (perg.rem nr. 3:) <hi rend="italic">seme here de køningh
                     sine dedingh</hi> [seglet] <hi rend="italic">h an vns holde mit den vesten bet an de stund dat
                     he den brøk.....</hi> (perg.rem nr. 2:) <hi rend="italic">dan </hi>[seglet]<hi rend="italic"> t wi vnse
                     dedinghe breken so scullen sich vn </hi>[seglet] <hi rend="italic">der slote de vns to pande
                     stat to Iutlan</hi> (perg.rem nr. 3:) <hi rend="italic">d mit vseme ghoden willen holden</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">meden vsen heren den køningh bet an de stunde dat wi vs.....</hi>
                  (perg.rem nr. 1:) <hi rend="italic">dan hebben. ♦ Were och dat vns des duchte/ dat vse here den
                     køni </hi>[seglet] <hi rend="italic">inghe breke vnd (!) wedder ded..... me. den wi an beyden
                     siden vnser broke to eyneme ouermanne gekoren</hi> [seglet] <hi rend="italic">en vnser he
                     vnrecht spreke..... he des nicht so scullen de ghene de....</hi> — Registreret
                  1556, da originalen blev udtaget af Folen i Kalundborg og overført til København,
                     <hi rend="italic">A</hi>. D. Jørgensen, Udsigt over de danske Rigsarkivers Historie p. 213.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 425, fol. 471 (i oversættelse), herefter på latin:
                  Pontanus, Rer. Dan. Hist. Libr. VIII 464, og på tysk: Christiani, Gesch. d.
                  Herzogthimer II 426; Suhm XIII 775; Michelsen II 103 nr. 89; Hasse III 628 nr.
                  1070 — Mekl. UB. IX 257 nr. 6047; Cod. dipl. Anhalt. III 514 nr. 729. Reg.Dan. nr.
                  2190*; Rep. nr. 1870.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496096.webp">3. rk. I nr. 36</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645191.webp">III:1 nr. 36</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 36. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-05-19">1340. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Slesvig bevidner med sine medlovere den overenskomst, han
                  har indgået med kong Valdemar 4. Atterdag og dennes medlovere om kongens ægteskab
                  med hans søster Helvig, om hendes medgift og om indløsningen af Nørrejylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Woldemar van der godes gnade hertoghe to Sleswich bekennen indesseme openen
                  breue. alle den de en sen vnde horen lesen. dat wi vns mit dem hocheborne vorsten
                  hern Woldemer konink to Denemarken vsen heren vmme alle schelinghe vnde twidracht
                  de twischen vns beydent siden wente her to ghewesen is. lefliken vnde gutliken
                  vorenet vnde berichtet hebben. in der beschedenheit alse hir na bescreuen steyt. ♦
                  To dem ersten male so schole wi deme vorbenomeden vnseme heren deme hochgheborne
                  vorsten. <pb facs="4496098"/> vse suster Heylewich gheuen. vnde antworden. vppe
                  den neghesten sondach vor pinksten. de nu neghest kumpt. vnde er medegift scal
                  wesen ver vnde twintich dusent mark lodyghes suluers. de wi af slan scholn an den
                  hundert dusent marken. dar Vůne vnde Iutlande vor stan. ♦ So bliuet nochten Vůne
                  stande en vnde vertich dusent mark lodyghes suluers mit den øen de dar to horen.
                  so bliuet Iutlant pandes stande vor vif vnde drittich dusent lodyghe mark. sunder
                  Alborch. dat wi vnseme heren deme koninghe mit Wendeszusel. Hummerzsusel.
                  Dudezsusel. vnde mit Haneherde. de he mit alleme koningheslikeme rechte hebben
                  vnde besitten scal ane vortoch antworden scolen. ♦ Eme scholen ok de houet lude de
                  de slote inne hebben der lande. sweren vnde huldyghen alse ereme rechten heren. ♦
                  Wen dar de huldinghe gheschen is so scal he se weder an vns wisen to eneme pande.
                  an der wise alse hir vor beschreuen steyt/ ♦ Vort mer so scal he losen Iutlande
                  vor dat ander del. ♦ Wen dat verdedel der summen betalet is. so scal dat verdendel
                  des landes los wesen. mit den sloten de dar to horen. de schole wi den antworden
                  vseme heren deme koninghe de vor benomet is vnde weme he se hebben wil. ♦ Weme den
                  de slote antwordet werden. de scal vorwissenen. oft vnse here de konink sine
                  deghedinghe/ breke/ dat he sik an vs holde mit den sloten bet an de stunde. dat he
                  de broke ganzliken weder dan heft/ ♦ Were ok dat wi vnse deghedinghe breken. so
                  scolen sik vnse ammetlude der slote de vns to pande stat to Iutlande mit vseme
                  guden willen holden an den vor benomeden vsen heren den konink. bet an de stunde.
                  dat wi vsen broke ganzliken weder dan hebben ♦ Wer ok dat vs des duchte. dat vse
                  here de konink sine deghedinghe breke/ vnde nicht weder dede. vnde wi ene dar vmme
                  maneden vnde he dar weder spreke. dat scal stan vppe den hochgheborne vorsten
                  hertoghen Albrechte van Sassen vsem ome. den wi an beyden siden vnser broke to
                  eneme ouermanne ghekorn hebben. ♦ Welkeme vnser he dat vnrecht sprekt na dem alse
                  de deghedinghe twisghen vns stat. de scal dat binnen ver wekenen na dem daghe alse
                  he dat recht sproken heft/ weder dun. ♦ Dede he des nicht. so scholen de ghene de
                  de vesten inne hebben sik ane vordachtnisse holden an den de vorvnrechtet is. bet
                  an de stunde dat im weder dan wert. alse dem vor benomeden hertoghen vser beyder
                  ouerman recht duchte. vnde dat he io binnen ver weken spreken scal. ♦ Vnde were it
                  ok. <pb facs="4496099"/> dat de ghene de beseghet worde binnen ver weken. sinen
                  broke nicht ganzliken weder dede. so sch{ov}llen alle de heren de an beyden siden
                  de deghedinghe louet hebben. vp ene an arghelist to hulpe wesen also langhe. dat
                  het ganzliken weder dan heuet/ ♦ Ok scolen de slote vppe Iutlande vseme heren deme
                  koninghe de vor bescreuen is/ vnde sinen ammetluden. to allen sinen noden open
                  wesen. wanne eme des lustet/ ♦ Dat erste der losinghe. dat scal sin Kalfø mit dem
                  verdendele des landes. dat andere scal sin Horsenez mit dem verdendele des landes.
                  dat dridde scal sin Koldinghe mit dem verdendele des landes/ dat leste scal sin
                  Rypen mit dem verdendele des landes. ♦ Ok scole wi vp boren alle suluer bede. to
                  Iutlande. it si an korne. an specke. an botteren bet an den dach. dat wi hebben
                  vif vnde drittich dusent mark lodighes suluers. dar wi mede vse slote vnde lant
                  losen scøln de wi vor vnsen heren den konink hebben vt ghesat/ ♦ Desse bede vp to
                  borende. dar scal man enen scriuer vnde twe man to wisen van des koninghes weghene
                  vnde enen scriuer vnde twe man van vser weghene. dese bescriuen vnde vs antworden
                  to der losinghe alse hir vor bescreuen is. sunder de suluerbede de dar to
                  Hymmerzsusel vallen mach de scal vnse here de konink ane hinder to siner kost
                  beholden. ♦ Were ok dat vnse here de konink vser eder der Holsten heren denstes
                  bedrofte so schole wi eme to samende denen vnde helpen/ mit verhundert mannen mit
                  helmen. ♦ Bedrofte wi ok siner helpe vnde denstes so scal he vns weder mit ver
                  hundert mannen mit helmen vnde en. to hulpe wesen. vnde steyt an sinen willen oft
                  he vns de kost gheuen wil. vnde se weder van vns nemen. ♦ Drofte ok vser en des
                  anderen hogher de scal em volghen mit alle siner macht an alle arghe list. ♦ Wanne
                  ok de hochtit vul toghen wert/ vnde he by vser suster slapen heft so scal er to
                  lifghedinghe volghen/ Rypen hus vnde stat. mit tollen. molen/ mit alle der vrucht
                  de dar licht binnen der stat/ vnde mit der munte. alse de konink Kristoffer deme
                  got gnedich sy hat heft. ok scoln dar to horen de werdere de bi des suluen
                  koninghes tyden dar to gheleghen hebbet. ♦ It scal ok to vser suster lif ghedinghe
                  ligghen de ver herde de by konink Erikes tyden dar to gheleghen hebbet. vnde half
                  Wardesysel. mit der vischerye de dar to hort. ♦ Vort mer weme de slote van vns
                  bevolen werdet. de scal hulden vnde sweren deme koninghe alse hir vor ghescreuen
                  steyt. ♦ Weret dat man em de hul-<pb facs="4496100"/>deghinghe nicht ghelouen
                  wolde so scal he vere siner vrunde setten deme man des ghelouen mach/ ♦ Vort mer
                  so schole wi den byscop van Arhusen nicht mer hinderen an liue. an gůde noch an
                  sineme stichte. vnde de sine de indem stichte vnde dar buten ghut hebben. ♦ Vort
                  mer so scole wi ok ryddere vnde knapen. lant vnde lude werlik vnde ghestlik/ vnde
                  des koninghes dener wo se ghenant sin. de mit em vordreuen sin van erme gude. bi
                  rechte dat se bewisen moghen laten bliuen. vnde er gůt dar se recht to hebben
                  laten braken/ ok scal vnse here de konink vnde wi. alle den ghenen de weder en
                  vnde sinen vader vnde vns ghebroken hebben. de sich to sinem vnde vnseme denste
                  boden vorgheuen alle stucke. ♦ Ok scal de vor benomede vse herre de konink. an
                  vseme dele des landes to Wartsusel. wen he sin lant to Nortiutlande loset eder
                  gheloset heuet. nichtes hinderen. sunder wi scolen it beholden to eruende mit
                  alleme rechte/ also alse dat greue Iohan vnde greue Ghert van Holsten vnde sine
                  sone ghehat hebben. ♦ Bouen alle desse dink oft got van himmelrike vnsen heren den
                  konink van desser werlde neme. des got nicht en wille/ ere he Ripen mit deme dat
                  hir vor benomet is losede. so scal vse suster Heylewich dat hus to Alborch mit
                  alleme rechte mit aller nůt de dar to hort/ vnde mit Wendesusel vnde Hymmerzsusel
                  vnde Dudesusel vnde Haneherde mit alleme rechte. alse dat ghehat heuet de konink
                  vnde andere heren. dat scal se to rechteme lifghedinghe besitten. vnde beholden.
                  de wile dat se leuet. ♦ Dat wi alle desse vor screuene deghedinghe an arghelist
                  stede vnde vast holden. dat hebbe wi mit guden trůwen ghelouet vnde vp den hilghen
                  ghesworen vnde hebben dar vor to borghen sat/ den hochghebornen vorsten hertoghen
                  Albrechte van Sassen. greuen Iohan. greuen Hinrike greuen Clause/ de greuen van
                  Holsten. greuen Alf van Schowenborch vnde greuen Corde van Oldenborch. ♦ Vnde wi/
                  de vor benomeden heren vnde de borghen hebben dat mit guden trůwen ghelouet vnde
                  louen dat indesseme breue deme edelen herren vnse herren deme koninghe Woldemer
                  van Denemarken. vnde to siner hant loue wi deme hochgheborne vorsten marchgreuen
                  Lodewige van Brandebůrch sineme swaghere/ hertoghen Barnem van Stetyn. greuen
                  Olrike van Lindowe. Ghuntere vnde Ghuntere den greuen van Swertzeborch. hern
                  Albrechte deme edelen heren van Mekelenborch. dat wi alle desse vor ghescreuenen
                  sake ganz vnde stede holden <pb facs="4496101"/> willen an arghe list. ♦ So hebbe
                  wi dar ouer vnse ingheseghel mit vnser guden witscop ghegheuen/ an dessen bref. to
                  ener thughenisse. ♦ Desse bref is ghegheuen vnde ghescreuen to Lubeke na godes
                  bort/ dusent iar drehundert iar in deme vertyghesten iare indem vrydaghe vor sunte
                  Vrbanus daghes /</p>
            <div type="app">
               <p> 27 Welkeme vnser] Welker vnseme <hi rend="italic">A</hi>, rett. på grundlag af udkast på
                  seglrem..] en vnser, cf. s. 40 I. 25. </p>
               <p> 13 Desse] D kun delvis på grund af hul i perg. <hi rend="italic">A</hi>. 21 hundert] t o. lin.
                     <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 13 en] i.e. der Holsten heren.</p>
               <p> 18 de] der <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde hertug af Slesvig, erkender ved dette åbne brev
                        overfor alle dem, som ser det eller hører det læse, at vi kærligt og med det
                        gode er kommet overens og har forligt os med den højbårne fyrste herr
                        Valdemar, konge af Danmark, vor herre, vedrørende alle mellemværender og
                        enhver tvedragt, som indtil nu har været mellem os fra begge sider, på
                        følgende betingelser: For det første skal vi til fornævnte herre den
                        højbårne fyrste give og overantvorde vor søster Helvig, på sidste søndag<ref target="drb1"/> før førstkommende pinse, og hendes medgift skal være
                        24.000 mark lødigt sølv, som vi skal slå af på de 100.000 mark, som Fyn og
                        Jylland står i pant for. Således bliver derefter Fyn med dertil hørende øer
                        stående som pant for 41.000 mark lødigt sølv, og Jylland bliver stående som
                        pant for 35.000 lødige mark, bortset fra Ålborg, som vi sammen med
                        Vendsyssel, Himmersyssel, Tysyssel og med Han herred uden udsættelse skal
                        overdrage til vor herre kongen, og som han skal have og besidde med alle
                        kongelige rettigheder. Ham skal også de høvedsmænd, som sidder inde <pb facs="4645192"/> med borgene i landene, aflægge ed til og hylde som
                        deres rette herre. Når hyldingen er sket der, så skal han igen henvise dem
                        til os som panteherre, på den måde som er skriftligt fastlagt her foran.
                        Fremdeles skal han indløse Jylland før resten<ref target="drb2"/>. Når en
                        fjerdedel af summen er betalt, skal en fjerdedel af landet være fri med de
                        tilhørende borge. Dem skal vi da overdrage til vor fornævnte herre kongen og
                        til dem, som han vil have dertil. Den, som borgene bliver overdraget til,
                        skal stille sikkerhed for, at han, hvis vor herre kongen skulde bryde sin
                        aftale, med borgene vil holde med os indtil det tidspunkt, da han har ydet
                        fuld erstatning. Skulde det også ske, at vi brød vore aftaler, så skal vore
                        lensmænd på borgene, der er pantsat os i Jylland, med vor billigelse holde
                        med vor fornævnte herre kongen indtil det tidspunkt, da vi har ydet fuld
                        erstatning. Hvis det skulde forekomme os, at vor herre kongen brød sine
                        aftaler og ikke erstattede det, og hvis vi skulde rejse krav derom overfor
                        ham, og han afviser det, så skal afgørelsen træffes af vor onkel den
                        højbårne fyrste hertug Albrecht af Sachsen, som vi fra begge parter har
                        valgt til opmand i vore aftalebrud. Den af os, som han erklærer at have uret
                        efter den mellem os her stående aftale, skal inden fire uger efter den dag,
                        da han har afsagt retskendelsen, yde erstatning. Hvis han ikke gør det, så
                        skal de, der sidder inde med borgene uden mistænkeliggørelse holde med den,
                        som er forurettet, indtil det tidspunkt, da han får erstatning, således som
                        det synes vor begges fornævnte opmand hertugen rigtigt, og kendelsen skal
                        han hver gang afsige inden fire uger. Og hvis den, hvem kendelsen er gået
                        imod, ikke inden fire uger yder fuld erstatning, så skal alle herrerne, som
                        fra begge parter har lovet for aftalen, uden svig hjælpe mod ham, indtil han
                        helt har erstattet det. Fremdeles skal borgene i Jylland stå åbne for vor
                        fornævnte herre kongen, og for hans lensmænd, til alle deres behov, når han
                        nærer ønske derom. Første led i indløsningen skal være Kalø med en fjerdedel
                        af landet, andet led skal være Horsens med en fjerdedel af landet, tredie
                        skal være Kolding med en fjerdedel af landet, sidste skal være Ribe med en
                        fjerdedel af landet. Vi skal også oppebære hele sølvbeden i Jylland, det
                        være i korn, i flæsk, i smør, indtil den dag, da vi har 35.000 mark lødigt
                        sølv, hvormed vi skal indløse vore borge og lande, som vi har pantsat for
                        vor herre kongen. Til at oppebære denne bede skal man indsætte en skriver og
                        to mænd fra kongens side og en skriver og to mænd fra vor side, som skal
                        opstille en fortegnelse derover og overgive os den til indløsningen, som det
                        er beskrevet her foran; men den sølvbede, som måtte forfalde til <pb facs="4645193"/> betaling i Himmersyssel, skal vor herre kongen uden
                        hindring beholde til sit underhold. Hvis vor herre kongen skulde behøve vor
                        eller de holstenske herrers tjeneste, så skal vi i fælleskab tjene og hjælpe
                        ham med 400 hjelmklædte mænd. Og hvis vi skulde behøve hans hjælp og
                        tjeneste, så skal han til gengæld stå os og dem bi med 400 hjelmklædte mænd,
                        og det afhænger af hans ønske, om han vil give os underhold og selv til
                        gengæld modtage det af os. Skulde en af os behøve den anden i højere grad,
                        så skal denne følge ham med al sin magt, uden nogen svig. Og når brylluppet
                        bliver fuldbyrdet, og han har sovet hos vor søster, så skal der følge hende
                        som livgeding: Riberhus og Ribe stad, med told, møller, med alle de
                        indtægter, som hører til staden, og med mønten, således som kong Kristoffer,
                        hvem Gud være nådig, har haft den; dertil skal også høre de øer, som i samme
                        konges tid har hørt dertil. Til vor søsters livgeding skal også høre de fire
                        herreder, som hørte dertil i kong Eriks tid, og halvdelen af Vardesyssel med
                        tilhørende fiskeri. Fremdeles, den som af os får borgene overdraget i sin
                        varetægt, skal hylde og aflægge ed til kongen, som det står skrevet her
                        foran. Hvis man ikke stoler på hans hylding, så skal han i stedet for
                        indsætte fire af sine venner, som man kan stole på i dette. Fremdeles skal
                        vi ikke mere skade bispen i Århus på liv, på gods eller i hans stift, ej
                        heller hans folk, som har gods i eller udenfor stiftet. Fremdeles skal vi
                        også lade riddere og væbnere, land og folk, verdslige og gejstlige, og
                        kongens mænd, hvad de end kaldes, som sammen med ham er fordrevne fra deres
                        gods, blive ved deres rettigheder, som de kan føre bevis for, og lade dem
                        bruge deres gods, som de har ret til, og vor herre kongen og vi skal på alle
                        punkter tilgive alle dem, som har forbrudt sig mod ham og hans fader og mod
                        os, og som tilbød sig til hans og vor tjeneste. Ej heller skal vor fornævnte
                        herre kongen, når han indløser eller har indløst sit land Nørrejylland, på
                        nogen måde hindre os i vor del af landet i Vardesyssel, tværtimod skal vi
                        beholde det som arvegods med al rettighed, således som grev Johan og grev
                        Gerhard af Holsten og hans sønner har haft det. Foruden alt dette, hvis Gud
                        i himmerige skulde borttage vor herre kongen fra denne verden, hvad Gud
                        forbyde, førend han har indløst Ribe med det som er nævnt her foran, så skal
                        vor søster Helvig, så længe hun lever, besidde som et ret livgeding og
                        beholde Ålborghus med alle rettigheder og al nytte, som hører dertil, og med
                        Vendsyssel og Himmersyssel og Tysyssel og Hanherred med alle rettigheder,
                        således som kongen og andre herrer har haft det. At vi stedse og fast og
                        uden svig holder alle disse foranskrevne <pb facs="4645194"/> aftaler, det
                        har vi lovet på vor tro, og vi har aflagt ed på de hellige relikvier, og har
                        som borgen derfor stillet den højbårne fyrste hertug Albrecht af Sachsen,
                        grev Johan, grev Henrik, grev Klaus, grever af Holsten, grev Adolf af
                        Schauenburg og grev Konrad af Oldenburg. Og vi, de fornævnte herrer og
                        garanter, har lovet det på vor tro og lover den ædle herre vor herre kong
                        Valdemar af Danmark det ved dette brev, og til hans hånd lover vi den
                        højbårne fyrste hans svoger markgrev Ludvig af Brandenburg, hertug Barnim af
                        Stettin, grev Ulrik af Lindow, greverne Günther og Günther af Schwarzburg,
                        den ædle herre af Mecklenburg herr Albrecht, at vi helt og stadigt og uden
                        svig vil holde alle disse foranskrevne punkter. Således har vi til
                        vitterlighed og med fuld viden derom givet vore segl til dette brev. Dette
                        brev er givet og skrevet i Lübeck i året 1340 efter Guds byrd fredag før St.
                        Urbans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">28\\. maj. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. Fyn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
