<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400929002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400929002</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Oversættelse i RA. Danske Kanc. Privilegier indsendt
                  1648 f.4v (slutningen af brevet er beskadiget af mus). Registreret i Uldall fol.
                  186 (Resens Atlas) II 157 under år 1340. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. 277 (i udtog); Danm. Gl. Købstadslovg. III 182 nr. 3. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496148.webp">3. rk. I nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645232.webp">III:1 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 71. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter de ligelydende formler i et brev af
                     1395 23. februar Danm. Gl. Købstadlovg. III 182 nr. 4</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-09-29">[1340-45] 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>R[oskilde]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag tager borgerne i Roskilde under sin beskyttelse og
                  bekræfter deres privilegier samt giver dem toldfrihed indenfor rigets grænser.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemar, aff guds naade Danmarchis och Sclauers konning och hertug till Estland,
                  alle, som dette wores obne breff seer, helsen med gud euindelig. ♦ Giøre
                  wetterligt for alle, att wii haffue antaget neruerende breffs frembuiszere ossz
                  elschelige borger wdi Roeschilde med alle deres goeds och dennom thilhørende wnder
                  worres naadige protection och forsuahr, loffuendes dennom at maa niude och beholde
                  alle priuilegier, rettigheder, friheder och naader, som de kand eragtes at haffue
                  hafft aff wores forfedre, och samme med neruerende breff bekreffter. ♦ Her foruden
                  beuisszer wi dennom denn serdeeles naade, att di inden worres rigets grentser alle
                  weigne maa werre quit och frii for ald told. ♦ Thi forbiude wii strengeligen wnder
                  worres hyldest och naade, att ingen aff worres dertil forordnede embetsmend eller
                  nogen anden, aff huad stand och wilckor hand werre kand, schall giøre for<hi rend="sup">ne</hi> [wo]res borgere eller nogen aff dennom enten paa dere[s
                  goe]t[s] eller person effter neruerende breffs l[iudelse nogen for]hindring i
                  ringeste maader, saa frem[bt de icke will] falde i worres vnaade och str[aff, som
                  wedbør. ♦ Dessz] thill wetterlighed haffu[e] wii heng[t worres indsegell her]neden
                  vnder. ♦ Gif[fuet ..... i R ..... paa st. Mickels [dag] .... </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge og hertug af Estland, til
                        alle, som ser dette vort åbne brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi har taget nærværende brevvisere, vore
                        elskede borgere i Roskilde sammen med alt deres gods og undergivne under vor
                        nådige beskyttelse og i vort værn, idet vi lover dem, at de må nyde og
                        bevare alle de privilegier, rettigheder, friheder og nådesbevisninger, som
                        de vides at have haft af vore forfædre, og vi stadfæster dem med dette brev.
                        Desuden viser vi dem den særlige nåde, at de overalt indenfor vort riges
                        område må være kvit og fri for al told. Vi forbyder derfor strengt ved vor
                        gunst og nåde, at nogen af vore dertil beskikkede fogeder eller nogen anden,
                        af hvad stand eller stilling han end er, på nogen måde hindrer vore
                        fornævnte borgere eller nogle af dem på deres gods eller person imod dette
                        brevs ordlyd, såfremt de ikke vil falde i vor unåde og rammes af tilbørlig
                        straf. Til vitterlighed har vi hængt vort segl under dette brev. Givet i
                        R(oskilde). ... på St. Mikkelsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
