<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400907001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400907001</idno>
            <idno type="dd_serialno">64</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f.89v med overskrift <hi rend="italic">Super Lyndholm et
                     Myrethorp in parrochia Vggeløsæ.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 784; O. Nielsen, Cod. Esrom. 109 nr. 97 — Reg.Dan. nr.
                  2198.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496139.webp">3. rk. I nr. 64</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645224.webp">III:1 nr. 64</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 64. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-09-07"> 1340. 7. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingefred, datter af ridderen Peder Jonsen, pantsætter sit gods i Lindholm og
                  Mørdrup i Uggeløse sogn til Esrom kloster for 100 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras uisuris seu eciam audituris.
                  Ingefridis filia Petri Ionsun militis. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Su&lt;s&gt;ceptis beneficiis uicaria karitate pro uiribus respondentem diuino
                  iudicio pariter et humano iure condecet amplioris beneficii munificentia
                  sublimari. ♦ Hinc est quod ego Ingefridis prenominata solicita mente reuoluens
                  beneficia michi per religiosos uiros ac honorabiles dominos abbates qui pro
                  tempore fuerant et conuentum monasterii sancte Marie in Esrom/ Cisterciensis
                  ordinis Roskildensis dyocesis. presencium exhibitores quam sepius <pb facs="4496140"/> alacriter impensa. qui frequentibus meis necessitatibus non
                  semel sed quotiens acciderant tam prompte quam benigniter remedio subuenerant
                  optatiuo. precipue cum iam pridem pro uariis et multiplicibus meis obligacionibus
                  explicandis ac utilitatibus prosequendis grauis/ me pecunie necessitas
                  inuoluisset/ et alibi sedulo requirens minime remedium inuenirem ipsi mox ut antea
                  consueuerant meis anxietatibus piis affectibus condolentes mihi in prompta pecunia
                  grossis scilicet Turonensibus et sterlingis. centum marchas puri argenti/ licet
                  cum graui bonorum suorum mobilium et immobilium distractione conquisitas pro iam
                  tactis meis perplexitatibus dissoluendis fauorabiliter concesserunt\ ipsorum tam
                  deuotam ac sepius expertam benignitatem cupio sicut iure teneor. necessaria
                  prosequi caucione/ ♦ Ut tam ante mortem meam quam postea eorum semper caueatur
                  periculis et commoditatibus securitate debita consulatur/ eisdem uenerabilibus
                  dominis et in Christo michi dilectis fratribus abbati et conuentui in Esrom pro
                  dicta argenti summa/ omnia et singula bona mea que in Lyndholm et Myrethorp in
                  parrochia Vggæløse hereditaria progenitorum meorum successione hucusque
                  possederam. mobilia et immobilia cum singulis suis attinentiis uidelicet/ fundis.
                  domibus. agris. pratis. pascuis. siluis. aquis. piscacionibus. arundinetis.
                  paludibus. siccis et humidis. quecumque infra quatuor terminos. qui dicuntur.
                  markeskæl. ad dicta bona mea intra sepes et extra. pertinere aut ab antiquo
                  pertinuisse noscuntur et cum omnibus rebus mobilibus et immobilibus ad me in ipsis
                  bonis spectantibus/ cum omni eciam iuris plenitudine ac libertatis. qua predicta
                  bona possederam aut ea progenitores mei liberius et quietius possederunt prouida
                  deliberacione prehabita usque ad placitum Thriggyhæret Slangæthorp. quod ante
                  festum purificacionis beate uirginis proximo subsequentis uicinius obseruatur
                  ueraciter impignero per presentes. sub condicionibus infrascriptis inuiolabiliter
                  obseruandis. quod scilicet si premissa bona mea quod absit per me uel per heredes
                  meos si me interim de medio tolli contigerit. redempta non fuerint infra terminum
                  iam prescriptum. pro centum ut premittitur marchis. argenti. prefatis dominis et
                  fratribus in legalibus grossis Turonensibus et sterlingis datiuis integraliter
                  numerandi nullius alterius rei mobilis uel immobilis estimacione ad huiusmodi
                  solucionis complementum quomodolibet accidente. extunc tali termino non <pb facs="4496141"/> seruato/ memorata bona mea per omnia sicut dictum est eisdem
                  dominis et fratribus ac eorum successoribus tamquam iam in publico placito
                  legittime scotata/ et eorum ordinacioni iuxta omnes leges et placitales
                  consuetudines regni Dacie tradita/ cedere debebunt quieto iure perpetuo
                  possidenda. nulla omnino michi uel heredibus meis quibuscumque nunc existentibus
                  seu eciam success&lt;u&gt;ris/ libertate uel potestate relicta/ bona superscripta
                  uel eorum aliqua/ precio uel pecunia de ceteris redimendi/ seu machinacionibus aut
                  allegacionibus quibuslibet ueris seu inuenticiis aliquatenus impetendi/ sed cum
                  omni prenotata iuris plenitudine/ eorundem fratrum dominio/ disposicioni/ atque
                  uoluntatis arbitrio sub libera et quieta possessione perpetuis temporibus
                  relinquentur. ♦ Ut igitur omnia premissa et eorum singula inconuulsa iugiter
                  perseuerent/ tenore presencium obligo me et heredes meos uniuersos presentes et
                  posteros ad assignandum et apropriandum sepedictis fratribus in Esrom antedicta
                  bona. cum premissis suis attinentiis uniuersis et ad defendendum eadem cum eisdem
                  contra quoscumque presentes et futuros. hanc meam ordinacionem de sepenominatis
                  bonis presumentes in iudicio uel extra iudicium coram quocumque iudice
                  ecclesiastico uel seculari timore dei postposito quibuscumque machinamentis/
                  maliciosis aut uerisimilibus in ipsorum fratrum preiudicium infringere uel
                  aliqualiter molestare. ♦ Insuper ad hec sospitate corporali fruens nullaque
                  debilitate confecta. nulla fraude circumuenta nec errore decepta. sed motu proprio
                  et spontanea uoluntate cum iam prefata bona in possessionem fratrum dicti
                  monasterii ut prescribitur transierint renuncio omni iuri quod ad me uel heredes
                  meos quoscumque pertinuit aut pertinere poterit in futurum nomine et occasione
                  iuris hereditarii uel quacumque alia ratione in bonis prelibatis aut attinentiis
                  eorundem. ♦ Renuncio eciam exnunc pro me et meis heredibus presentibus et futuris
                  omni legum auxilio/ excepcioni/ doli/ mali/ fraudis. lesionis/ et generaliter omni
                  auxilio iuris tam canonici quam ciuilis et omni consuetudini/ que in regno Dacie
                  pro lege consueuerat obseruari/ instrumentis eciam et litteris quibuscumque
                  publicis uel priuatis que mihi uel meis heredibus aliquo tempore prodesse/ et
                  dictis dominis abbati et conuentui aut eorum successoribus in futurum obesse
                  poterunt in premissis omnibus seu aliquo premissorum ♦ Si quis autem hominum
                  cuiuscumque status <pb facs="4496142"/> aut condicionis existat. predictam
                  ordinacionem meam de bonis meis iam nominatis sepius et expressis seu scotacionem
                  legittimam ipsis fratribus de bonis eisdem rite factam irritam fecerit mutauerit
                  aut sepenominatis fratribus abstulerit uel eciam publice seu priuatim/ consilio/
                  auxilio uel conniuentia/ aliquam iniuriam prefati monasterii fratribus uel eorum
                  successoribus occasione huiusmodi mee ordinacionis uel scotacionis irrogauerit uel
                  ob ipsam in aliquo molestauerit inquietauerit seu perturbauerit/ nisi digne
                  penituerit in extremo iudicio ab electorum communi consorcio sequestratus cum
                  dyabolo et eius angelis societur. flammis iehennnalibus eternaliter exurendus. ♦
                  In cuius ordinacionis. scotacionis. et apropriacionis mee euidentiam sigillum meum
                  una cum sigillis honorabilium patrum et dominorum atque nobilium aliorum silicet
                  reuerendi patris et domini. domini Iohannis diuina miseracione episcopi
                  Roskildensis. Iacobi decani. Iohannis de Capella cantoris eiusdem ecclesie Iacobi
                  Nicholai militis. Iohannis Magnæssun. Iacobi Karlsun et Magni Toddæ armigerorum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum et actum anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quadragesimo. uigilia natiuitatis beate uirginis Marie. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Su(sy)ceptis] Suceptis <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 18 pascuis] pauscuis <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 6 success(u)ris] successoris <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 9 dominio/] /dominio <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
               <p> 16 de] rettet fra et med anden hånd.</p>
               <p> 9 iehennalibus=gehennalibus.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4645225"/> Ingefred, datter af ridderen Peder Jonsen, til alle
                        troende i Kristus, som får dette brev at se eller også hører det læse,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det sømmer sig efter Guds dom og menneskelig ret, at den, der af alle
                        kræfter gengælder modtagne velgerninger med kærlighed, udmærkes ved en endnu
                        større velgernings rundhåndethed. Jeg, fornævnte Ingefred, lader med
                        bevægelse tankerne beskæftige sig med alle de velgerninger, som nærværende
                        brevvisere, de fromme mænd og hæderværdige herrer, de til enhver tid værende
                        abbeder og konventet for Vor Frue kloster i Esrom af Cistercienserordenen i
                        Roskilde stift så ofte ivrigt har ydet mig, idet de i mine hyppige
                        tvangssituationer ikke en gang, men ligeså ofte de er indtrådt, redebont og
                        velvilligt er kommet mig til hjælp efter mit ønske — specielt overlod de mig
                        straks, således som de tidligere havde haft for vane, og for af fromt
                        sindelag at trøste mig i mine ængstelser, da jeg nu fornylig for at indfri
                        mine forskellige og mangfoldige forpligtelser og for at fremme mine formål
                        var i stærk pengenød og aldeles ikke andetsteds kunne finde hjælp, skønt jeg
                        ivrigt forsøgte, 100 mark lødigt sølv i rede penge, nemlig i groter fra
                        Tours og sterlinger, og det på gunstige vilkår, skønt de måtte skaffe dem
                        ved svære afståelser af deres gods, rørligt og urørligt, for at mine
                        ovennævnte indviklede forhold kunde udredes. Derfor ønsker jeg at skaffe dem
                        den nødvendige sikkerhed, som jeg efter loven er forpligtet til, for deres
                        hengivne og ofte erfarede velvilje. For at de såvel før som efter min død
                        altid kan forskånes for farer, og for at der kan tages hensyn til deres tarv
                        ved en tilbørlig sikkerhed, pantsætter jeg i sandhed og efter modent overlæg
                        for nævnte sum sølv indtil den sidste tingdag, som holdes på Tryherreds ting
                        i Slangerup lige inden førstkommende kyndelmisse, til de samme ærværdige
                        herrer og mine elskede brødre i Kristus, abbeden og konventet i Esrom, mit
                        gods, alt og hvert, i Lindholm og Mørdrup i Uggeløse sogn — hvilket jeg
                        indtil nu har besiddet med arveret efter mine forfædre — rørligt og
                        urørligt, med alt dets tilliggende, nemlig tofter, huse, agre, enge,
                        græsgange, skove, vande, fiskevande, rørskær, sumpe, tørt og vådt,
                        hvadsomhelst indenfor de fire grænser, som kaldes markskel, som vides at
                        høre til eller fra gammel tid at have hørt til mit nævnte gods inden gærde
                        eller udenfor gærde, og med alle rørlige og urørlige ting, som tilkommer mig
                        på dette gods, ligeledes med alle de rettigheder og friheder, med hvilke jeg
                        besad dette gods eller med hvilke mine forfædre frit og upåtalt har besiddet
                        det. De nedenfor skrevne betingelser skal ubrydeligt overholdes, nemlig at
                        dersom mit fornævnte gods — <pb facs="4645226"/> hvad ikke ske — i tilfælde
                        af, at jeg i mellemtiden bliver bortrevet fra denne verden, ikke bliver
                        indløst indenfor den nævnte tidsfrist af mig eller af mine arvinger for
                        nævnte 100 mark sølv, at udbetale fuldt ud til omtalte herrer og brødre i
                        lovlige groter fra Tours og i gængse sterlinger, således at ingen rørlig
                        eller urørlig tings virning på nogen måde skal tjene til nedbringelse af det
                        fulde beløb, da skal, hvis denne termin ikke overholdes, mit omtalte gods i
                        sin helhed, således som det er nævnt, tilfalde samme herrer og brødre og
                        deres efterfølgere at besidde med rette evindelig, som om det allerede var
                        lovligt tilskødet på offentlig ting og overgivet til deres rådighed ifølge
                        alle love og sædvaner på tinge i kongeriget Danmark. Der skal da aldeles
                        ikke være nogen frihed og mulighed tilbage for mig eller nogen af mine
                        nuværende eller fremtidige arvinger til at indløse det ovenfor nævnte gods
                        eller noget af det for dets salgssum eller med penge iøvrigt, eller på nogen
                        måde ved påfund eller ved sande eller opfundne påstande at rejse krav, men
                        det overlades med alle førbemærkede rettigheder til samme brødres fulde
                        herredømme, rådighed og forgodtbefindende at besidde frit og ukæret
                        evindelig. For at altså alle fornævnte bestemmelser og hver enkelt af dem
                        kan forblive bestandigt ubrudt, forpligter jeg med dette brev mig og alle
                        mine nulevende og fremtidige arvinger til at oplade fornævnte gods med alt
                        dets nævnte tilliggende og hjemle det for oftnævnte brødre i Esrom og til
                        sammen med dem at forsvare det mod alle nulevende og fremtidige, som under
                        tilsidesættelse af frygten for Guds vrede ved hvilke som helst ondartede
                        eller hykleriske kneb vover til skade for disse munke at bryde eller på
                        nogen måde angribe mine anordninger vedrørende oftnævnte gods for en
                        gejstlig eller verdslig dommer, på et ting eller udenfor et ting. Ydermere
                        giver jeg, som nyder den fulde legemlige sundhed og ikke lider af nogen
                        brøst, og som ikke er blevet forledt ved svig eller narret ved nogen
                        vildførelse, men er drevet af min egen tilskyndelse og fri vilje, afkald på
                        al ret, som tilkommer eller kan tilkomme mig eller nogen af mine arvinger
                        til omtalte gods eller dets tilliggender i kraft af arveret eller af anden
                        årsag, når det altomtalte gods på de fastsatte betingelser er overgået i
                        nævnte klosterbrødres besiddelse. Jeg giver ligeledes fra nu af afkald for
                        mig og mine nulevende og fremtidige arvinger på at søge lovens hjælp, på at
                        gøre indsigelse om svig, bedrag og udnyttelse, og i al almindelighed på al
                        tilflugt til såvel kanonisk som borgerlig ret og på sædvaner, som man i
                        riget Danmark har været vant til at overholde som lov; ligeledes giver jeg
                        afkald på alle offentlige og private dokumenter og breve, <pb facs="4645227"/> som kunde være til gavn for mig eller mine arvinger på et eller andet
                        tidspunkt og til skade for nævnte herre abbed og konvent eller deres
                        fremtidige efterfølgere i alt det foran anførte eller i noget af det. Men
                        hvis nogen mand, hvilken stilling eller stand han end indtager, skulde gøre
                        min fornævnte gyldigt foretagne disposition over mit oftnævnte og beskrevne
                        gods eller den lovlige skødning af samme gods til samme munke ugyldig, ændre
                        herpå eller berøve de oftnævnte brødre den, eller også offentligt eller
                        privat med råd eller dåd eller ved sin tilslutning tilføje oftnævnte
                        klosterbrødre eller deres efterfølgere nogen uret i anledning af denne min
                        disposition eller skødning, eller på grund af den på noget punkt fortrædige,
                        forurolige eller forstyrre dem, skal han, medmindre han på tilbørlig måde
                        angrer, på dommens yderste dag udstødes af de udvalgtes skare og sammen med
                        djævelen og hans engle overgives til evigt at brændes i helvedes ild. Til
                        vidnesbyrd om denne min disposition, skødning og hjemling er mit segl sammen
                        med segl tilhørende de hæderværdige fædre og herrer samt andre velbyrdige
                        mænd, nemlig den ærværdige fader og herre, herr Jens, af Guds miskundhed
                        biskop i Roskilde, Jakob, dekan, og Jens Kappelgård, kantor ved samme kirke,
                        ridder Jakob Nielsen, væbner Jens Mogensen, Jakob Karlsen og Mogens Todde
                        hængt under dette brev. Givet og forhandlet i det Herrens år 1340 dagen før
                        den hellige jomfru Marias fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
