<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400521001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400521001</idno>
            <idno type="dd_serialno">39</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. D 3. Holsten. Perg. 44 × 20 (plica 4,5). 1: Grev Henriks enkeltsegl
                  af brunt voks i perg.rem. 2: Grev Klaus' enkeltsegl af brunt voks i perg.rem. 3:
                  Hertug Albrechts enkeltsegl af grønt voks i perg.rem. 4: Hertug Valdemars sekret
                  af grønt voks i perg.rem, DKS. 138; over seglsnittet er skrevet <hi rend="italic">Sles.</hi> 5:
                  Grev Johans enkeltsegl af grønt voks i perg.rem; over seglsnittet er skrevet
                     <hi rend="italic">Holzsten</hi> rettet fra <hi rend="italic">Oldenborch</hi>. 6: Perg.rem; over seglsnittet er
                  skrevet <hi rend="italic">Oldenborch</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Placitacio concordie facta Lubec inter
                     regem et comites. H. et Claus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIII 782; Michelsen II 198 nr. 162, herefter udtog i Mekl. UB.
                  IX 258 nr. 6048 og i Cod. Dipl. Anhalt. III 514 nr. 730; Hasse III 632 nr. 1072B —
                  Reg.Dan. nr. 2191*; Rep. nr. 1871.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496103.webp">3. rk. I nr. 39</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645196.webp">III:1 nr. 39</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 39. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-05-21"> 1340. 21. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten og deres medlovere slutter overenskomst
                  med kong Valdemar 4. og hans medlovere om pantsættelse af Fyn m.m. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Hinrik vnde Clawes brudere/ van der gnade godes greuen van Holzsten vnde van
                  Stormeren bekennen openbarliken in dessem breue/ dat wi vnde vnse rechten eruen
                  hebben ghededinghet vnde gheuen eynne rechte sone deme hochebornen Woldemar
                  coningh der Denen vnde der Wende vnde herthoghe van Estlande vnde sinen rechten
                  eruen. vnde allen <pb facs="4496104"/> sinen hulperen. vm alle de sake vnde
                  schelunghe de tuschen vns vnde eme wesen heft wente an dessen dagh. ♦ Vortmer heft
                  vns vnde vnsen rechten eruen de sulue coningh. vnde sine rechte eruen ghesath dat
                  lant tho Vůne vnde alle de øø. de dar tho horen. vor eynundeuirtich dusent mark
                  lodeges siluers Colnscher wicht/ vnde de coning vnde sine rechten eruen en scolen
                  nogh vns. nogh vnsen rechten eruen. nenerhande hinder důn. an dessem vorbenomeden
                  pande. nogh an gheystliken lenen. nogh an werlyken lenen nogh in deme lande to
                  Erre. he en hebbe vns vnde vnsen rechten eruen dith vorbenomede suluer. ganzliken
                  beret. ♦ Vnde wold vns ienigh man in deme lande tho Erre bewerren den en scal de
                  coningh. nicht vordedinghen/ ♦ Vortmer. vm des coninges denere. de mit em
                  vordreuen hebben wesen. dat scal. stan to deme coninghe vnde to sineme vnde to
                  vnseme vedderen greuen Iohanne van Holzsten vnde wat si dar vmme spreken also scal
                  men dat holden/ ♦ Vortmer. weret dat de coningh denstes behůuede van deme hertoghe
                  van Slezswichk vnde van den Holzsten heren/ so scole wy em to samede denen mit
                  virhundert mannen mit helmen. ♦ Weret ok dat de herthoghe. vnde de Holzsten heren.
                  de&lt;s&gt; coninghes hulpe bedorfte. he scal em weder helpen mit virhundert
                  mannen mit helmen. ♦ Dat scal ouer an deme conighe stan icht he de kost wille
                  nemen vnde gheuen. ♦ Were ok dat vnser ienigh des andere hulpe hogher bedorfte/ so
                  scal vnser eyn deme anderen volghen mit aller macht. vnde de coningh scal vns
                  helpen vnse pande weren. icht vns ienigh man daran bewerren wolde. ♦ Dat sulue
                  scole wy weder důn. icht ene ienigh man an sinen landen bewerren wolde. mit guden
                  truwen/ ane to Ryghe vnde to Reuele/ wold ene ienigh man dar an bewerren. dar en
                  dorue wy nene hulpe nogh nene volghe důn. ♦ Vortmer wole den conigh ienigh dene/
                  an siner siluer bede bewerren dar scole wy sine hulpere to wesen. vp de de ene dar
                  an hinderen ♦ Vortmer heft ienich man lantgůt to Nortiutlande eder an Vůne ghekoft
                  vmme sine pennunghe. eder pennunghe vp gut dan dar he weddeschat inne heft/ de
                  scolen dat gut beholden vnde besitten also lange went men en ere penninghe weder
                  ghift. ♦ We it ok redeliken vmme sine pennunghe koft heft de scal dat beholden/ ♦
                  Vortmer Markquarde Rarstorp vnde sine rechte erfnamen. de schal de conigh laten bi
                  eren <pb facs="4496105"/> panden/ de si hebben in Nortiutlande vmbeworren also
                  lange went men se. en afloset/ ♦ Vortmer breke wy greuen vorben{ov}met desse
                  dedinnghe de in disseme breue stan. an ienigh stucken des kese wy herthoghen
                  Albreche van Sassen to eyme ouermanne de scal vns dar vmme scheyden mit rechte
                  wenne it em kundigit wert/ dar na binnen vir weken/ vnde hilde wy des nicht. wat
                  vns vnse ouerman vor eyn recht spreke so scolen alle de heren de mit vns louen
                  indesseme breue. vnse viande werden. vnde scolen helpen deme coninghe vp vns. ♦
                  Vortmer wenne de coningh. sinen bruder iuncher Otten los hebben wyl van vns/ so
                  scal he mit sineme suagere den markgreuen van Brandenborgh. vns also dane wysheyt
                  důn. als he dan heft vns in desseme breue. eder ander wysheyt also gut also dat
                  vns ne&lt;n&gt; scade van em sche. ♦ Vor alle desse dingk stede vnde vnttebroken
                  to holdende hebbe wy vorbenomeden greuen mit den hocheboren vorsten. vnde vnsen
                  vrunden herthoghen Albrecht van Sassen. herthoghen Woldemar van Sleszwich greuen
                  Iohanne van Holzsten. vnde greue Conrade van Oldenborgh en truwen ghelouet coningh
                  Woldemar vorbenumet hern Lodewyge den marcgreuen van Brandenborgh. herthoghen
                  Barnym van Stetyn. greue Vlrik van Lindow. greue Gunter van Swartzborch. vnde hern
                  Albrecht deme edelen heren van Mekelingenborgh. ♦ In eyne betuginghe alle desser
                  dingk. so hebbe wy Hinrik vnde Clawes greuen vorbenomet/ vnde wy vorbenomede
                  louere/ mit vuller witschap vnse ingheseghele henghet to desseme breue. de
                  ghegheuen is to Lubeke na godes bort dusent iar drehundert iar in deme virtichsten
                  iare des neghesten sundages vor der hemmeluart vnses heren \ </p>
            <div type="app">
               <p> 3 dat] dan <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 17 de(s)] de <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 19 he] ghe <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 24 dar] dat <hi rend="italic">A</hi>, cf. nr. 40.</p>
               <p> 25 wole] antagelig skrivefejl for wolde.</p>
               <p> 6 ouerman] r 0.lin. <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 11 ne(n)] ne <hi rend="italic">A</hi>, ef. nr. 40.</p>
               <p> 12 desse] deste <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi brødre Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn,
                        erkender åbenbart ved dette brev, at vi og vore rette arvinger har aftalt og
                        afsluttet en ret sone med den højbårne Valdemar, de Danskes og Venders konge
                        og hertug af Estland, og hans rette arvinger og alle hans hjælpere om alle
                        de stridigheder og uoverensstemmelser, som indtil denne dag har været mellem
                        os og ham. Fremdeles har den samme konge og hans rette arvinger for 41.000
                        mark lødigt sølv efter kølnsk vægt pantsat os og vore rette arvinger landet
                        Fyn og alle dertil hørende øer, og kongen og hans rette arvinger skal ikke
                        på nogen måde hindre hverken os eller vore rette arvinger i dette fornævnte
                        pant, hverken med hensyn til patronatsret eller til verdslige len eller med
                        hensyn til landet Ærø, medmindre han helt har betalt os og vore rette
                        arvinger det fornævnte sølv. Og hvis nogen mand skulde hindre os i
                        besiddelsen af landet Ærø, skal kongen ikke forsvare ham retsligt. Fremdeles
                        med hensyn til kongens tjenere, som har været fordrevet sammen med ham, så
                        skal afgørelsen ligge hos kongen og hos hans mænd og hos vor fætter grev
                        Johan af Holsten, og hvad de bestemmer derom, det skal man holde. Fremdeles,
                        hvis kongen behøver hertugen af Slesvig og de holstenske herrers tjeneste,
                        så skal vi sammen tjene ham med 400 hjelmklædte mænd. Og hvis hertugen og de
                        holstenske herrer behøver kongens hjælp, skal han til gengæld hjælpe dem med
                        400 hjelmklædte mænd. Det skal stå til kongens afgørelse, om han vil modtage
                        og yde underholdet. Hvis nogen af os behøver en større hjælp fra den anden,
                        skal den ene part følge den anden med al styrke, og kongen skal hjælpe os
                            <pb facs="4645197"/> med at værge vore panter, hvis nogen skulde hindre
                        os i dem. Det samme skal vi med troskab gøre til gengæld, hvis nogen mand
                        skulde hindre ham i sine lande, undtagen Rügen og Reval; hvis nogen dér
                        skulde hindre ham, behøver vi ikke komme til hjælp eller følge et opbud.
                        Fremdeles, hvis nogen Dansker skulde hindre kongen i hans sølvbede, så skal
                        vi være hans hjælpere i den sag mod dem, der hindrer ham deri. Fremdeles,
                        hvis nogen for sine penge har købt landejendom i Nørrejylland eller på Fyn,
                        eller har lånt penge på gods, som han har pant på, da skal de beholde og
                        besidde det gods, så længe, indtil man tilbagegiver dem deres penge. Den som
                        redeligt har købt det for sine penge, skal også beholde det. Fremdeles skal
                        kongen lade Markvard Rostrup og hans rette arvinger forblive uantastet i
                        deres panter, som de har i Nørrejylland, indtil man indløser disse fra dem.
                        Fremdeles, ifald vi fornævnte grever på noget punkt bryder disse aftaler,
                        som står i dette brev, så vælger vi hertug Albrecht af Sachsen til opmand
                        desangående. Han skal inden fire uger efter at det bliver ham meddelt, ved
                        retskendelse gøre skel mellem os i sagen, og hvis vi ikke holder det, som
                        vor opmand afsiger som ret for os, så skal alle de herrer, som lover med os
                        ved dette brev, blive vore fjender og skal hjælpe kongen mod os. Fremdeles,
                        hvis kongen vil have sin broder junker Otto løst fra os, så skal han med sin
                        svoger markgreven af Brandenburg stille os sådan sikkerhed, som han har
                        givet os i dette brev, eller anden lige så god sikkerhed, således at der
                        ikke sker os nogen skade fra hans side. For at alle disse ting stadigt og
                        ubrydeligt skal holdes, har vi fornævnte grever sammen med de højbårne
                        fyrster og vore frænder hertug Albrecht af Sachsen, hertug Valdemar af
                        Slesvig, grev Johan af Holsten og grev Konrad af Oldenburg på vor tro
                        afgivet løfte til kong Valdemar, fornævnte herr Ludvig, markgreve af
                        Brandenburg, hertug Barnim af Stettin, grev Ulrik af Lindow, grev Günther af
                        Schwarzburg og herr Albrecht, den ædle fyrste af Mecklenburg. Til vidnesbyrd
                        om alle disse ting har vi fornævnte grever Henrik og Klaus og vi fornævnte
                        medlovere til fuld vitterlighed hængt vort segl under dette brev, som er
                        givet i Lübeck år 1340 efter Guds byrd nærmeste søndag før Vor Herres
                        himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
