<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400622001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400622001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp Landesarchiv. Urk. Schlesw. u. Holst. nr. 1a. Perg. 22 ×15. Grev
                  Henriks og grev Klaus' segl i perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen, Monum. ined. II 143; Hasse III 637 nr. 1078 — Reg.Dan.
                  nr. *1752; Rep. nr. 1876. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496113.webp">3. rk. I nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645204.webp">III:1 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 46. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-06-22"> 1340. 22. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten erkender at skylde deres mænd, hr. Albern
                  v. d. Wisch, Wulf Pogwisch og Hartvig Wulf 627 mark penge og 145 mark sølv, at
                  forrente med 10% pro anno og med sikkerhed i Gottorp slot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wi Hinrik vnde Claus van der godes gnade greuen to Holsten vnde Stormeren bekennen
                  vnde betughen openbare in dessem breue dat wi sint schuldich vnsen leuen mannen
                  hern Alberne van der Wisch dem ridder vif vnde vertich mark lodyghes suluers vnde
                  hundert mark vnde seuen vnde <pb facs="4496114"/> twintich mark Lubescher
                  penninghe. vnde Wulue Pogwische vif hundert mark Lubescher penninghe vnde
                  Hartwighe Wulue hundert mark lodyghes suluers. ♦ Dit suluer vnde ghelt scole wi en
                  vnde eren rechten eruen bereden nu to sunte Mertens daghe de nu neghest to komende
                  is. ♦ Were dat wi des nicht en deden so schole wi en vnde eren rechten eruen vor
                  iewelike hundert mark teyn mark to schaden gheuen iewelikes iares went an de tit
                  dat dat hus to Gottorp gheloset wert. van Detleue van Sestede vnde van Wulue vnde
                  van eren vrunden. ♦ Vort mer welk man dat hus to Gottorp denne annamet van vnser
                  weghene de scal en vnde eren rechten eruen dit vor benomede suluer vnde ghelt
                  gheuen vnbeworn. ♦ Were dat sake dat he des gheldes vnde des suluers denne nicht
                  ne beredde so scal he hern Alberne Wulue vnde Hartwighe vnde eren rechten eruen
                  dat wis maken mit guden luden dar se an bewaret sint dat he en vor iewelike
                  hundert mark teyn mark scal gheuen to scaden iewelikes iares bet an de tit dat dit
                  vor sprokene suluer vnde ghelt beret is. ♦ Dat loue wi greue Hinrik vnde greue
                  Claus vsen vor benomeden mannen vnde eren rechten eruen en trůwen mit er sameden
                  hant alle desse vor schreuene dink stede vnde vast to holdende. ♦ To ener
                  bethuginghe vnde sekercheit hebbe wi vse ingheseghele ghehenkt andessen bref vnde
                  is* gheschreuen na godes bort dusent iar drehundert iar in deme verteghesten iare
                  des dunredaghes vor sunte Iohannes daghe to mit somer. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 hant] tilf. o. l. </p>
               <p> 18 is] gentaget <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik og Klaus, af Guds nåde grever af Holsten og Stormarn, erkender og
                        bevidner åbenbart ved dette brev, at vi skylder vore elskede mænd, ridderen
                        herr Albern von der Wisch 45 mark lødigt sølv og 127 mark lybske penge og
                        Wulf Pogwisch 500 mark lybske penge og Hartvig Wulf 100 mark lødigt sølv.
                        Dette sølv og disse penge skal vi betale dem og deres rette arvinger nu til
                        førstkommende St. Mortens dag. Hvis vi skulde undlade at gøre det, skal vi
                        give dem og deres rette arvinger 10 mark i skadeserstatning for hver 100
                        mark hvert år indtil det tidspunkt, da Gottorp borg bliver indløst fra
                        Detlev af Sehested og fra Wulf og fra deres frænder. Fremdeles, den mand,
                        som da på vore vegne modtager Gottorp borg, skal uhindret give dem og deres
                        rette arvinger fornævnte sølv og penge. Skulde han til den tid ikke have
                        betalt pengene og sølvet, så skal han med gode mænd, som de kan være trygge
                        ved, stille de herrer Albern, Wulf og Hartvig og deres rette arvinger
                        sikkerhed for, at han for hver 100 mark skal give dem 10 mark i rente hvert
                        år indtil det tidspunkt, da dette fornævnte sølv og disse penge er betalte.
                        Vi grev Henrik og Klaus erklærer over for vore fornævnte mænd og deres rette
                        arvinger på vor tro og til deres fælleshånd stadigt og fast at ville holde
                        alle disse foranskrevne ting. Til vidnesbyrd og sikkerhed har vi hængt vore
                        segl under <pb facs="4645205"/> dette brev, som er skrevet år 1340 efter
                        Guds byrd torsdagen før St. Hansdag ved midsommer. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
