<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400211002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400211002</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 1 Slesvig. Perg. 42,5 × 34,5 (plica 3). Grev Gerhards segl af
                  grønt voks i perg.rem. Registreret 1566, da originalen fandtes på Folen i
                  Kalundborg, A. D. Jørgensen, Udsigt over de danske Rigsarkivers Historie p. 211.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld III 410, fol. 465 (<hi rend="italic">i dansk oversættelse</hi>), <hi rend="italic">herefter
                     på latin</hi>: Pontanus Rerum Danic. Hist. Libr. VII p. 458; Dahlmanns Danmarks
                  Hist. ved Jenssen-Tusch I 666; Sejdelin, Dipl. Flensborg. I 33 nr. 20; Michelsen
                  II 194 nr. 161; Hasse III 616 nr. 1056 — Mekl. UB. IX 241 nr. 6028; Reg.Dan. nr.
                  2184*; Oldenburg. UB. II 119 nr. 348.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496065.webp">3. rk. I nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645165.webp">III:1 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 10. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-02-11"> 1340. 11. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten slutter en præliminærtraktat med hertug Valdemar 3. af
                  Slesvig om dennes overtagelse af Grev Gerhards panterettigheder i Nørre Jylland
                  for 43.000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> We Gherart van godes gnaden greue tho Holsten vnde tho Sthormeren. bekenneth vnde
                  bethughet openbare in desseme breue. dat wy al vnse schelinghe. de twischen vns
                  van der enen weghene. vnde vnseme leuen ome. herthoghen Woldemere van Slezewic van
                  der anderen weghene wesen hefth. sint gheghan tho vnzen vrůnden. tho den edelen
                  heren. vnzeme ome herthoghen Albrechte van Saxen .. vnde tho vnzeme ome greuen
                  Gherharde van dere Hoye .. ♦ De hebben vns vrůnthliken vorlikent. vnde scheden ..
                  in desser wis. alse hirna screuen steyt. ♦ Tho deme ersten. dat wy scholen don
                  tholozende. vnde laten vnseme ome. herthoghen Woldemere. van Slezewik. de lanth
                  tho Northiutlande vnde de slothe. de dar inne beleghen synt .. also vryg alse se
                  vns tho pande stath. van konink Cristophere. de we nu in vnzen weren hebbet. ane
                  Warden .. dat vnze rechte erue iz. dat schole wy beholden .. vnde ane de helfte
                  Brozherde. dat neghest deme sunde tho Middeluare licht. vnde ane dat hus tho
                  Scandeneborch. vnde de voghedye de dar tho<pb facs="4496066"/>licht. dat greuen
                  Iohanne vnzeme leuen vedderen tho horth. vnde dat Marquart Raastorp. van syner
                  weghene inneheft. vor dre vnde vertych duzenth marc lodeghes syluers an Colnscher
                  wicht. ♦ Diit vorbenomde syluer scal vnze om. vnz vnde vnzen eruen .. bereden in
                  desser wiz .. ♦ Thoo deme ersten male. schal hee vnz bereden. dre dusent marc
                  lodighes suluers. binnen vier weken. duzenth marc schal hee bereden an wande.
                  duzenth marc an wasse. vnde an werke. vnde duzenth an haue ♦ De beredinghe schal
                  hee don tho Lybeke. eder tho Vlendesborch. ♦ Want. waz. vnde werc schal hee
                  bereden. alze eyn copman deme anderen waren mach. de haue schal hee bereden. alze
                  twe vnser beyder man spreket. dat lic sy .. vnde ne kunnen de twe nycht ouer eyn
                  dreghen .. so scalleth staan tho eneme ouer manne. dene sie dar tho nemen. her
                  Hinrik Spliit. her Harthwich van Reuenthlo. Echarth van Aluerstorp. vthe dessen
                  dren. schalmen enen kezen. vnde woldeth desser dryer neyn don. so scholen sie
                  eynen anderen dartho nemen .. ♦ Diith suluer schal hee vnz vorwyssen. mit synen
                  mannen. dar vnz ane noghe. ♦ Vortmer schal hee vnz vnde vnzen eruen. bereden tho
                  pinkesten de nu neghest tho komende synth. vyf duzent lodighe marc suluers. vnde
                  tho sunthe Iacobes daghe dar na vyf duzenth lodighe marc suluers. an Colnescher
                  wycht. ♦ Vor desse teyn duzenth marc scal hee vnz tho ghysele zetten. de dar tho
                  benometh synth. vnde dar vns an ghenoghe.. ♦ Wereth. dat hee vnz desse ghysele
                  nicht nesette. so scholen sine ammetlude de Rypen van siner weghene inne hebbeth.
                  vnz vnde vnzen eruen. dat uorwyssen. dat se vnz Rypen. hus vnde staad. vnde
                  voghedye weder antworden. vor teyn duzenth lodighe marc. also wy it en antwordet
                  hebbet. ♦ Diit sloth tho Rypen. schole wy ome holden. tho gůde. ver weken na
                  pynkesten. de nu neghest thokomende sint. ane schaden ♦ Darna schole wy allen
                  scaden den wy redeliken bewisen moghen. den wy dar vmme doth. rekenen vppe dat
                  sloth tho Rypen. tho der ersten summen. vnde scolen dad slot holden tho pande.
                  also lange wenthe heth van vns lost/ beyde vor den houeth stol desser summen. vnde
                  vor allen schaden ♦ Vnde werdeth de ersten vif dusenth marc vorghiselt. oder
                  bereth. so ne dorueth sine ammetlude Rypen vnz nicht antworden. ♦ Vortmer werdet
                  de lesten vif dusent marc nicht vorghiselt eder bereth an sunthe Iacobes daghe so
                  scullen sine ammetlude. de Caluø inne hebbet. vnz vnde <pb facs="4496067"/> vnzen
                  eruen. dat hus tho Caluø weder antworden mit der voghedie. alze wet on antwordet
                  hebbeth. vnde dat schole wy on holden na. ver weken tho gode. ane scaden ♦ Vnde
                  bereth hee vnz nicht binnen ver weken na sunthe Iacobes daghe. so scole wy allen
                  scaden. den wy dar vmme don. den wy ome redeliken bewyzen moghen vppe dat hus tho
                  Caluø. vnde vppe de uoghedye rekenen tho der ersten summen. vnde scolen dat slot
                  tho Caluø also langhe holden tho pande wanthe heth von vns lost vor houet stol
                  desser summen vnde vor allen scaden. ♦ Vnde desse vorbenomden teyn dusentmarc mach
                  he vnz bereden an suluere. an wande. an wasse an werke. vnde an botheren. na orme
                  werde dar eyn copman den anderen an waren mach. vnde scolen vnz bereden in der
                  stat tho Lubeke eder binnen deme lande tho Holsten. dart vnz vnde vnzen eruen
                  euenst kumpt. vnde de beredinghe scole wy vnde vnze veddere. greue Iohan veleghen
                  vor al den. de dor vnsen willen don eder laten willen. ♦ Vortmer scal he vnz vnde
                  vnzen eruen. zetten vnde lathen. tho eneme rechten pande dat huz tho Gottorpe mit
                  deme Denschen Wolde. mit Slezewich. vnde mit Vlendesborch. vnde mit aller voghedye
                  de dar tho licht. vnde dat huz tho Thunderen. stat vnde alde voghedie de dar tho
                  licht. vnde dat hus tho Dornighe. vnde de stad tho Hadersleue vnde alle de
                  voghedye de dar tho licht. vor vifundetwintich dusent lodighe marc suluers an
                  Colnescher wicht. ♦ Desse vorbenomden slothe. lanth vnde voghedye. de dar tho
                  licgeth. scole wy vnde vnse eruen hebben vnde besitten. tho eneme rechten pande
                  mit aller nuth. mit aller vrigheit. vnde mit aller rechtecheit. vnde mit der
                  manscop der manne. vnde he scal de manne an vns wysen. vnde se scolen vns
                  huldeghen. tho eneme pande alse wy de lant hebben ghehath. ♦ Vnde bi namen alle
                  kerken. vnde andere geystleke len. de scole wy vnde vnse erue lenen. de wyle dat
                  de lant vns tho pande stan. ♦ Vorthmer mach hee lozen Thunderen vnde Dorninghe tho
                  samene vor twelf duzent lodighe marc. an Colnescher wicht. vnde wan he desse slote
                  lozen wil. de beredinghe scal he don in der stad tho Lubeke. eder binnen deme
                  lande tho Holsten. daret vns. vnde vnsen eruen euenst kumpt. ♦ Vortmer mach he
                  Gottorpe lozen vor drudteyn dusent marc suluers lodich in Colnescher wicht. vnde
                  de beredinghe scal he don. binnen Lubeke. oder indeme lande tho Holsten. worth vnz
                  vnde vnzen eruen euenst kumpt. vnde wy vnde vnze veddere <pb facs="4496068"/>
                  greue Iohan scolen se veleghen. vnde Gottorpe scal dat leste wesen van den panden.
                  de hee lost. ♦ Vortmer scole wy de ammetlude. de Coldinghe vnde Horsnes inne
                  hebben an den hertoghen wysen. vnde hee scal on vntrichten vifdusent lodighe marc.
                  ofte ere summe also hoghe lopt. vnde lepe ore summe also hoghe nicht. wath dar
                  ouer is. dat scalmen slan tho den druthteyn duzent lodighen marken. vppe dat hus
                  tho Gottorpe. vnde he scal ome dat vorwissen. mit sinen mannen dar se an bewareth
                  sin. dat hee se nicht ne hindere in dessen slothen. de ome tho pande stan. ♦
                  Vorthmer. dat halue herde tho Brozherde dat negest deme sunde tho Middeluare
                  licht. dat scal he vns vnde vnsen eruen lathen tho vnsem behoue. dat we vns inne
                  beholden moghen. want vns boret ouer tho varende. vnde dat sculle wy ome ghelden.
                  alse vere vnser beyder man. twe van vnser weghene. vnde twe van siner weghene. de
                  wy dar tho nomen. spreken dat lic sy. ♦ Vnde kunnen de vere nicht ouer en dreghen.
                  so scal id stan tho hertoghen Albrechte van Sassen/ vnde tho greuen Hinrike van
                  Swerin. ♦ Wat sie dar vmme spreken. vnde wo se id werderen. dat scalmen eme af
                  slan. van den vif dusent marken. de he tho sunthe Iacobes daghe bereden scal ♦
                  Vortmer sculle wy vnde vnse eruen antworden deme hertogen. vnde sinen rechten
                  eruen. Rypen. Caluø. vnde Alborch. mit den voghedien de dar tho licgeth, vnde
                  allent dat wy hebben. in Nortiuten lande af tesse sith deme Middeluares sunde. ane
                  dat wy bi namen. dar vte nomet hebben. mit aller vriheit. vnde mit aller
                  rechtecheit. mit der lenware aller kerken. vnde anderer geystliken len. also we se
                  vrigest hebben. ♦ Vortmer alle de breue de wy gheuen hebben. de scal de hertoghe
                  stede holden. vnde nicht breken. vnde scal yewelkem manne laten bi sineme rechte.
                  ♦ Vortmer welde genich man saken vppe vns. oder vppe vnse ammethlude vmme
                  gheneghar hande vordath. id were an geistlekem rechthe eder in werlekem rechte dat
                  scal he vns helpen weren. mit alle siner macht... ♦ Vortmer wath vns na steyth in
                  deme lande. an beden. an thegheden. vnde an anderen rechten gulden. dat scal vns
                  volgen. vnde sine voghede. de sine slote inne hebbeth. de scolen vs dar tho
                  helpen. dat id vt kome. ♦ Wer oc dad genich vnser ratgheuen. de dar ouer waz tho
                  Ripen. do vns desse bede gheuen warth. von dez menen landes weghene/ sic des af
                  nemen wolde. mit sime rechte. dat he desse bede nicht ghegheuen hebbe. de scal des
                  loz wezen. ♦ Vortmer sone <pb facs="4496069"/> scal de hertoghe. sic mit koninc
                  Cristophers eruen. iuncheren Otten. vnde Woldemer/ nicht vorbinden. vnde nicht
                  bevronden mit siner suster vnde wy scolen iunchern Otten nicht von vns komen
                  lathen. mit willen. wy ne don dat mit des hertogen vulborde. vnde we en scolen oc
                  vns nicht mit ome bevronden. ♦ Vortmer scole wy den hertoghen. vnde vnsen om. vnde
                  greuen Iohanne vnsen vedderen. nicht bewerren an oren panden. vnde an anderen
                  gode. dat se in Denemarken hebben. vnde wolde se ienich man bewerren dar ane. dat
                  scole wy ome helpen weren mit hundert mannen. wannes on noth is. vnde se scolen
                  vns becosteghen. de wile dat se vnser behoueth. ♦ Vortmer vnse man de god hebben.
                  in des hertoghen. vnde greuen Iohannes herzgop. de scolen bliuen by oreme ghode.
                  vnde scolen dar van don. al dat vnse anderen man don/ vnde scolen ores godes
                  bruken. alse syeth hadden. do we ersten mit vnseme ome scelaftich worden... ♦ Hir
                  up hebbe wy vnseme ome deme hertoghen loueth ene ganze zone. mit vnsen vronden. de
                  hir na screuen stat. mit hertoghen Alberte von Sassen. mit greuen Iohanne van
                  Holsten. vnde iunchern Iohanne van Wenden. mit greuen Hinrike van Holsten. vnde
                  mit hern Gyselberte van Brunchorst. de hebbet mit vns. vnde vor vns vntruwen
                  gheloueth. vnde hebben sic des vorwillecorth. wereth dat wy desse sone in yenghen
                  stucken breken. so scolen se hertoghen Woldemere helpen. vppe vns also lange wente
                  wy dat weder dan hebben. ♦ Weret oc dat he. bi sinen landen bliuen wolde. vnde ne
                  wolde dat lant tho Northiuten lande nicht lozen. dez he macht heft sic tho
                  beradende so scal he vns mit dessen ver benomden heren. dat vorwissen/ dat he vns
                  an vnsen panden nicht hinderen ne scal. vnde wo he vns vnde vnse eruen. hir ane
                  vorder bewaren scal. dat scal stan tho vnseme ome hertogen Alberte van Sassen.
                  vnde tho greuen Hinrike von Tzwerin. vnde wat se dar vmme spreken. dat scammen
                  deghere vůl then. ♦ Desse bref is ghegheuen. vnde dit is ghedeghedinchet tho
                  Lubeke. na godes borth. dusent iar drehundert iar. in deme vertegesten iare. des
                  negesten vrygdages na sunthe Scolasteken daghe. der heylighen iuncvrowen. vnder
                  vnseme ingheseghele. dat wy tho eyner betuginge alle desser dinghe hebben
                  ghehengeth tho desseme breue\ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 anderen] <hi rend="italic">herefter mgl. antagelig</hi> mede, cf. nr. 11.</p>
               <p> 29 van) vans <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 23 an] ans <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 24 wy de lant hebben] åbenbart fejl for he de lant heft, cf. 8. 75 l. 14.</p>
               <p> 25 kerken] antagelig fejl for kerklen, ef. s. 15 l. 15. </p>
               <p> 6 og 8 ome] meningen er nødvendigvis dat. pl., ikke dat. sg. (cf. s. 15 l. 32 og
                  s. 16 l. 1); der foreligger antagelig en forveksling af ome og on.</p>
               <p> 10 inne] inme <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 32 wolde] wolden <hi rend="italic">A</hi>, cf. s. 16 l. 24. </p>
               <p> 30 betuginge] over in to i-streger, af hvilke Sejdelin opfatter den ene som
                  nasalstreg (betugninge). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, erkender og bevidner
                        åbenbart ved dette brev, at vi har henskudt al vor uoverensstemmelse, som
                        har været mellem os på den ene side og vor kære onkel<ref target="drb1"/>
                        hertug Valdemar af Slesvig på den anden side, til vore frænder, de ædle
                        herrer vor onkel hertug Albrecht af Sachsen og vor onkel grev Gerhard af
                            Hoya<ref target="drb1"/>. De har venskabeligt forligt os og gjort skel
                        på den måde, som står skrevet herefter. For det første, at vi for 43.000
                        mark lødigt sølv efter kølnsk vægt skal overlade vor onkel, hertug Valdemar
                        af Slesvig at indløse og oplade ham til indfrielse landene i Nørrejylland og
                        de deri beliggende borge, lige så frit som de står os i pant fra kong
                        Kristoffer, og som vi nu har i vor varetægt, med undtagelse af Varde, som er
                        vort rette arvegods — det skal vi beholde — og med undtagelse af den halvdel
                        af Brusk herred, som ligger nærmest sundet ved Middelfart, og med und<pb facs="4645166"/> tagelse af Skanderborghus og det tilliggende fogedi,
                        som tilhører vor kære fætter grev Johan, og som Markvard Rostrup sidder inde
                        med på hans vegne. Dette fornævnte sølv skal vor onkel betale os og vore
                        arvinger på følgende måde: I første omgang skal han betale os 3000 mark
                        lødigt sølv inden fire uger, 1000 mark skal han betale i klæde, 1000 mark i
                        voks og i pelsværk og 1000 i løsøre. Betalingen skal han erlægge i Lübeck
                        eller i Flensborg. Klæde, voks og pelsværk skal han udrede, således som en
                        købmand kan stå inde for det overfor en anden. Løsøret skal han udrede,
                        således som to af vore mænd bestemmer, at det er rimeligt. Og kan de to ikke
                        komme overens, så skal afgørelsen overlades til en opmand, som de tager
                        dertil. Man skal vælge en af disse tre: herr Henrik Spliet, herr Hartvig v.
                        Reventlow, Eggert v. Alverstorp. Og vil ingen af disse tre udføre det, så
                        skal de tage en anden dertil. For dette sølv skal han med sine mænd stille
                        os sådan sikkerhed, som tilfredsstiller os. Fremdeles skal han betale os og
                        vore arvinger til førstkommende pinse<ref target="drb2"/> 5000 mark lødigt
                        sølv og til St. Jakobs dag<ref target="drb3"/> herefter 5000 mark lødigt
                        sølv efter kølnsk vægt. For disse 10.000 mark skal han som gidsler stille os
                        dem, som er udpeget dertil og som tilfredsstiller os. Hvis han ikke stiller
                        os disse gidsler, så skal hans lensmænd, som på hans vegne sidder inde med
                        Ribe, stille os og vore arvinger sikkerhed for, at de vil tilbagegive os
                        Riberhus og Ribe by og fogedi for 10.000 lødige mark, således som vi har
                        overdraget det til dem. Riberhus skal vi holde ham til gode fire uger efter
                        næstkommende pinse uden omkostninger. Derefter skal vi regne al skade, som
                        vi redeligt kan bevise at lide derved, på Riberhus som tillæg til den første
                        sum, og skal holde det som pant så længe, indtil han indløser det fra os for
                        denne sums hovedstol og for alle omkostninger. Og bliver de første 5000 mark
                        sikret ved gidsler eller betalt, så behøver lensmændene ikke overdrage os
                        Ribe. Bliver endvidere de sidste 5000 mark ikke sikret ved gidsler eller
                        betalt til St. Jakobs dag, så skal hans lensmænd, som sidder inde med Kalø,
                        tilbagegive os og vore arvinger borgen Kalø med fogediet, således som vi har
                        overdraget dem det, og det skal vi holde dem til gode derefter i fire uger
                        uden omkostninger. Og betaler han os ikke inden fire uger efter St. Jakobs
                        dag, så skal vi regne al den skade, vi lider derved og som vi redeligt kan
                        bevise overfor ham, på borgen Kalø og fogediet som tillæg til den første
                        sum, og vi skal så længe holde borgen Kalø som pant, indtil han indløser det
                        fra os for denne sums hovedstol og for alle omkostninger. Og disse fornævnte
                        10.000 mark kan han udrede os i sølv, i klæde, <pb facs="4645167"/> i voks
                        eller i pelsværk og i smør, efter deres værdi, som en købmand kan stå inde
                        for overfor en anden, og de skal yde os betalingen i staden Lübeck eller i
                        landet Holsten, der hvor det passer os og vore arvinger bedst, og betalingen
                        skal vi og vor fætter grev Johan sikre over for alle, som vil gøre eller
                        undlade at gøre noget efter vor vilje. Fremdeles skal han pantsætte og
                        overlade som et ret pant for 25.000 lødige mark sølv efter kølnsk vægt til
                        os og vore arvinger borgen Gottorp med Dänischwold, med Slesvig og med
                        Flensborg og med alt tilliggende fogedi, og borgen Tønder, staden og alt
                        tilliggende fogedi, og borgen Tørning og staden Haderslev og alt tilliggende
                        fogedi. Disse fornævnte borge, lande og tilliggende fogedier skal vi og vore
                        arvinger have og besidde som et ret pant med al nytte, med al frihed og med
                        al rettighed og med vasallernes tjenesteydelser<ref target="drb4"/>, og han
                        skal henvise vasallerne til os, og de skal hylde os som panteherre, således
                        som vi<ref target="drb5"/> har haft landene. Og især alle kirker og andre
                        patronatsrettigheder, dem skal vi og vore arvinger bortforlene, medens
                        landene er pantsat til os. Fremdeles kan han indløse Tønder og Tørning
                        sammen for 12.000 lødige mark efter kølnsk vægt, og når han vil indløse
                        disse borge, skal han erlægge betalingen i staden Lübeck eller i landet
                        Holsten, hvor det passer os og vore arvinger bedst. Fremdeles kan han
                        indløse Gottorp for 13.000 mark lødigt sølv efter kølnsk vægt, og betalingen
                        skal han erlægge i Lübeck eller i landet Holsten, hvor det passer os og vore
                        arvinger bedst, og vi og vor fætter grev Johan skal sikre betalingen. Og
                        Gottorp skal være det sidste af panterne, som han indløser. Endvidere skal
                        vi henvise de lensmænd, som sidder inde med Kolding og Horsens, til
                        hertugen, og han skal til dem udrede 5000 lødige mark, hvis deres pantesum
                        løber så højt op. Og hvis deres sum ikke løber så højt op, så skal man lægge
                        det overskydende beløb til de 13.000 lødige mark for borgen Gottorp, og han
                        skal med sine mænd sikre det for dem<ref target="drb6"/>, som er dem
                            tilsikret<ref target="drb7"/>, således at han ikke volder dem skade på
                        disse borge, som er pantsat dem<ref target="drb6"/>. Fremdeles skal han
                        overlade os og vore arvinger den halvdel af Brusk herred, som ligger nærmest
                        Middelfart sund, til vort behov, så vi kan opholde os der, når vi skal sejle
                        over. Og det skal vi betale ham, således som fire af vore mænd, to fra vor
                        side og to fra hans side, som vi udnævner dertil, bestemmer, at det er
                        rimeligt. Og kan de fire ikke komme overens, så skal afgørelsen ligge hos
                        hertug Albrecht af Sachsen og grev Henrik af Schwerin. Det som de bestemmer
                        derom, og således som de vurderer det, det skal man slå af på de 5000 mark,
                            <pb facs="4645168"/> som han skal betale til St. Jakobs dag. Fremdeles
                        skal vi og vore arvinger overdrage til hertugen og hans rette arvinger:
                        Ribe, Kalø og Ålborg med tilliggende fogedier, og alt hvad vi har i
                        Nørrejylland på denne side af Middelfart sund, bortset fra det, som vi
                        udtrykkeligt har undtaget derfra, med al frihed og al rettighed, med
                        overdragelsen af patronatsretten til alle kirker og andre gejstlige len,
                        lige så fri for forpligtelser som vi på nogen måde har dem. Fremdeles skal
                        hertugen stedse og ubrydeligt holde alle de breve, som vi har givet, og skal
                        lade enhver mand blive i sine rettigheder. Fremdeles, hvis nogen skulde
                        rejse retskrav mod os og mod vore lensmænd angående nogen art overgreb, det
                        være sig i henhold til gejstlig eller verdslig ret, da skal han med al hans
                        magt bistå os med at afværge det. Fremdeles, hvad vi har af udestående
                        beder, tiender og andre retmæssige indtægter i landet, det skal tilkomme os,
                        og hans fogeder, som sidder inde med hans borge, skal hjælpe os til, at det
                        bliver indbetalt. Hvis nogen af vore råder, som var tilstede i Ribe, da
                        denne bede blev lovet os på hele landets vegne, under henvisning til sine
                        rettigheder afsværger at have lovet os denne bede, så skal han være fri for
                        den. Fremdeles skal hertugen ikke indgå forbund med kong Kristoffers
                        arvinger, junkerne Otto og Valdemar, og ikke lade sin søster ægte en af dem,
                        og vi skal ikke frivilligt lade junker Otto komme løs fra os, medmindre vi
                        gør det med hertugens samtykke, og vi skal ej heller besvogre os med ham.
                        Fremdeles skal vi ikke hindre hertugen, vor onkel og vor fætter grev Johan i
                        deres panter og øvrige gods, som de har i Danmark, og hvis nogen skulde
                        hindre dem deri, så skal vi hjælpe dem med at værge det med hundrede mand,
                        hvis det er nødvendigt for dem, og de skal dække vore omkostninger, så længe
                        de behøver os. Fremdeles skal vore mænd, som ejer gods i hertugens og grev
                        Johans herredømme, forblive ved deres gods og skal deraf yde alt, hvad vore
                        andre mænd yder, og de skal have nytten af deres gods, således som de havde
                        det, dengang vi først kom i trætte med vor onkel. På disse vilkår har vi
                        lovet vor onkel hertugen en fuldstændig sone sammen med vore frænder, som
                        står skrevet herefter, med hertug Albrecht af Sachsen, med grev Johan af
                        Holsten og junker Johan af Werle, med grev Henrik af Holsten og med herr
                        Giselbert v. Brunkhorst. De har med os og for os i troskab lovet og
                        forpligtet sig til, at de, ifald vi på noget punkt bryder denne sone, skal
                        hjælpe hertug Valdemar mod os, indtil vi har godtgjort det. Og ifald det
                        skulde ske, at han bliver ved sine lande og ikke indløser landet
                        Nørrejylland, som han er berettiget til at over<pb facs="4645169"/>veje, så
                        skal han med disse fire nævnte herrer tilsikre os, at han ikke skal hindre
                        os i vore panter, og hvordan han derefter skal værne os og vore arvinger
                        heri, det skal afgøres af vor onkel hertug Albrecht af Sachsen og af grev
                        Henrik af Schwerin, og hvad de afsiger derom, skal man helt og holdent
                        fuldbyrde. Dette brev er givet og dette er forhandlet i Lübeck i året 1340
                        efter Guds byrd, første fredag efter den hellige jomfru Skolastikas dag,
                        under vort segl, som vi til vidnesbyrd om alle disse ting har hængt under
                        dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> »onkel« gengiver det nedertyske »om«, der i fyrsternes sprogbrug
                        ofte betyder »frænde«, især på spindesiden. I dette tilfælde var hertug
                        Valdemar søn af Gerhards søster Adelheid, medens Albrecht 4. af Sachsen var
                        søn af Gerhards anden søster Elisabeth. Der foreligger intet i kilderne om,
                        hvorvidt Gerhard har haft en tredie søster, der har været gift med en greve
                        af Hoya og moder til grev Gerhard af Hoya. </p>
                  <p n="drb2">4\\. juni. </p>
                  <p n="drb3">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har »manscop der manne«. Bestemmelsen tager sigte på
                        (adels)mændenes generelle pligt til at stå til disposition for landsherren,
                        i krigstid som i fredstid, med deres svende. </p>
                  <p n="drb5"> jf. genbrevet nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211003'&gt;11&lt;/a&gt;, hvorfra »vi« fejlagtigt må være overtaget; der skulde stå
                        »han«. </p>
                  <p n="drb6"> forlægget har fejlagtigt »ham«, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400211003'&gt;11&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb7"> d. v. s. i ældre pantebreve. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
