<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400929001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4496147"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret i jordebog og registratur 1572 for Langelands Nørre
                  Herreds præste- og degnekald (FLA), trykt ÆA.V 1115: <hi rend="italic">Jakob Basses skøde paa sin
                     husfruis fru Margrete Basses</hi> [<hi rend="italic">vegne</hi>],<hi rend="italic"> som gaff tiil prestebordet
                     all sin eyendom y Lille Snøde, Tressebøl och en gaard y Stouense. Anno 1339</hi>
                  (d.v.s. testamentets årstal; i testamentet nævnes gods i Lille Snøde samt gods i
                     <hi rend="italic">Westremark</hi>, cf. 2.rk. XII) — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Snøde kirke, oversættelse
                  fra 16. årh. Sammesteds findes oversættelser fra samme tid af fru Margretes
                  testamente og af 1341 15. april, cf. ndf. nr. <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">163</ref>; alle 3 stammer ifølge påtegning fra Langebeks Samlinger
                  pakke 40. Hvor Langebek har dem fra, vides ikke, men de står sikkert i forbindelse
                  med den af præsten J.J. Sadolin i 1576 påbegyndte »Snødebog«, der brændte i
                  præstegården 1883, cf. Rep. 2.rk. VIII 247 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Snødebogen, tabt, cf.
                  ovf. — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Afskrift 1666 af præsten Godfred Hansen: Fyns LA., Langeland
                  nr. 70. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1889 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496146.webp">3. rk. I nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645231.webp">III:1 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 70. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic"> Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-09-29"> 1340. 29. september<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Basse skøder det gods, som hans hustru Margrete testamenterede til
                  præsteembedet i Snøde, til præsten Niels og hans efterfølgere sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle dennum som see dette neruerende breff heelser jeg Jacop Basse euindeligen
                  vdj herren. ♦ Vide maa J att min hustrw lofflig ihukomellse Margrete haffuer vdj
                  sin yderste tidt oc stundt loufligen giffuidt till preste bordit j Snøduith, till
                  siele gaffue, all hendes godtz vdj Lille Snøduith liggendes vid S. Andreæ kircke
                  ibidem. forbiudendes alluorligen at ingen ehuad orden eller statt hand er eller
                  vere kandt scall sig vidt fornenfft godtz indføre foruden same sogneprestis villie
                  oc samtycke, ligeruisz som vidre vdj hendes testament indholdis. ♦ Oc som hun vdj
                  herren haffuer mig ydmyggeligen formanidt att jeg for gudtz kierlighet oc for den
                  elskelighedt som mellum osz werridt haffuer, sculde vnder min frihedt oc
                  besckermelse annamme tienerne som same godtz besidde, emeden oc saa lenge jeg
                  personligen der sculde besidde effter denne mening att jeg her till dages
                  alleniste formiddels gudtz kierlighet oc for hendes bøn oc begering haffuer alting
                  forhandlidt om dette godtz tha skøder jeg besckeden mand her Niels sogneprest, oc
                  met dette neruerindes beseglidt breff antuorder same godtz friitt, saa att huer
                  sogneprest som den sogen besidde scall, maa vdj heffdt oc eyedom haffue fornenfft
                  godtz friligen derfor att raade besckicke oc aarligen at oppebere landgilde oc
                  affgifft oc alle anden rettighet som der till hører. dog met sodan vilckor at vdj
                  hendes amindelse scall den tilbørlig gudtz tienist vidt magt holdes oldt fraa oldt
                  oc icke afflegges. ♦ Till hues ydermere vittnisbyrdt <pb facs="4496148"/> er mitt
                  jndsegell her vnder for. ♦ Datum anno domini 1340 s. Michaelis dag. </p>
            <div type="app">
               <p> 21: cf. Dipl.Dan. 2.rk. XII nr. 141. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jakob Basse hilser alle, der ser dette brev, evindeligt med Gud.</p>
            <p> I skal vide, at min hustru Margrete, salig ihukommelse, i sin sidste stund
                        og på sit yderste som sjælegave til præstens bord i Snøde på lovlig vis
                        skænkede alt sit gods i Lille Snøde, som ligger til St. Andreas' kirke
                        sammesteds, idet hun på det bestemteste forbød, at nogen af hvad stilling
                        han end er eller kunde være, skulde befatte sig med det fornævnte gods uden
                        samme sognepræsts vilje og samtykke, således som det indeholdes udførligere
                        i hendes testamente<ref target="drb1"/>. Og eftersom hun ydmygt i Herren har
                        formanet mig, at jeg for Guds kærligheds skyld og for den kærlighed, som har
                        været mellem os, skulde tage de tjenere, som sidder på samme gods, under min
                        frihed og beskyttelse, imens og så længe som jeg personligt var bosiddende
                        der, så er det i overensstemmelse dermed, at jeg indtil denne dag alene af
                        hensyn til Guds kærlighed og på grund af hendes bøn og begæring har ordnet
                        alting vedrørende dette gods, hvorfor<ref target="drb2"/> jeg med dette
                        beseglede <pb facs="4645232"/> brev skøder og overdrager samme gods frit til
                        den beskedne mand, sognepræsten herr Niels, således at hver sognepræst, som
                        skal have det sogn, frit skal have nævnte gods i sin hævd og som sin
                        besiddelse råde derover, indsætte tjenere og årligt oppebære landgilde og
                        afgift samt alle andre rettigheder, som hører dertil. Dog på den betingelse,
                        at den tilbørlige gudstjeneste til hendes minde skal stå ved magt til evig
                        tid og ikke undlades. Til yderligere vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                        herunder. Givet i det Herrens år 1340 på St. Mikkels dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13390216001'&gt;141&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> i fru Margretes testamente var der fastsat, at hendes mand skulde
                        have dispositionsretten over godset »sålænge han var til stede«. I brevet er
                        underforstået, at denne forudsætning nu er ophævet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
