<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400319001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400319001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 41,5 × 17,5 (plica 2). Junker Valdemars sekret af grønt
                  voks i perg.rem, DKS. 36. Registreret i Förteckningh uppå dhe skriffter och
                  documenter, som bleffwe tagne uthi Mitow åhr 1621 (Sv.RA.) nr. 197, trykt Schirren
                  134 nr. 231 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv, Ordensfoliant nr. 67 f. 139v.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 988. 
                  <pb facs="4496078"/>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Monum. Livoniæ antiquæ III 28; Riedel, Cod. dipl. Brandenburg. 2.
                  Hauptth. VI 65 nr. 2282; Bunge II 325 nr. 790; A. Mohlin, Kristoffer II, Bilaga
                  nr. 17. — Reg.Dan. nr. 2186*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496077.webp">3. rk. I nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645175.webp">III:1 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 15. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-03-19"> 1340. 19. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Spandau</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Valdemar af Danmark, hertug af Estland, overdrager sin svoger, markgrev
                  Ludvig af Brandenburg, landet Estland med arveret som medgift for sin søster
                  Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>In nomine domini amen. ♦ Nos Waldemarus dei gracia/ Danorum domicellus et dux
                  Estonie. singulis et uniuersis ad quorum noticiam. presentes deuenerint. salutem
                  in domino/ et noticiam supscriptorum. ♦ Omnibus itaque presentibus et futuris.
                  recognoscimus publice profitendo/ quod/ matura prehabita deliberacione et.
                  consilio. illustri ac magnifico principi/ domino Ludowico. marchioni
                  Brandeburgensi/ sororio nostro dilectissimo. sub asspectu matrimonii. quod cum
                  nostra predilectissima sorore Margareta. contraxit. nomine dotis. seu pro dote
                  eiusdem sororis nostre. donamus/ assignamus/ atque damus. terram Reualiensem/
                  scilicet/ castrum et ciuitatem Reuele. ius presentandi episcopum et quicquid iuris
                  ad ipsum episcopatum habemus/ Wesenbergh/ castrum et ciuitatem. Narwen. castrum et
                  ciuitatem. in Estonia sitas/ et omnes municiones nostras/ qui in illa terra sunt.
                  quocumque nomine censeantur. uel nominentur/ opidaque uillas/ allodia/ uicos/ et
                  quecumque seruicia urbanorum dextrariorum rusticorum/ atque curruum/ que
                  consuetudine uel de iure inibi exstiterunt. existunt/ et existere poterunt in
                  futurum. cum pratis/ pascuis/ paludibus/ mericis/ nemoribus/ agris/ cultis et
                  incultis. aurifodinis/ argentifodinis/ cuprifodinis/ ac quibuscumque aliorum
                  metallorum fodinis. si que sunt in presenti/ uel que fieri poterunt in futuro/ cum
                  lignis/ siluis/ uenacionibus. piscacionibus. et marinis tractibus/ et aquis cum
                  quibuscumque molendinis/ ac aquarum decursibus. theoloneis. monetis.
                  iurisdictionibus in basso et in alto. et super maioribus excessibus et minoribus.
                  et emendarum utilitatibus. redditibus/ iuri&lt;bus&gt; patronatus ipsius
                  episcopatus/ et quicquid iuris ad dictam terram habemus/ et quibuscumque
                  obuencionibus/ et melioracionibus prouenientibus. et que prouenire poterunt in
                  futurum. ab ipsa terra et a prenotatis possessionibus spectantibus ad ipsam
                  terram. cum iuribus proprietatum et possessionum optinendam prout nostri
                  progenitores reges Dacie/ eiusdem regni Dacie/ habuerunt predictam terram/ ac cum
                  ipsa terra omnia et singula premissorum. et prout ad ipsum regnum Dacie eadem
                  terra et huiusmodi possessiones pertinebant/ ♦ Adicimus quoque in amplius quod
                  huiusmodi terra Reualiensis. castrum et ciui<pb facs="4496079"/>tas Reuele/ ius
                  presentandi episcopum et quicquid iuris ad dictum episcopatum habemus/ Wesenbergh/
                  castrum et ciuitas/ Narwen. castrum et ciuitas et alie possessiones cum
                  proprietatibus ipsarum/ ad ipsum regnum Dacie nullum respectum habeant deinceps.
                  nec debeant aliquo iure. nomine ipsius regni repeti. aut in perpetuum ad ipsum
                  reuolui. nisi prefatus Ludowicus marchio Brandenburgensis sororius noster
                  dilectus/ aut sui heredes/ uel quibus ipse/ uel illi uendiderint/ donauerint/ aut
                  permutauerint terram Reualiensem. nobis aut nostris sucessoribus de eorum bona
                  uoluntate uendiderint. aut aliquo alio modo dimiserint. terram supradictam. sed
                  quod ipse prefatus Ludowicus marchio Brandenburgensis noster sororius/ ad suos
                  heredes legittimos successores. eandem terram. et omnia que limitibus ipsius terre
                  ascribuntur/ quocumque nomine/ deuoluere habeat et possit pleno iure. et uendere
                  et donare/ aut pro sue uoluntatis arbitrio. permutare in quemcumque usum. et
                  transferre ad quemcumque uel ad quoscumque cuiuscumque condicionis et status
                  fuerint libere et quiete possint. ipse sororius noster aut sui successores
                  legittimi/ si quando ipsis uidebitur expedire. ♦ Si eciam homines dicte terre cum
                  omnibus municionibus ad dictam terram spectantibus/ ut premissum est. cum ipsorum
                  bona uoluntate. ad illustrem Ludowicum marchionem Brandeburgensem. sororium
                  nostrum dilectum. uel ad eius ueros heredes. uel ad illum/ aut ad illos/ cui uel
                  quibus. idem Ludowicus uendere/ donare/ aut permutare. uellet dictam terram.
                  diuertere nollent/ extunc cum omni nostra potencia. qua possumus. ipsos artare
                  debemus/ ut/ sibi suisque ueris heredibus/ illi uel illis/ cui uel quibus.
                  predictam terram dederit/ uendiderit aut permutauerit. obediant et homagium
                  faciant/ tanquam suo uero ac legittimo/ domino/ ut tenentur. ♦ Promittimus eciam
                  presentibus. data bona et sincera fide. quod quamprimum ex omnipotentis dei
                  gracia/ in regem Dacie uncti et coronati fuerimus. extunc ipsi Ludowico marchioni
                  Brandenburgensi. sororio nostro dilecto. illi uel illis. cui uel quibus. dictam
                  terram dare/ uendere/ aut permutare decreuerit. presentes litteras debemus et
                  uolumus cum omnibus suis articulis superius expressis. innouare/ renouare omni
                  excluso dolo/ cum per ipsum/ uel per ipsos fuerimus requisiti/ ♦ Renunciauimus
                  eciam et presentibus renunciamus. publica. sollempni et expressa renunciacione/
                  pro nobis heredibus successoribus. et pro omnibus quorum interfuit/ interest/ uel
                  intererit/ omni iuri/ actioni/ et im<pb facs="4496080"/>peticioni. nobis
                  &lt;competentibus&gt; in dicta terra/ municionibus/ siue bonis quibuscumque et
                  qualitercumque nominatis/ sic quod denuo ipsam/ nec ea repetere. uel impetere/ nec
                  per aliquem debebunt impeti uel repeti quouis modo. ♦ Ut hec omnia firma
                  teneantur/ sigillum nostrum. presentibus duximus apponendum. ♦ Testes autem huius
                  sunt. dominus uenerabilis in Christo pater. Sweno dei gracia. episcopus
                  Arusiensis. nobilis uir Guntherus comes de Swarzburg. Henricus de. Rischach. curie
                  magister. dominus Iohannes de Buch. capitaneus. Beringerus Helonis marscalcus/
                  milites. Geriko Wolf. Hasso senior de Wedele/ cum ceteris pluribus fidedignis. ♦
                  Datum et actum. in Spandow anno domini. millesimo. trecentesimo quadragesimo/
                  dominica/ qua cantatur officium Oculi mei\ </p>
            <div type="app">
               <p> 24 iuri(bus)] iuris <hi rend="italic">A</hi> og <hi rend="italic">Aa</hi>, men cf. 2. rk. XI nr. 70.</p>
               <p> 27 possessionibus] rettet fra pensionibus i <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 3: cf. Dipl.Dan. 2.rk. XI nr. 70—72.</p>
               <p> 1 &lt;competentibus)] mgl. i <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Guds navn, amen. Vi Valdemar, af Guds nåde junker af Danmark og hertug af
                        Estland, til alle og enhver, til hvis kundskab dette brev når, hilsen
                        evindelig med Gud med kundskab om det efterfølgende. </p>
            <p>Vi<ref target="drb1"/> erkender og erklærer offentligt for alle nulevende og
                        fremtidige, at vi efter modent overlæg og rådslagning skænker, oplader og
                        giver den be<pb facs="4645176"/>rømmelige og stormægtige fyrste, herr
                        Ludvig, markgreve af Brandenburg, vor højtelskede svoger, som medgift eller
                        i stedet for medgift i det ægteskab, som han har indgået med vor højtelskede
                        søster Margrete, landet Reval, nemlig borgen og staden Reval, retten til at
                        præsentere bispen og al ret, som vi har til dette bispedømme, borgen og
                        staden Wesenberg og borgen og staden Narva i Estland og alle vore
                        befæstninger, som findes i landet, med hvilket navn de end betegnes eller
                        nævnes, og byer, landsbyer, allodier, flækker og al tjeneste af byboer og
                        bønder i form af rostjeneste eller vogntjeneste, som efter sædvane eller
                        efter retten har bestået, består og i fremtiden kan bestå sammesteds, med
                        enge, græsgange, kær, heder<ref target="drb2"/>, skove, agre, dyrkede og
                        udyrkede, med guld- sølv- og kobbergruber og alle andre metalgruber, hvis
                        der for tiden findes eller i fremtiden kan findes nogen, med tømmer, skove,
                        jagt, sø- og havfiskeri, vande med alle møller og vandløb, told, møntret,
                        højere og lavere domsmyndighed både over de større og de mindre forbrydelser
                        og med udbyttet af retsbøderne, med indtægter af og patronatsret til nævnte
                        bispedømme og al ret, som vi har til nævnte land, og med oppebørsler og
                        indtægter af forbedringer, og hvad der i fremtiden kan komme ind af dette
                        land og af de fornævnte besiddelser, som hører til dette land, at få med
                        ejendoms- og besiddelsesret, således som vore forgængere, kongerne af
                        Danmarks rige, har besiddet dette land, og sammen med landet alt det
                        fornævnte, således som både dette land og disse besiddelser lå til
                        kongeriget Danmark. Og vi tillægger yderligere, at dette land Reval, borgen
                        og staden Reval, retten til at præsentere bispen og al den ret, som vi har
                        til bispedømmet, Wesenberg borg og stad, Narva borg og stad og de andre
                        besiddelser med ejendomsret til samme herefter ikke skal have nogen
                        tilknytning til kongeriget Danmark, ej heller skal de med nogen ret i rigets
                        navn kræves tilbage eller nogensinde vende tilbage til riget, medmindre
                        omtalte Ludvig, markgreve af Brandenburg, vor elskede svoger, eller hans
                        arvinger eller de, til hvem han eller de måtte sælge, skænke eller
                        mageskifte landet Reval, med deres gode vilje skulde sælge eller på anden
                        måde overlade os eller vore efterfølgere ovennævnte land, og at omtalte
                        Ludvig, markgreve af Brandenburg, vor svoger, må besidde og lade samme land
                        og alt, som under noget navn hører under dette lands område, overgå til sine
                        lovlige arvinger og efterfølgere, og at han med fuld ret må sælge, skænke
                        eller efter sit forgodtbefindende mageskifte det til hvilketsomhelst formål,
                        og at vor nævnte svoger eller hans lovlige arvinger, når de finder det for
                        godt, frit og ukæret <pb facs="4645177"/> må overdrage det til hvem som
                        helst, uanset stilling eller stand. Men hvis nævnte lands vasaller med alle
                        de befæstninger, der som nævnt hører til dette land, ikke med deres gode
                        vilje vil overgå til den berømmelige markgreve Ludvig af Brandenburg, vor
                        elskede svoger, eller til hans rette arvinger eller til den eller dem, til
                        hvem samme Ludvig vil sælge, skænke eller mageskifte nævnte land, så skal vi
                        af al vor magt tvinge dem til at adlyde og aflægge mandsed til ham og hans
                        rette arvinger eller til den eller dem, til hvem han måtte give, sælge eller
                        mageskifte nævnte land, således som de er pligtige til over for deres sande
                        og lovlige herre. Vi lover ligeledes med dette brev på tro og love, at vi,
                        såsnart vi ved den almægtige Guds nåde måtte blive salvet og kronet til
                        Danmarks konge, skal og vil forny og gentage dette brev med alle dets
                        ovenfor anførte bestemmelser under udelukkelse af al svig overfor markgrev
                        Ludvig af Brandenburg, vor elskede svoger, eller overfor den eller dem, til
                        hvem han måtte bestemme sig til at give, sælge eller mageskifte dette land,
                        når vi måtte blive opfordret hertil af ham eller dem. Vi har ligeledes
                        givet, og vi giver med dette brev offentligt, højtideligt og udtrykkeligt
                        afkald for os, vore arvinger, efterfølgere og alle, hvem det har vedrørt,
                        vedrører eller kunde vedrøre, på enhver ret, enhver retsforfølgelse og
                        ethvert krav, der måtte tilkomme os til nævnte land, befæstninger eller gods
                        eller hvorledes det benævnes, således at vi giver afkald på igen at rejse
                        krav og tiltale på dette land og alt dette, og ej heller skal disse krav på
                        nogen måde rejses eller gentages af nogen. For at alt dette fast må
                        overholdes, har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Men vidner herom
                        er den ærværdige fader i Kristus, herr Svend, af Guds nåde biskop af Århus,
                        den velbyrdige mand, grev Günther af Schwarzburg, Henrik v. Rischach,
                        hofmester, herr Johan v. Buch, høvedsmand, Berengar Heile, marsk, riddere,
                        Gerike Wolf, Hasse v. Wedel den ældre sammen med adskillige andre troværdige
                        mænd. Givet og forhandlet i Spandau i det Herrens år 1340 søndagen, hvor der
                        synges Oculi mei. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. junker Ottos tilsvarende brev, DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13331006001'&gt;70&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver det latinske _merica_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
