<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400623003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400623003</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A.</hi> RA. Gem. Arch. F 2 XVII 69. Perg. 64 × 18 (plica 2). Hertug Valdemars
                  sekret af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 138. På bagsiden <hi rend="italic">Vppe Gottorpe
                     Hadersleue Tundern Dorninghe. Ok van Ripen van Koldinge van Wedele.</hi> Med
                  anden hånd <hi rend="italic">En degedinghebreff twuschen hertogen Woldemar van Slesswick vnde
                     greuen Clawese vnde greuen Hinrik van Holsten</hi>. — Aa: Vidisse 1354 5,
                  november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen, Monum. ined. IV 3183 nr. 17; Dipl.Flensborg. I 38 nr. 21;
                  Hasse III 637 nr. 1079 — Reg.Dan. nr. 2195* og 2200* ; Rep. nr. 1878. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496119.webp">3. rk. I nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645208.webp">III:1 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 48. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-06-23"> 1340. 23. juni<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3.s genbrev til foregående brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Wi Waldemar van godes gnaden herthoghe tho Slesewigh. bekennen vnde bethughen
                  openbarliken in dessem breue dath twischen vs van der enen weghene. vnde greuen
                  Hinrike vnde greuen Clawese van Holsten vnde van Stormeren den broderen van der
                  anderen weghene ghedeghedinghet is in desser wis. ♦ Greue Hinrigh vnde greue
                  Clawes vnde ere reghten eruen/ hebben ghelaten vs vnde vsen reghten eruen. dath
                  land tho Northiuthlande mith Warden. ane de helfthe tho Brosherde de neghest dem
                  sunde tho Middeluar light also alse se ith hadden mith aller nůth vnde
                  reghtigheyth vor twe vnde verthigh dusent mark lodighes sulueres. ♦ Desses gheldes
                  desser vorghenomeden summen scole wi. den vorghenomeden greuen Hinrike vnde
                  Clawese vnde eren reghten eruen entwerren an deme huse tho Caluø teyn dusent mark
                  lodighes sulueres. ♦ Were ouer dath also dath de summe der rekenschop des huses
                  tho Caluø. also ho night enwere wat dar ouer were. dat scal man rekenen vppe dath
                  hus tho Gotdorpe vnde vppe de ganszen voghedyghe. ♦ Vorthmer vor de tve vnde
                  drugthigh dusent mark lodighes sulueres de dar ouer sint hebbe wi greuen Hinrike
                  vnde greuen Clawese ghesethet. vnde sethen in dessen breuen en vnde eren reghten
                  eruen tho eneme reghten pande. dat hus tho Dorninghe mith der stad tho Hadersleue
                  vnde mith der ganszen voghedighe de dar tho leghen is vor teyn dusent mark <pb facs="4496120"/> lodighes sulueres vnde dat hus tho Thunderen mith der stad
                  vnde mith der ganszen voghedighe de dar tho leghen is vor teyn dusent mark
                  lodighes sulueres. vnde dat hus tho Gothdorpe mith dem Denschenwolde vnde mith den
                  steden Ekelenvorde Slesewigh vnde Vlendesborgh vnde mith der ganszen voghedighe de
                  dar tho leghen is vor tvelf dusent mark lodighes sulueres ♦ Desse vorghenomeden
                  land hus stede vnde voghedighe scolen greue Hinrigh vnde greue Clawes. vnde ere
                  reghte eruen tho pande holden vor dath vorbenomede ghelt mith aller nůth vnde
                  reghtigheyt mith allen gheystliken lenen. tho lenende. also alse ith vse erue is.
                  vnde wi ith ghehath hebben. bet an de thit dat wi de land vnde de slothe oder vse
                  eruen losen vor dith vorghenomede suluer van greuen Hinrike vnde greuen Clawese.
                  oder van eren eruen ♦ Vnde wanne wi oder vse eruen desse slote losen willen so
                  scole wi losen Dorninghe erst vnde Thunderen darna vnde tho lesten Gothdorpe vor
                  also dannigh ghelt also dar tho ghenomet is. ♦ Vorthmer dat hus tho Svafstede
                  scole wi wisen. an greuen Hinrike vnde greuen Clawese vnde an ere eruen mith also
                  daneghem reghte also wi dar ane hebben ghehat. vnde wanne wi oder vse eruen. loset
                  hebben Ghotdorpe van den greuen oder van eren eruen so scolen se vs weder wisen an
                  Svafstede mith so danigher reghtigheyt also wi en dar ane bewiseden. ♦ Vorthmer
                  desse ghenomeden land hus stede vnde voghedighe. scole wi. greuen Hinrike vnde
                  greuen Clawese vnde eren reghten eruen antwerden. vry. vnde vnbeworne ♦ Desse
                  beredinghe vor Dorninghe scolle wi herthoghe důn en vnde eren eruen tho Gothdorpe.
                  vnde de beredinghe vor Thunderen scole wi en ogh důn tho Ghotdorpe vnde de
                  beredinghe vor Gothdorpe scole wi důn tho Rendesborgh. ♦ Vnde weret dat se
                  Rendesborgh vorloren so scole wi desse beredinghe důn in der stad tho Lubeke ♦
                  Vnde alle desse beredinghe. scole wi vnde vse eruen. dun greuen Hinrike vnde
                  greuen Clawese. vnde eren eruen in dessen steden also hir vorsproken is/mith
                  lodighem suluere Colniszer wight oder mith grotentornoysen.oder mith Enghelschen
                  oder mith Lubeschen penninghen dar en kopman den anderen mede waren magh in der
                  stad tho Lubeke ♦ Vorthmer wanne wi greuen Hinrike vnde greuen Clawese van Holsten
                  desse vorghenomeden slote voghedighe vnde stede antwerdet. so scal her Emeke van
                  Wonsvlethe vnde her Clawes van dem Crummendike vnde Thunno van Ranthzowe. erer
                  iewelc <pb facs="4496121"/> mith dren sinen vrenden vs dat vorwissenen. dat se vs
                  vnde vsen eruen vse slothe vry. vnde vnbeworne also alse de van vs vntfenghen.
                  sunder alle arghe list weder antwerden scolen. wanne wi desse beredinghe dan
                  hebben also hir vorsproken is. ♦ Vnde weret dat desser drier ienigh oder ienigh
                  erer borghen. binnen desser thit dat se desse slote. in eren weren hebben
                  vorstorue so scolen se enen anderen gůden man setten in de stede binnen ver
                  wekenen dar na/ ♦ Vnde weret dat desse dre van dessen sloten quemen er se loset
                  worden. so en scolen se de slothe night van sigh důn. wi en sin so wol bewaret an
                  der wissenheyt. also wi in den anderen weren. ♦ Vorthmer scal greue Hinrigh vnde
                  greue Clawes sulf tvingthegheste dat vorwissenen vs. dath se vs vnde vsen eruen de
                  land vnde de slote weder anthwerden vry vnde vnbeworne wanne wi en ere suluer
                  bereth hebben also hir vorsproken is ♦ Vorthmer scal greue Hinrigh vnde greue
                  Clawes vnde greuen Gherhardes reghte eruen vs vnde vsen reghten eruen laten hus
                  vnde sthad to Rypen. vnde de voghedighe. vnde Warden also ith ere vader kofte van
                  greuen Iohanne. tho reghtem erue kope. vnde dat hus tho Aleborgh mith der stad
                  vnde de voghedighe mith den szuselen de dar tho horen. vnde dat hus to Caluo mith
                  der ganszen voghedighe also alse se her Clawes van dem Lembeke heft. scal greue
                  Hinrigh vnde greue Clawes wisen an vs..vnde an vse eruen to losende mith dem
                  vnderschede also hir vorsproken is. vnde dat hus to Kormarke dat drosten Peter
                  horth scolen se wisen an vs vnde an vse eruen. mith so danighem reghte. also greue
                  Gherhard dar ane hadde. vnde dat hus tho Byggheholme. vnde de ganszen voghedighe.
                  mith der reghtigheyt de an Horsnes hort to deme huse. vnde Coldinghe hus vnde stad
                  vnde Wedele mith der voghedighe de dar tho hort. ane dat halue herde tho Brosherde
                  dat neghest dem sunde tho Middeluar light. ♦ Vorthmer hern Offen Niclesson scal
                  men sin steyn hus weder antwerden. vnde Anders Ionsson scal sine vesten weder
                  hebben tho Esendorpe/ vnde Peter Mungk scal sine veste weder hebben tho Holbeke. ♦
                  Vorthmer alle vanghende de vanghen sin in beyden siden in dessem orleghe de wi
                  vnde vse hulpere den greuen. vnde eren hulperen aue vanghen hebben/ vnde de de
                  greuen vnde ere hulpere vs vnde vsen hulperen aue vanghen hebben. scolen in beyden
                  siden los wesen. ♦ Vorthmer so scole wi al vse man de beseten sin in den landen.
                  de wi greuen Hinrike vnde greuen Clawese hebben ghesat to pande. wisen an greuen
                  Hinrike <pb facs="4496122"/> vnde greuen Clawese vnde an ere reghten eruen. de
                  scolen en huldeghen vnde sveren. also man eren heren to reghte scolen ♦ In desser
                  suluen wise scolen de greuen ere man de se hebben in Northiutlande weder wisen an
                  vs. ♦ Vorthmer scolen de greuen van Holsten vs vntwerren dat land tho Morsø van
                  den van Ranthzowe vor dat ghelt. dar ith en vor steyt ♦ Scolen se ith ogh
                  entverren van Stranghen Ebbesson oder night dat scal stan tho hertoghen Alberthes
                  worden van Sassen. ♦ Vorthmer wat de greuen van Holsten bede nastande hebben in
                  Northiuthlande. de scole wi en vnde eren boden vthvorderen mith reghte liker wis
                  ight ith vs suluen an ghinghe. vnde dat sulue scolen de greuen vs weder din. ♦
                  Vnde wat in beyden siden wissenet is van scult. dar scal vser iewelc den anderen
                  tho vorderen mith reghte also ight ith en suluen an ghinghe ♦ Vorthmer scal greue
                  Hinrigh vnde greue Clawes vs. wisen an Northiutlande also alse ith ere vader hadde
                  vnde also alse desse breue spreken ♦ Weret ogh dat ienigh man gůt kofth hadde mith
                  reghte vmme sine penninghe de scal dat beholden. ♦ Hadde ogh ienigh man gůt van
                  greuen Gherharde oder van greuen Hinrike vnde greuen Clawese sinen kinderen to
                  lene dat se mith reghte lenen moghten. de scal dat beholden vnde des bruken. ♦
                  Hadde ogh ienigh man. van sineme noten gůt tho weddescatte mith reghte de scal dat
                  beholden wenth an de thit dat men eme sine penninghe weder ghift. ♦ Vorthmer weret
                  dat vser ienigh desse deghedinghe breke also desse bref spright des kese wi
                  hertoghen Alberthe van Sassen tho eneme ouer manne dath he vs schede mith reghte
                  vnde wat he vs vor en reght spright. dat scole wi holden. ♦ Vorthmer alle de
                  breue. de vser en dem anderen gheuen heft. er wi koninghe Waldemare vse suster
                  gheuen vppe de vorbindinghe des koninghes vnde der Denen de en scolen nene maght
                  hebben. ♦ Vorthmer wanne wi oder vse reghten eruen gheuen greuen Hinrike vnde
                  greuen Clawese oder eren reghten eruen seuen dusent mark penninghe Lubescher
                  munthe so scal greue Hinrigh vnde greue Clawes oder ere reghten eruen. vs oder
                  vsen reghten eruen antwerden hus vnde stad tho Coldinghe vnde Wedele mith der
                  ganszen voghedighe de dar tho legen is vnde wisen de manne an vs. ♦ Is ogh ienigh
                  man sines gůdes entweldeghet. soder der thit dat wi greuen Gherhardes vnde siner
                  kindere viande worden. de scal dat weder hebben vnde bruken des vnbeworne. ♦
                  Vorthmer so ne <pb facs="4496123"/> scole wi oder vse eruen dath hus tho Dorninghe
                  mith der voghedighe van greuen Hinrike vnde greuen Clawese vnde eren reghten eruen
                  night eschen tho losende. wi. oder vse eruen hebben hern Marquarde Wlue dem
                  riddere oder sinen eruen ghegheuen hundert mark lodighes sulueres bouen de reghten
                  summen. dar en Dorninghe vor steyt. ♦ Dat alle desse dingh stede vnde vnthobroken
                  bliuen dar hebbe wi vorelouet entruwen. vsen leuen omen greuen Hinrike vnde greuen
                  Clawese vnde eren reghten eruen vnde louen en in dessem breue de ghegeuen is na
                  godes borth dusent iar dre hundert iar in dem vertheghesten iare in sunte Iohannes
                  auende tho midden sommer vnder vseme ingheseghele. dath hir to hanghen is mith
                  willen vnde mith vuller kunscop vser vnde vses rades. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 herthoghe] herefter mgl. åbenbart Waldemar.</p>
               <p> 32 Wonsvlethe] o'et o. lin. <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 33 erer] det sidster o. lin.<hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 16 Gherharde] de o.lin. ved linieslutning <hi rend="italic">A</hi>.</p>
               <p> 5 summen] herefter udraderet tre ord.</p>
               <p> 9 auende] aueuende <hi rend="italic">A</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar af Guds nåde hertug i Slesvig erkender og bevidner åbenbart ved
                        dette brev, at der mellem os på den ene side og brødrene grev Henrik og grev
                        Klaus af Holsten og Stormarn på den anden side er truffet følgende aftale.
                        Grev Henrik og grev Klaus og deres rette arvinger har overladt os og vore
                        rette arvinger landet Nørrejylland med Varde, undtagen den halvdel af Brusk
                        herred, som ligger nærmest sundet ved Middelfart, således som de havde det
                        med al nytte og rettighed som pant for 42.000 mark lødigt sølv. Som afdrag
                        på den fornævnte pengesum skal vi betale de fornævnte grever Henrik og Klaus
                        og deres rette arvinger 10.000 <pb facs="4645209"/> mark lødigt sølv ved
                        indløsning af borgen Kalø. Men viser det sig ved regnskabsopgørelsen, at
                        dens pantesum ikke er så høj, skal man føre det overskydende beløb i regning
                        på borgen Gottorp og hele fogediet<ref target="drb1"/>. Fremdeles for de
                        øvrige 32.000 mark lødigt sølv har vi til grev Henrik og grev Klaus pantsat
                        og pantsætter vi med dette brev dem og deres rette arvinger borgen Tørning
                        med staden Haderslev og med hele det tilliggende fogedi som ret pant for
                        10.000 mark lødigt sølv, og Tønderhus med staden og hele det tilliggende
                        fogedi for 10.000 mark lødigt sølv, og borgen Gottorp med Dänischwold og med
                        stæderne Eckernførde, Slesvig og Flensborg og med hele det tilliggende
                        fogedi for 12.000 mark lødigt sølv. Disse fornævnte lande, borge, stæder og
                        fogedier skal grev Henrik og grev Klaus og deres rette arvinger holde som
                        pant for de fornævnte penge med al nytte og rettighed, med udøvelse af al
                        patronatsrettighed, således som det er vor arv og som vi har haft det,
                        indtil det tidspunkt, da vi eller vore arvinger indløser landene og borgene
                        fra grev Henrik og grev Klaus eller fra deres arvinger for det fornævnte
                        sølv. Og når vi eller vore arvinger vil indløse disse borge, så skal vi
                        først indløse Tørning og derefter Tønder og til sidst Gottorp for en sådan
                        pengesum, som er nævnt derom. Fremdeles skal vi anvise grev Henrik og grev
                        Klaus og deres arvinger borgen Svavsted med sådan rettighed, som vi har haft
                        derpå, og når vi og vore arvinger har indløst Gottorp fra greverne og fra
                        deres arvinger, så skal de igen anvise os Svavsted med sådan rettighed som
                        vi har ført bevis for over for dem<ref target="drb2"/>. Fremdeles skal vi
                        overdrage grev Henrik og grev Klaus og deres rette arvinger disse nævnte
                        lande, borge, stæder og fogedier frit og uhindret. Betalingen for Tørning
                        skal vi hertug (Valdemar) erlægge til dem og deres arvinger i Gottorp, og
                        betalingen for Tønder skal vi også erlægge til dem i Gottorp, og betalingen
                        for Gottorp skal vi erlægge i Rendsborg. Og hvis det skulde ske, at de
                        mistede Rendsborg, så skal vi erlægge denne betaling i staden Lübeck. Og
                        alle disse betalinger skal vi og vore arvinger erlægge til grev Henrik og
                        grev Klaus og deres arvinger i de her bestemte stæder i lødigt sølv eller i
                        groter fra Tours, eller i engelsk eller lybsk mønt, således som en købmand
                        kan stå inde for det overfor en anden i staden Lübeck. Fremdeles når vi
                        overdrager grev Henrik og grev Klaus af Holsten de fornævnte borge, fogedier
                        og stæder, så skal herr Emeke v. Wonsfleth og herr Klaus af Krummedige og
                        Tønne v. Rantzau, hver af dem med tre af sine frænder tilsikre os, at de
                        uden al svig skal tilbagegive os og vore arvinger vore borge frit og
                        uhindret, således som de modtog dem af os, når vi har erlagt denne <pb facs="4645210"/> betaling, som er aftalt her. Skulde det ske, at en af
                        disse tre eller nogen af deres garanter dør i løbet af den tid, da de har
                        disse borge i deres varetægt, så skal de sætte en anden god mand i stedet
                        for inden fire uger derefter. Hvis også disse tre forlader borgene, før
                        disse indløses, så skal de ikke give afkald på dem, før de stiller os lige
                        så gode garantier, som de andre har gjort. Fremdeles skal grev Henrik og
                        grev Klaus selvtyvende tilsikre os, at de vil tilbagegive os og vore
                        arvinger landene og borgene frit og uhindret, når vi har betalt dem deres
                        sølv, som det er aftalt her foran. Fremdeles skal grev Henrik og grev Klaus
                        og grev Gerhards rette arvinger overlade til os og vore rette arvinger
                        Riberhus og Ribe by og fogediet i Ribe, samt Varde, således som deres fader
                        købte det af grev Johan som et ret arvekøb<ref target="drb3"/>. Og grev
                        Henrik og grev Klaus skal anvise Ålborghus med staden og fogediet og de
                        dertil hørende sysler, og borgen Kalø med hele fogediet, således som herr
                        Klaus af Limbæk har dem, til os og vore arvinger at indløse under den her
                        fornævnte betingelse, og de skal anvise borgen Karmark, som tilhører drost
                            Peder<ref target="drb4"/>, til os og vore arvinger med den rettighed,
                        som grev Gerhard havde derpå, og Bygholm borg og hele fogediet med den
                        rettighed, der i Horsens hører til den borg, og Koldinghus og staden Kolding
                        og Vejle med tilhørende fogedi, undtagen den halvdel af Brusk herred, som
                        ligger nærmest ved sundet i Middelfart. Fremdeles skal man tilbagegive herr
                        Uffe Nielsen hans stenhus, og Anders Jensen skal have sin faste gård<ref target="drb5"/> igen i Estrup<ref target="drb6"/>, og Peder Munk skal
                        have sin faste gård<ref target="drb5"/> igen i Holbæk<ref target="drb7"/>.
                        Fremdeles skal alle fanger, som er taget til fange på begge sider i denne
                        krig, de, som vi og vore hjælpere har fanget fra greverne og deres hjælpere,
                        og de, som greverne og deres hjælpere har fanget fra os og vore hjælpere,
                        frigives på begge sider. Fremdeles skal vi til grev Henrik og grev Klaus og
                        til deres rette arvinger henvise alle vore mænd, som har gods i de lande,
                        som vi har sat som pant for grev Henrik og grev Klaus. De skal hylde dem og
                        aflægge ed til dem, således som (herre)mænd retmæssigt skal gøre det overfor
                        deres herre. På selvsamme måde skal greverne til gengæld henvise deres mænd,
                        som de har i Nørrejylland, til os. Fremdeles skal greverne af Holsten til
                        fordel for os frigøre landet Mors fra Rantzauerne for den pengesum, for
                        hvilken det er pantsat til dem. Hvorvidt de også skal frigøre det fra
                        Strange Ebbesen eller ej, det skal henskydes til hertug Albrecht af Sachsens
                        afgørelse. Fremdeles hvad greverne af Holsten har til gode af bede i
                        Nørrejylland, det skal vi retmæssigt opkræve for dem og deres
                        befuldmægtigede på samme måde, som om <pb facs="4645211"/> det angik os
                        selv. Og det samme skal greverne til gengæld gøre for os. Og hvad der på
                        begge sider findes af tilsikret gæld, skal enhver af os retmæssigt kræve for
                        den anden, som om det angik ham selv. Fremdeles skal grev Henrik og grev
                        Klaus anvise os Nørrejylland, således som deres fader havde det, og som
                        dette brev fastsætter. Hvis nogen mand retmæssigt har købt gods for sine
                        penge, skal han beholde det. Og hvis nogen mand har gods som len af grev
                        Gerhard eller af hans børn grev Henrik og grev Klaus, som de retmæssigt kan
                        bortgive som len, skal han beholde og bruge det. Og hvis nogen mand
                        retmæssigt har gods som pant fra sine standsfæller, skal han beholde det
                        indtil det tidspunkt, da man tilbagegiver ham hans penge. Fremdeles, for det
                        tilfælde at nogen af os bryder den aftale, som dette brev fastsætter, vælger
                        vi hertug Albrecht af Sachsen til opmand, for at han skal gøre ret og skel
                        mellem os, og hvad han afsiger som retmæssig kendelse, det skal vi holde.
                        Fremdeles skal alle de breve<ref target="drb8"/>, som vi har givet hinanden,
                        før vi gav kong Valdemar vor søster til (opnåelse af) forbundet med kongen
                        og Danskerne, være magtesløse. Fremdeles, når vi eller vore rette arvinger
                        giver grev Henrik og grev Klaus eller deres rette arvinger 7000 mark penge
                        lybsk mønt, så skal grev Henrik og grev Klaus eller deres rette arvinger
                        overdrage os og vore rette arvinger Koldinghus og staden Kolding og Vejle
                        med hele det tilliggende fogedi, og henvise (herre)mændene til os. Og er
                        nogen (herre)mand blevet frataget sit gods siden det tidspunkt, da vi blev
                        grev Gerhards og hans børns fjender, skal han have det igen og bruge det
                        uhindret. Endvidere skal vi og vore arvinger ikke gøre krav på at indløse
                        borgen Tørning med fogediet fra grev Henrik og grev Klaus og deres rette
                        arvinger, medmindre vi eller vore arvinger har givet ridderne herr Markvard
                        Wulf eller hans arvinger 100 mark lødigt sølv udover den rette sum, for
                        hvilken Tørning er pantsat til dem. At alle disse ting stedse skal forblive
                        ubrydelige, har vi i troskab lovet vore kære onkler grev Henrik og grev
                        Klaus og deres rette arvinger, og vi lover det i dette brev, som er givet år
                        1340 efter Guds byrd på St. Hansaften ved midsommer under vort segl, som er
                        hængt herunder med vort og vort råds samtykke og fulde stadfæstelse.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        2.</p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        4. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        5. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        6. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        7. </p>
                  <p n="drb8"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400623002'&gt;47&lt;/a&gt; note
                        8.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
