<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400928001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — Omtalt af Hieronymus Cypræus: Gl. kgl. Saml. fol. 1048 f.62r og
                  af Povl Cypræus: Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f.144v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 252 (Hier. Cypræus) og J. A. Cypræus Episc. Slesv. p.
                  324 (efter Povl Cypræus).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496145.webp">3. rk. I nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645230.webp">III:1 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 69. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-09-28"> 1340. 28. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hellembert af Slesvig henlægger Trelstorp kirke til en af de otte gamle
                  præbender ved Slesvig domkirke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Hier. Cypræus: </p>
            </div>
            <div>
               <pb facs="4496146"/>
               <p>Hic episcopus noster motus fuit, dum ageret Lubecæ (nam propter diutina bella,
                     quæ gessit Hinricus Ferreus ob interfectum insidiose patrem, in Selandia et
                     Nicolaus frater eius in Iutia, secesserat hinc) erga suos canonicos cognita
                     illorum inopia ac præbendarum tenui[tate]. quare æquissimum esse duxit illorum
                     subleuare indig[en]tiam et ministros suæ ecclesiæ, quantum status illorum
                     requirat, ampliter enutriendos esse. ♦ Quare præbendarum unam de octo per
                     illustrem principem dominum Woldemarum, quondam regem Daniæ fundatam auxit,
                     habita prius deliberatione cum capitulo suo dilecto, annectens ei ecclesiam
                     Drelstorp perpetuis temporibus in ecclesia Slesuicensi ad illud beneficium uel
                     præbendam spectandam, erepta collatione iuris patronatus suis successoribus, ut
                     cultus diuinus augeretur, ea tamen conditione, ut possessor illius præbendæ in
                     die sanctæ Elizabet annuatim in choro ecclesiæ Slesuicensis curet processionem
                     cum cruce per cemiterium, sermone infra summam missam duntaxat prætermisso
                     (certe hoc est non necessaria sequi et negligere maxime necessaria) fieri, et
                     ut canonicis et uicariis ibidem largiatur tres marcas Lubicenses, duas
                     distribuendas canonicis et unam uicariis. ♦ Esse enim iniquum eos, qui diuinis
                     intersint officiis, stipendio fraudare et mercede.</p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> Povl Cypræus:</p>
            </div>
            <div>
               <p>Sed et canonicorum tenuitatem et inopiam miseratus, de illorumque prouentibus
                     augendis dispicere cæpit. ♦ Quare ecclesiam Drelstorpianam, in qua Helimbertus
                     ius patronatus habuit, annexuit præbendæ Slesuicensi quam olim rex Daniæ
                     Waldemarus fundauerat, de consilio et consensu capituli, idque in perpetuum
                     nullo iure suis successoribus reseruato: Ea tamen lege ut possessor illius
                     præbendæ die sanctæ Elizabethæ, quotannis in choro ecclesiæ Slesuicensis
                     processionem fieri curet cum cruce per cæmiterium, sermone infra summam missam
                     duntaxat prætermisso, et ut tres marchas Lubecenses ibidem diuidat et
                     distribuat. idque quod æquum sit ut qui altari inseruiat habeat unde uiuat duas
                     marcas canonicis et unam uicartiis. ♦ Acta hæc sunt anno 1340. pridie
                     Michaelis. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 19 Sed et] i umiddelbar fortsættelse af Dipl.Dan. 2.rk. XI nr. 249.</p>
               <p> 21-27 quam olim .…—… unde uiuat] er tilf.imarg.;iden oprindeligetekst stod: ita
                  ut eius possessor duas marcas canonicis diuideret et unam uicariis.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="src">
               <p> 1. Referat af Hieronimus Cypræus. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Denne vor biskop blev, medens han måtte opholde sig i Lübeck (thi på
                            grund af de langvarige krige, som Jernhenrik i anledning af sin faders
                            snigmorderiske drab førte på Sjælland og hans broder Klaus i Jylland,
                            var han draget herfra) bevæget af medfølelse med sine kanniker, da han
                            kom til kendskab om deres armod og præbendernes ringhed, hvorfor han
                            anså det for ret og rimeligt at hindre deres fattigdom, og at hans
                            kirkes tjenere i overensstemmelse med deres stilling burde have et
                            rundeligt underhold. Derfor øgede han, efter først at have haft samråd
                            med sit elskede kapitel, een af de otte præbender, indstiftet af den
                            berømmelige fyrste, herr Valdemar, forhenværende konge af Danmark, idet
                            han under fratagelse af patronatsretten for sine efterfølgere henlagde
                            kirken i Trelstorp til denne og idet kirken til evig tid skulde høre til
                            dette beneficium eller præbende ved kirken i Slesvig, for at
                            gudstjenesten kunde øges, dog på den betingelse, at præbendens indehaver
                            årligt på St. Elisabeths dag<ref target="drb1"/> skulde foranstalte en
                            procession med korset i spidsen fra koret i domkirken udover
                            kirkegården, dog med undladelse af prædiken under højmessen (dette er
                            sikkert at følge, hvad der ikke er nødvendigt, og at forsømme det mest
                                nødvendige)<ref target="drb2"/>, og at der skulde foræres kannikerne
                            og vikarerne sammesteds tre mark lybsk, to at fordele blandt kannikerne
                            og en blandt vikarerne. Thi det vilde være ubilligt overfor dem, som
                            overværer de guddommelige handlinger, at bedrage dem for sold og løn.
                        </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> 2. Referat af Povl Cypræus. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4645231"/> Men<ref target="drb3"/> han begyndte også af
                            medfølelse med kannikernes fattigdom og armod at overveje en forøgelse
                            af deres indtægter. Af den grund henlagde han med råd og samtykke af
                            kapitlet kirken i Trelstorp, til hvilken Hellembert havde patronatsret,
                            til en præbende i Slesvig, som fordum var indstiftet af Valdemar, konge
                            af Danmark, og det til evig tid uden forbehold af nogen rettigheder for
                            hans efterfølgere, dog med den bestemmelse, at præbendens indehaver
                            hvert år på St. Elisabeths dag skulde foranstalte en procession med
                            korset i spidsen fra koret i domkirken og udover kirkegården, dog med
                            undladelse af prædiken under højmessen, og at han delte og fordelte 3
                            mark lybsk og det med 2 mark til kannikerne og 1 mark til vikarerne,
                            fordi det vilde være rimeligt, at den, som betjente alteret, skulde
                            have, hvad han kunde leve af. Forhandlet er dette i det Herrens år 1340
                            dagen inden Mikkelsdag. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">19\\. november. </p>
               <p n="drb2"> parentesen giver Hier. Cypræus' protestantiske opfattelse. </p>
               <p n="drb3"> dette følger som umiddelbar fortsættelse af DRB II 11 nr. <ref target="/books/dipdan/1335/dd_13351231108" type="link">249</ref>. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">19\\. november. </p>
                  <p n="drb2"> parentesen giver Hier. Cypræus' protestantiske opfattelse. </p>
                  <p n="drb3"> dette følger som umiddelbar fortsættelse af DRB II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1335/dd_13351231108'&gt;249&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
