<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400220001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">13</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K. I Schuldbriefe III. Perg. 20,5 × 11 (plica 1).
                  Johan Sasses enkeltsegl af ufarvet voks i perg.rem. Seglet viser en gitterdør og
                  et Andreaskors. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. X 583 nr. 7355.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496076.webp">3. rk. I nr. 13</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645174.webp">III:1 nr. 13</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 13. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-02-20">
                  1340. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Sasse, forhenværende kok hos kong Kristoffer 2., erkender at skylde
                  apotekeren Heine, Johan Dassel og Johan Münster i Rostock 22 mark penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris ego Iohannis Sasse. quondam cocus
                  illustris principis. domini Cristofori Danorumque Slauorumque regis. tenore
                  presencium recognosco. publice protestando. me ex iustis debitis. uidelicet.
                  racione expensarum in domo Heynonis apotecarii in Rozstoch commode consumptarum.
                  dicto Heynoni tamquam domino principali. ac discretis uiris. domino Iohanni de
                  Daslen. et Iohanni de Münstern ciui in Rozstoch. tamquam suis coadiutoribus. et
                  eorum cuilibet insolidum. in uiginti duabus marchis Rozstoccensium denariorum
                  teneor obligatus. arbitrans in hiis scriptis. ac ipsis et eorum cuilibet. seu
                  eciam heredibus eorum aut legitimis successoribus. sub fide prestita promittens.
                  quod quamcito ad tantam bonorum facultatem me peruenisse uiderint seu
                  intellexerint. quod soluere ualeo pecuniam antedictam de bonis meis. ipsi et
                  cuilibet eorum me et bona mea. ubicumque et in quibuscumque locis reperta.
                  poterint arrestare. contra me prout ius persuaserit. acrius sub fide promissa
                  procedentes. ♦ In quorum testimonium sigillum meum presentibus duxi apponendum. ♦
                  Testes huius sunt. dominus Hinricus Bertoldi consul. Hermannus Berlyn. Petrus
                  Cremer. ciues in Rozstoch et alii plures fidedigni. ♦ Datum Rozstoch. anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xl<hi rend="sup">o</hi>/
                  dominica Exurge quare obdormis domine. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Iohannes = Iohannes.</p>
               <p> 7 Danorumque = Danorum</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg, Johan Sasse, forhenværende kok hos den berømmelige fyrste, herr
                        Kristoffer, de Danskes og Venders konge, erkender med dette brev, idet jeg
                        offentligt erklærer overfor alle, som ser dette brev eller hører det læse,
                        at jeg for ophold og udgifter i apotekeren Heines hus i Rostock retteligt
                        skylder nævnte Heine som hovedkreditor og de gode mænd, herr Johan v. Dassel
                        og Johan Münster, borger i Rostock, som medkreditorer, og enhver af dem in
                        solidum, 22 mark penge i Rostockermønt. Jeg udtaler i dette brev og lover
                        under edeligt løfte dem alle som en, deres arvinger og lovlige efterfølgere,
                        at såsnart de ser eller forstår, at jeg er kommet i besiddelse af så meget
                        gods, at jeg er i stand til at betale fornævnte sum penge ved hjælp af
                        dette, må han selv og enhver af dem skride til arrest af mig og mit gods,
                        overalt og på hvilke steder det måtte findes, idet de må skride skarpt ind
                        imod mig i henhold til afgivne løfter, således som loven tillader. Til
                        vidnesbyrd herom har jeg ladet mit segl hænge under dette brev. Vidner herom
                        er herr Henrik Bertoldi, rådmand, Herman Berlin, Peter Krämer, borgere i
                        Rostock og andre troværdige mænd. Givet i Rostock i det Herrens år 1340
                        søndagen Exurge quare obdormis domine<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Sexagesima d. v. s. 8. søndag før påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
