<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400113001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Viborg kapitel. Perg., beskadiget, 28 × 16 (plica 2,3). 5 seglsnit.
                  På bagsiden <hi rend="italic">Littere de Vitescola super possesione Lessøe</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Bartholin H, 473.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 984. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XII 422 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) — Reg.Dan. nr. 2183; Dipl. Viberg. 12
                  nr. 19; Rep. nr. 1855.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496061.webp">3. rk. I nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645161.webp">III:1 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 6. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-01-13"> 1340. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Vitskøl kloster erkender at have solgt sit gods på Læsø til kapitlet i Viborg.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis/ uel audituris/ frater Boetius abbas
                  Vitescole/ totusque conuentus ibidem/ salutem in omnium saluatore. ♦ Quoniam super
                  alienacionibus rerum/ seu bonorum monasteriorum/ precipue religiosorum frequenter
                  solet oriri questio/ quod presentibus temporibus lucidius patet/ dum plerique
                  refrigescente multorum caritate/ plurimorumque aduersancium maliciis et calumpniis
                  crescentibus/ ecclesiasticis personis super alienacionibus bonorum suorum/ rite et
                  non sine causa racionabili factis/ fomite inuidie magis quam zelo iusticie
                  succensi/ quietis et pacificis materiam suscitant litigandi. ♦ Eapropter
                  presentibus constare uolumus et posteros non latere/ nos religiosis uiris et
                  discretis/ dominis/ preposito et capitulo ecclesie Wybergensis/ super
                  alienacionibus bonorum quondam nostrorum/ in Læsø/ ipsis dominis/ rite et
                  racionabiliter [fac]tis/ ex unanimi et concordi consensu omnium nostrum/ ac
                  sup&lt;e&gt;rioris nostri/ presentes litteras dedisse/ in abundanciorem et
                  cautelam pleniorem/ ♦ In p[ri]mis itaque recognoscimus nos/ dicta bona in Læssø ab
                  ipsis dominis prius habuisse sub tali condicione/ quod si unquam nos eadem bona
                  contingeret alienare/ memoratis dominis/ ipsa sine dubio uenderemus. ♦ Item de
                  pecunia non modica pro priuilegiis et libertatibus nostris/ per dominum/
                  Cristoferum/ quondam regem Danorum redimendis/ mera necessitate conpulsi. non
                  habentes aliam uiam <pb facs="4496062"/> nisi quod bona nostra pro summa dicte
                  pecunie/ de necessario alienaremus/ supradictis dominis/ sepedicta bona/ pro
                  decuplo maiori precio singulis conputatis quam ea prius a[b] ipsis dinoscimur
                  habuisse/ uendidimus/ scotauimus/ et appropriauimus/ iuste et legaliter consensu
                  ad hoc omnium nostrum/ necnon reuerendi patris nostri domini abbatis Esromensis
                  accedente/ prout in litteris apertis super hoc prius confectis plenius continetur.
                  ♦ Consideratis igitur hiis et omnibus aliis circumstanciis obligamus nos tenore
                  presencium/ dictos dominos/ prepositum/ et capitulum ecclesie Wybergensis/ super
                  alienacionibus predictorum bonorum in Læsø/ nunquam in futurum per nos seu per
                  aliquem uel aliquos/ nomine nostro uel ordinis nostri/ publice uel oculte/
                  [d]ir[ecte] uel indirecte/ consilio/ auxilio/ seu fauore/ inquietare/ uexare/ seu
                  coram aliquo iudice ecclesiastico/ seculariue/ quo[mo]dolibet molestare. ♦ Et si
                  aliqua aduersancium calumpnia/ de alienacionibus sepedictorum bonorum/ oriri
                  inposterum/ ex parte nostra [uel] ordinis nostri/ qualitercumque contigerit/
                  obligamus nos in hiis scriptis/ sepefatos dominos ab omni dampno/ sa[tis]dacionis
                  et oneris/ tam pro solucione principali/ quam pro expensis/ interesse/ et aliis
                  quibuscumque/ que uel quas in lite/ ue[l] ex[tra litem]/ si necesse fuerit/ ipsos
                  expendere contigerit/ racione huiusmodi uendicionis/ et empcionis inter nos facte/
                  quod deus a[uertat]/ indempnes totaliter/ et penitus conseruare. non obstantibus.
                  condicionibus. priuilegiis. exempcionibus. constitucionibus [uet]eris edicionis
                  seu noue quibuscumque. ♦ Acta sunt hec Wybergis/ anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi> xl<hi rend="sup">o</hi> in octaua epyphanie. presen[tibus
                  ue]nerabilibus uiris/ dominis. priore fratrum predicatorum Wybergis. cum fratre
                  suo. gardiano. fratrum minorum cum fratre suo [necnon] consulibus. aliisque
                  quamplurimis ciuitatensibus. Wybergensibus/ ad hoc specialiter rogatis/ et
                  uocatis. quorum sigillis u[na cum] sigillis nostris presentes litteras fecimus
                  roborari in testimonium et cautelam pleniorem\ </p>
            <div type="app">
               <p> 25 sup&lt;e&gt;rioris] suprioris <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 6: cf. Dipl.Dan. 2.rk, VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13200929001" type="link">287</ref>, <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13201004001" type="link">288</ref> og <ref target="/books/dipdan/1320/dd_13201206002" type="link">307</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Bo, abbed i Vitskøl, og hele det menige konvent sammesteds til alle,
                        som får dette brev at se eller hører det læse, hilsen med alles Frelser. </p>
            <p>Eftersom der hyppigt plejer at rejse sig strid angående afståelse af ting <pb facs="4645162"/> eller gods tilhørende klostre, især munkeklostre, hvad
                        der i de nærværende tider ligger klart for dagen, da adskillige — idet
                        manges kærlighed kølnes og talrige modstanderes træskhed og svig tager til —
                        optændte mere ved misundelsens tønder end af iver for retfærdighed griber
                        enhver lejlighed til at yppe strid med rolige og fredelige kirkens mænd
                        angående afståelsen af deres gods, som har fundet sted i behørig form og
                        ikke uden gyldig grund, så vil vi derfor, at det skal stå fast for de
                        nulevende og ikke være skjult for de fremtidige, at vi til større og
                        fuldstændigere sikkerhed med enstemmigt og enigt samtykke af os alle og af
                        vor overordnede<ref target="drb1"/> har givet de fromme og gode mænd,
                        provsten og kapitlet ved Viborg kirke, dette brev angående afhændelsen af
                        noget os fordum tilhørende gods på Læsø, hvilket på lovlig og gyldig måde er
                        blevet afstået til de nævnte herrer. For det første erkender vi altså, at vi
                        tidligere har fået nævnte gods på Læsø fra nævnte herrer på den betingelse,
                        at vi, hvis vi nogen sinde måtte skille os af med dette gods, uden tvivl
                        skulde sælge det til fornævnte herrer. Fremdeles af hensyn til den ikke
                        ringe pengesum som vi måtte udrede til betaling af privilegierne og
                        frihederne hos den herre Kristoffer, fordum Danmarks konge, så har vi
                        tvunget af ren og skær nødvendighed, idet vi ikke havde anden udvej end
                        nødtvungent at afhænde vort gods for den nævnte pengesum, solgt, skødet og
                        hjemlet det oftnævnte gods til ovenfor nævnte herrer til en pris, der, når
                        alt er beregnet, er ti gange så høj som den vi vides før at have givet dem
                        for dette, hvilket gyldigt og lovligt er bifaldet af os alle samt af den
                        ærværdige fader, vor herre abbeden i Esrom, således som det udførligere
                        indeholdes i de åbne breve, der tidligere er udstedt angående dette<ref target="drb2"/>. I betragtning af disse og alle andre omstændigheder
                        forpligter vi os med dette brev til aldrig i fremtiden hverken selv eller
                        ved andre, en eller flere, der optræder i vort navn eller i vor ordens,
                        hverken åbenlyst eller skjult, direkte eller indirekte, med råd, dåd eller
                        gunst at forstyrre, plage eller overfor nogen dommer, gejstlig eller
                        verdslig, på nogen måde fortrædige nævnte herrer, provsten og kapitlet ved
                        Viborg kirke i anledning af afhændelsen af fornævnte gods på Læsø. Og hvis
                        der på en eller anden måde i fremtiden fra vor eller vor ordens side med
                        urette rejses keremål mod afhændelsen af oftnævnte gods, forpligter vi os
                        med dette brev til fuldt og helt at holde oftnævnte herrer skadesløse for
                        tab som følge af sikkerhedsstillelse og byrder, som de har pådraget sig på
                        grund af dette salg og køb imellem os, pådraget såvel ved betalingen af
                        hovedstolen som ved udlæg, morarenter samt alt andet, <pb facs="4645163"/>
                        som de, hvad Gud forbyde, måtte komme til at bekoste under en proces eller
                        andetsteds, hvis det skulde blive nødvendigt, og uanset alle betingelser,
                        privilegier, friheder eller forordninger af ældre eller yngre dato. Dette er
                        forhandlet i Viborg i det Herrens år 1340 på ottendedagen efter
                        Helligtrekongers dag, i nærværelse af de ærværdige mænd, prioren for
                        dominikanerne i Viborg med hans broder, guardianen for franciskanerne med
                        hans broder, samt rådmændene og adskillige andre af Viborgs borgere, som var
                        særligt opfordrede og tilkaldt hertil og med hvis segl sammen med vore segl
                        vi har ladet dette brev bestyrke til vidnesbyrd og yderligere sikkerhed.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. abbeden af Esrom. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200929001'&gt;287&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201004001'&gt;288&lt;/a&gt; og
                            &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13201206002'&gt;307&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
