<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13400717001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13400717001</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vitskølbogen, om dennes overlevering se Dipl.Dan. 2.
                  rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/dd_nil" type="link">12</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dänische Bibliothek VI 150; Pontoppidan, Annal. eccl. Dan. II 157 —
                  Reg.Dan. nr. nr. 2197.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-01/4496134.webp">3. rk. I nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-01/4645220.webp">III:1 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. I nr. 57. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa p. 16: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1340-07-17">1340. 17. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag stadfæster Vitskøl klosters privilegier, fritager det
                  for alle fogedkrav, inne, stud og alle andre ydelser til kongen, indbefattet
                  sagefald. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia Danorum Slauorumque rex, dux Estoniæ, omni bus præsens
                  scriptum cernentibus, graciam regiam, fauorem beneuolum cum salute. ♦ Quoniam
                  regalis præcellentia diuina prouidentia cæteris propterea gentibus est ante lata,
                  ut fideliter inuigilet omni quieti subditorum, maxime tamen illorum, qui iugo
                  Christi dediti gladio se defendere nequeunt temporali, quapropter nos uestigia
                  regalia præclari genitoris nostri, domini Christophori nec non aliorum suorum et
                  nostrorum progenito-<pb facs="4496135"/>rum illustrium regni Daciæ regum, quorum
                  felix* memoria in misericordia dei sit in secula, sectari uolentes, piis locis et
                  ecclesiis per ipsos fundatis, dotatis et locupletatis, in quibus quotidie pro
                  uiuis et defunctis gratiarum actiones et propitiationes altissimo pro peccatis et
                  negligentiis offeruntur eorundem per personas, inibi domino famulantes, nolentes
                  in temporalibus sine quibus spiritualia non subsistunt facere decrementa, quinimo
                  de nostris facultatibus, ut beneficiorum per progenitores nostros creatorum
                  participes existimamus, continua facere incrementa. ♦ Unde religiosos uiros deo
                  deuotos, pro quibus multus fauor facit nobis præcipue dilectos, abbatem et
                  conuentum monasterii dicti Vitescole, ordinis Cisterciensis diocesis Vibergensis,
                  cum bonis et personis regularibus, familiaribus, uillicis et inquilinis ad dictum
                  monasterium pertinentibus in nostram protectionem et gratiam recipimus specialem,
                  nolentes eosdem de quoquam nostrorum officialium uel aliis quibuscunque
                  cuiuscunque conditionis aut status existant indebite molestari. ♦ Insuper omnia
                  priuilegia, emunitates, indulgentias uel gratias generales uel speciales ipsis per
                  prædecessores nostros reges Daciæ concessos de certa nostra scientia innouamus,
                  approbamus et præsentis scripti patrocinio roboramus. ♦ Insuper monasterium
                  personas et bona ipsorum prædicta ab omni impetitione exactoria, innæ, stwth
                  cæterisque solutionibus, oneribus et seruitiis ad ius nostrum spectantibus
                  eximimus liberum et exemptum. ita quod uillici, inquilini et familiares dictorum
                  abbatis et conuentus de excessibus suis omnibus et singulis pro omni iure regio
                  nulli de cætero respondere debeant nisi dicto abbati uel eius delegato. ♦ Quare
                  districte sub obtentu gratiæ nostræ regiæ ac firmiter inhibemus, ne quis
                  aduocatorum nostrorum seu aliorum quicunque gratiam nostram audeat infringere uel
                  ei quomodolibet contraire, sicut indignationem et ultionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ Datum Alburg anno domini mcccxl decima septima die mensis iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 præcellentia] prædecellentia, a, e og f.</p>
               <p> 31: cf. Dipl.Dan. 2.rk. I nr. 12, 67, 94 og 310; II nr. 136; VIII nr. 192.</p>
               <p> 1 felix] herefter est i a.</p>
               <p> 6 sine] siue e.</p>
               <p> 10 Vitescole] Viteschole e og f. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, hertug af Estland, til
                        alle, som ser dette brev, hilsen med kongelig nåde og velvillig gunst. </p>
            <p> Eftersom der ved Guds forsyn er givet kongen en fortrinsstilling over det
                        øvrige folk, for at han med omhu kan overvåge al undersåtternes fred og især
                        deres, som har givet sig ind under Kristi åg og ikke kan forsvare sig med
                        denne verdens sværd, vil vi følge i vor kongelige højberømmelige faders,
                        herr Kristoffers, og i hans og vore øvrige berømmelige forfædres<ref target="drb1"/>, det danske riges kongers spor — som ved Guds miskundhed
                        i al evighed lyksaligt skal mindes — og ikke formindske de timelige goder,
                        uden hvilke det åndelige ikke kan bestå, for de af nævnte konger stiftede,
                        doterede og berigede klostre og kirker, hvor de personer, som der tjener
                        Gud, daglig retter forbønner for levende og afdøde og anråber den <pb facs="4645221"/> højeste for at opnå tilgivelse for synder og
                        forsømmelser, men tværtimod efter evne stadigt øge goderne, så vi kan blive
                        delagtige i de af vore forfædre skabte velgerninger. Derfor tager vi de
                        fromme og gudhengivne mænd, som i kraft af megen gunst er vore særlige
                        venner, abbeden og det menige konvent for Vitskøl kloster af
                        Cistercienserordenen i Viborg stift med dets gods, regelbundne personer,
                        undergivne, bryder og gårdsæder, som hører til nævnte kloster, under vort
                        værn og under vor særlige nåde, idet det er vor vilje, at de ikke på
                        utilbørlig måde fortrædiges af nogen af vore officialer eller af andre,
                        hvilken stilling eller stand de end indtager. Ydermere fornyer vi efter
                        sikker viden og godkender og bekræfter vi med dette brev som værn alle
                        privilegier, friheder, tilståelser og alle generelle eller specielle
                        nådesbevisninger, som er tilstået dem af vore forgængere, Danmarks konger.
                        Ydermere fritager og undtager vi klostret, dets personer og deres fornævnte
                        gods for ethvert fogedkrav, inne, stud og de øvrige ydelser, byrder og
                        tjenester, som hører til vor ret, således at nævnte abbeds og klosters
                        bryder, gårdsæder og undergivne for fremtiden ikke skal svare andre end
                        nævnte abbed eller hans stedfortræder de bøder, der er vor kongelige ret, af
                        deres forseelser hver og en. Derfor forbyder vi udtrykkeligt og strengt
                        under trussel om vor kongelige nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder
                        eller nogen anden skal vove at bryde denne vor nådesbevisning eller på nogen
                        måde handle imod den, såfremt han vil undgå vor kongelige vrede og hævn.
                        Givet i Ålborg i det Herrens år 1340 den 17. juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500830001'&gt;12&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520629002'&gt;67&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530308001'&gt;94&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600102001'&gt;310&lt;/a&gt;; 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1269/dd_12690202001'&gt;136&lt;/a&gt;; 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200325001'&gt;192&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
