<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190630001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Bisthum Schwerin nr. 19a. Perg. 32,5 × 21 (plica
                  3,3). To seglsnit, i det første perg.rem med kongens segl af ufarv. voks: DKS. nr.
                  22a-b. Atlas nr. 617. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 444 nr. 4082 A — Reg. Dan. nr. 1866*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490065.webp">2. rk. VIII nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512909.webp">II:8 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 126. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-30"> 1319. 30. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg slutter forlig med biskop
                  Hermann af Schwerin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex/
                  et Hinricus eadem gracia Magnopolensis et Stargardensis dominus/ salutem in omnium
                  saluatore ♦ Recognoscimus et ad noti- <pb facs="4490066"/> ciam tam presencium
                  quam futurorum cupimus peruenire/ quod inter nos parte ex una/ et uenerabilem in
                  Christo patrem dominum Hermannum Zwerinensis ecclesie episcopum/ ex altera
                  composicio exstat prout infra scribitur placitata/ uidelicet/ quod eidem domino
                  episcopo in suis iustis causis assistere perpetuo debeamus/ et ipse ad nostrum
                  seruicium residere debebit in nostris iustis causis perpetuo/ cum omnibus suis
                  uasallis municionibus atque terris/ ♦ Debita eciam in quibus sibi obligamur/ que
                  nobis racionabili computo poterit demonstrare/ sibi aut suo uero successori/ in
                  festo beati Martini/ sub anno domini millesimo/ trecentesimo/ uicesimo/ intra
                  ciuitatem Lubeke persoluemus/ super quo/ litteras nostras dedimus/ et in solidum
                  promisimus data fide ♦ Quod si in prenotato termino/ sibi non solueremus/ extunc
                  nos Ericus rex Danorum/ Wordingburg/ aut/ Seburg/ et nos Hinricus dominus
                  Magnopolensis/ Brandenborg aut Sternenberg intrabimus ad iniacendum inde non
                  exituri/ nisi sibi persoluerimus/ uel nisi de ipsius beneplacito fuerit speciali/
                  ♦ Si uero eundem dominum episcopum/ nobis in auxilium uocauerimus/ tunc posse
                  habebit ex parte nostri/ a tempore quo fuerit a nobis requisitus infra mensem
                  continuum/ ordinandi iusticiam uel amorem/ et si infra dictum mensem/ nobis amorem
                  uel iusticiam ut premittitur non ordinauerit/ extunc noster adiutor erit/ et hoc
                  idem sibi facere debebimus uice uersa/ ♦ Si uero nullus nostrum alterum in
                  auxilium euocauerit/ tunc cum tranquillitate residere debebimus utrobique ad
                  seruicium tamen alterius unusquisque/ ♦ Ceterum super decima dominii terre
                  Rozstok/ de qua inter nos contencio utrimque uertitur/ extat taliter placitatum/
                  quod nos dominus Magnopolensis antedictus posse habebimus infra annum et diem/
                  amorem uel iusticiam ordinandi/ ♦ Quod si non disbrigauerimus/ quicquid ipse
                  episcopus iure suo canonico consequi poterit/ sibi annuere debebimus/ ♦ Si uero
                  nos defendere simili iure canonico poterimus/ ipse nobis annuere debebit/ et hoc
                  utrimque debebit sine indignacione aliqua permanere/ ♦ Similiter super
                  instagnacione molendinorum in Rozstok/ et decima Rouereshaghen/ ac Wasmodeshaghen/
                  et curie sancti spiritus/ et campi ipsius ciuitatis Rozstok/ nos dominus
                  Magnopolensis eciam posse habebimus infra annum et diem/ secundum amorem uel
                  iusticiam disbrigandi/ ♦ Quod si non disbrigauerimus tunc quicquid idem episcopus
                  iure suo canonico consequi poterit/ sibi annuere debebimus/ et si burgenses in
                  Rozstok/ se defendere <pb facs="4490067"/> poterint ipsis idem episcopus debebit
                  annuere uice uersa/ et hoc utrimque sine aliqua indignacione simpliciter
                  permanebit/ ♦ Super quibus omnibus inuiolabiliter obseruandis/ nos/ ac una
                  nobiscum/ Yngwarus Hyort/ Clemens Herlogsun/ Albertus Albertsun/ Andreas
                  Nikelssun/ Iohannes Rosendal de Plesse/ Wipertus Lutzowe/ Syfridus de Plone/
                  Reymarus de Mallin/ promisimus data fide/ ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum Wismer/ anno domini millesimo
                  trecentesimo/ decimo nono/ in die commemoracionis sancti Pauli apostoli\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde de danskes og venders konge, og Henrik, af samme nåde herre af
                  Meklenborg og Stargard, til alle, som ser dette brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Vi erkender og ønsker, at det skal komme til såvel de nulevendes som fremtidiges
                  kendskab, at der mellem os på den ene og den ærværdige fader i Kristus, herr
                  Herman, biskop af Schwerin, på den anden side er aftalt et forlig, som nedenfor
                     anføres<ref target="drb1"/>: at vi skal bistå samme herr biskop i hans
                  retfærdige sager til evig tid, og at han i vore retfærdige sager skal stå til vor
                  tjeneste til evig tid med alle sine vasaller, befæstninger og lande. Og de
                  gældsforpligtelser, vi har over for ham, og som han måtte kunne bevise os med
                  redeligt regnskab, skal vi betale ham eller hans rette efterfølger til St.
                  Mortensdag i det herrens år 1320 i staden Lübeck, hvorom vi har givet (ham) vort
                     brev<ref target="drb2"/> og i fællesskab med håndslag aflagt løfte. Hvis vi
                  ikke betaler ham til omtalte termin, så skal vi Erik, danskernes konge, fra da af
                  gå i indlager i Vordingborg eller Søborg, og vi Henrik, Meklenborgs herre, i
                  Brandenburg eller Sternberg, og ikke gå ud derfra, medmindre vi har betalt ham,
                  eller det sker med hans særlige godkendelse. Men hvis vi tilkalder samme herr
                  biskop til vor bistand, skal han fra den tid, da han bliver anmodet, og måneden ud
                  have bemyndigelse til på vore vegne at træffe en ordning i mindelighed eller efter
                     loven<ref target="drb3"/>. Men hvis han ikke i løbet af nævnte måned ordner
                  sagen for os i mindelighed eller efter loven, som forudskikket, skal han være vor
                  hjælper fra da af, og det samme skal vi omvendt gøre overfor ham. Men hvis ingen
                  af os kalder den anden til hjælp, skal vi forholde os i ro på begge sider, dog til
                  den andens tjeneste. Iøvrigt er der blevet forhandlet således om tienden af
                  fyrstendømmet Rostock, om hvilken der er strid imellem os, at vi fornævnte herre
                  af Meklenborg skal have bemyndigelse til inden år og dag at træffe en ordning i
                  mindelighed eller efter loven. Hvis vi ikke bilægger striden, skal vi indrømme
                  bispen, hvad han kan opnå med kanonisk ret. Men hvis vi kan forsvare os med samme
                  kanoniske ret, skal han indrømme os det, og dette skal have sin gyldighed på begge
                  sider uden nogen vrede. På lignende måde skal vi, herren af Meklenborg, ligeledes
                     <pb facs="4512910"/> have bemyndigelse til i mindelighed eller efter loven
                  inden år og dag at træffe en ordning i mindelighed eller efter loven med hensyn
                  til inddæmningerne af møllerne i Rostock og tienden af Rövershagen og
                  Wasmodeshagen, af helligåndsgården og af staden Rostock mark. Hvis vi ikke
                  bilægger den, så skal vi indrømme bispen, hvad han kan opnå med sin kanoniske ret,
                  og hvis borgerne i Rostock kan forsvare sig, skal bispen omvendt indrømme dem det
                  samme, og dette skal gælde ganske enkelt for begge parter uden nogen vrede. Vi
                  har, og sammen med os Ingvar Hjort, Klemens Herlugsen, Albert Albertsen, Anders
                  Nielsen, Johan Rosendal af Plessen, Wichbert Lützow, Siegfried af Plön, Reimar af
                  Mallin, givet løfte med håndslag om, at alt dette ubrydeligt skal overholdes. Til
                  vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet i Wismar i det herrens
                  år 1319 på apostlen Paulus' mindedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190511001'&gt;95&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190630002'&gt;127&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190511001'&gt;95&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
