<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190701002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190701002</idno>
            <idno type="dd_serialno">132</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.254r.—v. ep.803. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 797 — Reg. Dan. nr.*1243; Acta Pont. I 14 nr. 29;
                  Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9622.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490071.webp">2. rk. VIII nr. 132</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512914.webp">II:8 nr. 132</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 132. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-07-01"> 1319. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver peblingene ved Vor frue kirkes skole i Odense bekræftelse
                  paa det jordegods, som Roskildekanniken Bonde Hugorm har givet dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis scolaribus domus site in ciuitate Othoniensi iuxta ecclesiam
                  beate Marie uirginis Othoniensem ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum
                  tam uigor equitatis quam ordo exigit rationis/ ut id per solicitudinem officii
                  nostri ad debitum perducatur effectum/ ♦ Sane petitio uestra nobis exhibita
                  continebat/ quod dilectus filius Bondo Hukorme canonicus ecclesie Roskildensis/ de
                  propria salute cogitans et cupiens terrena in celestia/ et transsitoria in eterna
                  felici commercio commutare/ quasdam in Hyalmes&lt;l&gt;e&lt;f&gt; in Wendesysal
                  in. Aagher/ in Thy&lt;u&gt;thasysal/ in Harnthorp cum terris decem marcharum
                  argenti sibi adiacentibus cum tribus inquilinis et omnibus pertinentiis/ ac in
                  eodem loco in Harnthorp unam aliam cum terris decem marcharum argenti sibi
                  adiacentibus et uno molendino et uno fundo qui thof&lt;t&gt;e uulgariter
                  nuncupatur/ et in Brag&lt;n&gt;athorp cum terris decem et octo orarum argenti
                  curias. necnon terras sex marcharum argenti in censu in campo Gerikstath iuxta
                  Othoniam cum suis attinenciis et pertinenciis uniuersis/ ac terras duarum
                  marcharum argenti in campo de Bur-<pb facs="4490072"/> thorp Othoniensis diocesis
                  tunc ad eundem canonicum ratione persone sue spectantes/ uobis et domui uestre pro
                  uestra uestrorumque successorum eiusdem domus scolarium sustentatione pia et
                  prouida liberalitate donauit prout in patentibus litteris inde confectis ipsius
                  canonici sigillo munitis plenius dicitur contineri. ♦ Nos itaque uestris
                  supplicationibus inclinati/ quod super hec prouide factum est ratum et gratum
                  habentes/ id auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio
                  communimus. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre
                  confirmationis (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione. kalendas iulii. anno
                  tercio\ </p>
            <div type="app">
               <p> 22 transsitoria = transitoria. </p>
               <p> 23 Hyalmes(lye(f)] Hyalmesces Aa. </p>
               <p> — Thy(u)thasysal] Thynthasysal Aa. </p>
               <p> 27 thof(tye] thofe Aa. </p>
               <p> — Brag(n)athorp] Braguathorp Aa. </p>
               <p> 7-8 (ergo...paginam)] etcetera Aa. </p>
               <p> 8-11 (infringere...incursurum)] etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner peblingene i skolen i Odense ved vor frue kirke i Odense. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omhyggelig omsorg for, at det
                  virkeliggøres på behørig måde. I Eders for os forelagte ansøgning udtales det, at
                  vor elskede søn Bonde Hugorm, kannik ved kirken i Roskilde, med tanke på sin egen
                  sjælefrelse og i ønsket om ved en lykkelig handel at ombytte det jordiske med det
                  himmelske og det forgængelige med det evige, med from og klog gavmildhed – således
                  som det nærmere siges at stå i denne kanniks åbne og med hans segl bekræftede brev
                  desangående – til underhold for Eder og Eders efterfølgere som peblinge i samme
                  hus har skænket Eder og Eders hus nogle gårde i Hjermeslev i Vendsyssel, i Agger i
                  Ty syssel og i Harendrup med 10 mark sølvs jord med 3 gårdsæder og alt, hvad
                  dertil hører, og sammesteds i Harendrup en anden gård med 10 mark sølvs jord, en
                  mølle og en grund, som på folkemålet kaldes toft, og en gård i Brænderup med 18
                  øre sølvs jord tilligemed jord til 6 mark sølv i skyld på *Gerikstath mark ved
                  Odense med alle tilliggender og tilbehør, og jorder til en værdi af 2 mark sølv på
                  *Burthorp mark i Odense stift, som denne kannik en gang personlig havderådighed
                  over. Vi bøjer os altså for Eders bønner, og da vi anser det, der således klogt er
                  foretaget med hensyn hertil, for ret og rigtigt, stadfæster vi det med apostolisk
                  myndighed og bekræfter det med dette brev. Intet menneske må bryde dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i ubesindig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge dette, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den
                  1. juli i vort (pontifikats) tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
