<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190630002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190630002</idno>
            <idno type="dd_serialno">127</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Bisthum Schwerin nr. 19b. Perg. 35 × 13,5 (plica
                  3). Perg.rem med bisp Heinrichs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lisch I 297-99: Mekl. UB. VI 445 nr. 4082 B (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg.
                  Dan. nr. 1867*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490067.webp">2. rk. VIII nr. 127</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512910.webp">II:8 nr. 127</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 127. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-30"> 1319. 30. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Wismar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hermann af Schwerin slutter forbund med kong Erik 6. Menved og fyrst
                  Heinrich 2. af Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Hermannus dei gracia Zuerinensis ecclesie
                  episcopus/ salutem in omnium saluatore/ ♦ Recognoscimus et ad noticiam tam
                  presencium quam futurorum cupimus peruenire/ quod inter magnificum principem
                  dominum Ericum Danorum Sclauorumque regem/ et nobilem uirum dominum Henricum
                  Magnopolensem et Stargardensem ex una/ et nos parte ex altera/ composicio extat
                  prout infra scribitur placitata/ quod ad ipsorum seruicium perpetuo residere
                  debebimus in eorum iustis causis cum omnibus nostris uasallis municionibus atque
                  terris. ♦ Debita eciam in quibus nobis obligantur/ que ipsis racionabili computo
                  poterimus demonstrare/ nobis/ aut nostro uero successori in festo beati Martini
                  sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo intra
                  ciuitatem Lubeke persoluent/ super quo litteras suas dederunt/ et insolidum
                  promiserunt data fide. ♦ Quod si in prenotato termino nobis non soluerint extunc
                  rex Danorum predictus Werdingheborg aut Seborg/ et dominus Magnopolensis
                  Brandeborg aut Sterneberg intrabunt ad iniacendum/ non exituri nisi nobis
                  persoluerint/ uel nisi fuerit de nostro beneplacito speciali. ♦ Si uero eosdem
                  dominos regem et Mag-<pb facs="4490068"/> nopolensem nobis in auxilium
                  euocauerimus/ tunc ipsi posse habebunt ex parte nostra a tempore quo fuerint a
                  nobis requisiti/ infra mensem continuum ordinandi iusticiam uel amorem. et si
                  infra dictum mensem nobis amorem uel iusticiam ut premittitur non ordinauerint/
                  extunc nostri erunt adiutores/ et hoc idem ipsis facere debebimus uice uersa. ♦ Si
                  uero nullus nostrum alterum in auxilium euocauerit/ tunc cum tranquillitate
                  residere debebimus utrobique/ ad seruicium tamen alterius unusquisque. ♦ Ceterum
                  super decima dominii terre Rozstoc de qua inter ipsum dominum regem et nos
                  contencio utrimque uertitur extat taliter placitatum/ quod dominus Magnopolensis
                  antedictus posse habebit infra annum et diem amorem uel iusticiam ordinandi/ quod
                  si non disbrigauerit/ quicquid nos iure nostro canonico consequi poterimus nobis
                  annuere debebunt ♦ Si uero rex predictus se defendere iure canonico poterit/ sibi
                  annuere debebimus et hoc utrimque debebit sine indignacione aliqua permanere. ♦
                  Similiter super instagnacione molendinorum in Rozstok ac et decima Rouershaghen ac
                  Wasmodeshaghen/ et curie sancti spiritus/ et campi ipsius ciuitatis Rozstoc/
                  dictus dominus Magnopolensis eciam posse habebit infra annum et diem/ secundum
                  amorem uel iusticiam disbrigandi/ quod si non disbrigauerit/ tunc quicquid iure
                  nostro canonico consequi poterimus/ nobis annuere debebunt/ et si burgenses in
                  Rozstoc se defendere poterint/ hoc ipsis nos debebimus annuere uice uersa/ et hoc
                  utrimque sine indignacione aliqua simpliciter permanebit. ♦ Super quibus omnibus
                  inuiolabiliter obseruandis/ nos/ ac una nobiscum Ulricus Moltzan. Georgius
                  Hasencop/ Henricus Thun. Luderus de Trechow/ milites/ Conradus Ouerberg/
                  Egghehardus de Aluersdorpe: Iohannes Babbe/ Vicko Babbe/ Nicolaus de Trechowe/
                  famuli promisimus data fide. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus est appensum. ♦ Datum Wismer anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xix<hi rend="sup">o</hi>. in die commemoracionis beati Pauli apostoli
               </p>
            <div type="app">
               <p> 15-16 Hermannus—episcopus understreget. </p>
               <p> 12 foran defendere: s. 22 Ulricus Moltzan understreget. </p>
               <p> 23 milites understreget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman, af Guds nåde biskop af Schwerin, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                  alles frelser. </p>
            <p> Vi erkender og ønsker<ref target="drb1"/>, at det skal komme til såvel de
                  nulevendes som fremtidiges kendskab, at der mellem den højbårne fyrste, herr Erik,
                  de danskes og venders konge, og den velbyrdige mand, herr Henrik af Meklenborg og
                  Stargard på den ene side og os på den anden er aftalt et forlig, således som
                  nedenfor anføres: at vi skal bistå dem i deres retfærdige sager til evig tid med
                  alle vore vasaller, befæstninger og lande. Og de gældsforpligtelser, de har over
                  for os, og som vi måtte kunne bevise dem med redeligt regnskab, skal de betale os
                  eller vor rette efterfølger til St. Mortensdag i det herrens år 1320 i staden
                  Lübeck, hvorom de har givet deres brev og i fællesskab med håndslag aflagt løfte.
                  Hvis de ikke betaler os til omtalte termin, så skal fornævnte danske konge gå i
                  indlager i Vordingborg eller Søborg og herren af Meklenborg i Brandenburg eller
                  Sternberg og ikke gå ud derfra, medmindre de har betalt os, eller det sker med vor
                  særlige godkendelse. Men hvis vi stævner samme herrer, kongen og <pb facs="4512911"/> meklenborgeren, til vor hjælp, skal de fra den tid, da de
                  bliver stævnet, og måneden ud have bemyndigelse til at træffe en ordning i
                  mindelighed eller efter loven<ref target="drb2"/>, og hvis de ikke i løbet af
                  denne måned træffer en ordning for os, som forudskikket, skal de fra da af være
                  vore hjælpere, og det samme skal vi omvendt gøre overfor dem. Men hvis ingen af os
                  kalder den anden til hjælp, skal vi forholde os i ro på begge sider, dog til den
                  andens tjeneste. Iøvrigt er der blevet forhandlet således om tiender af
                  fyrstendømmet Rostock, om hvilken der er strid mellem den herre konge og os, at
                  fornævnte herre af Meklenborg skal have bemyndigelse til inden år og dag at træffe
                  en ordning i mindelighed eller efter loven; hvis han ikke bilægger striden, skal
                  de indrømme os, hvad vi kan opnå med vor kanoniske ret. Men hvis fornævnte konge
                  kan forsvare sig med den kanoniske ret, skal vi indrømme ham det, og dette skal
                  have sin gyldighed på begge sider uden nogen vrede. På lignende måde skal nævnte
                  herre af Meklenborg ligeledes have bemyndigelse til inden år og dag at træffe en
                  ordning i mindelighed eller efter loven med hensyn til inddæmningen af møllerne i
                  Rostock og tienden af Rövershagen og Wasmodeshagen, af helligåndsgården og af
                  staden Rostocks mark. Hvis han ikke bilægger den, skal de indrømme os, hvad vi kan
                  opnå med vor kanoniske ret, og hvis borgerne i Rostock kan forsvare sig, skal vi
                  omvendt indrømme dem dette, og dette skal gælde ganske enkelt for begge parter
                  uden nogen vrede. Vi har, og sammen med os Ulrich Maltzan, Georg Hasenkopf, Henrik
                  Thun, Lüder af Treschow, riddere, Konrad Overberg, Eckhard af Alversdorf, Johan
                  Babbe, Ficke Babbe, Nicolaus af Treschow, væbnere, givet løfte med håndslag om, at
                  alt dette ubrydeligt skal overholdes. Til vidnesbyrd er vort segl hængt under
                  dette brev. Givet i Wismar i det herrens år 1319 på den hellige apostel Paulus'
                  mindedag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190511001'&gt;95&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190630001'&gt;126&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190511001'&gt;95&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
