<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190228101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190228101</idno>
            <idno type="dd_serialno">84</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin K under rubrikken <hi rend="italic">Originales
                     infrascriptarum 2 litterarum sunt penes Th. Kingonem episcopum Fionensem</hi> —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Ny kgl. Sml. 1986<hi rend="sup">c</hi>, 4<hi rend="sup">o</hi> (Jens
                  Bircherods Dagbøger) 1681 juni — <hi rend="italic">Ac</hi>: Rostgaard 107, 4<hi rend="sup">o</hi>
                  (Jakob Bircherod) — <hi rend="italic">Ad</hi>: RA. Langebeks Diplomatarium. Paaskrift:
                     <hi rend="italic">Originalen paa pergament med en haab fragmentis sigillum findes i Otth.
                     stiftgiemme</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Ann. eccl. Dan. II 118 — Danske Mag. 5. rk. III 156;
                  Reg. Dan. nr. 1858; Rep. nr. 1264.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490027.webp">2. rk. VIII nr. 84</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512873.webp">II:8 nr. 84</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 84. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-02-28"> 1319. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ysnardus og Dominikus, patriarker i Antiochia og Grado, tilstaar sammen med andre
                  ærkebisper og bisper alle dem, der paa kirkens store festdage besøger og yder
                  hjælp til s. Hans kirke i Skaarup i Fyns stift, fritagelse for 40 dage af den dem
                  paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes literas inspecturis nos miseratione diuina
                  Ysnardus Anthiocensis, Dominicus Gradensis patriarche, Petrus Ragusinus, Rostanus
                  Neopatensis, Raymundus Adrianopolitanus, archiepiscopi, Nicolaus Argolicensis,
                  Petrus Narniensis, Laurentius Vaciensis, Orlandus Domecensis, Petrus Ciuitatis
                  Noue, Guillelmus ad partes Tartarorum, Egidius Adrinopolensis episcopi salutem in
                  domino. ♦ Splendor paterne glorie, qui sua mundum illuminat ineffabili claritate
                  pia uota fidelium, de ipsius clementissima maiestate sperantium tunc precipue
                  benigno fauore prosequitur, cum deuota ipsorum humilitas, sanctorum meritis et
                  precibus adiuuatur. ♦ Cupientes ut ecclesia in Scorp constructa in honorem sancti
                  Iohannis Baptiste Ottoniensis diocesis congruis honoribus frequentetur, et a
                  Christi fidelibus iugiter ueneretur, omnibus uere penitentibus et confessis qui ad
                  dictam ecclesiam in ipsius festis, nec non in festiuitatibus natiuitatis <pb facs="4490028"/> domini nostri Iesu Christi, circumcisionis, epyphanie,
                  palmarum parasceues, resurrectionis, ascensionis, penthecostes, in commemoratione
                  corporis Christi, in omnibus festiuitatibus gloriose uirginis Marie, omniumque ac
                  singulorum apostolorum et euangelistarum, sanctorum Michaelis archangeli, Iohannis
                  Baptiste Laurentii, Martini, Pauli, sanctarum Marie Magdalene, Katerine,
                  Margarete, Barbare, Agathe, undecim milium uirginum, in commemoratione omnium
                  sanctorum, insuper et illorum sanctorum, quorum reliquie in dicta ecclesia
                  contente in speciali habentur reuerentia, in dedicatione ipsius ecclesie aut per
                  octauas predictarum festiuitatum octauas habentium causa deuotionis,
                  peregrinationis uel orationis accesserint qui uel cimiterium circuierint, aut qui
                  corpus Christi deuote secuti fuerint cum portatur infirmis, seu qui missis
                  predicationibus, et aliis diuinis officiis, exequiis, et sepulturis mortuorum in
                  dicta ecclesia aut eius cimiterio deuote interfuerint, seu qui in serotina
                  pulsatione campanarum salutationem angelicam ter deuote dixerint, aut qui ante
                  altare uirginis Marie eiusdem ecclesie cum salue regina cantatur interfuerint
                  reuerenter, seu qui ad fabricam, luminaria, ornamenta et alia dicte ecclesie
                  necessaria manus porrexerint adiutrices, quociens predicta aut predictorum aliquid
                  fecerint, nos de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius auctoritate confisi singuli nostrum singulas dierum quadragenas
                  de iniunctis sibi penitentiis in domino misericorditer relaxamus, dummodo
                  diocesani uoluntas ad id accesserit et consensus. ♦ In cuius rei testimonium
                  presentes literas sigillorum nostrorum appensione muniendas &lt;fecimus&gt; ♦
                  Datum Auinione Romana curia ibidem existente anno domini millesimo
                  cccxvii&lt;ii&gt; mense februarii pontificatus domini Iohannis pape xxii anno
                  tertio </p>
            <div type="app">
               <p> 18 literas] has Ab, Ad. </p>
               <p> 19 Anthiocensis] Anthiochiæ Ac, Ad; Antiochie Ab. </p>
               <p> 20 Neopatensis] Neopo Ab. </p>
               <p> 21 Argolicensis] Argoliensis Ab. </p>
               <p> — Vaciensis] Vas-Ab. </p>
               <p> 22 Domecensis] Dornacensis Ab. </p>
               <p> 23 Adrinopolensis] Andrinopolensis Aa. </p>
               <p> 24 qui sua] qui totum Ab. </p>
               <p> 25 tunc] tum Ab. </p>
               <p> 27 Scorp] Scorup Ab. </p>
               <p> 5 Pauli] Nicolai Ab. </p>
               <p> 10 qui uel) uel qui Ab. </p>
               <p> 11 circuierint] circuerint Aa. </p>
               <p> 14 campanarum] campane Ab. </p>
               <p> 16 salue] salus Ad. </p>
               <p> — reuerenter] ueneranter Ab, Ad. </p>
               <p> 18 quociens] quicunque Ab. </p>
               <p> 20 nostrum] nostrorum Ab. </p>
               <p> — sibi] mgl. Ab. </p>
               <p> 21 dummodo] si modo Ab. </p>
               <p> 22 cuius] eius Ab. </p>
               <p> — literas] has Ab. </p>
               <p> 23 appensione muniendas] mgl. Ac, Ad. </p>
               <p> — (fecimus))] el. lign. mgl., muniuimus Ab. </p>
               <p> — Auinione] Auinionis Aa. </p>
               <p> 24 Romana curia] Romano episcopo Ab, c, d. </p>
               <p> — cccxvii(ii)] cccxvii Aa, b, c, d. </p>
               <p> 25 pape xxii] mgl. Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Isnardus<ref target="drb1"/>, af Guds barmhjertighed patriark i Antiochia,
                  Dominikus, af Guds barmhjertighed patriark i Grado, Petrus, af Guds barmhjertig<pb facs="4512874"/>hed ærkebiskop i Ragusa, Rostanus, af Guds barmhjertighed
                  ærkebiskop i Lepanto, Raymond, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i Adrianopel,
                  Nicolaus, af Guds barmhjertighed biskop i Argolis, Petrus, af Guds barmhjertighed
                  biskop i Narni, Laurentius, af Guds barmhjertighed biskop i Vacz, Orlandus, af
                  Guds barmhjertighed biskop i Dhomoko, Petrus, af Guds barmhjertighed biskop i
                  Città Nuova, Guillelmus, af Guds barmhjertighed biskop i tartarernes land, og
                  Egidius, af Guds barmhjertighed biskop i Andrinopel, til alle troende kristne, der
                  får dette brev at se, hilsen med Gud. </p>
            <p> Faderens stråleglans, som oplyser verden ved sin uudsigelige klarhed, skænker de
                  troendes bønner, der håber på hans himmelske majestæts mildhed, sin velvillige
                  gunst, især når deres fromme ydmyghed understøttes ved helgenernes gode gerninger
                  og bønner. Da vi ønsker, at St. Hans kirke i Skårup, Odense stift, skal nyde
                  passende hædersbevisninger og til stadighed æres af Kristi troende, fritager vi
                  hver især af os, alle som oprigtigt angrer og bekender deres synder og af fromhed,
                  på pilgrimsfærd eller for at bede besøger nævnte kirke på dens festdage og på
                  festdagene for vor herre Jesu Kristi fødsel, omskærelse, helligtrekongersdag,
                  palmesøndag, langfredag, påskesøndag, Kristi himmelfartsdag, pinsesøndag, Kristi
                     legemsfest<ref target="drb2"/> på alle festdage for den glorværdige jomfru
                  Maria og for hver og en af apostlene og evangelisterne, de hellige mænd ærkeenglen
                  Michael, Johannes døberen, Laurentius, Martinus, Paulus, de hellige kvinder Marie
                  Magdalene, Katarina, Margrete, Barbara, Agate, de 11000 jomfruer, alle helgensdag,
                  fremdeles også på dagene for alle de helgener, hvis relikvier opbevares i nævnte
                  kirke og er genstand for særlig ærbødighed, på denne kirkes indvielsesdag eller på
                  ottendedagen for de nævnte festdage, når disse har en ottendedag, eller som går
                  rundt om kirkegården, eller som fromt følger Kristi legeme, når det bringes til de
                  syge, eller som fromt overværer andre gudstjenester, bisættelser og begravelser af
                  de døde i nævnte kirke eller på dens kirkegård, eller som ved klokkernes
                  aftenringning tre gange fromt beder Ave Maria, eller som ydmygt er til stede foran
                  vor frues alter i samme kirke, når der synges Salve Regina, eller som rækker en
                  hjælpende hånd til nævnte kirkes bygningsfond, belysning, prydelser og andre
                  fornødenheder, så ofte som de gør det fornævnte eller noget af det fornævnte, hver
                  især miskundeligt i Gud og i tillid til den almægtige Guds barmhjertighed og hans
                  apostle Petrus' og Paulus' myndighed for 40 dage af den dem pålagte bod, når blot
                  bispen giver sin vilje og sit samtykke dertil. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                  vore segl hænge under dette brev som <pb facs="4512875"/> bekræftelse. Givet i
                  Avignon i den romerske kurie sammesteds i det herrens år 13193) i februar måned i
                  den herre pave Johan 22.s tredje pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1318/dd_13181130101'&gt;63&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> torsdag efter Trinitatis. </p>
                  <p n="drb3"> afskriften har 1317, men Johs. 22.s 3.år er 1318 5/9 — 1319 3/4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
