<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13191116001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13191116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1339-7. december, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA.
                  Slesvig stift 16, 1, f.25v. — <hi rend="italic">Aa2</hi>: ibid. Slesvig stift 16, 2, f.32r. —
                     <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Bartholin C 277 — <hi rend="italic">Ab</hi>: vidisse 1383 23. juli, tabt —
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>: RA. Slesvig stift 16, 1, f.27r. — <hi rend="italic">Ab2</hi>: ibid. Slesvig 16, 2,
                  f. 34r. — Desuden afskrift i Gottorp Arch. III, XL, nr. 2, f.33v., afleveret til
                  Kiel Staatsarchiv; har ikke været tilgængelig — Omtalt i Gl. kgl. Saml. fol. 1048
                  f.56v. (Hier. Cypræus) = Westphalen III 246 og i Gl. kgl. Saml. fol. 1047 f.137v.
                  (Povl Cypræus) = J. A. Cypræus, Annal. 309. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 218 nr. 401 (efter <hi rend="italic">Aa1a</hi>) — Rep. nr. 1277.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490092.webp">2. rk. VIII nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512931.webp">II:8 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 155. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1 med varianter fra Ab1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-11-16"> 1319. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slesvig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Slesvig skænker bispetienden af flere landsbyer samt noget
                  Jordegods til Slesvig kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis præsentes litteras inspecturis, Ioannes miseratione diuina episcopus
                  Schlesuicensis, salutem in domino sempiternam ♦ Pontificalem decet sollicitudinem
                  ecclesiarum inuigilare utilitatibus, et earum necessitatibus consulere quantum
                  potest, maxime tamen ipsius cuius honore præfulgeat pontificali. ♦ Hinc est quod
                  cum nos ad benefaciendum omnibus sumus debitores, potius tamen illis tenemur, qui
                  nobis et ecclesiæ nostræ Schlesuicensi magis coniuncti et familiares existunt.
                  exilitatem et tenuitatem præbendarum ecclesiæ nostræ ac paupertatem ibidem
                  deseruientium, pietate moti, considerantes, dominis canonicis, qui pro tempore
                  residentiam in dicta ecclesia nostra fecerint personalem, decimas nostras
                  episcopales, ecclesiarum Slabenhaugen, Getthorp, Jelenbeke, Sestede, Hytte,
                  Kroppe, Buustorp, Campe et Haddeboche, necnon et bona cum sylua Rothmethsyo empta
                  uidelicet in Ruddorp pro uiginti quattuor libris sterlingorum, in Ouekenbul pro
                  quatuordecim libris sterlingorum, in Bierndorp pro duodecim libris sterlin- <pb facs="4490093"/> gorum, et in Husebuy pro quinque libris sterlingorum, cum
                  omnibus iuribus suis de uoluntate et unanimi consensu capituli nostri dilecti
                  donamus irreuocabiliter possidendas, tali tamen præmissa ordinatione, quod dictæ
                  decimæ in triticum per unum de residentibus, quem ad hoc duxerint eligendum,
                  conuertantur, et panes ex ipso fiant secundum numerum residentium ibidem, inter
                  ipsos qualibet septimana in sabbato, et quarta feria circa eleuationem corporis
                  Christi in summa missa æqualiter distribuendi. ita uidelicet, quod quilibet ibidem
                  residens, qualibet die siue per se siue per alium canonicum tamen expensas
                  habuerit percipiat duos panes. ♦ Huic autem nostræ ordinationi poenam adiicientes
                  statuimus, ut quicumque residens die sabbati etiam in seruitio uel negotio
                  dominorum regis, ducis, episcopi, capituli, siue alterius cuiuscumque, necnon et
                  proprio existens, in summa missa non fuerit, nisi infirmitate detentus, dictorum
                  panum, quantum ad distributionem diei illius, careat perceptione. ♦ Quod et de
                  quarta feria similiter obseruetur. ♦ Præterea quicumque residens locum capituli
                  dum canonici ibidem congregantur, uel ecclesiam nostram prædictam tempore dum in
                  summo choro celebrantur diuina, sine religione et habitu chorali intrauerit, a
                  perceptione dictorum panum per unam septimanam sit priuatus. uolentes ut portio
                  chorum in summa missa dictis diebus non uisitantibus et tempore capituli uel
                  diuinorum, sine habitu ut præmittitur, capitulum uel ecclesiam intrantibus
                  indebita inter alios canonicos qui dictis diebus in summa missa fuerint æqualiter
                  distribuatur. ♦ Si autem quis canonicorum nostrorum donationi, et ordinationi
                  prædictis contradicere præsumpserit, uel suspectas mulieres in domibus suis, uel
                  alibi detinuerit et procauerit, a iure percipiendi dictos panes, quamdiu ipsas
                  detinuerit, et procauerit cadat ipso facto ♦ Ne igitur dictis dominis canonicis
                  super dicta donatione et ordinatione nostra aliqua in posterum poterit per nostros
                  successores uel alios quoscumque cuiuscumque conditionis uel status existunt
                  contradictionis oriri materia, eis præsentes litteras sigilli nostri et capituli
                  nostri prædicti munimine &lt;dedimus&gt; roboratas ♦ Actum et datum in capitulo
                  nostro anno domini millesimo ccc. decimo nono kalendas decembres xvi. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 Buustorp, Campe] tilf. i marginen i Ab1 og Ab2; mgl. Aa1 og Aa2. </p>
               <p> 7 distribuendi] Ab1 og Ab2, distribuendis rettet til distribuendos Aa1 og Aa2. </p>
               <p> 9 expensas habuerit]) Ab], Ab2; i Aa1 rettet til ex pensione; Aa2 sletter
                  habuerit men bibeholder expensas. </p>
               <p> 30 (dedimus)y)] mgl. Aal, Ab1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds nåde biskop i Slesvig, til alle, som får dette brev at se, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <pb facs="4512932"/>
            <p> Det sømmer sig for en biskops omsorg at overvåge kirkernes tarv og efter al evne
                  at sørge for deres fornødenheder særlig for den kirkes, hvis biskoppelige hæder
                  kaster glans over ham. Da vi således er pligtige at vise velgerninger mod alle,
                  men dog især mod dem, som er nøje knyttet til os i vor kirke i Slesvig og er vore
                  undergivne, skænker vi med bifald og enstemmigt samtykke af vort elskede kapitel
                  af fromhed i betragtning af vor kirkes få og ringe præbender og fattigdommen hos
                  dem, der tjener sammesteds, til de herrer kanniker, som for tiden har personligt
                  ophold ved vor kirke, vor bispetiende af kirkerne Slabbenhagen<ref target="drb1"/>
                  Gettorf, Jelenbeke, Sehested, Hütten, Krop, Bustorp<ref target="drb2"/>, Campe<ref target="drb3"/> og Haddeby samt det tilligemed skoven Rødemis<ref target="drb4"/> købte gods, nemlig i Riddorf<ref target="drb5"/> for 24 pund sterlinger, i
                  Efkebøl for 14 pund sterlinger, i Bjerndrup<ref target="drb6"/> for 14 pund
                  sterlinger og i Husby for 5 pund sterlinger med alle rettigheder, at besidde
                  uigenkaldeligt. Vi forudskikker dog følgende bestemmelse, at nævnte tiender skal
                  omsættes i hvede ved en af de residerende kanniker, som de måtte vælge hertil, og
                  der deraf skal gøres brød, som ligeligt skal fordeles i overenstemmelse med de
                  sammesteds residerendes antal blandt dem hver uge, om lørdagen og hver onsdag
                  omkring forvandlingen af Kristi legeme under højmessen, nemlig således, at enhver
                  residerende sammesteds hver dag, hvad enten han selv eller dog sammen med en anden
                  kannik måtte have egen husholdning, skal modtage to brød. Men til denne
                  bestemmelse knytter vi den straf, at enhver residerende kannik, som ikke er
                  tilstede om lørdagen ved højmessen, men er forhindret, selvom det er på grund af
                  kongens, hertugens, bispens, kapitlets eller en hvilkensomhelst andens samt sine
                  egne ærinder og forretninger, skal være udenfor fordelingen den dag, medmindre han
                  er forhindret af sygdom. Det samme skal gælde om onsdagsuddelingen. Ydermere skal
                  enhver residerende kannik, som træder ind i kapitelsalen, når kannikerne samles
                  der, eller ind i vor fornævnte kirke, når messen højtideligholdes ved højalteret,
                  uden gejstlig eller korklædning, for en uge være berøvet modtagelsen af nævnte
                  brød, idet det er vor vilje, at den andel, som ikke tilkom dem, der ikke
                  overværede højmessen på nævnte dage eller utilbørligt kom ind i kapitelsalen eller
                  i kirken under kapitelmøde eller messen uden klædning, som det ovenfor omtales,
                  ligeligt skal fordeles blandt de andre kanniker, som nævnte dage overværede
                  højmessen. Men hvis nogen af vore kanniker skulde driste sig til at modsige vor
                  gave og bestemmelse eller holde mistænkelige kvinder i sit hus eller andetsteds og
                  skeje ud, skal han herved miste retten til at <pb facs="4512933"/> modtage nævnte
                  brød, sålænge han holder dem og skejer ud. For at der altså ikke i fremtiden skal
                  opstå nogen grund til modsigelse for nævnte herrer kanniker i anledning af nævnte
                  gave og bestemmelse fra vore efterfølgeres side eller fra nogensomhelst andre,
                  hvilken stilling eller stand de end indtager, har vi bekræftet dette brev med vort
                  og kapitlets segl. Forhandlet og givet i vort kapitel i det herrens år 1319 den
                  16. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu Dänischenhagen sogn. </p>
                  <p n="drb2"> i Risby sogn (Trap: Bystorp), Svans. </p>
                  <p n="drb3"> det gamle Kampen, nu Holm sogn ved Rendsborg. </p>
                  <p n="drb4"> syd for Husum, bispegods 1523 (Trap 246). </p>
                  <p n="drb5"> skal efter teksten ligge i nærheden af Rødemis, må derfor være Riddorf i
                  Breklum s. </p>
                  <p n="drb6"> nu Behrendorf (ikke at forveksle med det nuværende Bjerndrup i Åbenrå
                  amt eller det i Haderslev amt). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
