<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190609001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">105</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.233v. ep. 741. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 11 nr. 19 — Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9526.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490045.webp">2. rk. VIII nr. 105</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512890.webp">II:8 nr. 105</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 105. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-09"> 1319. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver sin kapellan, dr. Vilhelm Krag fra Roskilde stift, som
                  uden at have opnaaet ordination og uden at have den kanoniske alder i 8 aar havde
                  nydt indtægten af en sognekirke, dispensation og skænker ham de 8 aars indtægt.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Willelmo dicto Craak clerico Roskildensis diocesis legum doctori
                  capellano nostro ♦ Eximia tue probitatis merita litterarum scientia et uirtutum
                  studia quibus personam tuam dominus insigniuit sic te nobis reddiderunt gratum
                  plurimum et acceptum ut te quantum cum deo possumus oportunis fauoribus
                  prosequamur. ♦ Sane petitio tua nobis exhibita continebat/ quod tu olim defectum
                  ordinum patiens et etatis/ quandam parrochialem ecclesiam alias canonice tibi
                  collatam recepisti nec infra annum <pb facs="4490046"/> promotus in presbiterum
                  per octo annos uel circiter retinuisti prefatam ecclesiam fructus percipiens ex
                  eadem dispensatione super hiis sedis apostolice non obtenta/ ♦ Quare nobis
                  humiliter supplicasti/ ut cum ecclesiam dimiseris memoratam prouidere tibi super
                  premissis de oportuno remedio dignaremur. ♦ Nos igitur propter premissa tuarum
                  merita probitatum intendentes super hiis personam tuam fauoribus &lt;prosequi&gt;
                  gratiosis/ ne propter premissa uel aliquid premissorum da&lt;m&gt;pno ledaris
                  infamie uel inhabilitatis ualeas labe notari/ te auctoritate apostolica
                  habilitamus et restituimus in integrum omnemque infamie et inhabilitatis notam uel
                  maculam quam ex premiss&lt;o&gt; uel premissorum aliqu&lt;o&gt; nosceris
                  incurrisse/ et que propterea tibi posset opponi de apostolice potestatis
                  plenitudine abolemus/ fructus predictos remittentes et donantes tibi de gratia
                  speciali. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre habilitationis
                  restitutionis abolitionis remissionis donationis (infringere uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum.) ♦ Datum
                  Auinione v. idus iunii anno tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 (prosequi) mgl. Aa. </p>
               <p> 7 da(mypno] dapno Aa. </p>
               <p> 10 ex premiss(o) uel premissorum aliqu(o)] ex premissa uel premissorum aliquid
                  Aa. </p>
               <p> 12-13 (ergo ..... paginam)] etcetera Aa. </p>
               <p> 14-16 (infringere ..... incursurum)] Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Vilhelm kaldet Krag, gejstlig i Roskilde stift, doktor i
                  lovkyndighed, vor kapellan. Din retskaffenheds sjældne fortjenester, Din kyndighed
                  i videnskaberne og Dine dyders nidkærhed, hvormed herren har udmærket Dig, har
                  gjort Dig så påskønnet og velset hos os, at vi med Guds hjælp vil give Dig beviser
                  på vor gunst. I Din os forebragte ansøgning udtales, at Du fordum, da Du ikke
                  havde opnået den fornødne ordination og den rette alder, har modtaget en
                  sognekirke, som iøvrigt blev Dig overdraget på kanonisk vis, og at Du, som
                  ejheller inden et år blev forfremmet til præstegraden, i 8 år eller deromkring har
                  haft besiddelsen af fornævnte kirke, idet Du oppebar indtægterne af samme uden at
                  have fået pavestolens dispensation angående dette. Derfor har Du ydmygt ansøgt os
                  om, at vi, da Du har givet afkald på omtalte kirke, vil værdiges på gunstig måde
                  at råde bod på ovennævnte forhold. Idet vi derfor på grund af Din retskaffenheds
                  fornævnte fortjenester agter at vise Dig en velvillig gunst, erklærer vi Dig, for
                  at Du ikke på grund af det fornævnte eller noget af det fornævnte skal kunne
                  skades med vanryets skændsel eller mærkes med inhabilitetens skamplet, med
                  apostolisk myndighed for habil, og genindsætter Dig i Dine rettigheder, og ethvert
                  mærke og enhver plet af vanry og inhabilitet, som Du vides at have pådraget Dig
                  ved det foranførte eller ved noget af det, og som af den grund kunde anføres mod
                  Dig, ophæver vi af apostolisk magtfuldkommenhed, idet vi overlader og skænker Dig
                  de fornævnte indtægter af særlig nåde. Intet menneske må derfor bryde dette vort
                  habilitations-, genindsættelses-, ophævelses-, over<pb facs="4512891"/>ladelses-
                  og gavebrev eller i ubesindig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til
                  at forsøge dette, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges
                  og hans apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon, den 9. juni i vort
                  (pontifikats) tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
