<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190906001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190906001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LV 20. Perg. 40 × 12 (plica 2,5). Fire perg.remme med
                  segl af grønt 2 voks: 1. bisp Peder, DGS. nr. 671, beskadiget; 2. bisp Niels, DGS.
                  nr. 611, beskadiget; 3. bisp Peder, DGS. nr. 519, beskadiget; 4. bisp Jens, DGS.
                  nr. 806, beskadiget. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Item super quibusdam bonis acquisitis per
                     episcopum Olauum deputatis ad distribuciones</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 619. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1275 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490084.webp">2. rk. VIII nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512925.webp">II:8 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 146. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-09-06"> 1319. 6. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Viborg, biskop Niels af Børglum, biskop Peder af Odense og biskop
                  Jens af Ribe erklærer, at kong Erik 6. Menved i deres nærværelse har skødet
                  jordegods til biskop Oluf af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus miseracione diuina Wibergensis.
                  Nicholaus Burglanensis. Petrus Otthoniensis et Iohannes Ri- <pb facs="4490085"/>
                  pensis/ episcopi. salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod anno
                  domini millesimo. trecentesimo. decimonono/ quinta feria ante festum natiuitatis
                  beate uirginis/ Roskildis in presencia nostra magnificus princeps dominus E. dei
                  gracia Danorum Seclauorumque rex uenerabili in Christo fratri nostro domino Olauo
                  eadem gracia episcopo Roskildensi/ pro persona sua/ et non pro ecclesia/ omnia
                  bona infrascripta. uidelicet in Ølsii litlæ. xiii. oras terrarum in censu. in
                  Skiændzwith. xvi solidos cum vi denariis terrarum in censu. in Gøtæthorp dimidiam
                  marcham terrarum in censu. in Gøtærsleef unam marcham cum dimidia ora terrarum. in
                  Gummæsmark. vii. oras terrarum. in Sliminge x. solidos cum dimidio terrarum. in
                  Grimmæløf quinque marchas terrarum in censu. in Faxæ dimidiam oram terrarum et vi
                  oras terrarum in silua ibidem. in Lithæmark duas oras cum vii. denariis terrarum.
                  in Getæryth nouem denarios terrarum et in Pikkæbøl unum stuuf terrarum cum agris/
                  pratis/ pascuis/ siluis/ aquis/ piscaturis/ ac aliis attinenciis suis uniuersis
                  dimisit/ scotauit/ et assignauit iure perpetuo possidenda promittens firmiter
                  eidem uenerabili fratri et cuicumque ab ipso causam in posterum habenti ipsa bona
                  appropriare et libera facere ab inpeticione cuiuscunque/ et specialiter bona
                  quondam uxoris domini. Nicholai Olæf sun dapiferi que idem magnificus princeps ab
                  ipso domino Nicholao iusto tytulo optinuit/ et ipsi uenerabili fratri inter
                  predicta bona scotauit. ita quod si ab ipso uenerabili fratre uel a quocumque
                  causam in posterum ab ipso habente conuincantur/ dictus magnificus princeps uel
                  suus successor/ ipsum indempnem omnino reddere teneatur/ ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum. anno. die/ et loco
                  supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 E. = Ericus. </p>
               <p> 10 Grimmæløf] rettet til Grimmæløs, idet tværstregen i f synes raderet ud. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed biskop i Viborg, Niels, af Guds miskundhed biskop i
                  Børglum, Peder, af Guds miskundhed biskop i Odense, og Jens, af Guds miskundhed
                  biskop i Ribe, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle skal
                  vide, at i det herrens år 1319 på fredagen før den hellige jomfrus fødselsdag har
                  i vor nærværelse i Roskilde den størmægtige fyrste herr Erik, af Guds nåde de
                  danskes og venders konge, opladt, skødet og afhændet <pb facs="4512926"/> til vor
                  værdige broder i Kristus Oluf, af samme nåde biskop i Roskilde, til hans person og
                  ikke til hans kirke, alt det nedennævnte gods, nemlig i Ølselille<ref target="drb1"/> 13 øre skattejord, i Skensved 16 ørtug og 6 penninge
                  skattejord, i Gøderup ½ mark skattejord, i Gørslev 1 mark og ½ øre jord, i
                  Grummesmark 7 øre jord, i Slimminge 10½ ørtug jord, i Grumløse 5 mark skattejord,
                  i Fakse ½ øre jord og 6 øre jord i skoven sammesteds, i Lidemark 2 øre med syv
                  penninge jord, i Gederød 9 penninge jord og i *Pikkebøl 1 stuv jord med agre,
                  enge, græsgange, skove, vande, fiskeri og alt deres andet tilliggende at besidde
                  med rette evindelig, og han har ubrydelig lovet at hjemle samme ærværdige broder
                  og enhver, der fremtidig afleder sin ret af hans<ref target="drb2"/>, det nævnte
                  gods og gøre dem fri for krav fra enhver side, og særlig gælder det om det gods,
                  tilhørende drosten herr Niels Olufsens afdøde hustru, som samme stormægtige fyrste
                  har fået med retmæssig adkomst fra samme herr Niels og skødet til samme ærværdige
                  broder blandt det fornævnte gods, således at hvis det afvindes samme ærværdige
                  broder eller enhver, der fremtidig afleder sin ret af hans, skal nævnte
                  stormægtige fyrste eller hans efterfølger være pligtig at holde ham fuldstændig
                  skadesløs. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet
                  ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu Højelse (Højelse s., Ramsø h.). </p>
                  <p n="drb2"> ved at afstå godset viderefører bispen sin juridiske ret til tredie
                  person, jf. 1320 28. febr. (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1320/dd_13200228001'&gt;183&lt;/a&gt;), hvor biskop Oluf henlægger en del af det her nævnte
                  gods til distributionsfondet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
