<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190426001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1324 25. marts, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin H
                  968-970, cf. p.919: <hi rend="italic">Litteræ originales in cancellaria regia Hafniensi</hi>. —
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg. Avin. 12 f.30a. — <hi rend="italic">Ab1</hi>: Reg. Vat. 69 ep. 1552. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 362 nr. 2148; Dipl. Norv. VI 101; APD. I 11 nr. 18,
                  cf. VII 2 — Reg. Dan. nr. *1204 og *1231; Rep. nr. 1239; Mollat, Jean XXII Lettres
                  communes nr. 9348.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490032.webp">2. rk. VIII nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512879.webp">II:8 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 91. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-04-26"> 1319. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Esger af Lund og ærkebisperne af Uppsala
                  og Nidaros at tage dominikanerordenen under deres beskyttelse og paa ordenens
                  forlangende at skride ind mod dem, der øver overgreb mod den. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohannes episcopus seruus seruorum dei uenerabilibus fratribus &lt;. .&gt;
                  Lundensi et &lt;. .&gt; Upsaliensi et &lt;. .&gt; Nidrosiensi archiepiscopis.
                  salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Dilectos filios magistrum et fratres
                  ordinis <pb facs="4490033"/> predicatorum, qui in decore sancte religionis
                  uirtutum domino militantes et crucifigentes cum uitiis et concupiscentiis carnem
                  suam ad diuine maiestatis obsequia trahunt alios per exemplum, infra pietatis
                  apostolice ubera complectentes dignum esse conspicimus eos congruis presidiis
                  communiri, ut eo deuotius quo quietius pacis famulentur auctori. ♦ Cum itaque
                  sicut ex parte dictorum magistri et fratrum fuit propositum coram nobis ipsi a
                  nonnullis qui nomen domini in uacuum recipere non formidant, diuersis et grauibus
                  iacturis iniuriis uiolentiis et molestiis in diuersis mundi partibus extra regnum
                  Francie affligantur; nos eorundem magistri et fratrum prouidere quieti, et
                  malignorum conatibus obuiare uolentes, fraternitati uestre per apostolica scripta
                  mandamus, quatinus extra dictum regnum uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  per alium seu alios, etiam si sint extra loca in quibus deputati estis
                  conseruatores et iudices, eisdem magistro et fratribus efficacis defensionis
                  presidio assistentes non permittatis ipsos a predictis uel quibuscunque aliis
                  indebite molestari, uel eisdem dampna uiolentias iniurias uel molestias irrogari,
                  facturi eisdem magistro et fratribus, cum ab eis uel procuratore aut
                  procuratoribus eorum fueritis requisiti de predictis et aliis personis quibuslibet
                  de quibuscunque molestiis iniuriis uiolentiis atque dampnis presentibus et
                  futuris, in illis uidelicet que iudicialem requirunt indaginem, summarie, et de
                  plano sine strepitu et figura iudicii; in aliis uero prout qualitas ipsorum
                  exegerit iustitie complementum; molestatores, presumptores et iniuriatores
                  huiusmodi, nec non contradictores quoslibet, et rebelles, cuiuscunque dignitatis
                  status ordinis uel conditionis extiterint, etiamsi pontificali prefulgeant
                  dignitate, quandocunque et quocienscunque expedierit per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo, inuocato ad hoc si opus fuerit auxilio
                  bracchii secularis, non obstantibus felicis recordationis Bonifacii pape VIII.
                  predecessoris nostri, in quibus cauetur, ne aliquis extra suam ciuitatem et
                  diocesin nisi in certis exceptis casibus et in illis ultra unam dietam a fine sue
                  diocesis ad iudicium euocetur, seu ne iudices et conseruatores a sede deputati
                  predicta extra ciuitatem et diocesin in quibus deputati fuerint contra quoscunque
                  procedere aut alii uel aliis uices suas committere siue <pb facs="4490034"/>
                  aliquos ultra unam dietam a fine diocesis eorundem trahere presumant/ seu quod de
                  aliis quam de manifestis iniuriis et uiolentiis et aliis que iudicialem indaginem
                  exigunt penis, in eos si secus egerint et in id procurantes, adiectis,
                  conseruatores se nullatenus intromittant, et tam de duabus dietis in concilio
                  generali dummodo ultra tertiam uel quartam dietam aliquis extra suam ciuitatem et
                  diocesin auctoritate presentium ad iudicium non trahatur, quam aliis quibuscunque
                  constitutionibus a predecessoribus nostris Romanis pontificibus tam de iudicibus
                  delegatis et conseruatoribus quam personis ultra certum numerum ad iudicium non
                  uocandis aut aliis editis que uestre possent in hac parte iurisdictioni aut
                  potestati eiusque libero exercitio quomodolibet obuiare, seu si aliquibus
                  communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod excommunicari suspendi
                  uel interdici seu extra uel ultra certa loca ad iudicium euocari non possint per
                  litteras apostolicas, non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum, de
                  indulto huiusmodi et eorum personis locis ordinibus et nominibus propriis
                  mentionem uel qualibet alia indulgentia dicte sedis generali uel speciali
                  cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel totaliter non
                  insertam uestre iurisdictionis explicatio in hac parte ualeat quomodolibet
                  impediri, et de qua cuiusque toto tenore de uerbo ad uerbum in nostris litteris
                  habenda sit mentio specialis. ♦ Ceterum uolumus et apostolica auctoritate
                  decernimus quod quilibet uestrum prosequi ualeat articulum etiam per alium
                  inchoatum, quamuis idem inchoans nullo fuerit impedimento canonico impeditus,
                  quodque a data presentium sit uobis et unicuique uestrum in premissis omnibus et
                  eorum singulis ceptis et non ceptis, presentibus et futuris perpetuata potestas et
                  iurisdictio attributa, ut eo uigore eaque firmitate possitis in premissis omnibus
                  ceptis et non ceptis, presentibus et futuris, et pro predictis procedere ac si
                  predicta omnia et singula coram uobis cepta fuissent, et iurisdictio uestra et
                  cuiuslibet uestrum in predictis omnibus et singulis per citationem uel modum alium
                  perpetuata legitimum extitisset, constitutione predicta super conseruatoribus et
                  qualibet alia in contrarium edita non obstante. ♦ Datum Auinione, vi. kalendas.
                  maii pontificatus nostri anno tertio </p>
            <div type="app">
               <p> 29 .. = Esgero. </p>
               <p> 30 .. = Olauo. </p>
               <p> — .. = Elauo. </p>
               <p> 4 complectentes] amplectentes Ab1. </p>
               <p> 14 ipsos] eosdem Ab1. </p>
               <p> 15 quibuscunque] quibusuis Ab1. </p>
               <p> 1 presumant,no.l. 32 tertio] Ab, secundo Aa1. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27: cf. c. 11 § 41 VI de rescriptis I 3. </p>
               <p> 29: cf. c. 15 VI de officio et potestate iudicis delegati I 14. </p>
               <p> 4: ec. 28 X de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, biskop, Guds tjeneres tjener, hilser sine ærværdige brødre ærkebiskop
                  (Esger) af Lund, (Olov) af Uppsala og (Elav) af Nidaros med den apostoliske
                  velsignelse. </p>
            <p> Eftersom vi tager vore elskede sønner generalmagisteren og brødrene af
                  dominikanerordenen til vor apostoliske kærligheds barm, da de i det hellige
                  klosterlivs skønhed tjener alle dyders herre og ved at korsfæste deres kød med
                  dets lyster og begæringer<ref target="drb1"/> ved deres eksempel drager andre til
                  at tjene den højeste Gud, anser vi det for en værdig opgave, at de styrkes med
                  passende værn, for at de kan tjene fredens ophavsmand med såmeget større fromhed,
                  jo mere ro de har. </p>
            <p> Da magisteren og brødrene, som de her for os har meddelt, af nogle mennesker, som
                  ikke er bange for at tage herrens navn forfængeligt, er udsat for forskellige
                  svære tab, fornærmelser, overlast og besværligheder i forskellige dele af verden
                  udenfor Frankrig, ønsker vi at drage omsorg for magisterens og brødrenes ro og at
                  imødegå de ondsindedes bestræbelser ; derfor pålægger vi Eder, brødre, ved denne
                  apostoliske skrivelse, at I alle tre eller to eller blot een af Eder personlig
                  eller ved een eller flere andre, selv om de befinder sig udenfor de lande, hvori I
                  er indsatte som ombud<ref target="drb2"/> og dommere, skal bistå samme magister og
                  brødre og virksomt forsvare dem og ikke tillade, at de på utilbørlig måde
                  forulempes af de fornævnte eller hvilkesomhelst andre, eller at de udsættes for
                  tab, voldshandlinger, fornærmelser eller besværligheder, således at I, når
                  magisteren og brødrene eller deres befuldmægtigede derom henvender sig til Eder,
                  skal skaffe dem retfærdighed fra ovennævnte og andre personer, hvem det så er, for
                  hvilkesomhelst besværligheder, fornærmelser, voldshandlinger og tab nuværende og
                  tilkommende med hensyn til, hvad der kræver retslig undersøgelse, summarisk og
                  ligefremt uden offentlighed og uden formelig rettergang<ref target="drb3"/>, i
                  øvrigt som hver enkelt sags beskaffenhed kræver det; dem, der <pb facs="4512880"/>
                  således besværer dem, anmasser sig over for dem, og fornærmer dem, og ligeså dem,
                  der er genstridige og oprørske, uanset af hvilken værdighed, stand, orden eller
                  kår de måtte være, selv dem, der er udmærkede med bispeværdighed, skal I tugte
                  under trusel om kirkens straf med tilsidesættelse af appel, nårsomhelst og så ofte
                  som det er tjenligt, med påkaldelse af den verdslige arms hjælp hertil, uanset vor
                  forgænger, salig ihukommelse pave Bonifacius 8.s konstitution, som fastsætter, at
                  ingen må indkaldes for en domstol udenfor sin stad og sit stift fraset visse
                     undtagelsestilfælde<ref target="drb4"/> og i disse ikke udover een dagsrejse
                  fra sit stifts grænse, eller at dommere og ombud<ref target="drb5"/>, som er
                  indsatte af fornævnte sæde, ikke må driste sig til at føre proces mod
                  nogensomhelst udenfor den stad og det stift, hvori de er indsatte, eller overdrage
                  een eller flere andre at optræde på deres vegne eller drage nogen mere end een
                  dagsrejse ud over grænsen for hans stift, eller at ombud ikke må blande sig i
                  andet end tydelige fornærmelser, voldshandlinger og andet, som kræver retslig
                  undersøgelse, med tillæg af straf over dem, om de handler anderledes, og over dem,
                  som har ansvar derfor; uanset også bestemmelsen på det almindelige kirkemøde om de
                  to dagsrejser<ref target="drb6"/>, når blot ingen ved dette brevs myndighed
                  stævnes for retten udover den 3. eller 4. dagsrejse udenfor deres egen stad og
                  deres eget stift, og ligeså hvilkesomhelst andre bestemmelser af vore forgængere
                  som romerske paver om ikke at stævne delegerede dommere og ombud så lidt som
                  personer udover et vist antal for retten, eller andre bestemmelser, som på nogen
                  måde kunde hindre Eders jurisdiktion eller myndighed og den frie håndhævdelse
                  deraf i dette anliggende, eller om nogen under eet eller hver for sig har fået
                  bevilget af det apostoliske sæde, at de ikke skal kunne rammes af ban, suspension
                  eller interdikt eller skal kunne stævnes for retten udenfor eller udover bestemte
                  steder ved et apostolisk brev, som ikke fuldstændig, tydelig og ord til andet
                  omtaler denne bevilling samt personer, steder, ordener og egennavne; endelig
                  uanset alle mulige andre begunstigelser af dette sæde, almindelige eller særlige,
                  hvilken ordlyd de så har, hvorved, når den ikke er udtrykkelig omtalt eller fuldt
                  optaget i dette brev, udfoldelsen af Eders jurisdiktion i dette anliggende på
                  nogen måde skulde kunne hindres, og hvorom – og om hvis fulde ordlyd – der i vort
                  brev skal finde særlig omtale sted. </p>
            <p> Forøvrigt er det vor vilje, og vi bestemmer med apostolisk myndighed, at hver
                  enkelt af Eder skal kunne forfølge et afsnit heraf, selv om det er en anden, der
                  er begyndt derpå, og selv om han, der begyndte derpå, ikke er <pb facs="4512881"/>
                  forhindret ved nogen kanonisk hindring; endvidere, at fra dette brevs dato skal I
                  og hver enkelt af Eder i alt og hvert det foran anførte, hvad enten det er
                  påbegyndt eller ikke, nutidigt eller fremtidigt, have tildelt stedsevarende
                  myndighed og jurisdiktion, så at I i kraft deraf i alt det foran anførte, hvad
                  enten det er påbegyndt eller ikke påbegyndt, nutidigt og fremtidigt, og til
                  forsvar for de ovennævnte kan gå frem ganske, som om det foran anførte, altsammen
                  og hvert for sig, var påbegyndt af Eder, og at Eders og hver af Eders jurisdiktion
                  i fornævnte sager, alle som een, var blevet gjort virksom for bestandig ved
                  stævning eller på anden lovlig måde, uanset fornævnte forordning om konservatorer
                  og enhver anden, der går herimod. </p>
            <p> Givet i Avignon den 26. april i vort pontifikats tredje år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Gal. 5, 24. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1309/dd_13090904001'&gt;202&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1328/dd_13280113001'&gt;1&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> der sigtes til c. 11 § 1 VI de rescriptis I 3. </p>
                  <p n="drb5"> VI de officio et potestate iudicis delegati I 14. </p>
                  <p n="drb6"> c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
