<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190620002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190620002</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med tilføjelsen <hi rend="italic">»cum
                     sigillo«</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1273 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490060.webp">2. rk. VIII nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512904.webp">II:8 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 119. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-20"> 1319. 20. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Eckernförde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Moltke sælger sit gods i Hostrup sogn til Abel Valdemarsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus, Hennichinus dictus Moltekæ, salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et posteri, quorum interest aut
                  interesse poterit, me exhibitori presentium Abel Waldemari filio, omnia bona et
                  singula, que in parochia Horstorp, silicet in Exen, Rörkier, Hestholm, et Tyazholm
                  habui, cum omnibus suis pertinenciis, silicet agris, pratis, aquis, siluis ac
                  pascuis, et cum omni iure, quo eadem liberius possederam, uendidisse, et in
                  presentia domini Erici dei gracia ducis Iucie illustris, plenarie scotasse, necnon
                  totum precium pro dictis bonis me recognosco leuasse, et pro uoluntate mea
                  habuisse. ♦ Insuper recognosco, quod supradicta bona, si per aliquem seu aliquos
                  inpetantur uel incausentur pro quacumque causa, liberare debeam et libera
                  appropriare, ita quod ipse Abel et sui heredes eadem bona libere habeant, iure
                  perpetuo possidenda. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est
                  appensum. ♦ Datum Ekernborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. decimo nono, die sanctorum Iohannis et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henneke kaldet Moltke til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige, hvem det vedrører eller kan vedrøre, skal vide, at
                  jeg har solgt til nærværende brevviser Abel Valdemarsen alt mit gods, hvert og et,
                  som jeg har haft i Hostrup sogn, nemlig: Jejsing, Rørkær, Hestholm og Tidsholm med
                  alt dets tilbehør, nemlig agre, enge, vande, skove og græsgange og med alle
                  rettigheder, hvormed jeg frit havde besiddet samme gods, og at jeg i nærværelse af
                  herr Erik, af Guds nåde Jyllands berømmelige hertug, fuldt ud har skødet det, og
                  at jeg erkender at have oppebåret den fulde købesum for nævnte gods og fået den
                  overladt til min rådighed. Ydermere erkender jeg, at jeg skal frigøre og frit
                  hjemle ovennævnte gods, dersom der rejses krav på det eller det anfægtes af nogen
                  eller nogle af en eller anden grund, således at denne Abel og hans arvinger frit
                  kan have samme gods at besidde evindelig. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev. Givet på Ekernborg<ref target="drb1"/> i det herrens år 1319 på
                  helgenerne Johannes' og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu Eckernförde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
