<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190712002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190712002</idno>
            <idno type="dd_serialno">138</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.267r.—v. ep.846. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 14 nr. 33 — Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9731.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490077.webp">2. rk. VIII nr. 138</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512919.webp">II:8 nr. 138</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 138. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-07-12"> 1319. 12. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tildeler sin kapellan Vilhelm Krag et kanonikat og en præbende
                  i Schwerin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490078"/> Dilecto filio Willelmo. dicto Craak legum doctori canonico
                  Zwerinensi capellano nostro/ ♦ Matris ecclesie gratiosa benignitas/ que se deuotis
                  et benemeritis propiciam libenter exhibet et benignam/ personas litterarum
                  scientia preditas morum honestate decoras et ali&lt;i&gt;s uirtutum et probitatis
                  meritis insignitas eo libentius fauore prosequitur gratioso/ quo ad id laudabilium
                  uirtutum suarum cognoscit studia suffragari/ ♦ Cum itaque canonicatus et prebenda
                  ecclesie Zwerinensis quos quondam Iohannes Bulough olim canonicus eiusdem ecclesie
                  in eadem ecclesia mortis sue tempore obtineba&lt;t&gt; per ipsius obitum qui nuper
                  apud apostolicam sedem diem clausit extremum/ apud eandem sedem uacare noscantur
                  ad presens/ nullusque de illis preter nos disponere possit pro eo quod nos dudum
                  ante uacationem huiusmodi omnes canonicatus et prebendas ceteraque beneficia
                  ecclesiastica/ tunc apud dictam sedem uacantia et inantea uacatura/ collationi et
                  dispositioni nostre ac eiusdem sedis specialiter duximus reseruanda/ decernentes
                  extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari. nos uolentes personam tuam/ quam litterarum
                  scientia preditam uite ac morum honestate decoram/ ac aliis multipliciter uirtutum
                  tuarum meritis/ familiari experientia nouimus insignitam fauore prosequi gratie
                  specialis/ canonicatum et prebendam predictos sic uacantes cum plenitudine iuris
                  canonici/ ac omnibus iuribus et pertinentiis suis apostolica tibi auctoritate
                  conferimus et de illis etiam prouidemus decernentes prout est irritum et inane si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum
                  forsan est hactenus/ uel contigerit imposterum attemptari/ non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie contrariis iuramento
                  confirmatione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis/ aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti/ uel ut <pb facs="4490079"/> recipiantur insistant/ seu si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia
                  speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales/ nostras
                  uel predecessorum nostrorum Romanorum pontificum/ aut legatorum dicte sedis
                  litteras impetrarint etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus in assecutione dictorum
                  canonicatus et prebende te uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quoad
                  assecutionem canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari. aut si uenerabili fratri nostro . . episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Zwerinensibus uel quibusuis aliis communiter uel &lt;diuisim&gt; a prefata sit
                  sede indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad
                  id compelli non possint/ quodque de canonicatibus et prebendis eiusdem ecclesie
                  uel aliis beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem prouisionem/ uel
                  quamcumque aliam dispositionem/ coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri/ per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis indulgentia
                  generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gratie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mentio specialis. seu quod nuper tibi de canonicatu ecclesie Lubicensis
                  prouidimus/ ac prebendam ac dignitatem seu personatum uel officium cum cura uel
                  sine cura in eadem &lt;ecclesia&gt; Lubicensi per nostras certi tenoris litteras
                  nosceris expectare. aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus eiusdem Zwerinensis ecclesie solitum iuramentum/
                  dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesseris corporaliter illud prestes. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre collationis prouisionis et constitutionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit omnipotentis dei
                  et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. iiii. idus iulii anno tercio/ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 aliCiys] alias Aa. </p>
               <p> 13 obtineba(t)] obtinebas Aa. </p>
               <p> 19 reseruanda] reseruandas Aa. </p>
               <p> 9 .. = Hermanno. </p>
               <p> 10 (diuisim)] mgl. Aa. </p>
               <p> 22 (ecclesia) mgl. Aa. </p>
               <p> 27 (ergo... .paginam)] etcetera Aa. </p>
               <p> 28-30 (infringere. ..incursurum)] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: cf. nrr. 106, 107. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Vilhelm kaldet Krag, lærer i lovkyndighed, kannik i Schwerin
                  og vor kapellan. Vor moder kirkens nådige bevågenhed, som med glæde viser sig
                  gunstig og bevågen overfor fromme og velfortjente personer, omfatter med så meget
                  større glæde de personer, der er i besiddelse af boglige kundskaber, smykker sig
                  med hæderlig vandel og på anden måde udmærker sig ved dyders og retskaffenheds
                  fortjenester, med sin nådige gunst, som den bringer i erfaring, at en sådan gunst
                  støtter deres dyders nidkærhed. Da altså et kanonikat og en præbende, som den nu
                  afdøde Johannes Bülow, i sin tid kannik ved samme kirke, ved sin død havde der i
                  samme kirke, da han for nylig er afgået ved døden her ved det aposto<pb facs="4512920"/>liske sæde, vides nu for tiden at være ledige ved samme
                  apostoliske sæde, og da ingen andre end vi har rådighed derover, eftersom vi og
                  samme apostoliske sæde i sin tid forud for denne ledighed særlig har forbeholdt os
                  at overdrage og råde over alle kanonikater og præbender og øvrige kirkelige
                  embeder, som da var eller i fremtiden vilde blive ledige ved nævnte sæde, idet vi
                  erklærede det for ugyldigt og magtesløst fra da af, om nogen med hvilkensomhelst
                  myndighed, vidende eller af uvidenhed, skulde forsøge at optræde anderledes
                  angående dette, overdrager vi Dig i ønsket om at vise Din person, som vi af egen
                  erfaring fra Din tjeneste hos os ved er i besiddelse af boglige kundskaber, er
                  smykket ved hæderlig vandel og karakter og udmærket ved mangfoldige andre dyders
                  fortjenester, vor særlige gunst og nåde, med apostolisk myndighed fornævnte
                  således ledige kanonikat og præbende med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør
                  og giver Dig også provision derpå. Vi erklærer det for ugyldigt og magtesløst,
                  hvad det faktisk er, om nogen med hvilkensomhelst myndighed, vidende eller af
                  uvidenhed, indtil nu muligvis har forsøgt eller i fremtiden vil forsøge at
                  foretage noget desangående, uanset hvilkesomhelst herimod stridende bestemmelser
                  og sædvaner ved samme kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                  stadfæstelse eller hvilkensomhelst anden bestyrkelse, eller om nogen med
                  apostolisk eller hvilkensomhelst anden myndighed er anerkendte som kanniker i
                  samme kirke eller anstrenger sig for at få anerkendelse, eller med hensyn til
                  provision, de skal have på kanonikater og præbender i nævnte kirke har fået
                  særligt eller angående gejstlige beneficier i de egne har fået almindeligt brev af
                  os eller vore forgængere som romerske paver eller nævnte sædes legater, selv om
                  man derved er skredet til forbud, reservation eller afgørelse eller er gået frem
                  på nogensomhelst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til
                  opnåelse af dette kanonikat og denne præbende skal foretrækkes for alle disse, men
                  at der ikke derved skal gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                  kanonikater og præbender; (vor overdragelse gælder) endvidere, uanset om vor
                  ærværdige broder biskop Herman af Schwerin og vore elskede sønner kapitlet der
                  eller hvilkesomhelst andre, i fællesskab eller hver for sig, har fået bevilget af
                  fornævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af
                  nogen og ikke skal kunne tvinges dertil, og at på kanonikater og præbender i samme
                  kirke eller andre gejstlige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har
                  ret til overdragelse, provision eller rådighed på hvilkensomhelst anden måde,
                  ingen skal kunne <pb facs="4512921"/> få provison ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; endelig uanset
                  hvilkensomhelst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig,
                  hvilken ordlyd den end har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne vor nådesbevisning på
                  nogensomhelst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde
                  ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; eller uanset at vi nylig har
                  givet Dig provision på et kanonikat i kirken i Lübeck, og Du ved vort brev af en
                  bestemt ordlyd<ref target="drb1"/> vides at have fået ventebrev på en præbende,
                  dignitet eller personat eller et lavere embede med eller uden sjælesorg i samme
                  kirke i Lübeck; (vor overdragelse gælder også) hvis Du ikke har været til stede
                  for at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde bestemmelser og sædvaner i
                  denne kirke i Schwerin, når Du blot i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget
                  aflægge den og, når Du kommer til denne kirke, gør det i egen person. Intet
                  menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions- og bestemmelsesbrev eller
                  i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge det,
                  må han vide, at han derved pådrager sig Gud den almægtiges og hans hellige
                  apostle, Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 12. juli i vort
                  (pontifikats) tredje år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190610001'&gt;106&lt;/a&gt; (også nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190610002'&gt;107&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
