<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190930001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">147</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Codex Rugianus f.64r. nr. 158.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens IV 3, p.62 nr. 780; Pom. UB, V 445
                  nr. 3276 — Reg. Dan. nr. *1254.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490085.webp">2. rk. VIII nr. 147</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512926.webp">II:8 nr. 147</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 147. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-09-30"> 1319. [e. 30. september] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Regnskab over de rygiske vasallers tab i kongen af Danmarks tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490086"/> Perdicio uasallorum domini de Ruya in seruicio regis ♦ Primo
                  Tezlaus de Vrsenden equum pro xxiiii. marcis. ♦ Item Iohannes Zabes unum pro
                  xiiii. marcis. ♦ Item Zvlmer ii. equos. pro xxx marcis. ♦ Hinricus Crul unum pro
                  xiiii. marcis. ♦ Item Wolterus Wozeke unum pro xviii marcis. ♦ Item Mathias
                  Krassowe unum pro xviii. marcis. ♦ Item Ralik/ unum pro xx. marcis. ♦ Item
                  Nicolaus de Scaprode &lt;unum pro xx marcis&gt;. ♦ Item B. de Streye. unum pro xx.
                  marcis. ♦ Item Sander unum pro xx. marcis. ♦ Henneke de Osten. unum pro xx.
                  marcis. ♦ Item Henneke de Reze unum. de xx. marcis. ♦ Item Henneke Verse unum de
                  xx marcis. ♦ Item famuli domini Tezen ii. equos pro xxviii. marcis. ♦ Summa
                  equorum cc.lxxxvi marce ♦ Item dominus Teze deuiauit ab aliis uasallis et uenit
                  Scone et consumpsit* sed uasalli uenerunt Selande ubi per viii. dies consumpserunt
                  in summa c.xliiii. marcas. denariorum Sclauicalium ♦ Item dominus Teze consumpsit
                  cum uasallis inter Rozschild et Ringstede xxii. marcas. cuperorum denariorum ♦
                  Item de Ringstede usque Nestwede xx. marcas. cuperorum denariorum de isto loco
                  usque Werdingborgh xii. marcas. cuperorum denariorum ♦ Item de Vemern usque
                  Nicopinghe xx. marcas. cuperorum denariorum ♦ Summa Slauicalium denariorum
                  ccc.xxx. marcas. ♦ Summa cuperorum denariorum lxxiiii. marcas ♦ Item
                  computat&lt;a&gt; aliter ex alia littera esset perdicio uasallorum ♦ Primo summa
                  denariorum Lubicensium quinquaginta marce. xiiii. denariis minus. ♦ Item summa
                  cuperorum denariorum nonaginta quatuor marce. et xvi solidi ♦ Item summa
                  Slauicalium denariorum cccc.xxxiiii. marce. ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xix in profesto beate Margarete uirginis primo
                  uasalli domini W. de Ruya. in uelificacione de Sundis uersus Daciam. deuiauerunt
                  et applicuerunt ad Selandiam. ubi manebant ab una feria tercia. usque in aliam
                  feriam terciam. et consumpserunt centum et quadraginta marcas Slauicales. ¶ ♦
                  Dominus uero Thesitz de Tzanghenbergh miles uenit Scaniam et secutus est dictos
                  uiros et inuenit eos Roskildis. produxitque ipsos Rinchstedis feria tercia ubi
                  acquisiuit ipsis necessaria ♦ Primo. iiii. lagenas ceruisie. pro viii. marcis. pro
                  pane iiii<hi rend="sup">or</hi>. marcas. ♦ Item pro i. uacca iiii . marcas. cum
                     iiii<hi rend="sup">or</hi>. <pb facs="4490087"/> solidis. ♦ Item quatuor latera
                  carnium pro iiii<hi rend="sup">or</hi>. marcis. et vi. solidis. ♦ Item pro ii.
                  ouibus. i. marcam. ♦ Item pro viii. pullis. xii. solidos. ♦ Item pro lignis et pro
                  sali. i. marcam ♦ Item ad pabulum pro ii. tremodiis auene. iiii <hi rend="sup">or</hi>. marcas. ¶ ♦ De mane ibidem pro ii. ouibus. i. marcam. cum iiii<hi rend="sup">or</hi> solidis. ♦ Item pro butiro xviii. solidos. ♦ Item pro ouis
                  vi. solidos. ¶ ♦ Summa huius. xxix. marce monete Scanice ¶ ♦ Item eodem uespere in
                  Nestweth pro. i. uacca. iiii<hi rend="sup">or</hi>. marcas cum ii solidis. ♦ Item
                  pro ii. ouibus xxviii. solidos. ♦ Item pro ii. lateribus carnium ii. marcas. cum
                  iiii. solidis. ♦ Item pro xii pullis. xviii. solidos. ♦ Item pro pane ii marcas
                  cum iiii. solidis. ♦ Item pro ii lagenis ceruisie Teutonice iiii<hi rend="sup">or</hi> marcas et ii. solidos. ♦ Item pro i. lagena ceruisie Danice. i.
                  marcam. ♦ Item pro auena ii. marcas et ii. solidos. ¶ ♦ De mane feria quinta
                  ibidem pro ii. lagenis ceruisie iiii. marcas cum iiii<hi rend="sup">or</hi>.
                  solidis. ♦ Item pro pane iɉ. marcas. ♦ Item pro ii. ouibus i. marcam cum ii.
                  solidis. ♦ Item pro ii. lateribus carnis iɉ. marcas. ♦ Item pro melle xvi.
                  solidos. ♦ Item pro lignis et pro sale. i. marcam. ♦ Item pro sufferatura. iii.
                  marcas cum iiii solidis ♦ Summa huius xxxv marce cuperorum denariorum ♦ Item eodem
                  uespere Werdingborgh pro ii. lagenis ceruisie iiii. marcas fertoribus ii. solidos
                  ♦ Item pro carnibus bouinis et ouinis. iii. marcas cum ii solidis. ♦ Item pro
                  pane. i. marcam cum. ii. solidis. ♦ Item pro lignis et sale xx &lt;solidos&gt; ♦
                  Item pro pabulo scilicet manipuli .i. marcam. ♦ Summa .x. marce cum ii. solidis
                  Selandicis. ♦ Item feria sexta que fuit dies beati Laurencii. uenit ad eos nuncius
                  regis. qui duxit eos uersus Imbriam ubi manebant usque ad Michaelem. ♦ Hoc autem
                  tempore equis pabulum non dabatur nisi dextrario cuilibet quartale auene. ♦ Aliis
                  equis procurauerunt super pignora. scilicet cuiuslibet armigeri equis dimidium
                  modium auene. quia ibi gramina desunt/ ad quamlibet septimanam vi tremodia ii
                  modiis minus. et hec dantur pro vii. septimanis. Summa auene. xl tremodia cum x
                  modiis. ♦ Modium soluerunt pro viii. denariis Lubicensibus. ♦ Summa denariorum
                  Lubicensium xx. marce vi solidi viii. denarii ♦ Post diem uero Michaelis steterunt
                  ibi per iii. septimanas. et omnia necessaria sua habuerunt preter ii. dies ♦ Primo
                  ad coquinam bouem scilicet pro. ii. marcis Lubicensibus cum ii. solidis ♦ Item ii.
                  latera carnis pro ii. marcis iiii. solidis ♦ Item pro ii. ouibus xii. solidos ♦
                  Item die sequenti pro butiro. i. marcam ♦ Item <pb facs="4490088"/> pro piscibus
                  vi. solidos ♦ Item pro ouis iiii. solidos ♦ Item pro x pullis. v. solidos ♦ Item
                  pro luminibus lignis pultibus caulibus et aliis per. x. septimanas in hospicio
                  domini Thezen ubi omnes comederunt vii. marcas solido minus. ♦ Summa xiiii. marce
                  ♦ De omnibus uero consumptis in Imbria aduocatus ibidem quitauit ipsis xiii.
                  marcas cum xiɉ. solidis Lubicensibus ♦ Item cum predicti uasalli deberent ad
                  partes redire dominus Theze equitauit post dominum regem et inuenit eum Roskilde
                  in qua uia consumpsit v. marcas Lubicenses et i. marcam puri argenti met vi<hi rend="sup">us</hi>. ♦ Summa huius et in Imbria xxvɉ. marce cum ii. denariis cum
                  illa marca argenti nummis quos aduocatus eis dedit nichilominus defalcatis. ♦ Item
                  cum descenderent de Imbria consumpserunt Sassecopinghe. xv. marcas iiii. solidis
                  minus. ♦ Item Nicopingh aduocatus ordinauit eis necessaria set pro lignis dederunt
                  ii marcas cuperorum denariorum ubi aduocatus ordinauit naues xvi armigeris qui ad
                  partes uelificabant. ♦ Dominus uero Teze cum iii. uasallis secutus est regem per
                  totam Selandiam et Scaniam ad audiendam computacionem et iterum Selandiam reuersus
                  usque Kalingborgh deinde usque Werdingheburgh in qua uia et tempore tamen
                  protracto consumpserunt. iiii. marcas puri argenti inclusis cibariis ad nauem
                  receptis. ♦ Item naute pro quolibet equo vi. solidos cuperorum denariorum a
                  Werdingheburgh usque Sundis ♦ Summa huius xx marce minus iiii. solidis cuperorum ♦
                  Totalis summa Slauicalium denariorum cccc et xxx. marce cum equis. ♦ Totalis summa
                  Lubicensium l. marce xiiii &lt;denariis&gt; minus. ♦ Totalis summa cuperorum
                  denariorum nonaginta quatuor marce cum xvi. solidis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 (unum pro xx marcis)] mgl. A. </p>
               <p> 6 B. = Bernardus. </p>
               <p> 10 marce] derefter vi sol. overstreget. </p>
               <p> — marce] i marginen €. </p>
               <p> 10-22 gennemstreget i Aa. </p>
               <p> 11 consumpsit") enten har afskriveren oversprunget den nærmere angivelse af hr.
                  Tezes forbrug, eller ogsaa har den manglet i A. </p>
               <p> 19 computat(a)] computatum Aa. </p>
               <p> 22 marce] i marginen €. </p>
               <p> 24 W. = Wizlai. </p>
               <p> 20 (solidos)] marcas A. </p>
               <p> 21 Item] i marginen €| … </p>
               <p> 29 Post] i marginen € .… </p>
               <p> 20 Totalis] i marginen €. </p>
               <p> 22 (denariis) marcis Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fyrsten af Rygens vasallers tab i kongens tjeneste. For det første Tezlav af
                  Ursenden en hest til 24 mark; fremdeles Johan Sabitz en til 14 mark; fremdeles
                  Sulimar 2 heste til 30 mark; Henrik Crul en til 14 mark; fremdeles Walter Wusseken
                  en til 18 mark, fremdeles Mathias Krassow en til 18 mark; fremdeles Raleke en til
                  20 mark; fremdeles Nicolaus af Schaprode en til 20 mark; fremdeles Bernhard af
                  Streu en til 20 mark; fremdeles Alexander en til 20 mark; Henneke von der Osten en
                  til 20 mark; fremdeles Henneke af Reetz en til 20 mark; fremdeles Henneke Versen
                  en <pb facs="4512927"/> til 20 mark; fremdeles herr Tezes tjenere to heste til 28
                  mark. Summen af heste 286 mark. </p>
            <p> Fremdeles skilte herr Teze sig fra de andre vasaller og tog til Skåne og brugte
                     ...<ref target="drb1"/>, men vasallerne tog til Sjælland, hvor de i 8 dage
                  brugte 144 mark penge i vendisk mønt. Fremdeles brugte herr Teze sammen med
                  vasallerne 22 mark kobberpenge mellem Roskilde og Ringsted; fremdeles fra Ringsted
                  til Næstved 20 mark kobberpenge; fra dette sted og til Vordingborg 12 mark
                  kobberpenge; fremdeles fra Femern til Nykøbing 20 mark kobberpenge. Ialt 430 mark
                  vendisk og 74 mark kobberpenge. </p>
            <p> Fremdeles beregnet anderledes efter et andet brev er vasallernes tab først 50
                  mark lybsk minus 14 penninger, fremdeles 94 mark og 16 ørtug kobberpenge,
                  fremdeles 424 mark vendiske penge. I det herrens år 1319 dagen før den hellige
                  jomfru Margretes dag foretog herr Vizlav af Rygens vasaller først en sejlads fra
                  Stralsund til Danmark og landede på Sjælland, hvor de opholdt sig fra en tirsdag
                  til en anden tirsdag og forbrugte for 140 mark vendisk. Men herr ridder Teze
                  Stangenberg kom til Skåne og fulgte efter nævnte mænd og traf dem i Roskilde, og
                  han førte dem til Ringsted om tirsdagen, hvor han skaffede dem det nødvendige,
                  først 4 tønder øl til 8 mark, brød til 4 mark, fremdeles 1 ko til 4 mark og 4
                  ørtug; fremdeles 4 flæskesider for 4 mark og 6 ørtug; fremdeles 2 får til 1 mark,
                  fremdeles 8 høns til 12 ørtug, fremdeles brænde og salt for 1 mark, fremdeles til
                  foder 2 drømt havre til 4 mark. Om morgenen sammesteds 2 får til 1 mark og 4
                  ørtug, fremdeles 18 ørtug til smør, fremdeles 6 ørtug for æg. Ialt 29 mark skånsk.
                  Fremdeles samme aften i Næstved 4 mark og 2 ørtug for en ko, fremdeles 28 ørtug
                  for 2 får, fremdeles 2 mark og 4 ørtug for to flæskesider; fremdeles 8 ørtug for
                  12 høns; fremdeles 2 mark og 4 ørtug for brød; fremdeles 4 mark og 2 ørtug for 2
                  tønder tysk øl; fremdeles 1 mark for 1 tønde dansk øl; fremdeles 2 mark og 2 ørtug
                  for havre. Sammesteds torsdagmorgen 4 mark og 4 ørtug for 2 tønder øl; fremdeles 2
                  mark for brød; fremdeles 1 mark og 2 ørtug for 2 får; fremdeles 1½ mark for to
                  flæskesider; fremdeles 16 ørtug for honning; fremdeles 1 mark for brænde og salt;
                  fremdeles til foder 4 mark og 4 ørtug. Ialt 35 mark kobberpenge. </p>
            <p> Fremdeles samme aften i Vordingborg 4 mark for 2 tønder øl, til bærerne 2 ørtug;
                  fremdeles til okse- og fårekød 3 mark og 2 ørtug; fremdeles 1 mark og 2 ørtug til
                  brød; fremdeles til brænde og salt 20 &lt;ørtug&gt;; fremdeles til foder, nemlig
                  et bundt, 1 mark. Ialt 10 mark og 2 ørtug sjællandsk. </p>
            <pb facs="4512928"/>
            <p> Fremdeles om fredagen, som var Laurentiusdag, kom kongens bud til dem, som førte
                  dem til Femern, hvor de forblev indtil Mikkelsdag. </p>
            <p> Og i denne tid gaves der ikke foder til hestene, undtagen en fjerding havre til
                  hver stridshest; til de andre heste skaffede de ved pantsættelse en halv skæppe
                  havre til hver væbners heste, fordi der var græsmangel der, ugentlig blev det 6
                  drømt minus 2 skæpper<ref target="drb2"/>, og dette gaves i 7 uger, ialt 40 drømt
                  og 10 skæpper, skæppen betalte de med 8 lybske penninger, ialt 20 mark 6 skilling
                  og 8 penning lybsk. Men efter Mikkelsdag forblev de der i 3 uger og fik alt det
                  nødvendige der undtagen i to dage; først en slagteokse til 2 mark og 2 skilling
                  lybsk; fremdeles 3 flæskesider til 2 mark og 4 skilling; fremdeles 2 får til 12
                  skilling. Fremdeles den følgende dag til smør I mark; fremdeles til fisk 6
                  skilling; fremdeles 4 skilling til æg. Fremdeles 5 skilling til 10 høns; fremdeles
                  til lys, brænde, grød, kål og andet i 10 uger i herr Tezes logi, hvor alle spiste,
                  7 mark minus 1 skilling. Ialt 14 mark. Men af alt det forbrugte på Femern gav
                  fogden sammesteds dem kvittering for 13 mark og 11½ skilling lybsk. </p>
            <p> Fremdeles da fornævnte vasaller skulde vende tilbage til deres land, red herr
                  Teze efter den herre konge og traf ham i Roskilde, og på den rejse brugte han
                  selvsjette 5 mark lybsk og 1 mark sølv. Ialt sammen med det på Femern 25½ mark og
                  2 penninger, med den mark sølv i penninger, som fogden gav dem, dog fradraget.
                  Fremdeles da de drog bort fra Femern, brugte de i Sakskøbing 15 mark minus 4
                  skillinger. Fremdeles i Nykøbing tildelte fogden dem det nødvendige, men til
                  brænde gav de 2 mark kobberpenge; der stillede fogden 16 skibe til væbnerne, som
                  sejlede hjem med dem. Men herr Teze med 3 vasaller fulgte kongen gennem hele
                  Sjælland og Skåne for at høre regnskab og vendte atter tilbage til Sjælland til
                  Kalundborg og derfra til Vordingborg, på hvilken rejse og i hvilken forlængede tid
                  de brugte 4 mark lødigt sølv indbefattet modtagne levnedsmidler til skibet.
                  Fremdeles skipperen for hver hest fra Vordingborg til Stralsund 6 ørtug
                  kobberpenge. Ialt 20 mark minus 4 ørtug kobberpenge. </p>
            <p> Ialt 430 mark vendiske penge med heste. </p>
            <p> Ialt 50 mark lybske minus 14 penninge. </p>
            <p> Ialt 94 mark og 16 ørtug kobberpenge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> enten har afskriveren oversprunget den nærmere angivelse af herr Tezes
                  forbrug, eller også har den manglet i originalen. </p>
                  <p n="drb2"> = 70 skæpper. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
