<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190704001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Avin. 12 f.351v. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 69
                  f.416r. ep.1325. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. VI 103 nr. 99 — Reg. Dan. nr.*1245; Acta Pont. I 14 nr.
                  31; Mollat, Jean XXII Lettres comm. II 402 nr. 9676.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490075.webp">2. rk. VIII nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512917.webp">II:8 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 135. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter <hi rend="italic">Aa1</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-07-04"> 1319. 4. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver generalprioren og brødrene af Karmeliterordenen
                  tilladelse til at oprette fem klostre i Tyskland, Sverige(?), Danmark og Norge.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> (Dilectis filiis . . ) priori generali et fratribus (ordinis beate Marie de monte
                  Carmeli). ♦ Ex dono celestis gracie (illud ordini uestro et uobis datum esse
                  conspicimus/ quod ubique locorum in quibus degitis fideles populos doctrina uerbi
                  pariter et exemplo ad salutis graciam euocatis. ♦ Est igitur et esse debet nobis
                  et apostolice sedi cura solicita. loca uestra per orbem terrarum longe lateque
                  diffundere. ut quanto ipsa diffusius propagamus tanto per amplius prout in
                  graciarum omnium largitore confidimus. maiorem semper operum uestrorum fraganciam
                  ad edificacionem Christi fidelium senciamus. ♦ Exibita nobis siquidem uestra
                  peticio continebat. quod ordo uester qui sub uirginis gloriose uocabulo in
                  ultramarinis partibus sumpxit exordium ex eo quod ceteris aliis ordinibus tardius
                  cepit in cismarinis partibus propagari. sicut prefati ordines alii in diuersis
                  mundi partibus non potuit dilatari. Quare pro parte uestra fuit nobis humiliter
                  supplicatum. ut ampliandi et dilatandi ordinem ipsum pro diuini cultus augmento in
                  diuersis locis et partibus Christi fidelium uobis licenciam de speciali gracia
                  concedere dignaremur. ♦ Nos itaque qui ad ordinem ipsum habemus specialis
                  deuocionis affectum ipsumque gerimus in uiscera caritatis. et desideramus ex corde
                  quod ubique terrarum ad laudem ipsius uirginis gloriose dicti ordinis palmites
                  extendantur.) uolentes in hac parte benignius annuere uotis uestris. ut quinque
                  loca in Alamanie. Boetie. Datie et Norweye. regnis in locis tamen in <pb facs="4490076"/> signibus de quibus fratribus uestri ordinis (expedire
                  uidebitur. libere recipere sine iuris preiudicio alieni ac in eis sic receptis
                  capellas oratoria domos officinas et alia necessaria construere et habere licite
                  ualeatis. constitutione felicis recordacionis Bonifacii. pape. viii. predecessoris
                  nostri per quam inhibetur expresse. ne fratres de ordine mendicancium domos et
                  loca quecumque ad inhabitandum seu edificandum de nouo recipere quoquomodo
                  presumant absque sedis apostolice licencia speciali. plenam et expressam faciente
                  de inhibicione huiusmodi mencionem. ac decreto constitucionis ipsius/ quod
                  decreuit si secus actum fuerit irritum et inane ac quacumque constitucione super
                  hec edita nequaquam obstantibus plenam et liberam tenore presencium concedimus
                  facultatem. ♦ Uolumus eciam et presencium auctoritate decreuimus ut dom&lt;i&gt;
                  et loca huiusmodi postquam per uos recepta ut premittitur fuerint et constructa.
                  gaudeant et utuntur omnibus libertatibus immunitatibus exempcionibus et
                  priuilegiis a predicta sede concessis. uobis et ordini memorato. ♦ Nulli ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis uoluntatis et
                  constitucionis infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc
                  attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                  apostolorum eius se nouerit incursurum. ♦ Datum Auinione. iiii. nonas iulii anno
                  tertio). </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 (Dilectis.. .Carmeli)] Eisdem priori generali et fratribus Aa1. </p>
               <p> 11-28 (illud...extendantur)] etcetera in proxima superiori per totum usque Aa1. </p>
               <p> 17 fraganciam = fragranciam. </p>
               <p> 17-18 senciamus = sentiamus. </p>
               <p> 19 sumpxit = sumpsit. </p>
               <p> 29 Boetie] muligvis fejlskrevet for Suetie, medmindre Boetia = Boemia, som Mollat
                  l. l. antager. </p>
               <p> 1-19 (expedire. . .tercio)] et cetera ut in eadem per totum et datum ut supra
                  Aa1. </p>
               <p> 12 dom(i)[ domos Aal. </p>
               <p> 30 trescentis = trecentis. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. c. 1 VI De religiosis domibus III 17 og De excessibus prælatorum et
                  subditorum V 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner generalprioren .. og brødrene af den hellige Marias orden
                  af Karmels bjærg. </p>
            <p> Vi ser, at det ved himlens nåde er givet og forundt Eder, at I overalt, hvor I
                  færdes, i lige grad ved ordets lære og ved Eders eksempel kalder de troende
                  folkeslag til frelsens nåde. Derfor er og bør det være os og det apostoliske sæde
                  magtpåliggende at udbrede Eders klostre vidt og bredt over jordens kreds, for at
                  vi, jo mere vi udbreder dem, desto stærkere – eftersom vi stoler på ham, der er al
                  nådes ophav – kan mærke Eders velbehagelige gerningers vellugt til de troende
                  kristnes opbyggelse. I Eders for os forelagte ansøgning udtales det, at Eders
                  orden, som er stiftet i landene på den anden side havet<ref target="drb1"/> og har
                  taget sit navn efter den glorværdige jomfru Maria, som følge af at den senere end
                  de andre ordener er begyndt at blive udbredt i landene på denne side havet, ikke
                  som de fornævnte andre ordener har kunnet udbredes rundt i verdens forskellige
                  lande. Derfor har I ydmygt ansøgt os om, at vi af særlig nåde ville værdiges at
                  give Eder tilladelse til at udbrede og udvide Eders orden i de forskellige egne og
                  steder, hvor troende kristne bor, til gudsdyrkelsens fremme. Da vi nærer særlig
                  from hengivenhed for denne orden og har den inderlig kær, og da vi af hjærtet
                  ønsker, at ordenens forgreninger til ære for den glorværdige jomfru må nå ud over
                  den ganske jord, ønsker vi i denne sag velvilligt at imødekomme Eders ønsker og
                  giver Eder ved dette brev frihed og fuldmagt til i Tyskland, Sverige<ref target="drb2"/>, Danmark og Norge uden indgreb i andres ret frit at modtage fem
                  vel at mærke fremtrædende steder, hvor det vil være til gavn for brødrene af Eders
                  orden at opholde sig, og på de således modtagne steder bygge og have kapeller,
                  bedehuse, ordenshuse, værksteder og hvad I ellers har brug for, uanset vor
                  forgænger, salig ihukommelse pave Bonifacius 8.s bestemmelse<ref target="drb3"/>,
                  hvorved det udtrykkelig forbydes, at brødre af tiggermunkeordenerne på nogen måde
                  må driste sig til at modtage ordens<pb facs="4512918"/>huse og stiftelser af hvad
                  art de end er, til at bebo eller nyopføre uden særlig tilladelse fra det
                  apostoliske sæde, som fuldstændigt og udtrykkeligt omtaler dette forbud samt den
                  erklæring i bestemmelsen, som har erklæret det for ugyldigt og magtesløst, om der
                  handles anderledes og uanset en hvilkensomhelst bestemmelse udstedt herom. Det er
                  også vor vilje, og vi har i kraft af dette brev bestemt, at disse klostre og
                  steder, I som ovenfor angivet modtager og opfører, skal nyde og bruge alle
                  friheder, immuniteter, undtagelsesbestemmelser og privilegier, som af fornævnte
                  sæde er tilstået Eder og denne orden. Intet menneske må bryde dette vort
                  tilladelses-, viljes- og bestemmelsesbrev. Hvis nogen drister sig til at forsøge
                  dette, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans
                  hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 4. juli i vort
                  (pontifikats) tredje år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. Palæstina. </p>
                  <p n="drb2"> beror på en tvivlsom rettelse, teksten har _Boetie_ (f. Svetie),
                  hvilket kan betyde Böhmen. </p>
                  <p n="drb3"> c. 1 VI de religiosis domibus III 17; c. 1 VI de excessibus prælatorum
                  et subditorum V 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
