<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190627001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190627001</idno>
            <idno type="dd_serialno">121</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.253r. ep. 798. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 2 nr. 5213 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Mollat, Jean XXII
                  Lettres communes nr. 9602.  Dilecto filio Petro Klimt rectori parrochialis &lt;ecclesie&gt; beati Laurencii
                  de Fialstorp Sleswicensis diocesis. ♦ Probitatis tue merita que tibi suffragari
                  dicuntur racionabiliter nos inducunt ut personam tuam fauore apostolico
                  prosequentes tibi reddamur ad graciam liberales/ ♦ Cum itaque parrochialis
                  ecclesia beati Laurentii de Fialstorp Sleswicensis diocesis/ quam dilectus filius
                  Iohannes Dws archidiaconus Arusiensis olim ipsius parrochialis ecclesie rector/
                  iuxta tenorem constitutionis super pluralitate dignitatum personatuum ecclesiarum
                  et beneficiorum ecclesiasticorum/ que absque dis- <pb facs="4490062"/>pensatione
                  legitima obtineri non poterant/ ab hiis qui ea eciam alias ex dispensatione
                  apostolica obtinebant in certis casibus dimittendorum nuper a nobis edite omnino
                  dimisit uacare noscatur ad presens/ nullusque de illa preter nos disponere
                  potuerit/ pro eo quod nos dudum omnes dignitates personatus officia ecclesias et
                  beneficia ecclesiastica/ que per constitutionem eandem uacare contingeret
                  collacioni et dispensacioni nostre et dicte sedis specialiter duximus reseruanda/
                  decernentes extunc irritum et inane/ si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari/ nos uolentes tibi
                  nullum adhuc ecclesiasticum beneficium assecuto graciam facere specialem predictam
                  ecclesiam/ sic uacantem/ cum omnibus iuribus et pertinenciis suis/ apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et de illa eciam prouidemus/ decernentes prout est irritum
                  et inane/ si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel contigerit imposterum attemptari. non
                  obstantibus si aliqui super prouisione sibi facienda de ecclesiis uel beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales uel speciales/ dicte sedis uel
                  legatorum eius litteras impetrarint/ etiam si per eas ad inhibicionem
                  reseruacionem et decretum/ uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus in
                  assecucione dicte ecclesie te uolumus anteferri/ sed nullum eis quoad assecucionem
                  aliorum ecclesiarum et beneficiorum preiudicium generari. aut si aliquibus a
                  predicta sit sede indultum/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de ecclesiis aliisque beneficiis
                  ecclesiasticis/ ad eorum collacionem/ uel aliam quamcumque dispositionem/
                  coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per litteras
                  apostolicas. non facientes plenam et expressam. ac de uerbo ad uerbum de indulto
                  huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali
                  cuiuscunque tenoris existat/ per quam presentibus non expressam uel totaliter non
                  insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel differri et de
                  qua cuiusque toto tenore de uerbo ad uerbum debeat in presentibus fieri mencio
                  specialis/ ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collacionis/
                  prouisionis et <pb facs="4490063"/> constitutionis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignacionem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum). Datum Auinione. v. kalendas iulii. anno tercio.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490061.webp">2. rk. VIII nr. 121</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512905.webp">II:8 nr. 121</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 121. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-27"> 1319. 27. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. udnævner ved provision Peder Klimt til sognepræst for Fjelstrup
                  sogn i Slesvig stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Peder Klimt, præst ved den hellige Laurentius' sognekirke i
                  Fjelstrup i Slesvig stift. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester, som efter sigende støtter Dig, bevæger os med
                  god grund til at vise Din person apostolisk gunst og være Dig nådig. Da den
                  hellige Laurentius' sognekirke i Fjelstrup i Slesvig stift, som vor elskede søn
                  Jens Dus, ærkedegn i Århus, tidligere denne sognekirkes præst, fuldt og helt har
                  givet afkald på i henhold til den af os nylig udstedte bestemmelse om et flertal
                  af digniteter, personater, kirker og kirkelige embeder – hvilke man ikke kan have
                  uden lovlig dispensation, og som der i visse tilfælde også skal gives afkald på af
                  dem, som ellers har dem ved apostolisk dispensation<ref target="drb1"/> – vides at
                  være ledig for tiden og ingen uden os kan råde over den, fordi vi tidligere
                  specielt har forbeholdt os og nævnte sæde at overdrage og dispensere med hensyn
                  til alle digniteter, personater, embeder og kirkelige beneficier, som ifølge denne
                  bestemmelse måtte blive ledige, idet vi erklærede det for tomt, ugyldigt og uden
                  betydning, dersom nogen med nogen myndighed herefter skulde forsøge at handle
                  herimod, overdrager vi Dig derfor – i ønsket om at vise Dig, som indtil nu ikke
                  har haft et gejstligt embede, en særlig nåde – med apostolisk myndighed den
                  fornævnte, således ledige kirke med al ret <pb facs="4512906"/> og tilbehør og
                  giver Dig ligeledes provision på den. Samtidig erklærer vi det for tomt, ugyldigt
                  og uden betydning, hvad det også er, hvis nogen bevidst eller ubevidst tidligere
                  har forholdt sig anderledes med hensyn til dette under påberåbelse af nogen
                  myndighed eller for fremtiden måtte forholde sig anderledes, uanset om nogen med
                  hensyn til provision, som de skal have på kirker eller kirkelige embeder i de egne
                  har opnået almindeligt eller særligt brev af nævnte sæde eller dettes legater,
                  selv om man derved er skredet til forbud, forbehold og afgørelse eller noget
                  andet, idet vi vil, at Du med hensyn til opnåelsen af nævnte kirke skal gå forud,
                  men at der derved ikke må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                  kirker og embeder, eller uanset om nogen af fornævnte sæde har fået bevilget, at
                  de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen og ikke kan
                  tvinges hertil, og at på kirker eller kirkelige embeder, som de i fællesskab eller
                  særskilt har ret til at overdrage eller til at råde over på en hvilkensomhelst
                  anden måde, skal ingen kunne få provision ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omhandler denne bevilling og uanset
                  hvilkensomhelst anden almindelig eller særlig begunstigelse fra dette sæde,
                  hvilken ordlyd den så end har, hvorved, når den ikke tydeligt er omtalt eller
                  fuldstændigt optaget i dette brev, virkningen af denne nåde på nogen måde kan
                  hindres eller opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal
                  finde særlig omtale sted. Intet menneske må altså på nogen måde vove at bryde
                  dette vort overdragelses-, provisions- og forordningsbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed gå imod det. Men hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han
                  vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den 27. juni i vort (pontifikats) tredje
                  år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 1. Extr. Ioa. tit. 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
