<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190630005</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190630005</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 77 f.530v. med taksten <hi rend="italic">xiii — Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 69 f.259v. ep.820. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 13 nr. 28 — Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9614.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490069.webp">2. rk. VIII nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512912.webp">II:8 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 130. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-30"> 1319. 30. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver sin kapellan Vilhelm Krag, kannik i Lübeck, lov til at
                  gøre testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490070"/> Dilecto filio Uillelmo dicto Craak doctori legum canonico
                  Lub&lt;i&gt;censi capellano nostro/ ♦ Quia presentis uite conditio statum habeat
                  instabilem/ et ea que uisibilem habent essenciam tendunt uisibiliter ad nonesse/
                  tu hoc salubri consideratione premeditans diem tue peregrinationis extremum/
                  dispositione testamentaria desideras preuenire ♦ Nos igitur tuis supplicationibus
                  inclinati/ ut de bonis tuis undecumque non per ecclesiam seu ecclesias alias tamen
                  licite acquisitis/ que ad te pertinere omnimode dinoscuntur/ libere testari
                  ualeas/ ac de bonis mobilibus ecclesiasticis/ tue dispensationi seu
                  administrationi commissis ac etiam committendis que tamen non fuerint altaris seu
                  altarium ecclesiarum tibi commissarum uel committendarum imposterum ministerio seu
                  alicui speciali earundem ecclesiarum diuino cultui uel usui deputata/ necnon et
                  quibuscumque bonis mobilibus a te per ecclesiam uel ecclesias acquisitis et
                  acquirendis imposterum/ pro decentibus et honestis expensis tui funeris/ et pro
                  remuneratione illorum qui tibi uiuenti seruiuerint siue sint consanguinei siue
                  alii iuxta seruicii meritum/ moderate tamen disponere ac erogare possis et alias
                  prius de ipsis earundem ecclesiarum ere alieno deducto/ ut ipse ecclesie non
                  remaneant debitis obligate/ de illis in pios usus conuertere/ plenam et liberam
                  tibi concedimus auctoritate presentium facultatem. ♦ Uolumus autem ut in eadem
                  ecclesiasticorum dispositione bonorum/ iuxta quantitatem residui/ erga ecclesias/
                  a quibus eadem recepisti et percipies in futurum/ te liberalem exhibeas/ prout
                  conscientia tibi ditauerit et saluti anime tue uideris expedire. ♦ Datum Auinione.
                  ii. kalendas iulii. anno tercio\ </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Lub(i)censi] Lubucensi Aa1. </p>
               <p> 25 ditauerit = dictauerit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Vilhelm kaldet Krag, doktor i lovkyndighed og kannik i
                  Lübeck. Jordelivets kår er usikre, og hvad der har synlig væren, nærmer sig
                  synligt til ikke-væren. Idet Du på frelsebringende måde tager dette i gavnlig
                  betragtning, ønsker Du at foregribe Din jordiske vandrings sidste stund med en
                  testamentarisk bestemmelse. Vi bøjer os altså for Dine bønner og giver Dig i kraft
                  af dette brev frihed og fuldmagt til frit ved testamente at træffe bestemmelse
                  angående det gods, Du har erhvervet, hvorfra Du end har erhvervet det, med
                  undtagelse af hvad Du har erhver<pb facs="4512913"/>vet gennem Din kirke eller
                  andre kirker, men iøvrigt hvad Du har erhvervet på lovlig måde, og som i alle
                  måder vides at tilhøre Dig, og til – omend inden for rimelige grænser – at råde
                  over rørligt kirkegods, der er og vil blive betroet Dig til rådighed og
                  bestyrelse, dog ikke, hvad der er bestemt til tjenesten ved eet eller flere altre
                  i kirker, som Du har fået eller vil få overdraget, eller til en særlig
                  gudstjeneste eller brug i disse kirker, samt alt muligt rørligt gods, Du gennem en
                  eller flere kirker har erhvervet eller ud i fremtiden vil erhverve, og til deraf
                  at afholde sømmelige og rimelige udgifter ved Din begravelse og vederlægge dem,
                  der har tjent Dig i Dit livs dage, hvad enten de er Dine slægtninge eller andre,
                  alt efter fortjeneste, og til forøvrigt, efter fradrag af samme kirkers gæld, for
                  at kirkerne ikke skal blive forgældede, at råde derover til fromme formål. Men det
                  er vor vilje, at Du ved fordelingen af dette kirkegods, i forhold til hvad der
                  bliver tilbage, skal vise Dig gavmild overfor de kirker, hvorfra Du har fået det
                  og for fremtiden vil få det, således som Din samvittighed tilsiger Dig og Du anser
                  det for at tjene Din sjæls frelse. Givet i Avignon den 30. juni i vort
                  (pontifikats) tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
