<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13191216001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13191216001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städt. Urk. orig. nr. 156. Perg. 27,5 × 19,5
                  (plica 3,5). Seglsnor med hertug Kristoffers segl: DKS. nr. 29. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 621. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius II 304 nr.cxxvii<hi rend="sup">d</hi>; herefter Dipl. Svec.
                  III 426 nr. 2216. Fabricius IV 3, 66 nr. DLii (786); Hans. UB. II 147 nr. 351
                     (<hi rend="italic">udtog</hi>); Pom. UB. V 477 nr. 3317 — Reg. Dan. nr. 1876*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490097.webp">2. rk. VIII nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512936.webp">II:8 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 162. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-12-16"> 1319. 16. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer af Danmark lover staden Stralsund forskellige begunstigelser
                  for stadens købmænd saavel paa Skaanemarkedet som i den øvrige del af riget, hvis
                  han bliver konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490098"/> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis
                  uel audituris/ Critistoforus dei gracia dux Danorum/ salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam posteri/ quod cum domino dante
                  regnum Dacie adepti fuerimus damus et concedimus dilectis nobis burgensibus in
                  Stralessund uniuersis/ potestatem ac licenciam liberam quolibet anno/ in nundinis
                  Schanore et Falsterbode/ suum proprium aduocatum statuendi super eorum burgenses
                  in omnibus suis excessibus/ forefactis/ et causis iudicandi. preter in causis/ que
                  tangunt collum et manum. ibidem perpetratis/ ♦ Cuius aduocati potestas. a festo
                  sancti Iacobi/ usque ad festum sancti Martini episcopi proximum annis singulis
                  perdurabit/ ♦ Nolumus eciam et prohibemus. quod quisquam super eorum fittas
                  edificet cuiuscumque condicionis fuerit/ nisi de eorum uoluntate fuerit et
                  consensu. ♦ Ceterum indulgemus eisdem burgensibus/ quod si eos alicubi infra
                  limites et terminos tocius regni et dominii nostri/ naufragium quod absit pati
                  contingat quamdiu res suas et naues per se uel per alios saluare poterunt/ eisdem
                  id faciendum presencium tenore liberam concedimus facultatem et quod per neminem
                  aduocatorum nostrorum/ seu per quemcumque alium debeant inpediri. ♦ Preterea in
                  siluis nostris/ ligna cremabilia/ licite colligendi et libere secandi/ habeant <pb facs="4490099"/> potestatem/ ♦ Insuper si aliquis eorundem burgensium in nostro
                  regno seu dominio/ morte preuentus fuerit. sui heredes aut successores pro ipso
                  dabunt quod erfkop dicitur in uulgari et bona sua totaliter subleuabunt. ♦ Omnes
                  [eci]am modos noui thelonei eisdem burgensibus omnino remittimus et penitus
                  relaxamus. uolentes eosdem burgenses [ant]iquis iuribus et theloneis consuetis/
                  &lt;quibus&gt; temporibus illustris regis Woldemari pie memorie &lt;gaudebant&gt;
                  libere perfrui et gaudere/ ♦ [U]nde per graciam nostram districte prohibemus ne
                  quis aduocatorum nostrorum/ eorundem officialium seu quisquam alius ipsos
                  burgenses de Stralessund contra tenorem presencium presumat inpedire uel in aliquo
                  molestare. quod qui fecerit nostram non effugiet ulcionem ♦ Actum et datum in
                  Stralessund. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xix<hi rend="sup">o</hi>. proxima dominica ante festum beati Thome apostoli ♦ In cuius
                  rei testimonium. sigillum nostrum presentibus litteris duximus apponendum </p>
            <div type="app">
               <p> 20-21 iudicandi] brugt finalt (Schmalz-Hofmann p. 402), medmindre et er faldet
                  bort efter statuendi. </p>
               <p> 28 faciendum = faciendi. </p>
               <p> 6 (quibus)] mgl. A. </p>
               <p> 6-7 (gaudebant)] mgl. A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: Jf. 1316 19. november. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes hertug, til alle troende kristne, som får
                  dette brev at se eller hører det læse, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at vi, når vi med Guds hjælp har
                  opnået kongeriget Danmark, giver og tilstår alle vore elskede borgere i
                     Stralsund<ref target="drb1"/>, adgang og fri myndighed til hvert år at indsætte
                  deres egen foged på markederne i Skanør og Falsterbo for at dømme over deres
                  borgere i alle deres forseelser, forbrydelser og sager, undtagen i sager, begåede
                  sammesteds, som går på hals og hånd. Hvilken fogeds myndighed skal vare fra Sankt
                  Jakobs dag til førstkommende Mortensdag hvert år. Vi nægter og forbyder ligeledes,
                  at nogen, hvilken stilling han end måtte indtage, bygger på deres fed, undtagen
                  det sker med deres vilje og samtykke. Iøvrigt tilstår vi de samme borgere, at hvis
                  de lider skibbrud nogetsteds indenfor vort riges og herredømmes grænser – hvad Gud
                  forbyde – giver vi med dette brev samme, sålænge de selv eller ved andre kan redde
                  deres ting og skibe, fri adgang hertil, og at de ikke hindres heri af nogen foged
                  eller nogensomhelst anden. Fremdeles skal de have ret til frit at samle og skære
                  brænde i vore skove. Ydermere hvis nogen af samme borgere skulde afgå ved døden i
                  vort rige eller herredømme, skal hans arvinger eller efterfølgere for ham erlægge
                     arvekøb<ref target="drb2"/>, som det kaldes på folkesproget, og få alt hans
                  gods overladt. Ligeledes opgiver vi helt og eftergiver fuldstændigt samme borgere
                  alle arter af nye toldpålæg, idet det er vor vilje, at samme borgere frit skal
                  have og nyde alle gamle rettigheder og de vante toldbestemmelser, som de havde i
                  den berømmelige kong Valdemars tid, salig ihukommelse. Derfor forbyder vi strengt
                  under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder, sammes officialer
                  eller nogensomhelst anden drister sig til at hindre eller på nogen måde besvære
                  disse borgere fra Stralsund imod dette brevs ordlyd; den, som gør det, vil ikke
                  undgå vor hævn. Forhandlet og givet i Stralsund i det herrens år 1319 søndagen
                  umiddelbart før den hellige Thomas' dag. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 16. dec. 1316, trykt i Dipl. Suec. III 283 nr. 2074. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260725001'&gt;290&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
