<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190823001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">143</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium, mærket <hi rend="italic">J. Rw</hi> ↄ:
                  Rosenwinge. Det er øjensynligt Rosenwinge, som har foretaget de rettelser, som
                  findes i afskriften, mens selve afskriften er taget af en anden, ukyndig
                  afskriver. — Registreret: Antvorskov kl. reg., trykt ÆA. IV 140 S 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 166 — Reg. Dan. nr. 1872; Rep. nr. 1274.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490082.webp">2. rk. VIII nr. 143</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512924.webp">II:8 nr. 143</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 143. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-08-23"> 1319. 23. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hørby (Sørbymagle?)</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Herman af Gleichen bemyndiger herr Jens Degn og sin tjener Hartman til paa
                  Flakkebjerg herredsting at skøde Antvorskov kloster det gods i <pb facs="4490083"/> Sørbymagle og Gimlingeore, som han tidligere paa Sjællands landsting havde
                  pantsat til klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis tam posteris quam modernis Hermannus dei
                  gratia comes de Glychen salutem in eo qui neminem uult perire. ♦ Cum in placito
                  generali Selandiæ nuperrime Ringstadis habito personaliter fuimus in octaua
                  assumptionis beate Marie uirginis et ibidem omnia bona nostra mobilia et immobilia
                  in Sörby cum suis pertinentiis uniuersis et octo solidos terre arabilis in
                  Gymlinghora pignoraticia scotatione obligauimus pro summa et ualore prout in
                  literis super hoc confectis plenius continetur religiosis uiris priori et
                  fratribus domus beati Iohannis Ierosolomitani in Andword Scogh &lt; . . . . . &gt;
                  facere uolentes in placito nostro Flakæbyergherret domu&lt;i&gt; beati Iohannis
                  Ierosolomitani ubi bona prædicta noscuntur esse sita, si personaliter adesse
                  possemus. ♦ Quia uero personaliter adesse non possumus ista uice discretis
                  personis ac fidelibus nostris uidelicet domino Iohanni dicto Dyaken et Hartmanno
                  famulo nostro in solidum ita quod &lt;cuiuslibet eorum&gt; non sit melior condicio
                  occupantis damus plenariam potestatem per presentes obligandi scotandi,
                  &lt;o&gt;ppignorandi, alienandi ad manus etiam assignandi et in possessionem
                  bonorum predictorum mittendi et omnia alia faciendi et exercendi que nos ipsi
                  facere possemus erga predicta* uel qu&lt;od&gt;libet predictorum si personaliter
                  adeamus ratum et quittum perpetuis temporibus habituri quicquid per ipsos uel
                  ipsorum quemlibet in premissis uel premissorum quibuslibet fuerit
                  ordinatu&lt;m&gt;. ♦ In cuius facti euidenciam et certitudinem pleniorem sigillum
                     <pb facs="4490084"/> nostrum presentibus est appensum. ♦ Actum et datum Hörby
                  anno domini 1319. in uigilia beati Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Glychen] rettet fra Vlychen. </p>
               <p> 13 pignoraticia scotatione] pignoraticiam scotationem Aa. </p>
               <p> 16 Louissæn )] quidem underprikket i Aa, hvorefter et spatium paa ca. 10
                  bogstaver. Forlægget har haft: scotare promisimus gratiam e. lign. </p>
               <p> 17 domuci)] domus Aa. </p>
               <p> 20 Dyaken] Dyalein Aa. </p>
               <p> 21 (cuiuslibet eorum)] mgl. Aa. </p>
               <p> 22 damus)] rettet fra daniy i Aa. </p>
               <p> 22-23 (0)ppignorandi] appignorandi Aa. </p>
               <p> 25 predicta" uel qu(od)libet] predictam uel quemlibet Aa. </p>
               <p> 27-28 ordinatu(m))] ordinatus Aa. </p>
               <p> 1 Hårby] forte Sørby tilføjer afskriveren i marginen. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. nr. 142. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman, af Guds nåde greve af Gleichen, til alle, som får dette brev at se,
                  hilsen med ham, som ikke vil, at nogen skal gå til grunde. </p>
            <p> Da vi nylig personligt på ottendedagen efter den hellige jomfru Marias himmelfart
                  var til stede på Sjællands landsting i Ringsted og sammesteds for en sum og et
                  beløb, som fyldigere indholdes i et brev herom<ref target="drb1"/>, ved skødning
                  til pant forpligtede alt vort gods, løst og fast i Sørby(magle) med alt dets
                  tilbehør og otte ørtug pløjejord i Gimlingeore, (lovede vi), idet vi vilde vise de
                  klostergivne mænd, prioren og brødrene i johanniterklostret i Antvorskov (særlig
                  gunst) ... (at skøde dette gods) til johanniterklostret på vort ting i Flakkebjærg
                  herred, i hvilket fornævnte gods vides at være beliggende, dersom vi personligt
                  kunde være til stede. Men da vi ikke personligt kan være der, giver vi i stedet
                  for med dette brev de gode personer og vore tro mænd, nemlig herr Jens kaldet
                  Degn, og Hartman, vor tjener, i fællesskab, således at ingen af dem skal indtage
                  en fortrinsstilling, fuldmagt til at forpligte, skøde, pantsætte, afhænde og sætte
                  i besiddelse af fornævnte gods og til at gøre og udøve alt andet, som vi selv
                  kunde gøre med hensyn til det fornævnte eller noget af det, hvis vi kom tilstede,
                  idet vi til evig tid vil holde for ret og afgjort, hvad der af dem eller <pb facs="4512925"/> af en af dem med hensyn til det fornævnte eller noget af det
                  fornævnte måtte blive bestemt. Til vidnesbyrd og vished om denne handling er vort
                  segl hængt under dette brev. Forhandlet og givet i Hørby i det herrens år 1319
                  dagen før den hellige apostel Bartholomeus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190815001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
