<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190527002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190527002</idno>
            <idno type="dd_serialno">104</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Königsberg Staatsarchiv. Schieblade 46 nr. 30. Da org. ikke har været
                  tilgængelig, er aftrykket i Pom. UB. benyttet som forlæg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Riedel 1. Hauptth. XVIII 218 nr. 9; Pom. UB. V 434 nr. 3265 — Reg.
                  Dan. nr. *1237.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490043.webp">2. rk. VIII nr. 104</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512888.webp">II:8 nr. 104</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 104. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Pom. UB. l. l.</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-05-27"> 1319. 27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Eberswalde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgrev Waldemar af Brandenburg sælger slottet og staden Schievelbein til den
                  forhenværende danske drost Niels Olufsen og Wedege von Wedel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490044"/> Wi Woldemer van der gnade godis marcgreve tů Brandenborch
                  unde tů Lusitz bekennen in desseme openen brieve, dat wie usen truwen mannen hern
                  Nicolaus Olafson, die eteswanne was drozste tů Denemarke, unde sine rechten erven
                  unde hern Wedegen van Wedele unde sinen rechten erven hebbin rechtliken unde
                  redelken tů rechteme lene gelegin mit samender hant unde vorkoft tů rechteme cope
                  vor elfdusint mark Brandenborger sulvers unde gewichtis, die sie uns beret hebbin,
                  unde laten sie der los an desseme jegenwerden brieve, Schivelben, hus unde stat,
                  mit luden, mit lande, mit gude, mit gerichte overst unde sidest, mit
                  muntpenningen, mit holte, mit brůkede, mit heide, mit honeghe, mit wesen, mit
                  weide, mit allen wateren vlietende unde stande, mit vischerye darinne, mit ackere
                  gewunnen und ungewunnen, mit waterm{oo}len, mit wintm{oo}len gebuwet oder noch tů
                  buwende, tů hebbende unde tů besittende, mit aller bede leenes unde erves, wo et
                  si/ ane allerleie dienest, et si mandienest oder burdienest oder wagendienst, mit
                  jaget aller dierte gande oder vliegende, gehege tů hebbende unde tů makende, swor
                  en lustet, mit aller nůt unde mit aller schiede des landes, mit aller ertze und
                  mit herscop slichtes unde unbeworren, et si boven der erde oder under der erde,
                  mit allen leenen werlik unde geistlik unde mit aleme rechte, also wie et haddin. ♦
                  Wie bekennen ok, dat use vorbonůmede man oder ere erfnamen mogen vesten unde vast
                  maken dat vorbenůmede sloth Schievelbein, hus unde stat, mit muren, mit holte, mit
                  graven unde mit anderen dingen, wo en dat aller evenst kumt. ♦ Were ok, dat use
                  vorbenůmede man oder ere erfnamin dit sloth lant unde lude oder ichtes, dat
                  darinne is, laten oder vorc{oo}pin wolden, dat scole wie oder unse erfname lyen
                  willencliken ane allerleye gift oder bestattinge, den sie dat laten, mit sulker
                  vrucht, rechte unde vriheit, als hir vore gescrevin steit, als wie et en gelegin
                  hebbin, unde scolin ok unsen vorbenimeden mannen und eren erven oder <pb facs="4490045"/> den sie et laten ein recht gewere sin weder alleswene, oft dar
                  jemant up spreken wolde slot, lant, lude unde schiede oder wat darinne is, als ein
                  herre tů rechte sinen mannen wesen scal. ♦ Gingen ok use vorbenůmede man af, so
                  scole wie et eren rechten erven lyen mit alleme rechte und mit al den stucken, die
                  hir vore stan, ane gift und ane allerleye bestattinge. ♦ Uppe dat alle desse
                  vorbescreven ding stede, vast und untůbroken van unser wegin unde unser erfnamen
                  wegin bliven, so hebbe wie unsen vorbenůmeden mannen unde eren erfnamen desen
                  brief gegevin besegelt mit useme insegele. ♦ Desser ding sint tůghe biscop Heinrik
                  van Havelberg, grave Gunther van Keverberg, Droyseco, Henning van Blankenborch,
                  use drozsten, Heinrik van Stegelitz, Peter van der Nuwenburg, Hasso unde Lodewich
                  van Wedele, Diterik van Kercow, Grifeco, Heinrik van Schenkendorp, Albrecht van
                  Clepez, Ansem van Blankenborch, use riddere, her Everard, die prouist tů Berlin,
                  unde Hermannus van Luchowe, unse capellani, unde andere gude lude, den man wol
                  gel{oo}vin mach. ♦ Desse brief is gegevin tů Everswolde in unser jegenwordicheit
                  na der bort godis dusint jar drihundert jar negentein jare, in deme hilghen daghe
                  tu pingesten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Valdemar, af Guds nåde markgreve af Brandenburg og Lausitz, erkender med dette
                  åbne brev, at vi med retskraft har forlenet vore tro mænd herr Niels Olufsen, som
                  fordum var drost i Danmark, og hans rette arvinger og herr Wedego af Wedel og hans
                  rette arvinger i fællesskab, og at vi som et ret køb for 11000 mark sølv efter
                  brandenburgsk vægt, som de har ydet os, og som vi kvitterer for med dette brev,
                  har solgt dem Schievelbein, hus og stad, med folk, med land, med gods, med øverste
                  og nederste domsmyndighed, med mønten, med skov, med mose, med hede, med honning,
                  med enge, græsgange, med alt vand, flydende og stillestående, med fiskeret dertil,
                  med dyrkede og udyrkede agre, med vandmøller og med vindmøller, der er byggede
                  eller endnu er at bygge, at have og besidde med alle lens- og arvelige afgifter,
                  hvordan de end er, med al slags tjeneste, det være herretjeneste eller
                  bondetjeneste eller vogntjeneste, med jagtret til alle dyr, gående eller flyvende,
                  med ret til at have og indrette jagtparker, hvor det lyster dem, med hele
                  brugsretten og med alle landets grænseskel, med al erts og med al redelig og
                  ukæret herlighed, det være over jorden eller under jorden, med alle verdslige og
                  gejstlige len og med alle rettigheder, således som vi havde dem. Vi erkender også,
                  at vore omtalte mænd og deres arvinger må befæste og gøre omtalte slot
                  Schievelbein, hus og stad, modstandsdygtig med mure, med tømmer, med grave og med
                  andre ting, som det kommer dem mest tilpas. Sker det også, at vore omtalte mænd og
                  deres arvinger vil overdrage eller sælge slottet, land og folk eller noget af det,
                  skal vi og vor arving uden gave eller skænk forlene det til dem, hvem de
                  overdrager det med de afgifter, rettigheder og friheder, som foran skrevet står,
                  således som vi har forlenet dem det, og vi skal også være hjemmel for vore
                  fornævnte mænd og deres arvinger eller hvem de overdrager det mod enhver, hvis
                  nogen vil rejse krav på slot, land, folk og grænseskel, eller hvad der er deri,
                  således som en herre med rette skal være for sine mænd. Dør vore fornævnte mænd,
                  så skal vi forlene det til deres rette arvinger med al ret og med alle
                  bestemmelser, som står skrevet her foran uden gave eller skænk. For at alt det kan
                  stå fast og ubrydeligt fra vor og vore arvingers side, har vi givet vore fornævnte
                  mænd og deres arvinger dette brev og beseglet det med vort segl. Om disse ting
                  vidner biskop Henrik af Havelberg, grev Günter af Käfernburg, Droiseke, Henning af
                  Blankenburg, vore droster, Henrik af Steglitz, Peder af Neuburg, Hasse og Ludvig
                  af Wedel, Dietrich af Kerckow, Grifike, Henrik af <pb facs="4512890"/>
                  Schenkendorf, Albrecht af Klepzig, Anselm af Blankenburg, vore riddere, herr
                  Eberhard, provst i Berlin, og Herman af Lüchow, vore kapellaner og andre gode
                  folk, som man vel kan stole på. Dette brev er givet i Eberswalde i vor nærværelse
                  i året 1319 efter Kristi fødsel, på den hellige pinsedag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
