<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190701003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190701003</idno>
            <idno type="dd_serialno">133</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.254v. ep.804. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 799-800 — Reg. Dan. nr.*1244; Acta Pont. I 14 nr.
                  30; Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9623.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490072.webp">2. rk. VIII nr. 133</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512914.webp">II:8 nr. 133</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 133. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-07-01"> 1319. 1. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. stadfæster kong Erik 6. Menveds gave af jordegods i Hjermeslev
                  og andetsteds og biskop Peder af Odenses annektion af Fraugde kirke til peblingene
                  ved Vor frue kirkes skole i Odense. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilectis filiis scolaribus domus site in ciuitate Othoniensi iuxta ecclesiam
                  beate Marie uirginis Othoniensem ♦ Ea que diuini laudem nominis et ipsius cultus
                  augmentum respicere dinoscuntur/ ut perpetuis futuris temporibus firma et illibata
                  persistant apostolico conuenit presidio communiri/ ♦ Oblata siquidem nobis pro
                  parte carissimi in Christo filii nostri Erici * Danorum Sclauorumque regis
                  illustris peticio continebat/ quod dudum ipse ad honorem dei omnipotentis et beate
                  Marie uirginis matris eius et suorum ac genitorum eius/ remissionem peccaminum pro
                  duodecim scolaribus in ciuitate Othoniensi iuxta ecclesiam beate Marie uirginis
                  Othoniensem sustentandis/ omnia bona que tunc in H&lt;i&gt;e&lt;r&gt;meslef in
                  We&lt;n&gt;desysel Burglanen- <pb facs="4490073"/> sis/ Stenles&lt;e&gt; in
                  Mierloshereth Roskildensis Ga&lt;m&gt;le&lt;b&gt;urgensi/ in
                  Wendeslet&lt;hereth&gt;* Othoniensis diocesium obtinebat et bona omnia in Cayerby
                  eiusdem Othoniensis diocesis/ que fuerunt quondam Nicholai Tiend laici Othoniensis
                  diocesis ad eundem regem legaliter deuoluta/ cum omnibus iuribus agris pratis
                  pascuis molendinis/ aquis/ piscariis siluis et aliis eorum pertinentiis
                  quibuscumque in busco in plano necnon iure suo regio tam quadraginta marcharum
                  quam inferiorum iurium suorum regia liberalitate donauit et contulit ad usus
                  uestros perpetuis temporibus perm&lt;an&gt;sura/ dimittens uobis de consilio et
                  uoluntate meliorum regni sui/ ius patronatus et quodcumque ius aliud/ quod ipse et
                  progenitores sui habuerant/ ab antiquo in ecclesia supradicta/ ita quod cum
                  aliquis uestrum et qui pro tempore ibidem fuerint instituti/ ad sacerdotii ordinem
                  promotus/ seu aliter de uestra domo ob aliquam causam remotus extiterit/ alius
                  loco ordinati siue remoti/ secundum ipsius regis et suorum in eodem regno
                  successorum uoluntatem/ ydoneus assumatur/ et quod uos ut ad laudem dei et beate
                  Marie uirginis matris eius cultus diuinus deuotius ageretur/ et plenius secundum
                  prouisionem dispositionem ac ordinationem procuratoris uestri augeretur diuino
                  officio in eadem ecclesia teneremini interesse/ potestatem uero uobis in bonis
                  ipsis procuratorem ponendi et cum placuerit mutandi sibi et eisdem successoribus
                  imperpetuum omnimodam et liberam retinendo/ ac ponendo condicionem huiusmodi in
                  premissis/ quod si bona premissa/ pro aliis uobis magis utilibus sibi in uita sua/
                  placuerit permutare/ donationibus predictis nequaquam obstantibus omni condictione
                  postposita/ libera in uita sua/ facultas et potestas solummodo remaneret. ♦
                  Uenerabilis quoque frater noster Petrus Othoniensis episcopus ordinationem
                  huiusmodi auctoritate ordinaria comprobauit/ ac predictam ecclesiam domui uestre
                  irreuocabiliter annexauit et uniuit auctoritate predicta/ ea tamen ratione/ quod
                  rector quicumque pro tempore fuerit ipsius ecclesie per dictum regem et suos
                  successores presentandus/ ab eodem episcopo uel eius successoribus ratione
                  parrochie ipsius ecclesie curam reciperet animarum/ ac scolares inibi futuros
                  tanquam clericos sue diocesis sub protectione ecclesiastica recepit specialiter
                  muniendos/ ♦ Postea uero <pb facs="4490074"/> dictus episcopus parrochialem
                  ecclesiam de Frawyth Othoniensis diocesis domui uestre/ de uoluntate et consensu/
                  patronorum eiusdem ecclesie de Frawyth ordinaria auctoritate annexuit/ ad
                  instanciam dicti regis/ ita tamen quod magister uester qui tunc erat et pro
                  tempore foret de fructibus eiusdem ecclesie de Frawyth uestitum haberet/ et uobis
                  in libris scolasticis prouidere perpetuo teneretur prouiso quod in eadem ecclesia
                  de Frawyth institueretur perpetuus uicarius qui curam haberet et in ea seruiret
                  laudabiliter in diuinis prout in patentibus litteris inde confectis ipsorum
                  episcopi et regis sigillis munitis plenius continetur. ♦ Nos itaque ipsius regis
                  supplicationibus inclinati/ premissa rata habentes et grata ea auctoritate
                  apostolica ex certa scientia confirmamus et presentis scripti patrocinio
                  communimus ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmationis
                  (infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli se nouerit
                  incursurum) ♦ Datum Auinione kalendas iulii. anno tercio\</p>
            <div type="app">
               <p> 23 Erici"] Erici regis Aa. </p>
               <p> 28 H(iye(rymeslef] Hrelmeslef Aa. </p>
               <p> — We(nydesysel] Wedesysel Aa. </p>
               <p> 1 Stenles(e)[ Stenlesce Aa. </p>
               <p> — Ga(m)le(byurgensi] Ganlelurgensi Aa. </p>
               <p> 1-2 Wendeslet(hereth)"] Wendesletteren (abbreviatur over sidste n) et Aa. </p>
               <p> 8 perm(an)sura] permissura Aa. </p>
               <p> 26 annexauit = annexuit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner peblingene, hvis hus er beliggende i staden Odense ved
                  vor frue kirke i Odense. Hvad der vides at tjene til Guds navns ære og til
                  gudstjenestens fremme, bør styrkes med apostolisk værn, for at det kan bestå fast
                  og ubeskåret evindelig i fremtiden. Fra vor kære søn i Kristus Erik, de danskes og
                  venders høje konge, er der forelagt os en ansøgning, som går ud på, at han
                  fornylig til ære for Gud den almægtige og hans moder den hellige jomfru Maria og
                  til forladelse for sine egne og sine forældres synder som underhold for 12
                  peblinge i staden Odense i skolen ved vor frue kirke i Odense med kongelig
                  gavmildhed har skænket og overdraget alt det gods, han da besad i Hjermeslev i
                  Vendsyssel i Børglum stift, Stenløse i Merløse herred i Roskilde stift, Gamborg i
                  Vends herred i Odense stift, og dertil alt det gods i Kærby i samme Odense stift,
                  som den nu afdøde lægmand i Odense stift Niels Tind havde haft, og som på lovlig
                  vis var tilfaldet kongen, med al ret, marker, enge, græsgange, møller, vand,
                  fiskedamme, skove og alt deres øvrige tilbehør i skov og på åben mark, og tillige
                  sin kongelige ret til såvel 40 marks bøder som til lavere bøder, for at det til
                  evig tid skulde vedblive at anvendes til Eder, idet han med råd og samtykke fra
                  sit riges bedste mænd har overladt Eder patronatsretten og al anden ret, som han
                  og hans forfædre havde haft i denne kirke fra arilds tid, således at der, når en
                  af Eder og af dem, der til enhver tid er blevet uddannet der, optages i
                  præstestanden eller på anden måde af en eller anden grund går ud af Eders hus,
                  efter kongens og hans kongelige efterfølgeres vilje i stedet for den ordinerede
                  eller udgåede skal antages en anden, og således at I skulle være pligtige at
                  overvære gudstjenesten i kirken, for at denne gudstjeneste kunde holdes med større
                  fromhed til ære for Gud hans moder, den hellige jomfru Maria og yderligere forøges
                  i overensstemmelse med Eders forstanders forskrift, bestemmelse og anordning.
                  Kongen har imidlertid forbeholdt sig og samme efterfølgere til evig tid fuld og
                  fri ret til på dette gods at indsætte Eders forstander, og når det måtte behage
                  ham efter ønske at antage en ny, og han har med hensyn til det oven anførte sat
                  den betingelse, at hvis det i hans levetid måtte behage ham at ombytte fornævnte
                  gods med andet, som kunde være nyttigere for Eder, skal han, men kun han, i sin
                  levetid have adgang og myndighed dertil uanset de ovennævnte donationer og uden
                  hensyn til alle dertil knyttede vilkår. Vor ærværdige broder biskop Peder af
                  Odense har også med sin myndighed som stiftets biskop stadfæstet denne anordning,
                  og han har uigenkaldelig tillagt Eders hus fornævnte kirke og forenet den <pb facs="4512916"/> dermed i kraft af fornævnte myndighed, dog med den
                  bestemmelse, at kirkens sognepræst til enhver tid skal præsenteres af kongen og
                  hans efterfølgere, men skal have sjælesorgen overdraget af bispen og hans
                  efterfølgere, under hvem sognet hører, og han har taget de peblinge, som i
                  kommende tider vil være der, under kirkens beskyttelse og sit særlige værn, som om
                  de var gejstlige i hans stift. Senere har nævnte biskop med sin myndighed som
                  stiftets biskop tillagt Eders hus sognekirken i Fraugde i Odense stift med
                  tilslutning og samtykke fra samme kirkes patroner efter nævnte konges ønske, dog
                  således at Eders lærer – for øjeblikket og til enhver tid – skulle have klæder af
                  indtægterne af samme kirke i Fraugde og være pligtig altid at holde Eder med
                  skolebøger under forudsætning af, at der i kirken i Fraugde indsættes en evig
                  vikar til at have sjælesorgen og gøre tjeneste på rosværdig måde ved
                  gudstjenesten, således som det nærmere står skrevet i et åbent og med bispens og
                  kongens segl bekræftet brev herom. Idet vi altså bøjer os for kongens bønner, og
                  da vi anser det foran anførte for ret og rimeligt, stadfæster vi det med
                  apostolisk myndighed efter sikker viden herom, og vi bekræfter det med denne
                  skrivelses værn. Intet menneske må driste sig til at bryde dette vort
                  stadfæstelsesbrev eller i ubesindig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister
                  sig til at forsøge dette, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
                  almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon den
                  I. juli i vort (pontifikats) tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
