<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190611002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190611002</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 69 f.233r. ep.739. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: APD. I 12 nr. 22; Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9534.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490053.webp">2. rk. VIII nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512898.webp">II:8 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 111. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-11"> 1319. 11. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. befaler biskop Jens i Ribe, provst Karl i Slesvig og sin
                  kapellan, kanniken Buxolus fra Parma, at indføre Vilhelm Jensen Friis som kannik i
                  Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In eundem modum uenerabili fratri . . episcopo Ripensi et dilectis filiis . .
                  preposito Sleswicensis/ ac Buxolo de Parma canonico Tornacensis ecclesiarum
                  capellano nostro salutem/ ♦ Laudabile testimonium etcetera usque illud prestes/ ♦
                  Quocirca mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum/ per uos uel alium seu
                  alios eundem Willelmum uel procuratorem suum eius nomine/ exnunc auctoritate
                  nostra in dicta ecclesia recipi facientes in cano- <pb facs="4490054"/> nicum et
                  in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum
                  plenitudine iuris canonici assignatis/ ipsum uel dictum procuratorem pro eo in
                  corporalem possessionem dicte prebende per nos sibi collate/ necnon iurium et
                  pertinentiarum ipsius si qua tempore collationis per nos sibi facte de illa in
                  prefata ecclesia uacabat inducatis auctoritate predicta et defendatis inductum/ ♦
                  Alioquin prebendam per nos ut premittitur in dicta ecclesia reseruatam/ si ab
                  huiusmodi reseruationis nostre tempore in predicta ecclesia uacauit/ aut
                  quamprimum illam uacare contigerit/ eidem Willelmo/ uel dicto procuratori pro ipso
                  eadem auctoritate conferre et assignare curetis/ facientes eum pacifica illius
                  possessione gaudere/ sibique de ipsorum canonicatus et prebende fructibus
                  redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi non
                  obstantibus omnibus supradictis. seu si prefatis episcopo et capitulo/ uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim/ ab eadem sede indultum existat quod
                  interdici suspendi uel excomunicari non possint per litteras apostolicas/ non
                  facientes plenam et expressam/ ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi
                  mentionem/ contradictores/ auctoritate nostra/ (appellacione postposita
                  compescendo). ♦ Datum ut supra/ </p>
            <div type="app">
               <p> 12-13 (ergo... paginam)] etcetera Aa. </p>
               <p> 14-17 (infringere ... incursurum)] etcetera Aa. </p>
               <p> 24 In eundem modum)] cf. nr. 770. </p>
               <p> — .. = Iohanni. </p>
               <p> — .. = Carolo. </p>
               <p> 26 Laudabile testimonium etcetera usque] cf. nr. 770. </p>
               <p> 17 (appellacione. ..compescendo)] etcetera Aa. </p>
               <p> 17-18 Datum ut supra] cf. nr. 770. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På samme måde<ref target="drb1"/> hilsen til vor ærværdige broder biskop (Jens) i
                  Ribe, vor elskede søn provst (Karl) i Slesvig og Buxolus fra Parma, kannik ved
                  kirken i Tournai, vor kapellan. Det rosende vidnesbyrd o.s.v.<ref target="drb2"/>
                  indtil 'gør det i egen person'. Derfor pålægger vi Eder, at I alle tre eller to
                  eller blot en af Eder personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed
                  skal skaffe samme Vilhelm eller hans befuldmægtigede på hans vegne anerkendelse
                  fra nu af som kannik og broder i nævnte kirke, efter at I har anvist ham sæde i
                  koret og plads i kapitlet med fuld kanonisk ret, og at I med fornævnte myndighed
                  skal indføre ham selv eller nævnte befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af
                  nævnte præbende, der af os er overdraget ham, og af dens ret og tilbehør, hvis der
                  på det tidspunkt, da vor overdragelse fandt sted i fornævnte kirke var en præbende
                  ledig, og efter at have indført ham forsvare ham. Ellers skal I med samme
                  myndighed overdrage og hjemle samme Vilhelm eller nævnte befuldmægtigede for ham
                  den præbende, der af os, som det forudskikkes<ref target="drb3"/>, er forbeholdt
                  ham i nævnte kirke, hvis der på det tidspunkt, da en sådan reservation fra vor
                  side har fundet sted, i fornævnte kirke har været en præbende ledig, eller så
                  snart en sådan måtte være ledig, idet I lader ham i fred nyde dens besiddelse og
                  sørger for, at der fuldtud svares ham af samtlige frugter, indtægter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af fornævnte kanonikat og præbende, uanset det ovenfor
                  anførte, eller om fornævnte biskop og kapitel eller hvilkesomhelst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af dette apostoliske sæde, at de
                  ikke skal kunne lægges i interdikt, suspenderes eller banlyses ved et apostolisk
                  brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, og
                  idet I med vor myndighed uden mulighed for appel tugter dem, der sætter sig op
                  herimod. Givet som ovenfor<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190611001'&gt;110&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190611001'&gt;110&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> i det udeladte stykke, der svarer til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190611001'&gt;110&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190611001'&gt;110&lt;/a&gt;, dvs. 11. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
