<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190426003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190426003</idno>
            <idno type="dd_serialno">93</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 24 × 10 (plica 1,6). Otte seglsnit. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">Littera testimonialis quod magister Esgerus scotauit canonicis
                     dimidietatem curie quam possedit cum Petro Brwn in campo Mæthælby</hi>.
                  Registreret i Ribe kap. reg., trykt ÆA.. V 401. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 613. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Harsyssels Dipl. 2 nr. 2; Hasse III 212 nr. 390 — Reg. Dan. nr.*1232;
                  Rep. nr. 1268.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490034.webp">2. rk. VIII nr. 93</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512881.webp">II:8 nr. 93</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 93. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-04-26"> 1319. 26. april 
               <note>
                  <p> Tingdagen i Hing herred har altid været en torsdag (jf. P. Skautrup, Hardtske mål
                  II 36); torsdagen før Filips og Jakobs dag var i 1319 den 26. april. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Hing herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Hing herredsting, at magister Esger, kannik i Ribe, har overdraget
                  Ribe kapitel jordegods i Mejlbymark og Halkær i Stadil sogn mod at kapitlet
                  anviser ham en ligesaa stor indtægt i hans livstid og efter hans død lader læse
                  messer for ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490035"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. prepositus Ionas. Bondo
                  sacerdos officialis domini prepositi. Petrus Thorth sun: Iohannes sacerdos. N.
                  Pæter sun dicti Frost. Iohannes Swindærf sun. Petrus dictus Smith.Iacobus Pæter
                  sun et Thorkillus Thruls sun salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis quod nos
                  in proximo placito Hingæhæræth ante festum apostolorum Pphilippi et Iacobi
                  presentes fuimus et audiuimus quod magister Esgerus canonicus Ripensis scotauit
                  capitulo Ripensi medietatem curie quam possedit cum Petro Brun fratre suo in
                  Mæthælbymark. necnon omnia bona que habuit de. N. Aghi. sun cum domibus et omnibus
                  attinenciis suis in eodem mark/ et colonatum in Halkær quem habuit de heredibus
                  Iohannis Niclæs sun sub condicionibus que sequntur uidelicet quod dictum capitulum
                  totidem redditus in bonis ipsorum in eodem mark ad dies ipsius assignare sibi
                  teneantur annuatim/ prout de dictis bonis poterint obuenire. et post mortem ipsius
                  si redditus predicti uel eciam alii redditus per ipsum additi sufficere poterunt
                  ad sustentacionem unius misse annuatim/ ipsum capitulum unam missam cotidie in
                  remedium anime sue et parentum suorum faciant <pb facs="4490036"/> perpetuo
                  celebrari. ♦ Si uero redditus predicti in tantum se non extenderint. capitulum
                  habeat pro labore suo quatuor marchas denariorum cupreorum et reliquos redditus
                  partim in missis et partim in elemosinas pauperum domi residencium in Stathæl
                  distribui faciant annuatim. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus
                  sunt appensa ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>xix<hi rend="sup">o</hi> die placiti supradicto </p>
            <div type="app">
               <p> 25 N = Nicolao? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Provst Jon, Bonde, præst og herr provstens official, Peder Tordsen, Jens Præst,
                  Niels Pedersen kaldet Frost, Jens Svendjærvsen, Peder kaldet Smed, Jakob Pedersen
                  og Torkil Troelsen til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi har været til stede på det sidste ting i Hing herred før
                  apostlene Filip og Jakobs dag, og at vi har hørt, at magister Esger, kannik i
                  Ribe, skødede til kapitlet i Ribe halvdelen af den gård, som han besad sammen med
                  sin broder Peder Brun i Mejlbymark, samt alt det gods, som han havde fra Niels
                  Ovesen med huse og alt tilliggende i samme mark, <pb facs="4512882"/> og et
                  landbosted i Halkær, som han havde af Jens Nielsens arvinger, på de betingelser,
                  som følger, nemlig at nævnte kapitel i hans levetid årligt er pligtige at give ham
                  ligesåmeget i indtægt af deres gods i samme mark, som de kan oppebære af nævnte
                  gods, og efter hans død skal kapitlet, dersom fornævnte indtægter eller også andre
                  indtægter, tilføjet af ham, er tilstrækkelige til opretholdelse af en årlig messe,
                  afholde en messe daglig<ref target="drb2"/> til evig tid for hans og hans
                  forældres sjælefrelses skyld. Men hvis fornævnte indtægter ikke rækker så langt,
                  skal kapitlet for sin møje have 4 mark kobberpenge og de øvrige indtægter skal
                  årligt fordeles dels til messen og dels til fattighuset i Stadel. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i det herrens år 1319 på
                  ovennævnte tingdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> da tingdagen i Hing herred altid senere var en torsdag (jf. P. Skautrup,
                  Hardiske mål II 36) lader brevet sig rimeligvis datere til 26. april d.v.s.
                  torsdagen før Filips og Jakobs dag. </p>
                  <p n="drb2"> står i modstrid med det foregående; meningen er (jf. rettertingsbrevet
                  1338 8. marts og Esgers testamente af 1338 1. juni), at det eventuelle overskud,
                  når udgifterne til den daglige messe var afholdt, skulde henlægges til Esgers
                  årtid. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
