<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190613002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190613002</idno>
            <idno type="dd_serialno">114</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 77 f.527r. med taksten <hi rend="italic">xiii — Aa1</hi>:
                  Reg. Vat. 69 f.255r. ep. 808. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Kirkehist. Saml. V 801; Acta Pont. I 12 nr. 24; Reg. Dan. nr.*1240;
                  Mollat, Jean XXII Lettres communes nr. 9546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490056.webp">2. rk. VIII nr. 114</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512900.webp">II:8 nr. 114</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 114. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-06-13"> 1319. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. giver kong Erik 6. Menved tilladelse til at lade holde messe
                  før daggry. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Erico Danorum Sclauorumque regi illustri\ ♦ Deuotionis
                  tue promeretur affectus ut apostolica sedes ad quam promptitudinem geris
                  reuerencie filialis/ petitiones tuas libenter exaudiat/ tuaque pia desideria/
                  fauore beniuolo prosequatur/ ♦ Cum itaque sicut exhibita nobis tua petitio
                  continebat/ te frequenter contingat/ pro tuis negociis ante diluculum proficisci/
                  sicque comode nequeas missarum solemnia debitis et consuetis horis facere
                  celebrari. nos tuis supplicationibus inclinati/ apostolica tibi auctoritate
                  concedimus/ ut possis aliquando priusquam dies illucescat dummodo media nox
                  transierit uel post horam solitam celebrandi missam/ dum tamen ante horam nonam
                  misse ministerium per capellanum proprium facere celebrari. ♦ Uolumus autem quod
                  huiusmodi concessione tibi facta presertim de missa nocturno tempore celebranda
                  raro atque parce utaris. Quia cum dei filius qui est uerum lumen in misse misterio
                  immoletur sacramentum huiusmodi celebrari non debet in tenebris sed in luce. ♦
                  Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis et uoluntatis
                  infringere (uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione idus iunii anno tertio\ </p>
            <div type="app">
               <p> 20-24 Nulli (ergo ... paginam)nostre concessionis et uoluntatis infringere (uel
                  ... incursurum)] Null etcetera nostre concessionis et uoluntatis infringere Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor kære søn i Kristus Erik, de danskes og venders høje konge. Din dybe
                  fromhed og hengivenhed fortjener, at det apostoliske sæde, som Du altid er rede at
                  vise sønlig ærbødighed, med glæde bønhører Dine begæringer og fromme ønsker, Da
                  Du, som det fremgår af Din ansøgning, for at kunne varetage Dine hverv ofte er
                  nødt til at bryde op før daggry og således ikke bekvemt kan lade holde messe på de
                  tilbørlige og sædvanlige tider, bøjer vi os altså for Dine bønner og tilstår Dig
                  med apostolisk myndighed, at Du undertiden kan lade messen holde ved Din egen
                  kapellan, førend dagen gryr, når blot midnat er forgangen, eller efter den
                  sædvanlige tid for messens afholdelse, når blot det er før den niende time. Det er
                  imidlertid vor vilje, at Du kun må gøre sjældent og sparsomt brug af denne
                  tilladelse, især når det gælder afholdelse af messe ved nattetid; thi da det er
                  Guds søn, der er det sande lys, som ofres i messens mysterium, bør dette
                  sakramente højtideligholdes ikke i mørke, men i lyset. Ingen må bryde denne vor
                  tilladelses- og viljesakt eller i ubesindig forvovenhed gå imod den. Hvis nogen
                  drister sig til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud
                  den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Avignon
                  den 13. juni i vort (pontifikats) tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
