<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13191207001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13191207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Kloster Doberan nr. 143. Perg. 32,5 × 12 (plica
                  3,2). Silkesnor med fyrst Heinrichs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 493 nr. 4148 — Reg. Dan. nr. *1252.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490097.webp">2. rk. VIII nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512936.webp">II:8 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 160. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-12-07"> 1319. 7. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribnitz </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg lover Doberan kloster, at hvis landet Rostock i
                  fremtiden skulde overgaa til kongen af Danmark eller nogen anden fyrste, vil han
                  sikre klostret dets besiddelse af landsbyen Admannshagen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes litteras uisuris Hinricus dei gracia
                  Magnopolensis et Stargardie dominus salutem in perpetuum ♦ Tenore presencium
                  recognoscimus et publice protestamur quod uillam Adameshaghen in terra Rozstok
                  sitam dedimus cum omni proprietate dilectis nobis in Christo uiris religiosis et
                  discretis domino abbati et conuentui in Doberan pro bonis que in terra Pole a
                  nobis debuerant habuisse sicut in alia nostra littera inde confecta expresse satis
                  et lucide continetur ♦ Quod si dictam terram Rozstoc tempore processiuo ad manus
                  domini regis siue principis aut domini alterius cuiuscumque qualicumque modo
                  deuolui contigerit nos ab ipsa separari nequaquam uolumus nisi prius sepedictam
                  proprietatem iam dicto domino abhati et ipsius conuentui finaliter ordinemus. ♦
                  Pro cuius ordinacione nos exnunc. et post nos ueri heredes nostri stabimus
                  firmiter obligati. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
                  appensum ♦ Testes sunt milites Mathias Axecowe. Georgius Hasencop. Reymarus de
                  Wedele. Hinricus Tun et plures alii fide digni. ♦ Datum Ribbeniz. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xix<hi rend="sup">o</hi>. in
                  crastino beati Nicolai episcopi et confessoris </p>
            <div type="cit">
               <p> 17: cf. Mekl. UB. VI 476 nr. 4131. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde herre af Meklenborg og Stargard, til alle troende kristne,
                  som får dette brev at se, hilsen evindelig. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev og erklærer offentligt, at vi har givet landsbyen
                  Admannshagen i landet Rostock med al ejendomsret til vore elskede venner i Kristus
                  de klostergivne og gode mænd, abbeden og det menige konvent i Doberan, i stedet
                  for gods, som de burde have haft af os i landet Pöl, således som tilstrækkeligt
                  udførligt og klart indeholdes i et andet brev, som vi har udstedt herom<ref target="drb1"/>. Hvis nævnte land Rostock i tidens løb på en eller anden måde
                  skulde tilfalde den herre kongens eller fyrstens eller en anden herres hånd, vil
                  vi på ingen måde skilles fra det, førend vi endeligt kan ordne den oftnævnte
                  ejendomsret for altnævnte abbed og hans konvent. Til denne ordning skal vi fra nu
                  af og vore sande arvinger efter os være fast forpligtede. Til vidnesbyrd herom er
                  vort segl hængt under dette brev. Vidner er ridderne Mathias Axekow, Georg
                  Hasenkopf, Reimar af Wedel, Henrik Thun og adskillige andre troværdige mænd. Givet
                  i Ribnitz i det herrens år 1319 dagen efter den hellige biskop og bekender
                  Nikolaus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brev af 8. dec. 1319 (Mekl. UB VI 476 nr. 4131). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
