<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13190511001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13190511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">95</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv. Bisthum Schwerin nr. 18. Perg. 32 × 18 (plica
                  1,5). Perg.rem med fyrst Heinrichs segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VI 437 nr. 4075 — Reg. Dan. nr. 1859".  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490036.webp">2. rk. VIII nr. 95</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4512882.webp">II:8 nr. 95</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 95. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1319-05-11"> 1319. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Reinstorf </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg slutter paa egne og kong Erik 6. Menveds vegne
                  forlig med biskop Herman af Schwerin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Hinrik van der gnade godes/ here van Mekelenborch vnde van Stargarde bekennen
                  vnde betughen in desseme/ ieghenwardighen breue/ dat tuischen vseme heren koning
                  Erik van Denemarken/ vnde vs af ene side/ vnd vseme heren biscop Hermanne van
                  Zwerin af andere halue en sone ghedeghedingit is/ also hirna bescreuen is ♦ Vse
                  here de koning vnde wi scolen deme biscoppe eweliken erstan/ alle sines rechtes/
                  vnde he/ scal ewelken bliuen tů vseme deneste/ mit alle sinen sloten/ mit alle
                  sinen mannen/ vnde mit landen/ ♦ Wat vse here de koning vnde wi sculdich sin deme
                  biscoppe/ dat he vs redeliken bewisen mach/ dat scole wi eme eder sineme rechten
                  nakomelinge ghelden tů sunte Mertenes daghe de neghist kumt/ vort <pb facs="4490037"/> ouer en jar in der stad tů Lubeke/ ♦ Dar hebbe wi mit sameder
                  hand an truwen vp gelouit/ vnde hebbit vse breue darup gegheuen/ ♦ Gulde wi eme
                  nicht/ tů deme benomeden daghe/ so scal de koning tů Werdingborch eder tů Seborch/
                  vnde wi tů deme Sternenberge eder tů Brandenborg inkomen/ dar nicht vt tů komende/
                  eme en si vol dan in der sculd/ eder it en si an des biscoppes willen/ ♦ Were dat
                  vse here de koning vnde wi den biscop lůden vs tů hulpe/ so scal he weldich wesen
                  na der tid dat eme tůsproken is/ binnen deme ersten manede/ van vser weghene minne
                  eder rechtes/ dede he des nicht/ so scal he vse helpere wesen/ ♦ Dat sulue scole
                  wi eme weder důn/ Were dat ok dat vser nen den anderen lůde tů hulpe/ so scole wi
                  an beident siden stille sitten/ malk tů des anderen deneste ♦ Vortmer umme den
                  tegheden de deme biscoppe/ angevallen is/ van dode des heren van Rozstok is alsus
                  gedeghedingit/ dat wi weldich scolen wesen/ tuischen deme koninge vnd deme
                  biscoppe/ jar unde dach minnen eder rechtes/ ♦ Entschede wi se nicht/ wat de
                  biscop mit sineme ghestliken rechte weruen mach des scole wi eme wol gunnen/ møghe
                  wi vs ok mit ghestlikeme rechte weren/ des scal he us wol gunnen/ vnde dat scal an
                  beident siden ane vmmůd wesen/ ♦ Vortmer umme de stowinge der molen tů Rozstok/
                  vnde den tegheden tů dem Rouereshaghene vnd des Hilghenghestes houe/ vnde des
                  stades velde scole wi macht hebbin tů entschedende binnen jar vnde daghe mit
                  minnen eder mit rechte/ ♦ Entschede wi dat nicht/ wat de biscop mit ghestlikem
                  rechte weruen mach des scole wi eme wol gunnende wesen/ ♦ Vmme de dorp tů dem
                  Emekenhaghene vnde Kulrode/ dat is gelouit vnde gelaten/ uppe heren Juries
                  Hasencoppe/ wat he sulf dridde mit suorenen eden sprekt dat recht is/ dat scal men
                  an beident siden holden ♦ Vortmer/ dat dorp tů Domelowe scole wi entweren deme
                  godeshuse tů Zwerin/ ♦ Vnde dat alle disse ding vast vnde steden bliuen/ so hebbe
                  wi dessen bref darup gegheuen/ beseghelit mit useme ingeseghele/ ♦ De is gegheuen/
                  tů Reynerstorpe/ na der bort godes/ dusint jar/ drihundert jar/ in deme
                  neghenteynden jare des vrydaghes na sunte Johannis daghe ewangelisten/ dat me het
                  tů Latine/ ante portam Latinam. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 vol] u skrevet over o'et. </p>
               <p> 20 wi tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds nåde herre af Meklenborg og Stargard, erkender og bevidner med
                  dette nærværende brev, at der mellem vor herre, kong Erik af Danmark, og os på den
                  ene og herr biskop Herman af Schwerin på den anden side er sluttet forlig, som
                  herefter skrevet står. <pb facs="4512883"/> Vor herre, kongen, og vi skal altid
                  tilsikre bispen alle hans rettigheder, og han skal altid stå til vor tjeneste med
                  alle sine slotte, med alle sine mænd og med sine lande. Hvad vor herre, kongen, og
                  vi skylder bispen, som han redeligt kan bevise os, det skal vi betale ham eller
                  hans rette efterfølger til næste St. Mortensdag om et år i staden Lübeck. Derom
                  har vi med samlede hænder på tro og love aflagt løfte, og vi har givet vort brev
                  derom. Betaler vi ham ikke til nævnte dag, så skal kongen gå i indlager i
                  Vordingborg eller Søborg og vi i Sternberg eller Brandenburg, og vi skal ikke gå
                  ud derfra, førend der er gjort ham fyldest for gælden eller det sker med bispens
                  vilje. Sker det, at vor herre kongen og vi stævner bispen til vor hjælp, skal han,
                  inden for en måned, efter at han er stævnet, have bemyndigelse til på vore vegne
                  at ordne sagen i mindelighed eller efter loven<ref target="drb1"/>. Gør han ikke
                  det, skal han være vor hjælper. Det skal vi til gengæld gøre over for ham. Sker
                  det også, at ingen af os stævner den anden til hjælp, så skal vi på begge sider
                  sidde stille, enhver til den andens tjeneste. Fremdeles angående tienden, som er
                  tilfaldet bispen ved herren af Rostocks død<ref target="drb2"/>, er der truffet
                  den aftale, at vi skal være bemyndiget til inden år og dag at træffe en afgørelse
                  mellem kongen og bispen i mindelighed eller med rette. Bilægger vi ikke striden
                  imellem dem, skal vi velvilligt indrømme bispen, hvad han kan erhverve med
                  kanonisk ret; kan vi også forsvare os med kanonisk ret, skal han velvilligt
                  indrømme os det, og det skal ikke føre til nag hos nogen af parterne. Fremdeles
                  angående opdæmningen af vandet for møllen i Rostock og angående tienden af
                  Rövershagen og af helligåndshusets gård og afstadsmarken skal vi have magt til
                  inden år og dag at træffe en afgørelse i mindelighed eller efter loven. Træffer vi
                  ikke en afgørelse, skal vi velvilligt indrømme bispen, hvad han kan erhverve med
                  kanonisk ret. Angående landsbyen Emekenhagen og Kuhlrade, så er dette spørgsmål
                  under ed overladt til herr Georg Hasenkopfs kendelse; hvad han selvtredje med
                  svoren ed siger er ret, skal man på begge sider overholde. Fremdeles skal vi fri
                  landsbyen Dömelow for retslige krav fra kirken i Schwerin. Og for at alt dette kan
                  stå fast, har vi givet dette brev herom og beseglet det med vort segl<ref target="drb3"/>. Dette er givet i Reinstorf år 1319 efter Guds byrd fredagen
                  efter evangelisten Johannes' dag, som på latin<ref target="drb4"/> kaldes ante
                  portam latinam<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> meningen er, at bispen har ret til at forsøge at bringe en ordning i
                  stand med tredjemand, mod hvem han opbydes af kongen og fyrsten. </p>
                  <p n="drb2"> Nicolaus af Rostock, død 1314. </p>
                  <p n="drb3"> kong Eriks og biskop Hermans genbreve hertil er udstedt 1319 30. juni,
                  jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190630001'&gt;126&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1319/dd_13190630002'&gt;127&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> originalen er affattet på tysk. </p>
                  <p n="drb5"> Lille St. Hansdag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
