<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261220001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager p.472. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager (<hi rend="italic">cf. ovenfor</hi>) — Reg. Dan. nr. 2011; Rep. nr. 1461.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491258.webp">2. rk. IX nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513508.webp">II:9 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 338. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-12-20"> 1326. 20. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager disciplene fra Puggaard under sit værn, fritager dem for
                  alle ydelser til kongen og giver dem delvis jurisdiktion over deres husstand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gratia Danorum Sclauorumque rex omnibus presens cernentibus,
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos exhibitores
                  presencium scolares Ripenses de domo Pukætoft et ipsorum procuratorem una cum
                  bonis suis omnibus et familia sibi attinente, sub nostre pacis et protectionis
                  munimine suscipimus specialiter defendendos, dimittentes eisdem omnia bona sua,
                  qu&lt;e&gt; inpresenciarum habent, ab omni expedicionis grauamine, impeticione
                  exactoria, innæ stwth, ceterisque solucionibus, oneribus et seruiciis ad lus
                  nostrum spectantibus libera pariter et exempta, hanc ipsis superaddentes graciam
                  specialem quod omnes uillici sui, coloni et inquilini ceterique de ipsorum familia
                  preter hafnas pro excessibus suis tam quadraginta marcharum quam inferiorium
                  iurium nostrorum, exceptis friitkoop et his quæ de naufragio perueniunt sibi et
                  nulli alii de cetero debeant respondere. ita quod racione huiusmodi libertatum
                  unus scolaris inter ipsos quem ad hoc duxerimus eligendum, statutis ipsorum in
                  omnibus saluis nostro nomine de bonis eorundem continue sustentetur. ♦ Unde per
                  graciam nostram districtius inhibemus, ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem
                  officialium seu quisquam alius, cuiuscunque sit condicionis eisdem iniurias
                  aliquas molestias uel uiolencias in personis bonis uel familia contra tenorem
                  presencium audeat aliquatenus irrogare. <pb facs="4491259"/> prout indignationem
                  nostram et ulcionem regiam duxerit euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Ripis anno domini millesimo trecentesimo
                  uicesimo sexto, in uigilia beati Thome apostoli, teste domino Ludowico Albrectsen.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 17 qu&lt;e&gt;] qui <hi rend="italic">Terpager</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 12: cf. 1304. 1. juli (Dipl. Dan. 2. r. V 312 nr. <ref target="/books/dipdan/1304/dd_13040701001" type="link">326</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
                  Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende Brevvisere Ribepeblingerne i
                  Puggaard og deres Forstander sammen med alt deres Gods og deres Undergivne under
                  vor særlige Fred og Beskyttelse, idet vi erklærer alt deres Gods, som de ejer nu,
                  for frit og undtaget for al Ledingsbyrde, Ombudsmændenes
                  <!-- CP: Teksten har "ommændenes", men det er en åbenlys fejl -->Krav, Inne, Stud
                  og de øvrige Afgifter, Byrder og Tjenester, som er vor Ret, idet vi desuden viser
                  dem den særlige Naade, at alle deres Bryder, Landboer og Gaardsæder og alle andre,
                  der er deres Undergivne, med Undtagelse af dem, der hører under
                     Havneinddelingen<ref target="drb2"/>, ikke i Fremtiden skal svare nogen anden
                  end dem for deres Forseelser, saavel i 40 Markssager som i mindre Sager, som er
                  vor Ret, med Undtagelse af Fredkøb og Vrag, saaledes at en af Peblingene, som vi
                  udvælger under Iagttagelse af alle deres Lovregler, i Medfør af disse Friheder
                  skal underholdes til Stadighed i vort Navn af deres Gods. Derfor forbyder vi
                  strengt ved vor Naade, at nogen af vore Fogeder, deres Stedfortrædere eller nogen
                  anden, af hvad Stilling han end maatte være, paa nogen Maade vover at øve Uret,
                  Forulempelse eller Vold mod dem personligt, deres Gods eller Undergivne paa Trods
                  af dette Brev, saafremt han vil undgaa vor Harme og vor kongelige Gengældelse. Til
                  Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Ribe i det Herrens Aar 1326 Dagen før den hellige Apostel Thomas' Dag med
                  Hr. Ludvig Albertsen som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1304/dd_13040701001'&gt;326&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> se anførte Sted Note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
