<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260921002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260921002</idno>
            <idno type="dd_serialno">320</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 24 × 10 (plica 1,9). Valdemars sekret af
                  graagrønt voks i perg.rem, DKS. nr. 34. Bagpaa: <hi rend="italic">Priuilegium Valdemari ne
                     clerici ciuitatis aut diocesis Ripensis ad iudicium seculare trahantur</hi>.
                  Registreret i Ribe kap.reg., trykt ÆA. V 416. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 758 (skriftprøve). 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 336 nr. 600 — Rep. nr. 1455.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491240.webp">2. rk. IX nr. 320</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513492.webp">II:9 nr. 320</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 320. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-09-21"> 1326. 21. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. forbyder at fængsle de gejstlige i Ribe stift eller at stævne
                  dem for verdslig ret, undtagen i de tilfælde, hvor de bliver grebet paa fersk
                  gerning, og i saa fald skal de overdrages til deres gejstlige øvrigheds dom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Woldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens cernentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Ex insinuacione querulosa. uenerabilis patris
                  domini Iohannis. episcopi Ripensis didicimus. quod non nulli clericorum. sue
                  dyocesis quandoque per aduocatos nostros seu officiales quandoque etiam per alios
                  laycos. nullo contra eos iuris canonici quo incausati defendi habent uel conuinci
                  ordine obseruato. ad iudicia secularia trahuntur capiuntur et capti uinculis
                  innodantur ♦ Unde cum singulis et precipue ecclesie dei ad iuris sui obseruanciam.
                  obligamur ipso<pb facs="4491241"/>rumque grauaminibus. et iniuriis uelimus
                  inquantum poterimus obuiare/ sub optentu gracie nostre districte prohibemus ne
                  quis officialium nostrorum seu ciuium ciuitatis alicuius uel aliorum quorumcumque
                  laycorum aliquem de clericis memoratis. ad forum seculare trahere seu capere uel
                  captum tenere presumat nisi in recenti excessu. uel facinore publico. racione
                  quorum. de iure capi debeat deprehensum. et tunc ad primam requisicionem/ eiusdem
                  domini episcopi uel sui officialis quicumque fuerit/ sibi tradatur per ipsum iuxta
                  commissi excessus exigenciam puniendus/ ♦ Siquis autem huic prohibicioni nostre/
                  attemptauerit contraire ulcionis regie periculum se non dubitet incursurum. ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum nostrum presencibus duximus apponendum. ♦ Datum
                  Sønderburgh Alsie. anno domini millesimo trescentesimo uicesimo sexto festo beati
                  Mathei apostoli in presencia nostra/ presencibus dilecta matre nostra domina/
                  Alheyde ducissa Iucie/ dominis Abel auunculo nostro dilecto et Thrugillo Pæter sun
                  placito nostro iusticiario presidente. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Fra den ærværdige Fader Hr. Jens, Biskop af Ribe, har vi modtaget en Klage,
                  hvoraf vi har erfaret, at nogle Gejstlige i hans Stift slæbes for verdslige
                  Domstole, fængsles og lægges i Lænker, snart af vore Fogeder eller Embedsmænd,
                  snart ogsaa af andre verdslige, under Krænkelse af den kanoniske Retsorden, efter
                  hvilken de anklagede skal forsvare sig og overbevises. Da vi overfor enhver, og
                  især overfor Guds Kirke, er forpligtet til at overholde dens Ret, og da vi, saa
                  vidt vi kan, har til Hensigt at imødegaa deres Byrder og Forurettelser, forbyder
                  vi derfor strengt under vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Embedsmænd eller
                  af Borgerne i nogen Stad eller nogen anden verdslig fordrister sig til at slæbe en
                  af de omtalte Gejstlige for en verdslig Domstol, eller fængsle ham, eller holde
                  ham fængslet, undtagen naar han gribes paa fersk Gerning eller i en aabenbar
                  Misgerning, for hvilken han med Rette bør fængsles, og saa skal han, saa snart det
                  forlanges, udleveres til samme Hr. Biskop eller hans Foged, hvem det nu er, for at
                  modtage Straf af ham i Overensstemmelse med, hvad Forbrydelsen kræver. Hvis nogen
                  forsøger at optræde imod
                  <!-- CP: Jeg har flyttet "optræde imod" frem fra den følgende linje, hvor ordene 
                     åbenlyst er fejlplacerede. DD har "attemptauerit contraire" -->
                  dette vort Forbud, skal han ikke være i Tvivl om, at han vil løbe Fare <pb facs="4513493"/> for at paadrage sig kongelig Hævn. Til Vidnesbyrd om dette har
                  vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Sønderborg paa Als i det Herrens Aar 1326 paa Apostlen Mathæus' Dag i vor
                  Nærværelse og i Nærværelse af vor kære Moder Adelheid, Jyllands Hertuginde, vor
                  kære Onkel Hr. Abel og Hr. Troels Pedersen, der fører Forsædet i vort Retterting.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
