<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260815001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">295</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem.Arch. XII 14. Perg. 50,5 × 28,5 (plica 3,4). Bagpaa: <hi rend="italic">Littera
                     regis Woldemari Dacie super inpheudacione ducatus Sleswicensis facta Gherardo
                     comiti Holt(satie) et suis heredibus</hi>, Registreret i Reg. over Gem.Arch.
                  1598 (capsa V fasc.2 nr. 65). — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Slesvigs hertugs arkiv, vidisse
                  1423 8. januar — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Slesvigs hertugs arkiv, vidisse 1423 12.august —
                     <hi rend="italic">Ac</hi>: RA. Slesvig 7, vidisse af 1546 10.maj — <hi rend="italic">Aaf</hi>: Afskrift i
                  kejserprocessen, tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: SRD. VII 355 — Udtog: Hamsfort: SRD. I 300
                  VII 228 — Mogens Madsen, Reg. Dan. ser., trykt Rørdam, Monumenta 2.R. II 121 —
                  Hvitfeld III 334—Fol. 433. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 743. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 64 nr. 58; Antislesvigholstenske Fragmenter VII 65;
                  Hasse III 330 nr. 590; Gertz, Historisk Læsebog i Middelalders-Latin 171
                  o.a.Steder — Reg. Dan. nr. 1999*; Rep. nr. 1439.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491211.webp">2. rk. IX nr. 295</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513468.webp">II:9 nr. 295</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 295. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter A med varianter efter Aa og Ab. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-08-15"> 1326. 15. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. forlener grev Gerhard 3. af Holsten med hertugdømmet Jylland som
                  arveligt fanelen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Woldemarus dei gracia/ Danorum Slauorumque
                  rex/ quondam dux Iu[c]ie/ salutem in domino sempiter nam et huius rei subscripte
                  cognoscere ueritatem/ ♦ De iure naturali et diuino requiritur/ ut fideles in sue
                  fidelitatis obsequio aliquo retributionis premio/ respiciantur/ ♦ Hinc est/ quod
                  propter innumera beneficia/ nobis/ regno et regni personis inpensa/ labores/
                  sumptus/ et expensas/ quas comes Gherardus noster awnculus dilectus diuersis
                  temporibus pro comodo/ necessitate/ et honore dicti regni nostri fecit et
                  pertulit/et hodie facere non recusat/ bona et matura deliberatione/ motu proprio
                  non circumuenti nec seducti cum consilio et consensu uenerabilium patrum/ Karoli
                  sancte Lundensis ecclesie archiepiscopi/ Nycolai Burglanensis/ Petri Otoniensis
                  Iohannis Sleswicensis/ <pb facs="4491212"/> Iohannis Rypensis/ Iohannis
                  Roskyldensis/ Tukoni&lt;s&gt; Wybergensis/ ac Swenonis electi Arusyensis
                  ecclesiarum episcoporum/ necnon Laurentii dapiferi/ Ludewici marscalci/ Kanuti
                  Porse/ Iohannis Offes sun/ ac omnium aliorum consiliariorum nostrorum dimisimus/
                  dedimus et nichilominus iure pheodali contulimus nobili domino awnculo nostro
                  karissimo Gherardo Holtsatie et Sthormarie comiti/ suisque ueris et legitimis
                  heredibus totum ducatum Iucie cum omnibus suis metis/ terminis/ distinctionibus/
                  terris/ insulis/ castris/ ciuitatibus/ munitionibus/ uasallis/ mari/ aquis/
                  portubus/ iuditiis/ iurisdictionibus/ iuribus omnibus regalibus ac aliis cum
                  dominio utili et directo/ ac aliis honoribus/ dignitatibus/ aliisque prouentibus
                  quibuscumque censeantur nominibus pacifice et quiete perpetuis temporibus
                  possidendum/ ♦ De quo quidem ducatu Iucie ipsum comitem Gherardum inpheudauimus
                  more principum cum uexillis dictis vanenlen et presentibus inpheudamus/ uolentes
                  et debentes liberos et heredes dicti ducis nostri awnculi dilecti de ipso ducatu
                  et omnibus suis pertinentiis inpheudare/ quando per ipsos requisiti fuerimus
                  dilationibus friuolis/ et contradictionibus non quesitis/ ♦ Damus eciam eidem
                  comiti Gherardo/ suisque ueris heredibus/ omnes uasallos residentes in dyocesi
                  Sleswicensi/ uolentes ut ipsi uasalli nulli obediant et seruiant/ nisi predicto
                  comiti et suis ueris heredibus/ prout nobis obedire consueuerunt et tenebantur/ ♦
                  Mittimus et ducimus ipsum liberos et heredes suos in corporalem possessionem
                  ducatus predicti/ et omnium ad ipsum pertinentium uolentes ipsum/ et ipsos ab
                  omnibus uiolentiis et iniuriis tamquam nostrum nobilem uasallum inductum et
                  inductos defendere fideliter et tueri/ transferentes in ipsum ducem Gherardum
                  awnculum nostrum predilectum et suos ueros et legitimos heredes eundem ducatum
                  Iucie cum omnibus et singulis suis pertinentiis/ abdicando a nobis/ heredibus/ et
                  successoribus nostris quicquid iuris habuimus uel habere potuimus in premissis
                  omnibus uel in quolibet premissorum/ iure superioris dominii seu inpheudationis
                  nobis et nostris dumtaxat reseruato/ ♦ Renunciauimus quoque et renunciamus in hiis
                  scriptis pro nobis/ heredibus/ et successoribus nostris comodo priuilegiorum/
                  instrumentorum/ ac aliarum litterarum omnium sub quocumque tenore uel forma
                  datarum predecessorum nostrorum/ quibus forsan huiusmodi nostra <pb facs="4491213"/> inpheudatio/ donatio/ seu collatio de sepe dicto ducatu sic libere facta posset
                  infringi uel aliqualiter impediri/ ♦ Renunciamus eciam omnibus exceptionibus doli
                  mali/ actioni in factum/ beneficio restitutionis in integrum/ aliisque omnibus et
                  singulis exceptionibus/ auxiliis et beneficiis utriusque iuris canonici et
                  ciuilis/ quibus presens instrumentum/ uel aliquod contentum in ipso posset uiciari
                  in parte uel in ttoto/ iuri dicenti huiusmodi renunciationem generalem non ualere/
                  ♦ Ut igitur hec nostra licita et uoluntaria inpheudatio dudum dicti ducatus
                  perpetuis temporibus firma permaneat et illesa presens scriptum inde confectum
                  sigilli nostri munimine duximus roborandum/ ♦ Testes sunt uenerabiles patres supra
                  scripti/ ac illustris princeps/ Albertus dux Saxonie/ Angarie et Westfaliey
                  Iohannes et Adolfus Holtsacie/ Stormarie et Schowenborgh comites/ Hinricus et
                  Nycolaus comites de Zwerin/ Walterus comes de Werningherodhe/ et Borchardus comes
                  de Swalenbergh/ necnon Laurencius dapifer/ Ludewicus marscalcus/ Kanuth de Porse/
                  Ions Offes sun/ Petrus et Andreas Stygkhy fratres/ et alii quam plures tam clerici
                  quam layci fide digni/ ♦ Datum et actum Nyborgh in generali perlamento anno domini
                  millesimo tricentesimo uicesimo sexto in die assumptionis beate Marie uirginis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Rypensis] Ripensis <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> — Tukoni&lt;s&gt;] Tukoni <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 3 Ludewici] Lodewici <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> 9 et] uel <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> 6 ttoto=toto. </p>
               <p> 11 Adolfus] Adolphus <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> 12 Nycolaus] Nicolaus <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> 14 Ludewicus) Lodewicus <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
               <p> — Kanuth] Kanut <hi rend="italic">Aa. Ab</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, fordum Jyllands Hertug, til
                  alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud og Ønsket om, at de maa erfare
                  Sandheden om efterskrevne Sag. </p>
            <p> Det kræves efter Naturretten og Guds Lov, at trofaste Mænd i deres trofaste
                  Tjenesteydelse betænkes med Gengældelsens Belønning. Som Følge heraf er det, at vi
                  paa Grund af de utallige Velgerninger mod os, vort Rige og vort Riges Indbyggere
                  og de Anstrengelser, Udgifter og Omkostninger, som Grev Gerhard, vor kære Onkel,
                  til forskellige Tider har ydet og baaret til Fordel, Gavn og Ære for vort nævnte
                  Rige, og som han den Dag i Dag ikke vægrer sig ved at yde, efter god og moden
                  Overvejelse, af egen Drift, ikke besnæret eller forledt, men med Raad og Samtykke
                  af de ærværdige Fædre Karl, Ærkebiskop af Lunds hellige Kirke, Biskopperne Niels
                  af Børglum, Peder af Odense, Jens af Slesvig, Jens af Ribe, Jens af Roskilde, Tyge
                  af Viborg og Svend, udvalgt Biskop af Aarhus, samt af Drosten Lars, Marsken
                  Ludvig, Knud Porse, Jens Uffesen og alle vore andre Raader har overladt og givet
                  samt med Lensret overdraget den fornemme Herre vor kære Onkel Gerhard, Greve af
                  Holsten og Stormarn, og hans rette og lovmæssige Arvinger, hele Hertugdømmet
                  Jylland med alle dens Maal, Grænser, Skel, Lande, Øer, Borge, Stæder, Fæstninger,
                  Vasaller, Hav, Vande, Havne, Domstole, Retsplejebeføjelser og alle Rettigheder,
                  kongelige saavel som andre, med Under- og Overejendomsret<ref target="drb1"/> og
                  andre Ærestillinger, Værdigheder og andre Fordele, hvordan de end kan benævnes, at
                  besidde fredeligt og roligt til evig Tid. Med dette Hertugdømme Jylland har vi
                  efter Fyrsters Skik forlenet <pb facs="4513469"/> Grev Gerhard med Fane<ref target="drb2"/> som Fanelen, og vi forlener ham dermed ved dette Brev, idet det
                  er vor Vilje og Skyldighed at forlene nævnte Hertug vor kære Onkels Børn og
                  Arvinger med Hertugdømmet og alle dets Tilliggender, naar de forlanger det af os,
                  idet vi ikke tager vor Tilflugt til tomme Udflugter eller vægrer os. Vi giver
                  ogsaa samme Grev Gerhard og hans rette Arvinger alle Vasaller, der bor i Slesvig
                  Stift, idet vi vil, at Vasallerne ikke skal lyde og tjene nogen anden end
                  fornævnte Greve og hans rette Arvinger, saaledes som de var vant til og havde
                  Pligt til at lyde os. Vi indlader og indfører ham, hans Børn og Arvinger i
                  legemlig Besiddelse af fornævnte Hertugdømme og alle dets Tilliggender, idet vi
                  trofast vil forsvare og beskytte ham og dem mod al Vold og Uret som vor fornemme
                  Vasal, naar han og de er indført, og idet vi overdrager Hertug Gerhard, vor kære
                  Onkel, og hans rette og lovmæssige Arvinger samme Hertugdømme Jylland med dets
                  Tilliggender, alle og ethvert, og paa vore egne og vore Arvingers og Efterkommeres
                  Vegne giver Afkald paa al Ret, vi har haft eller kan have til alle fornævnte eller
                  enhver af de fornævnte, dog at den øverste Ejendomsret eller Forleningsretten er
                  reserveret os og vore. Vi har ogsaa givet Afkald paa og giver ved dette Brev
                  Afkald for os og vore Arvinger og Efterfølgere, paa den Fordel, som vi kan have af
                  Privilegier, Dokumenter og alle andre Breve, under hvilken Ordlyd eller Form de er
                  givet af vore Forgængere, ved hvilke maaske denne vor Forlening, Gave eller
                  Overdragelse af oftenævnte Hertugdømme, der saaledes frit er foretaget, paa nogen
                  Maade kunde brydes eller forhindres. Vi giver ogsaa Afkald paa alle Indsigelser
                  mod svigagtigt Forhold<ref target="drb3"/>, særlige Klager<ref target="drb4"/>,
                  Adgang til Genindsættelse i den tidligere Retstilstand<ref target="drb5"/> og alle
                  andre Indsigelser, Retsmidler og (processuelle) Fordele efter begge Retter, den
                  kanoniske og den borgerlige<ref target="drb6"/>, ved hvilke dette Dokument eller
                  en Bestemmelse i det kan anfægtes helt eller delvis, skønt Retten siger<ref target="drb7"/>, at den Slags almindelige Afkald ikke gælder. For at altsaa
                  denne vor lovlige og frivillige Forlening af nysnævnte Hertugdømme kan bestaa fast
                  og ukrænket til evig Tid, har vi ladet dette derom affattede Brev bekræfte med
                  vort Segls Værn. Vidner er de ærværdige ovenfor anførte Fædre og den højbaarne
                  Fyrste Albrecht, Hertug af Sachsen, Engern og Westfalen, Johan og Adolf, Grever af
                  Holsten, Stormarn og Schauenburg, Henrik og Nikolaus, Grever af Schwerin, Walter,
                  Greve af Wernigerode og Burchard, Greve af Schwalenberg, samt Drost Lars, Marsk
                  Ludvig, Knud af Porse, Jens Uffesen, <pb facs="4513470"/> Brødrene Peder og Anders
                  Stygge og adskillige andre troværdige, Gejstlige saavel som læge. Givet og handlet
                  i Nyborg paa Hoffet i det Herrens Aar 1326 paa Jomfru Maries Himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Disse Ord gengiver Textens dominium utile og dominium directum, der
                  betegnede henholdsvis Lensmandens og Lensherrens Rettigheder med Hensyn til Lenet.
                  Underejendomsret og Overejendomsret var i ældre Tid den sædvanlige danske
                  Gengivelse af de latinske Ord. Grev Gerhard skulde være Lensmand og skulde
                  forsaavidt kun have dominium utile, men der var det særlige ved denne Forlening,
                  at Lensbrevet slet ikke paalægger ham nogen Forpligtelse, hverken til Troskab
                  eller Tjeneste, og Kongen havde saaledes ikke de Beføjelser, der plejede at
                  sammenfattes under dominium directum. Kongen bevarede kun en formel Ret til at
                  forny Forleningen for Grev Gerhards Arvinger. Denne Ret kaldes længere nede i
                  Brevet dominium superius, der er gengivet ved »den øverste Ejendomsret«.</p>
                  <p n="drb2"> En Fane var det Investitursymbol, som sædvanlig anvendtes ved
                  Bortforlening af Fyrstelen, medens man ellers brugte andre Symboler, f. Eks. Hat
                  eller Handske.</p>
                  <p n="drb3"> se DRB II, 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb4"> Gengiver Textens actio in factum, der i Romerretten betegnede en Klage,
                  som ikke havde Hjemmel i den gældende Ret, men dog kunde gennemføres, naar Prætor
                  i sin Bemyndigelse for Domstolen til at paakende Sagen angav bestemte faktiske
                  Kendsgerninger, hvis Tilstedeværelse skulde berettige til at domfælde
                  Sagsøgte.</p>
                  <p n="drb5"> Gengiver Textens in integrum restitutio, der i Romerretten betegnede et
                  extraordinært Retsmiddel, der gav Adgang til Genoprettelse af et Tab, som skønt
                  det var en Følge af den gældende Ret, dog fandtes ubilligt.</p>
                  <p n="drb6"> jus civile, d. v. s. Romerretten.</p>
                  <p n="drb7"> jvf. regula 81, in VI<hi rend="sup">to</hi> de regulis juris, V, 12.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
