<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260408001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">256</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: MUB. VII 349 nr. 4717 — Reg. Dan. nr. *1400.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491155.webp">2. rk. IX nr. 256</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513417.webp">II:9 nr. 256</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 256. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-04-08"> 1326. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fürstenau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dietrich, Peter og Georg von Kerckow og Johann von Benz forpligter sig til at
                  tjene fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg med fem ryttere, undtagen imod visse
                  fjender, bl. a. kongen af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491156"/> Wi her Diderich, Peter vnde Jurges van Kercow vnde Hennichg
                  van Benz bekennen vnde tugen in dessen openen breue, dat twischen deme edelen
                  manne hern Hinrike, heren van Mekelenburch, vnde vns ghededinget is, als hirna
                  bescreven steit. Were, dat dem van Mekelenburch odir sinen erven en orloghe
                  entstunde in der Marke vmme dat gelt, dat en van der Marke gelovet is, dar scolle
                  wi stille tu sitten vnde scollen en vnde eren landen, stedin vnde mannen nicht
                  scaden, noch ere ergiste werven, vnde schollen den van Mekelenburch vnde sinen
                  erven volgen vnde denen mit vif mannen vp orsen, swor eme not is, ane vp den
                  romischen koning, vp den koning van Denemarken, vp den marckgreven van
                  Brandenborch vnde vp den greven van Lindow. ... Dat wi desse dedinghe stede vnde
                  vast holden, dar hebben mit vns her Hinrik van Stegeliz vnde Hennigh, Ansum vnde
                  Frederik van Blankenburch entruwen vp ghelovet vnde hebben ere ingesegele mit
                  vnsen tv dessen breve ghehenghet. Disse bref is ghegeven in deme dorppe tv
                  Vorstennowe, na der bort godes dusent jar drihundert jar in deme
                  sessevntwinthicgesten iare, des nagesten (!) dinstendages na der dominicam
                  Misericordia domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Hr. Didrik, Peter og Georg af Kerkow og Johan af Benz erkender og gør
                  vitterligt med dette aabne Brev, at der er truffet Overenskomst mellem den ædle
                  Mand Hr. Henrik, Fyrste af Mecklenburg, og os, saaledes som herefter skrevet
                  staar. Sker det, at der for Fyrsten af Mecklenburg eller hans Arvinger opstaar
                  Krig i Brandenburg paa Grund af de Penge, som er dem lovet af Brandenburg, dertil
                  skal vi sidde stille og skal ikke skade dem og deres Lande, Stæder og Mænd eller
                  gøre dem Afbræk, og vi skal følge og tjene Fyrsten af Mecklenburg og hans Arvinger
                  med fem Ryttere, hvor de trænger til det, undtagen mod den romerske Konge, mod
                  Kongen af Danmark, mod Markgreven af Brandenburg og mod Greven af Lindow ... At vi
                  stadig og fast holder dette Forlig, paa det har Hr. Henrik af Stegelitz og Johan,
                  Anselm og Frederik af Blankenburg med os afgivet Løfte paa deres Tro og har hængt
                  deres Segl sammen med vort under dette Brev. Dette Brev er givet i Landsbyen
                  Fürstenau Aar 1326 efter Guds Byrd Tirsdagen næst efter Dominica Misericordia
                  Domini. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
