<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260609002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260609002</idno>
            <idno type="dd_serialno">276</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Auin. 25 f.94v ep. 1711 med
                  taksten: x og xii — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 81 ep.1711. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 63 nr. 138; Reg. de Jean XXII nr. 25607.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491184.webp">2. rk. IX nr. 276</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513444.webp">II:9 nr. 276</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 276. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-06-09"> 1326. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader biskop Jens af Roskilde at udnævne en ny kannik i
                  Roskilde, efter at kanniken Oluf er blevet biskop af Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Iohanni episcopo Roskildensi. salutem. ♦ Personam tuam nobis et
                  apostolice sedi deuotam eo libentius honoribus attollimus et gratiis honoramus quo
                  maioribus uirtutum titulis fore dinoscitur insignitam. ♦ Cum itaque canonicatus.
                  et prebenda. quos uenerabilis frater noster Olauus episcopus Reualiensis tunc
                  canonicus. ecclesie. Roskildensis tempore promotionis per nos facte de ipso. ad
                  ecclesiam Reualiensem tunc uacantem obtinebat in eadem ecclesia Roskildensi. per
                  huiusmodi suam promotionem et consecrationis munus. apud sedem. apostolicam. de
                  mandato. nostro impensum eidem uacare noscantur adpresens. nullusque preter nos de
                  dictis canonicatu. et prebenda. hac uice disponere possit. pro eo quod nos diu
                  ante uacationem huiusmodi. omnes canonicatus. et prebendas. ceteraque beneficia
                  ecclesiastica. tunc apud dictam sedem quocunque modo uacantia et inantea uacatura.
                  collationi et dispositioni nostre duximus reseruanda. decernendo extunc irritum/
                  et inane. si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate. scienter. uel
                  ignoranter. contingeret. attemptari. nos uolentes possis alii te reddere
                  graciosum. ac de circumspectione tua specialem in domino fiduciam obtinentes tuis
                  supplicationibus inclinati fraternitati tue conferendi eadem/ uice auctoritate
                  apostolica. huiusmodi canonicatum. et prebendam. alicui persone ydonee. de qua
                  tibi uidebitur expedire cum plenitudine iuris canonici. ac omnibus iuribus et
                  pertinenciis eorundem eique prouidendi de illis/ ac inducendi/ personam ipsam. uel
                  procuratorem suum eius nomine. per te uel alium seu alios in corporalem
                  possessionem dictorum canonicatus. et prebende/ ac iurium et pertinenciarum
                  ipsorum. et defendendi inductum/ amoto ab eis quibuslibet detentoribus/ ac
                  faciendi personam prefatam/ uel dictum procuratorem ipsius nomine/ ad eandem.
                  prebendam. in supradicta ecclesia Roskildensi. in canonicum. recipi et in fratrem/
                  stallo sibi in choro. et loco in capitulo. cum plenitudine iuris canonici
                  assignatis eique de ipsorum canonicatus. et prebende. fructibus/ redditibus/
                  prouentibus/ iuribus/ et obuentionibus uniuersis integre. responderi.
                  contradictores. per censuram ecclesiasticam. appellatione postposita compescendo.
                  non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  Roskildensis contrariis. iuramento. confirmatione dicte sedis se&lt;u&gt;
                  quacunque. firmitate. alia roboratis. aut si aliqui apostolica. uel alia quauis
                  auctoritate in eadem ecclesia Roskildensi in canonicos. sint recepti. uel ut
                  recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis. de
                  canonicatibus. et prebendis. in dicta ecclesia Roskildensi speciales uel de
                  beneficiis ecclesiasticis/ in illis partibus generales dicte sedis/ uel legatorum
                  eius litteras impetrarint. etiam si per eas ad inhibitionem reseruationem et
                  decretum/ uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus predictam personam/
                  in assecutione dictorum canonicatus. et prebende. uolumus. anteferri. sed nullum
                  per hoc eis quo ad assecutionem canonicatuum. et prebendarum. ac beneficiorum
                  aliorum preiudicium generari. seu si dilectis filiis capitulo. dicte ecclesie uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim. ab eadem sit sede indultum. quod ad
                  receptionem/ uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli. aut quod
                  interdici/ suspendi. uel excommunicari non possint. quodque de canonicatibus. et
                  prebendis. ipsius ecclesie. aliisque beneficiis ecclesiasticis ad eorum
                  collationem prouisionem seu quamcunque aliam disposi <pb facs="4491186"/> tionem.
                  coniunctim uel separatim spectantibus. nulli ualeat prouideri per litteras.
                  apostolicas. non. facientes. plenam. et. expressam. ac de. uerbo. ad. uerbum. de
                  indulto huiusmodi mentionem. et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscunque tenoris existat. per quam presentibus. non. expressam. uel
                  totaliter. non insertam. effectus huiusmodi. nostre gratie impediri. ualeat
                  quomodolibet uel differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris. mentio specialis. aut si predicta persona presens non fuerit. ad
                  prestandum de obseruandis statutis. et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  Roskildensis. solitum. iuramentum. dummodo in absencia sua per procuratorem
                  ydoneum. et cum ad ecclesiam ipsam Roskildensem accesserit. corporaliter. illud
                  prestet plenam et liberam concedimus tenore presencium facultatem. ♦ Nos enim
                  prout est irritum decernimus. et inane. si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter. uel ignoranter. attemptatum forsan est hactenus. uel
                  contigerit imposterum. attemptari. ♦ Datum Auinione. v. idus. iunii. anno. decimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 18 se&lt;u&gt;] se <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 32 ecclesiasticis] <hi rend="italic">o. l. i Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor ærværdige Broder Jens, Biskop af Roskilde, vor Hilsen. </p>
            <p> Vi udmærker saa meget desto villigere dig, der er os og Pavestolen hengiven, med
                  Æresbevisninger og hædrer dig med Gunstbevisninger, som du derved bliver kranset
                  af endnu flere Dyder. Da det Kanonikat og Præbende, som vor ærværdige Broder Oluf,
                  Biskop af Reval, tidligere Kannik i Roskilde Kirke, besad i Roskilde Kirke, da vi
                  forfremmede ham til den dengang ledige Reval Kirke, ved denne hans Forfremmelse og
                  Bispevielse, som han modtog ved Pavestolen efter vor Befaling, nu vides at være
                  ledigt, og da ingen anden end vi nu tør raade over nævnte Kanonikat og Præbende,
                  fordi vi længe inden denne Ledighed har ladet alle Kanonikater, Præbender og andre
                  gejstlige Beneficier, der dengang paa en eller anden Maade stod ledige ved
                  Pavestolen og senere vilde blive ledige, forbeholde for vor Bortgivelsesret og
                     Raadighed<ref target="drb1"/>, idet vi erklærede det for dødt og magtesløst at
                  være, hvis nogen uanset hans Myndighed med eller uden Kendskab til dette skulde
                  forsøge at foretage sig andet i denne Sag, og da vi ønsker at vise dig en særlig
                  Naade i denne Sag, hvorved du kan vise dig naadig mod en anden, samt da vi nærer
                  en særlig Tillid med Herren til din Klogskab, laaner vi Øre til vor Broders Bønner
                  og giver dig med dette Brev fuld og fri Myndighed til denne Gang at bortgive med
                  apostolisk Myndighed dette Kanonikat og Præbende til en egnet Person, hvis Valg
                  forekommer dig hensigtsmæssigt, med fuld kanonisk Ret og al Ret og alt Tilbehør og
                  til at give ham det ved Provision og til personligt eller gennem en anden eller
                  andre at indføre ham eller hans Befuldmægtigede i den legemlige Besiddelse af
                  nævnte Kanonikat, Præbende, Ret og dets Tilbehør og forsvare ham efter
                  Indførelsen, idet du fjerner alle uberettigede Indehavere fra dem, og til at
                  skaffe fornævnte Person eller den nævnte Befuldmægtigede i hans Navn Anerkendelse
                  i Præbendet i ovennævnte Roskilde Kirke og som Kannik og Broder, idet du tildeler
                  ham Plads i Koret og Sæde i Kapitlet med fuld kanonisk Ret og lader ham modtage
                  fuldstændigt Regnskab for alle Kanonikatets og Præbendets Afgrøder, Indtægter,
                  Indkomster, Rettigheder og Afkastelser, idet du bringer alle opsætsige til Tavshed
                  med <pb facs="4513445"/> Kirkens Straf uden Appel, uanset alle herimod stridende
                  Bestemmelser og Sædvaner i Kirken, befæstede med Ed, Pavestolens Stadfæstelse og
                  al anden Sikkerhed; eller uanset om nogen i Kraft af apostolisk eller anden
                  Myndighed er anerkendt som Kannik i samme Roskilde Kirke eller virker for at blive
                  det; eller om nogen har erhvervet særlige Breve paa Provision af Kanonikater og
                  Præbender i nævnte Roskilde Kirke eller almindelige Breve paa gejstlige Beneficier
                  i hine Egne, udstedte af Pavestolen eller dens Legater, selvom man i Kraft af
                  disse Breve er skredet til Forbud, Forbehold, Afgørelse eller andre
                  Forholdsregler, thi vi ønsker, at den fornævnte Person skal gaa forud for alle
                  disse ved Erhvervelsen af nævnte Kanonikat og Præbende, men at det ikke skal være
                  dem til Skade ved Erhvervelsen af andre Kanonikater, Præbender og gejstlige
                  Beneficier; eller uanset om det af Pavestolen er bevilget vore elskede Sønner i
                  Kapitlet i den nævnte Kirke eller andre i Fællesskab eller enkeltvis, at de
                  ingenlunde er forpligtede til Anerkendelse eller Provision og ikke kan tvinges
                  dertil eller lægges under Interdikt, suspenderes eller banlyses, og at ingen ved
                  Provision kan modtage Kanonikater og Præbender i Kirken og andre gejstlige
                  Beneficier, der ligger under deres Bortgivelsesret, Provision eller anden
                  Raadighed i Fællesskab eller enkeltvis, i Kraft af Pavebreve, der ikke indeholder
                  fuldstændig, udtrykkelig og ordret Omtale af denne Bevilling og alle andre særlige
                  eller almindelige Privilegier, uanset deres Ordlyd, i Kraft af hvilke Virkningen
                  af denne Naadesbevisning — hvis Privilegierne ikke udtrykkeligt er omtalt eller
                  ordret optaget i dette Brev — paa nogen Maade kan hæmmes eller opsættes, og af
                  hvis fulde Ordlyd der skal findes en særlig Omtale i vort Brev; eller uanset om
                  den fornævnte Person ikke kommer tilstede for at aflægge den gængse Ed om at
                  overholde Bestemmelser og Sædvaner i Roskilde Kirke, naar han blot under sin
                  Fraværelse aflægger den gennem en egnet Befuldmægtiget og gør det personligt, naar
                  han kommer til Roskilde Kirke. Thi som Ret er, erklærer vi det for dødt og
                  magtesløst at være, hvis nogen, uanset hans Myndighed, med eller uden Kendskab til
                  dette Brev nu har foretaget sig andet i denne Sag eller foretager sig andet i
                  Fremtiden. Givet i Avignon 9. Juni i det 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260109003'&gt;242&lt;/a&gt; Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
