<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261202001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">329</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 26 f.344v ep.519 med
                  taksten: xx — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 82 f.212v ep.519. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. VI 194; Acta Pont. VII 802 nr. 6480 (med gal dato
                  5.december) — Reg. Dan. nr. *1422; Acta Pont. I 64 nr. 142; Reg. de Jean XXII nr.
                  27176.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491248.webp">2. rk. IX nr. 329</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513500.webp">II:9 nr. 329</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 329. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-12-02"> 1326. 2. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader biskop Jens af Roskilde at paalægge gejstligheden ti
                  Roskilde stift en mindre afgift for at raade bod paa hans vanskelige økonomiske
                  stilling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491249"/> Uenerabili fratri Iohanni episcopo Roskildensi salutem. ♦ Ex
                  tue deuotionis prouenit meritis/ ut uotis tuis fauorabiliter annuentes illa te
                  foueamus gratia/ quam tuis et ecclesie tue Roskildensis necessitatibus fore
                  conspicimus oportunam/ ♦ Cum itaque sicut petitio tua nobis exhibita continebat
                  tam pro tuis quam ecclesie tue predicte negociis et utilitatibus te oportuerit et
                  oporteat multa subire onera expensarum/ que absque subditorum tuorum subsidio
                  nequis comode supportare/ nos tibi super hiis paterno compacientes affectu/ ac
                  attendentes quod conueniens est et dignum quod membra capiti congrua/ cum expedit
                  subuentione respondeant/ indigenti/ cum salus capitis incolumitas sit membrorum/
                  tuis supplicationibus inclinati/ fraternitati tue petendi/ leuandi/ et recipiendi
                  a singulis personis ecclesiasticis subditis tuis/ exemptis et non exemptis/ tuarum
                  ciuitatis et diocesis/ semel dumtaxat auctoritate apostolica moderatum subsidium
                  in pecunia numerata/ iuxta suarum ecclesiasticarum exigenciam facultatum/ non
                  obstantibus quibuscunque priuilegiis et indulgenciis seu litteris apostolicis.
                  specialibus uel generalibus/ eis uel eorum aliquibus/ tam super exemptionibus/
                  libertatibus/ et immunitatibus/ quam super quibuslibet aliis sub quacunque forma
                  uel expressione uerborum concessis/ et imposterum concedendis seu quibuslibet
                  statutis et consuetudinibus ecclesiarum. monasteriorum. et ordinum quorumcunque
                  contrariis per que effectus presencium impediri ualeat uel differri/ et de quibus
                  quorumque totis tenoribus habenda sit in nostris litteris mentio specialis/ plenam
                  et liberam concedimus tenore presencium facultatem. ♦ Nulli ergo (omnino hominum
                  liceat hanc paginam) nostre concessionis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc at<pb facs="4491250"/>temptare presumpserit
                  indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). ♦ Datum Auinione iiii. nonas decembris. anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 conspicimus] Aa prospicimus <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 16 affectu] <hi rend="italic">Aa</hi>, afectu <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 19 et] <hi rend="italic">o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> 31 nulli ergo ... incursurum] nulli ergo etcetera nostre concessionis infringere
                  etcetera <hi rend="italic">Aa. Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Biskop Jens af Roskilde vor Hilsen. Din fortjenstfulde
                  Fromhed medfører, at vi naadigt imødekommer dine Ønsker og under dig den Naade,
                  som efter vort Skøn er gavnlig for dig og din Kirke i Roskilde. </p>
            <p> Da du derfor, som din os forelagte Ansøgning indeholdt, har maattet og maa
                  paatage dig store Udgiftsbyrder baade i dine egne og den omtalte Kirkes
                  Anliggender og til Gavn for dig og den, og da du ikke godt kan paatage dig disse
                  uden Støtte fra dine undergivne, tænker vi med faderlig Kærlighed paa dig i denne
                  Sag, og i Betragtning af, at det er rimeligt og passende, at Lemmerne støtter
                  Hovedet, naar det trænger dertil, med en passende Hjælp, da Hovedets Frelse er
                  Lemmernes Velfærd, bevilger vi din Ansøgning og giver dig, Broder, med nærværende
                  Brev fri og ubegrænset Ret til med apostolisk Myndighed, dog kun een Gang, at
                  kræve, hæve og modtage af de enkelte gejstlige Personer, som hører under dig i din
                  Stad og dit Stift, enten de er eximerede<ref target="drb1"/> eller ej, en beskeden
                  Hjælp i rede Penge efter deres gejstlige Indtægters Ydeevne uanset alle mulige
                  Privilegier, Begunstigelser eller Breve fra Pavestolen, særlige eller almindelige,
                  som under hvilkensomhelst Form eller Udtryksmaade er meddelt eller fremtidig vil
                  blive meddelt baade med Hensyn til Fritagelser, Friheder og Immuniteter og til alt
                  andet, uanset alle mulige herimod stridende Bestemmelser og Sædvaner i
                  hvilkesomhelst Kirker, Klostre og Ordener, som skulde kunne hindre eller blot
                  sinke Virkningen af nærværende Brev, og af hvis fulde Ordlyd der bør ske særlig
                  Omtale i vort Brev. Intet Menneske maa vove at bryde dette vort Bevillingsbrev
                  eller med dumdristig Forvovenhed gaa imod det. Men hvis nogen prøver derpaa, skal
                  han vide, at han vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostles
                  Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Avignon 2. December i vort 11. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"><!--12-05-2023 gjm indsat ordlisteforklaring.--> Eximerede: fritagne for
                  de(n) nærmeste kirkelige overordnedes Jurisdiktion, som Regel om dem, der er
                  fritagne for Bispens Jurisdiktion og stillede direkte under Paven. Cf. DRB II 2
                  Ordlisten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
