<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261231101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">341</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Kgl.Bibl., Gl. kgl. Sml. Fol.844 (Anna Krabbes
                  kopibog) f. 421 nr. 116 med overskrift: <hi rend="italic">Ett forligelse breff paa Siøgaard i
                     Fyen emellom Niels Jenssen Røning och hans høstrue</hi> — Ab (eller Aa1?):
                  Kgl.Bibl., Ny kgl. Sml. Fol.558 bl.71 (Dyrskøt) med overskrift: <hi rend="italic">Hr. Niels
                     Jensen Rønings gave brev til sin frue paa Søegaard i Fyen og meere gods</hi>;
                  nedenfor: <hi rend="italic">NB: Det er paa Søegaard i Fyen</hi> — <hi rend="italic">Ab1</hi> (eller <hi rend="italic">Aa1a</hi>?):
                  Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1463 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491260.webp">2. rk. IX nr. 341</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513509.webp">II:9 nr. 341</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 341. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-12-31"> 1326 <note>
                  <p> Datering: »Aarstallet 1326 er vistnok i Oversættelsen kommet ind paa et urigtigt
                  Sted; det hører vel til Datum. I L.Dipl. staar ogsaa: Datum ut supra 1326«
                  (Rep.l.l.). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Jensen pantsætter jordejendom for 800 mark penge til sin hustru. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle mend dette breff seer, ynsker Niels Jenssen som kaldis Rø&lt;nn&gt;ing,
                  salighz vdi alle woris frelser, ♦ Huad som vdaff trofaste folck giordt och sagdt
                  er, pleier mand end och saa at giøre emod, vden saa erat det med leffuinde
                  windnissbyrds røst eller breff och siegell bliffuer bekrefftit; ♦ Derfor erkiender
                  ieg Niels Jenssen, att ieg haffuer pantsatt min kiere høstrue min gaard Siøgaard,
                  som jeg nu paa boer, med all hindis tillæg, rørindis och wrørindis, ager, eng,
                  fednøfft, skoff och søer, och min mølle i Beruh, med dam och damssflod, och fire
                  bøndergaarde, som Peder Huus, Michill, Knud <pb facs="4491261"/> och Peder Gammell
                  iboer, med alt huis samme gaard thilligger, thill wederlag for det guodtz som
                  hinder arffueligenn effter hindis fader och moder tilfaldt for otte hundrit m. i
                  gangbare pendinge, med saadan wilkoer, ath hun effter min død skall nyde och i
                  haand och macht haffue for<hi rend="sup">ne</hi> guodtz, saalenge mine arffuinge
                  icke løsser dett for for<hi rend="sup">ne</hi> sum pendinge paa almindelige
                  landtzting, neste for S. Hans baptistæ dag. aar effter Gudtz byrd. 1326. ♦ Till
                  ydermeere windissbyrd haffuer ieg hengt mitt signett her nedenn faare, hoss andre
                  welbyrdig och trofaste mend deris indsegle som er, Niels thill Hindemarck, Willem
                  thill Grønholt, Absolon thill Broholm, Jens Jens Rø&lt;nn&gt;ing, Gregers
                  Rø&lt;nn&gt;ing, Anders Røning, Jens Nielssen Rø&lt;nn&gt;ing Jens Pederssenn
                  forsprecker i Nyborg, och Wiunhert och Niels Jenssen thill Kaster neruerendis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 22 seer] seer eller hører læse <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> — ynsker] helser <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> — Rø&lt;nn&gt;ing] Røming <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 vdaff] af <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 24 end och saa] ogsaa <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> — leffuinde windnissbyrds] levendes <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 27 hindis tillæg ..... søer] sin rette tilliggende eyedom, saa <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 28 Beruh] Beruch <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 29 damssflod] dams floch <hi rend="italic">Ab</hi> dambsflode <hi rend="italic">rettet fra</hi> dambs floch
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
               <p> 1 huis] deres <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> — samme gaard thilligger] tilliggende eyedom <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 4 forne] for <hi rend="italic">Ab. Ab</hi>. </p>
               <p> 9 Hindemarck] Hundemark <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> — Rø&lt;nn&gt;ing] Røming <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 Rø&lt;nn&gt;ing] Røming <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — Rø&lt;nn&gt;ing] Røming <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 Wiunhert] Windet <hi rend="italic">Ab. Ab1</hi>. </p>
               <p> 12 neruerendis] <hi rend="italic">herefter</hi>: Datum ut supra <hi rend="italic">Ab</hi>. Datum ut supra 1326
                     <hi rend="italic">Ab1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle Mænd, som ser dette Brev, ønsker Niels Jensen kaldet Rønninge Salighed med
                  alles Frelse. </p>
            <p> Selv hvad der er gjort og sagt af troværdige Folk, plejer man at krænke,
                  medmindre det er bekræftet af Vidners Røst eller Brev og Segl. Derfor <pb facs="4513510"/> erkender jeg Niels Jensen, at jeg har pantsat til min kære
                  Hustru min Gaard Søgaard, som jeg nu bor i, med alt dens Tilliggende, rørligt og
                  urørligt, Ager, Eng, Græsgang, Skov og Søer, og min Mølle i Bjerne, med Dam og
                  Damsflod, og fire Bøndergaarde, som bebos af Peder Hus, Mikkel, Knud og Peder
                  Gammel, med alt Tilliggende til samme Gaarde til Vederlag for det Gods, som
                  tilfaldt hende som Arv efter hendes Fader og Moder, for 800 Mark Penge i gangbar
                  Mønt paa saadant Vilkaar, at hun efter min Død skal nyde fornævnte Gods og have
                  det i Haand og Magt, saalænge som mine Arvinger ikke indløser det for fornævnte
                  Sum Penge paa første Landsting inden St. Hans Dag i Aaret efter Guds Byrd 1326. </p>
            <p> Til yderligere Vidnesbyrd har jeg hængt mit Signet herunder sammen med Segl af
                  andre velbyrdige og troværdige Mænd, som er Niels til Hindemark, Vilhelm til
                  Grønholt, Absalon til Broholm, Jens Jensen Rønninge, Gregers Rønninge, Anders
                  Rønninge, Jens Nielsen Rønninge, Jens Pedersen, Fortaler<ref target="drb1"/> i
                  Nyborg, Vunert og Niels Jensen til Kastel, alle personligt nærværende. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Herved forstaas en Person, der førte en andens Tale i Retten; iøvrigt er
                  Jens Pedersens Stilling uklar. I Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271213001'&gt;464&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13271213002'&gt;465&lt;/a&gt; kaldes han
                  Foged i Nyborg, og det er derfor muligt, at Teksten til dette Brev (en
                  Oversættelse fra omk. 1600) paa dette Punkt har en forkert Oversættelse af
                     _advocatus_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
