<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260127001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260127001</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LVI, 8. Perg. 23 × 6,5 (plica 1,6). 4 seglsnit, perg.rem
                  i nr. 2 og 4. Nr.4: DAS. nr. 191. Registreret i Roskilde Clara kl. reg. (1586),
                  trykt ÆA. V, 566. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 730. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1430 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491145.webp">2. rk. IX nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513408.webp">II:9 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 245. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-01-27"> 1326. 27. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Havre skænker jordejendom i Merløse og Bjæverskov herreder til Roskilde
                  Clara kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dictus Hafræ. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint tam posteri quam presentes me sororibus sancte Clare
                  Roskildis ueluti eisdem sororibus prius in communi terre pretorio scotaueram cum
                  mea dilecta filia sorore Ætlæ bona subscripta contulisse iure perpetuo possidenda/
                  uidelicet omnia bona mea in Borrathorp sita cum suis pertinentiis in Myerlshæræt/
                  tredecim scilicet solidorum in <pb facs="4491146"/> censu. item in Byæuærscoghæræt
                  curiam meam in Gøterlef cum omnibus suis pertinenciis ad orientem platee sitam/
                  dimidie marce in censu. quam curiam ante festum sancti Olaui martiris me
                  edificaturum obligo per presentes. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum et
                  sigilla uenerabilium uirorum dominorum canonicorum Roskildensium. uidelicet Skyelm
                  prepositi et Petri archydyaconi. nec non et Stigoti predicte filie mee auunculi
                  presentibus sunt appensa ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxvi<hi rend="sup">o</hi>. in crastino post dominicam
                  sexagesime. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, kaldet Havre, til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Saavel efterkommende som nulevende skal vide, at jeg til Søstrene i St, Clara
                  Kloster i Roskilde, ligesom jeg tidligere til samme Søstre paa Landstinget har
                  foretaget Skødning, nu sammen med min kære Datter, Søster Edel, har overdraget dem
                  efterskrevne Godser at besidde med evig Ret, nemlig alt, hvad jeg ejer i Borup med
                  Tilliggende i Merløse Herred nemlig 13 Ørtug Skyld, fremdeles i Bjæverskovherred
                  min Gaard i Gørslev med alt dens Tilliggende, beliggende ved Gadens Østside, en
                  halv Mark i Skyld, hvilken Gaard jeg med dette Brev forpligter mig til at bygge
                  før Olufs Dag<ref target="drb1"/>. Til Vidnesbyrd om dette er mit Segl og de
                  ærværdige Mænd og Herrer Roskildekannikers, nemlig Provst Skjælms og Ærkedegn
                  Peders samt min fornævnte Datters Onkel Stigs Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i det Herrens Aar 1326, Dagen efter Søndagen Sexagesima. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. Juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
