<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260330001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">254</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Hvitfeld III 326=Fol. 430. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld (cf. ovenfor); Pontanus VII 439; Michelsen II 161 nr. 138 —
                  Oversættelse til dansk: Hvitfeld III 328=Fol. 430; Suhm XII 115 — Reg. Dan. nr.
                  1982*; Rep. nr. 1432.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491153.webp">2. rk. IX nr. 254</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513415.webp">II:9 nr. 254</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 254. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-03-30"> 1326. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tager Lars Jonsen og Ludvig Albertsen i sit værn
                  imod kong Kristoffer 2., lover at skaffe dem deres ret, overdrager dem borgene
                  Tranekær og Haderslev som midlertidig sikkerhed, og forpligter dem til ogsaa paa
                  deres side at bistaa ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491154"/> Omnibus præsens scriptum cernentibus. Woldemarus dei gratia,
                  dux Iutiæ, salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod
                  promittimus bona fide, et præsentibus obligamus, quod nos una cum omnibus nostris
                  fautoribus et amicis, firmiter astabimus honestis uiris, domino Laurentio
                  Jonessøn/ et Ludouico Albretssøn/ cum suis ueris heredibus, eorundemque fautoribus
                  et amicis singulis, ad omnem eorum iustitiam, in omni necessitatis articulo,
                  subsidiis et auxiliis, toto posse, nec ipsos unquam deseremus, antequam de rege
                  Daciæ, aut eius successoribus, compositionem plenam, et sonam competentem
                  habuerint, secundum ipsorum placitum uoluntatis. ♦ Propterea assignamus ipsis,
                  duas nostras munitiones, Tranekier oc Hadersleff/ et ad quamlibet earum, decem
                  marcas annonæ, anno quolibet, pro subleuamine expensarum, addito tamen hoc, quod
                  si rex Daciæ ipsos expulerit, aut ipsis bona eorundem abstulerit, ex tunc dictarum
                  munitionum aduocatias, cum ipsarum adiacentiis singulis, plenius, sine omni
                  computatione libere possidebunt, pro ut aduocati præcedentes aliqui ipsas liberius
                  dignoscuntur habuisse. ♦ Si uero ampliores expensas fecerint, quam se
                  red&lt;d&gt;itus dictarum munitionum extenderint, hac non computabunt nobis, uel
                  hæredibus nostris, nec super munitiones nostrast, sed pro se expensas earundem
                  personaliter suppeditabunt, ♦ Præfatas autem munitiones, sine omni computatione,
                  ac contradictione, nobis uel nostris hæredibus repræsentabunt, quando nos uel
                  hæredes nostri, et amici nostri, ipsis uel suis ueris hæredibus, et eorum amicis,
                  compositionem plenam, et sonam æternam, secundum eorum uelle, ordinare poterimus,
                  et non prius. ♦ Antedictæ uero munitiones, semper nobis uel nostris ueris
                  hæredibus, apertæ erunt, ad omnem nostram necessitatem. ♦ Si etiam de præfata
                  munitione Hadersleff/ nouam in alium locum dictorum uirorum consilio ædificari
                  euenit, nouam pro antiqua, cum adiacentiis et redditibus prioris munitionis
                  recipient, nobis uel hæredibus nostris repræsentando. ♦ Seruitium autem ipsorum
                  quotidianum erit, cum quadraginta uiris expeditis, infra dominium regni Daciæ, et
                  ducatus Iutiæ, contra regem Daciæ, sub damnis eorum propriis et expensis. <pb facs="4491155"/> ♦ Ueruntamen de captiuis, si qui capti fuerint, plenam partem
                  capient, prout expeditos habent, secundum suorum numerum deuinctorum. ♦ Preterea
                  si rex Daciæ, uel alius terram nostram inuaserit, seu nos cum nostris, terram
                  ipsius inuadere, attentauerimus, cum omnibus amicis, rebus ac uiribus eorundem,
                  nobis firmiter astabunt, ad auxilium fideliter properando, ♦ Terra etiam aliqua,
                  uel numerosius plures, si captæ seu acquisitæ fuerint, cedant nobis, et nostris
                  hæredibus, ac possidebimus eas, sine omni impeditione eorum, uel eorundem hæredum,
                  pacifice et quiete. ♦ Et si medio tempore ipsos dominos Laurentium Ionessøn/ et
                  Ludouicum Albretssøn/ uel alterum eorum mori contingat, quod deus auertat/ nos
                  sine uoluntate unanimi et consensu hæredum ipsorum, diem treugarium aut sonam, non
                  inibimus seu faciemus, sed omnia placita quæcunque sunt superscripta, cum
                  hæredibus ipsorum, inuiolabiliter signabimus, ac econtra ipsi nobis uel nostris
                  hæredibus, cum eorum amicis, omnia et singula/ plane et integraliter seruabunt. ♦
                  Præterea munitiones nostras ab ipsis uel suis ueris hæredibus non recipiemus,
                  antequam omnia et singula suprascripta complebuntur, et centum marcas cum
                  quinquaginta marcis puri argenti, in quibus ipsis et suis ueris hæredibus
                  recognoscimus nos et nostros hæredes esse obligatos, integraliter persoluemus. ♦
                  In cuius rei testimonium, sigillum nostrum, præsentibus est appensum. ♦ Datum
                  Sønderborg Alsiæ, anno domini 1326. dominica Quasimodogeniti, in præsentia nostra.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 14 oc=ac. </p>
               <p> 17 plenius=penitus (?). </p>
               <p> 18 aliqui=alias (?). </p>
               <p> 20 red&lt;d&gt;itus] reditus <hi rend="italic">Hvitf</hi>. </p>
               <p> 2 deuinctorum=dextrariatorum (?). </p>
               <p> 6 numerosius=munitiones (?). </p>
               <p> 7 impeditione=impetitione (?). </p>
               <p> 12 superscripta=suprascripta (?). </p>
               <p> 14 singula] <hi rend="italic">herefter synes at mangle</hi> præmissa <hi rend="italic">eller lignende</hi>. </p>
               <p> — plane=plene (?). </p>
               <p> 15 seruabunt=seruient (?). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug af Jylland, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi paa vor Tro lover og med dette Brev forpligter
                  os til sammen med alle vore Tilhængere og Venner trofast at ville bistaa de
                  hæderlige Mænd Hr. Lars Jonsen og Ludvig Albertsen tillige med deres rette
                  Arvinger og deres Tilhængere og Venner, alle og enhver, i alle deres retfærdige
                  Sager og i enhver Nødssituation, med Subsidier og Hjælp af hele vor Evne, og vi
                  lover, at vi aldrig vil svigte dem, førend de har opnaaet fuldstændig Oprejsning
                  og en fyldestgørende Udsoning med Danmarks Konge efter deres Forgodtbefindende.
                  Derfor overdrager vi dem vore to Borge Tranekær og Haderslev og til hver af disse
                  10 Mark Korn aarligt til at afhjælpe deres Udgifter, idet det dog tilføjes, at
                  hvis <pb facs="4513416"/> Danmarks Konge fordriver dem eller berøver dem deres
                  Godser, skal de fra da af fuldt ud uden nogen Afregning frit besidde
                  Fogedembederne ved nævnte Borge med alt deres Tilliggende, saaledes som de
                  foregaaende Fogeder ellers vides frit at have besiddet dem. Men hvis de har større
                  Udgifter, end Indtægterne af nævnte Borge rækker til, maa de ikke skrive det paa
                  vor eller vore Arvingers Regning, og ikke angaaende vore Borge (...), men de skal
                  personligt bestride Udgifterne til disse for deres eget Vedkommende<ref target="drb1"/>. Men fornævnte Borge skal de uden noget Afregningskrav og
                  Modsigelse give os eller vore Arvinger igen, naar vi eller vore Arvinger eller
                  vore Venner kan skaffe dem eller deres retmæssige Arvinger og deres Venner
                  fuldstændig Oprejsning og en evig Udsoning efter deres Vilje, og ikke før. Men
                  fornævnte Borge skal bestandigt staa os eller vore retmæssige Arvinger aabne i
                  enhver Nødssituation. Og hvis det med Hensyn til fornævnte Borg Haderslev skulde
                  ske, at en ny Borg bliver bygget paa et andet Sted med nævnte Mænds Raad, skal de
                  modtage den nye i Stedet for den gamle, med den forrige Borgs Tilliggende og
                  Indkomster, og denne skal overgives til os eller vore Arvinger. Og deres daglige
                  Tjenestepligt skal være med 40 veludstyrede Mand indenfor Kongeriget Danmarks og
                  Hertugdømmet Jyllands Omraade imod Danmarks Konge og paa egne Tab og Omkostninger.
                  Men hvis der bliver taget Fanger, skal de have deres fulde Andel i disse, i
                  Forhold til Antallet af deres bevæbnede Mænd og af deres Fanger. Hvis endvidere
                  Danmarks Konge eller en anden angriber vort Land, eller vi med vore Mænd forsøger
                  at angribe hans Land, skal de med alle deres Venner, Ejendele og Midler urokkeligt
                  staa os bi, idet de trofast iler os til Hjælp. Og hvis et Land eller flere bliver
                  taget eller erhvervet, skal de tilfalde os og vore Arvinger, og vi skal besidde
                  dem i Fred og Ro uden nogen Hindring fra deres eller deres Arvingers Side. Og hvis
                  det i Mellemtiden sker, at Herrerne Lars Jonsen og Ludvig Albertsen eller en af
                  dem dør — det Gud forbyde — maa vi ikke uden enstemmig Vilje og Tilslutning fra
                  deres Arvinger slutte Stilstand eller Forlig, men alle Overenskomster, som er
                  anført ovenfor, skal vi ubrydeligt underskrive i Forening med deres Arvinger, og
                  paa den anden Side skal de fuldt og helt med deres Venner overholde alle og
                  ethvert af de nævnte Punkter overfor os og vore Arvinger. For øvrigt skal vi ikke
                  modtage vore Borge af dem eller deres rette Arvinger, førend de ovenanførte
                  Bestemmelser alle og enhver bliver opfyldt, og vi helt og holdent betaler dem 150
                  Mark lødigt Sølv, som vi anerkender, at vi og <pb facs="4513417"/> vore Arvinger
                  skylder dem og deres sande Arvinger. Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt
                  under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Sønderborg paa Als i det Herrens Aar 1326, paa Søndagen Quasi modo
                  geniti, i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Oversættelsen af denne Sætning er usikker, da der synes at mangle et
                  Stykke af Teksten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
