<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260623001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260623001</idno>
            <idno type="dd_serialno">279</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 81 f.194v ep. 2033. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 10 nr. 5228. — Reg. de Jean XXII nr. 25734.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491187.webp">2. rk. IX nr. 279</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513447.webp">II:9 nr. 279</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 279. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-06-23"> 1326. 23. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. kasserer en kontrakt mellem ærkebiskop Jens Grand af Bremen og
                  abbeden og klostret S. Denis, hvorefter klostret aarligt skulde udbetale Jens
                  Grand en livrente paa 400 parisiske pund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491188"/> Iohannes episcopus seruus seruorum dei. ad perpetuam rei
                  memoriam. ♦ Dudum exponente nobis uenerabili fratre nostro Iohanne archiepiscopo
                  Bremensi/ quod licet dilecti fili .. abbas et conuentus monasterii sancti Dionysii
                  in Francia ordinis sancti Benedicti Parisiensis diocesis euidenti utilitate dicti
                  monasterii/ tunc grauium debitorum oneribus pregrauati/ diligenter attenta/
                  habitaque super hoc diligenti unanimi et concordi tractatu eidem Iohanni tunc a
                  regimine Lundensis ecclesie cui prefuerat auctoritate apostolica absoluto/ nec dum
                  ad regimen ecclesie Bremensis promoto uendidissent/ et concessissent pensionem
                  annuam quadringentarum librarum Parisiensium bone monete percipiendam leuandam/ et
                  habendam in dicto monasterio per eundem Iohannem singulis annis/ quamdiu uitam
                  duceret in humanis. certis ad hoc terminis constitutis pro certa quantitate
                  pecunie quam ab eodem Iohanne receperant et habuerant in pecunia numerata/ et
                  eandem totaliter conuerterant necessitate debitorum ipsorum urgente in euidentem
                  utilitatem monasterii memorati/ promittentes bona fide sub certa pena dictam
                  pensionem annuatim prefato Iohanni usque ad ipsius uite exitum absque difficultate
                  soluere annis et terminis supradictis/ ac se et successorum eorum et bona mobilia
                  et immobilia dicti monasterii presentia et futura/ et specialiter domum eorum de
                  Trapis/ cum ipsius redditibus/ iuribus/ et pertinentiis uniuersis eidem Iohanni
                  super hoc specialiter obligando prout in patentibus litteris inde confectis et
                  eorum singulis munimentis dicebat plenius et seriosius contineri/ nichilominus
                  tamen dicti abbas et conuentus contra uenditionem/ concessionem/ promissionem et
                  obligationem huiusmodi uenire temere presumentes/ eidem archiepiscopo de pensione
                  predicta satisfacere recusabant. nos uenerabili fratri nostro. Iohanni episcopo
                  Curiensi tunc canonico Constanciensi capellano nostro et nostri palatii
                  &gt;causarum&gt; <pb facs="4491189"/> auditori una cum quibusdam aliis collegis
                  suis nostris dedimus litteris in mandatis ut ipsi uel duo aut unus eorum per se
                  uel per alium seu alios eosdem abbatem et conuentum ex parte nostra inducerent
                  attencius et monerent/ ut de pensione predicta pro preterito tempore/ quo in
                  solutione ipsius defecerant infra triginta dierum spacium post monitionem eorum
                  quos eis pro peremptorio termino assignarent/ necnon pro tunc instanti/ et futuro
                  tempore iuxta dictarum litterarum super contractu huiusmodi confectarum tenorem
                  satisfacerent ut tenebantur archiepiscopo memorato/s alioquin eos ad id per
                  censuram ecclesiasticam appellatione postposita ducerent compellendos. ♦ Cumque
                  postmodum per eundem Iohannem canonicum uigore dictarum litterarum nostrarum
                  contra eosdem abbatem et conuentum facti fuissent super hoc auctoritate apostolica
                  nonnulli processus et sententie excommunicationis suspensionis et interdicti late
                  propter que inter archiepiscopum ex parte una/ et abbatem et conuentum predictos
                  ex altera/ orta erat materia questionis iidem abbas et conuentus asserentes dictum
                  contractum uenditionis propter conditiones et pacta in eodem contractu habita in
                  fraudem usurarum fuisse conceptum/ ac exinde se et dictum monasterium in solutione
                  pensionis seu redditus huiusmodi fore grauatos et dampnificatos non modicum atque
                  lesos/ ad nostram presentiam super hiis recur&lt;r&gt;entes nobis humiliter
                  supplicarunt/ ut alicui ex fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus
                  causam huiusmodi de plano sine strepitu et figura iudicii audiendam et celeriter
                  terminandam committere dignaremur quodque processus et sententie facti et late per
                  dictum Iohannem canonicum contra eos reuocarentur et annullarentur. ♦ Nos igitur
                  huiusmodi supplicationibus inclinati/ bone memorie Raynaldo episcopo Ostiensi
                  commisimus oraculo uiue uocis/ quod tam super negocio principali quam super
                  processibus supradictis partibus ipsis faceret iusticie complementum/ coram quo
                  procuratoribus dictarum partium in iudicio comparentibus/ et in causa huiusmodi
                  oblatis hine inde libellis/ ac pro parte ipsorum abbatis et conuentus petito per
                  ipsum Ostiensem episcopum pronuntiari et declarari predictum contractum fuisse et
                  esse usurarium atque nullum/ et supradictam uenditionem et concessionem pensionis
                  predicte nullam et inualidam/ et eos siqui essent cassari/ <pb facs="4491190"/> ac
                  etiam irritari/ ipsumque archiepiscopum compelli ad restituendum eisdem abbati et
                  conuentui/ ac monasterio/ quicquid perceperat occasione dicti contractus saltem
                  ultra sortem et summam quantitatis predicte pecunie uidelicet duorum milium et
                  quadringentarum librarum dicte monete Parisiensis ac cessare et desistere ab
                  exactione et petitione pensionis eiusdem et molestatione predictis/ et sibi inponi
                  silentium super eis necnon decerni sententias et processus predictos fuisse et
                  esse nullos/ ac siqui erant indebitos et iniustos/ eosque cassari/ tolli/ et etiam
                  reuocari/ petito etiam econtra pro parte ipsius archiepiscopi dictos abbatem et
                  conuentum condempnari ad dandum et soluendum sibi quadringentas et quindecim pro
                  pena et interesse/ et pro nonnullis expensis in dicta causa factis triginta libras
                  eiusdem monete super eisdem quoque libellis lite legitime contestata/ ac de
                  calumpnia et ueritate dicenda hinc inde corporaliter prestitis iuramentis et
                  nonnullis positionibus factis et formatis articulis et ad positiones easdem
                  quibusdam responsionibus subsecutis/ et nonnullis etiam factis et habitis inter
                  dictas partes coram eodem Ostiensi episcopo rite processibus/ necnon factis tam
                  uerbotenus quam in scriptis nonnullis allegationibus hinc et inde/ idem episcopus
                  uiam fuit uniuerse carnis ingressus. ♦ Nosque postmodum uenerabili fratri nostro
                  Vitali episcopo Albanensi commisimus dictam causam resumendam in statu in quo
                  remanserat coram dicto Ostiensi episcopo/ et etiam audiendam/ coram quo episcopo
                  Albanensi procuratoribus partium predictarum in iudicio comparentibus/ et factis
                  ac habitis nonnullis rite processibus coram eo. nos huiusmodi negocium ad nos
                  duximus totaliter reuocandum/ ♦ Auditis igitur in consistorio utriusque partis
                  allegationibus/ ac contractu predicto per nos audito uiso diligenter inspecto/ ac
                  plenius intellecto certis ex causis rationabilibus/ que ad id nostrum animum
                  induxerunt de fratrum nostrorum consilio auctoritate apostolica tenore presentium
                  uolumus/ ordinamus/ et etiam prohibemus/ ne de cetero idem archiepiscopus redditum
                  seu pensionem predictos petat seu exigat ab abbate et conuentu predictis/ nec eos
                  super hoc/ et petitis per ipsum in suo libello predicto molestare presumat/
                  quodque ipsi abbas et conuentus super repetenda pecunia quam asserebant fore <pb facs="4491191"/> extortam ultra sortem ab eis per archiepiscopum memoratum
                  ipsum nullatenus molestent seu etiam inquietent. ♦ Nos enim predictos processus et
                  sententias contra eosdem abbatem et conuentum per prefatum Iohannem canonicum ut
                  premittitur factos et etiam promulgatos exnunc auctoritate predicta cassamus/
                  irritamus/ et etiam annullamus/ ac omnio iuribus uacuamus/ ac nichilominus eundem
                  abbatem et singulas personas ipsius conuentus a predictis sententiis eadem
                  auctoritate absoluimus ad cautelam. ♦ Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam) nostre uoluntatis/ ordinationis/ prohibitionis cassationis/ irritationis/
                  anullationis/ uacuationis/ et absolutionis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione. viii. kalendas iulii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 uendidissent] <hi rend="italic">rettet fra</hi> uendissent <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 32 &lt;causarum&gt;] <hi rend="italic">mgl. i Aa</hi>. </p>
               <p> 2 per] <hi rend="italic">tilføjet o.l. i Aa</hi>. </p>
               <p> 8 tenorem] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> confecti <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 19 recur&lt;r&gt;entes] recurentes <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 compelli] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> compelli <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 9 ipsius) <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> episcopi <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 13 corporaliter] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> pos <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 20 statu in] in <hi rend="italic">tilføjet o. l. i Aa</hi>. </p>
               <p> 25 causis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> rationibus <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 1 sortem] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> per <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 8 nulli ... incursurum] nulli etcetera nostre uoluntatis/ ordinationis/
                  prohibitionis cassationis/ irritationis, anullationis, uacuationis et absolutionis
                  infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johannes, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, til evig Ihukommelse. </p>
            <p> I sin Tid forklarede vor ærværdige Broder Ærkebiskop Jens af Bremen overfor os,
                  at vore elskede Sønner .., Abbed, og Brødresamfundet i S. Denis Kloster i Frankrig
                  af St. Benedikts Orden i Paris' Stift i Betragtning af den aabenbare Nytte for det
                  nævnte Kloster, som dengang var tynget af svær Gæld, og efter omhyggelig,
                  enstemmig og samdrægtig Forhandling om dette har solgt og tilstaaet samme Jens,
                  der dengang efter pavelig Bemyndigelse var fritaget for Styrelsen af Lundekirken,
                  som han havde ledet, og endnu ikke var sat i Spidsen for Bremen Kirke, en aarlig
                  Livrente paa 400 Pariserpund i god Mønt at oppebære, hæve og nyde i det nævnte
                  Kloster hvert Aar af samme Jens, saalænge han levede, til bestemte Terminer for en
                  nøjere fastsat Pengesum, som de modtog og fik af samme Jens i rede Penge, og hele
                  denne Sum anvendte de til det nævnte Klosters aabenbare Nytte til Betaling af de
                  paatrængende Gældsposter, idet de under en vis Straf paa deres Tro lovede, at de
                  uden nogen Vanskelighed aarligt vilde betale fornævnte Jens den nævnte Livrente
                  indtil hans Dages Ende i de ovennævnte Aar og Terminer, og idet de i den Anledning
                  forpligtede sig selv, deres Efterfølgere og det nævnte Klosters rørlige og <pb facs="4513448"/> urørlige Gods nu og i Fremtiden og i Særdeleshed deres Kloster
                  i Trapis med alle dets Indtægter, Rettigheder og Tilliggende overfor samme Jens,
                  saaledes som det ifølge hans Udsagn skal indeholdes udførligt og omstændeligt i
                  deres aabne og af hver enkelt beseglede Brev om denne Sag. Idet den nævnte Abbed
                  og Brødresamfundet dog paa Trods af dette dumdristigt vovede et krænke Salget,
                  Tilstaaelsen, Løftet og Forpligtelsen, nægtede de at opfylde deres Forpligtelse
                  overfor samme Ærkebiskop med Hensyn til den fornævnte Livrente, hvorfor vi med et
                  Brev gav vor ærværdige Broder Johannes, Biskop af Chur, dengang Kannik i Konstanz,
                  vor Kapellan, Dommer ved vor Paladsdomstol<ref target="drb1"/>, sammen med andre
                  af hans Kolleger det Hverv, at de alle eller to eller en af dem personligt eller
                  gennem en eller flere andre paa vore Vegne skulde formaa og indtrængende opfordre
                  samme Abbed og Brødresamfund til at erstatte den fornævnte Ærkebiskop den
                  fornævnte Livrente for det Tidsrum, for hvilket Betalingen manglede, samt for den
                  umiddelbart følgende Tid og for Fremtiden i Overensstemmelse med deres nævnte
                  Kontraktbrev — hvilket var deres Pligt — inden 30 Dage efter Modtagelsen af deres
                  Opfordring, hvilket de skulde ansætte som en peremptorisk Frist<ref target="drb2"/>, og i modsat Fald skulde de tvinge dem dertil med Kirkens Straf under
                  Udelukkelse af Appel. Og da der dernæst i Medfør af vort Brev med apostolisk
                  Myndighed af samme Kannik Johannes var rejst nogle Processer og afsagt
                  Banlysnings-, Suspensions- og Interdiktdomme mod samme Abbed og Brødresamfundet,
                  af hvilken Grund der opkom Aarsag til Klage mellem Ærkebiskoppen som den ene Part
                  og fornævnte Abbed og Brødresamfund som den anden, hævdede samme Abbed og
                  Brødresamfund, at den nævnte Salgskontrakt, at dømme af Betingelserne og Aftalerne
                  i Kontrakten, maatte være opsat med Aager som Øjemed, hvorved de og det nævnte
                  Kloster ved Betalingen af denne Livrente eller Indtægt vilde blive tynget, skadet
                  og forurettet i ikke ringe Grad, og de henvendte sig til os i denne Anledning og
                  bønfaldt os ydmygt om, at vi vilde værdiges at overgive denne Sag til en af vore
                  Brødre Kardinalerne ved den hellige romerske Kirke for at faa den undersøgt
                  summarisk, uden Proces og Rettergang, og bragt til en hurtig Afslutning, og at vi
                  skulde tilbagekalde og ophæve nævnte Kannik Johannes' Processer og Domme over dem.
                  Idet vi bevilgede disse Bønner, paalagde vi mundtlig Biskop Raynaldus af Ostia —
                  god Ihukommelse — at lade begge Parter vederfares Retfærdighed baade for
                  Hovedsagens Vedkommende og med Hensyn til Processerne, <pb facs="4513449"/> og de
                  nævnte Parters Befuldmægtigede mødte for hans Domstol, og efter at Indlæggene i
                  Sagen var afgivet, idet Abbeden og Brødresamfundet forlangte, at Biskoppen af
                  Ostia skulde udtale og erklære den fornævnte Kontrakt for at have været og at være
                  aagerisk og ugyldig og ovennævnte Salg og Overdragelse af Livrenten for ugyldig og
                  magtesløs og lade dem ophæve og sætte ud af Kraft, samt at Ærkebiskoppen skulde
                  tvinges til at tilbagegive samme Abbed og Brødresamfund og Kloster alt, hvad han
                  uberettiget havde modtaget i Forbindelse med nævnte Kontrakt og den fornævnte
                  Pengesum, nemlig 2400 Pund af den nævnte Parisermønt, og standse og opgive
                  Opkrævningen og Oppebørslen af samme Livrente og undlade at forulempe dem, og at
                  der skulde paalægges ham Tavshed desangaaende, samt at det skulde erklæres, at de
                  fornævnte Domme og Processer havde været og var ugyldige, og hvis de da forelaa,
                  uberettigede og uretfærdige, og at de skulde sættes ud af Kraft, ophæves og
                  tilbagekaldes, og idet det paa den anden Side af Ærkebiskoppen blev forlangt, at
                  nævnte Abbed og Brødresamfund skulde dømmes til at give og betale ham 415 Pund
                  parisisk Mønt som Bod og Rente<ref target="drb3"/> og 30 Pund af samme Mønt for
                  enkelte Udgifter i Forbindelse med nævnte Sag, og efter at Stridspunkterne var
                  blevet lovligt fastslaaede paa Grundlag af Indlæggene, og begge Parter havde
                  aflagt korporlig Chikaneed<ref target="drb4"/> og Ed paa at ville tale Sandhed, og
                  adskillige Erklæringer og Artikler var fremsat, og der var givet Svar paa
                  Erklæringerne, samt efter at begge Parter adskillige Gange lovformeligt havde
                  procederet Sagen for samme Biskop af Ostia, og begge havde fremsat adskillige
                  mundtlige og skriftlige Paastande — gik samme Biskop al Kødets Gang. Derefter
                  overdrog vi vor ærværdige Broder Biskop Vitalis af Albano at genoptage den nævnte
                  Sag paa det Punkt, hvor den nævnte Biskop af Ostia havde forladt den, og ogsaa at
                  holde Forhør, og de fornævnte Parters Befuldmægtigede mødte for Biskoppen af
                  Albanos Domstol og procederede Sagen adskillige Gange for ham paa lovmæssig Maade,
                  hvorefter vi besluttede helt at overtage Sagen. Efter at vi i Konsistorium har
                  hørt begge Parters Paastande og har hørt, set og nøje undersøgt den fornævnte
                  Kontrakt og forstaaet den grundigere, ønsker og bestemmer vi af visse Grunde, som
                  har været afgørende for os, med vore Brødres Raad i Kraft af dette Brev med
                  apostolisk Myndighed samt forbyder vi, at samme Ærkebiskop for Fremtiden ikke maa
                  kræve og oppebære fornævnte Indtægt og Livrente af fornævnte Abbed og
                  Brødresamfund, og <pb facs="4513450"/> at han ikke maa fordriste sig til at
                  forulempe dem angaaende dette og Kravene i sit fornævnte Indlæg i Sagen, og at
                  Abbeden og Brødresamfundet ingenlunde maa forulempe eller forurolige nævnte
                  Ærkebiskop for at faa de Penge tilbage, som han efter deres Paastand skulde have
                  tiltaget sig uden Ret. Thi med den fornævnte Myndighed ophæver vi nu de Processer
                  og Domme, som fornævnte Kannik Johannes — som forudskikket — har ført og forkyndt
                  mod Abbeden og Brødresamfundet, og erklærer dem for ugyldige og magtesløse og
                  berøver dem al Retskraft samt løser til Forvaring Abbeden og hver enkelt Person i
                  Brødresamfundet fra fornævnte Domme med den samme Myndighed. Intet Menneske maa
                  bryde dette vort Viljes-, Bestemmelses-, Forbydelses-, Ophævelses-, Ugyldigheds-,
                  Magtesløsheds-, Afkræftelses- og Frigørelsesbrev eller ubesindigt handle derimod.
                  Hvis nogen fordrister sig til at gøre dette, vil han paadrage sig den almægtige
                  Guds og hans Apostle Peters og Paulus' Vrede. Givet i Avignon den 23. Juni i det
                  10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det almindelige Organ for Pavens Domsmyndighed, der endnu ikke havde
                  noget bestemt Navn, men siden det 15. Aarh. kaldtes for Rota'en (sacra rota
                  Romana). Den havde dog allerede et fast Personale af Dommere.</p>
                  <p n="drb2"> En definitiv Frist, der ikke kan forlænges.</p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. som Konventionalbod og Morarente, som det trods Kirkerettens
                  Renteforbud var tilladt at betinge sig.</p>
                  <p n="drb4"> se DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960505003'&gt;217&lt;/a&gt; Note 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
