<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260609001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">275</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Auin. 25 f.94 ep. 1710 med
                  taksten: xxx. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 81 ep. 1710. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Acta Pont. I 62 nr. 137; Reg. de Jean XXII nr. 25606.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491182.webp">2. rk. IX nr. 275</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513442.webp">II:9 nr. 275</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 275. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-06-09"> 1326. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. tillader biskop Jens af Roskilde at udnævne sin efterfølger som
                  dekan i Roskilde, efter at han selv er blevet biskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Iohanni episcopo Roskildensi. salutem. ♦ Personam tuam nobis et
                  apostolice sedi deuotam eo libencius honoribus attollimus et gratiis honoramus/
                  quo maioribus uirtutum titulis fore dinoscitur insignita. ♦ Cum itaque
                  canonicatus. et prebenda. ac decanatus cui cura imminet animarum quos tu olim
                  canonicus. et decanus ecclesie Roskildensis tempore promotionis per nos facte de
                  te/ ad eandem ecclesiam tunc uacantem in prefata ecclesia obtinebas/ per huiusmodi
                  promotionem tuam/ ac consecrationis munus. apud sedem apostolicam tibi de mandato.
                  nostro impensum/ apud sedem eandem uacare noscantur adpresens/ nullusque preter
                  nos de dictis canonicatu. et prebenda. ac decanatu hac uice disponere possit pro
                  eo quod nos diu ante uacationem. huiusmodi. omnes canonicatus. et prebendas. ac
                  dignitates. personatus et officia/ ceteraque beneficia ecclesiastica. tunc apud
                  dictam sedem quocunque modo uacancia et inantea uacatura collationi. et
                  dispositioni nostre. duximus reseruanda. decernendo extunc irritum et inane. si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate. scienter. uel ignoranter.
                  contingeret/ attemptari. nos uolentes eandem personam tuam ea gratia prosequi
                  fauorabiliter in hac parte per quam possis alii te reddere gratiosum/ ac de
                  circumspectione tua specialem in domino fiduciam obtinentes tuis supplicationibus
                  inclinati fraternitati tue conferendi eadem uice auctoritate. apostolica. dictos
                  canonicatum. et prebendam. ac decanatum alicui persone ydonee. de qua tibi
                  uidebitur expedire. cum plenitudine iuris canonici/ ac omnibus iuribus. et
                  pertinenciis eorundem/ eique prouidendi de illis ac in <pb facs="4491183"/>
                  ducendi personam ipsam. uel procuratorem suum eius nomine per te/ uel alium seu
                  alios in corporalem possessionem dictorum canonicatus. et prebende. ac decanatus/
                  et iurium et pertinenciarum ipsorum. et defendendi inductum/ amotis quibuslibet
                  detentoribus ab eisdem/ ac faciendi/ personam prefatam uel dictum procuratorem
                  ipsius nomine. ad eandem prebendam. in supradicta ecclesia. in canonicum recipi.
                  et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco/ in capitulo. cum plenitudine iuris
                  canonici. assignatis/ et ad dictum decanatum. ut est moris admitti. eique de
                  ipsorum canonicatus. et prebende. ac decanatus fructibus/ redditibus/ prouentibus/
                  iuribus/ et obuentionibus uniuersis integre responderi. contradictores. per
                  censuram. ecclesiasticam. appellatione postposita compescendo. non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis/ iuramento.
                  confirmatione dicte sedis seu quacumque firmitate alia roboratis. aut si aliqui.
                  apostolica. uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti/ uel ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis.
                  de canonicatibus. et prebendis. ac dignitatibus. uel personatibus seu officiis/ in
                  dicta ecclesia speciales/ uel de beneficiis ecclesiasticis. in illis partibus
                  generales dicte sedis. uel legatorum eius litteras impetrarint/ etiam si per eas
                  ad inhibitionem reseruationem. et decretum. uel alias quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus prefatam personam in assecutione dictorum canonicatus. et prebende.
                  ac decanatus uolumus anteferri. sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem
                  canonicatuum. et prebendarum. ac dignitatum. personatuum/ et officiorum/ ac
                  beneficiorum aliorum preiudicium generari. seu si dilectis filiis capitulo dicte
                  ecclesie. uel quibusuis aliis communiter uel diuisim/ ab eadem sit sede indultum.
                  quod ad receptionem/ uel prouisionem alicuius minime teneantur. et ad id compelli/
                  aut quod interdici/ suspendi/ uel excommunicari non possint. quodque de
                  canonicatibus et prebendis. ac dignitatibus. uel personatibus seu officiis ipsius
                  ecclesie. aliisque beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem prouisionem/
                  seu quamcumque aliam dispositionem. coniunctim uel separatim spectantibus/ nulli
                  ualeat prouideri. per litteras. apostolicas. non. facientis. plenam et expressam
                  ac de uerbo ad uerbum de indulto. huiusmodi. mentionem. et qualibet alia dicte
                  sedis indulgentia generali uel speciali. cuiuscumque tenoris existat. per quam <pb facs="4491184"/> presentibus. non. expressam. uel. totaliter. non insertam
                  effectus huiusmodi. nostre gratie impediri ualeat quomodolibet. uel differri. et
                  de qua cuiusque toto tenore habenda sit/ in nostris litteris mentio specialis. aut
                  si predicta persona presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie. solitum. iuramentum. dummodo in absencia sua per
                  procuratorem ydoneum. et cum ad ecclesiam ipsam accesserit. corporaliter illud
                  prestet. plenam. et liberam concedimus tenore presencium facultatem. ♦ Nos enim
                  prout est irritum decernimus. et inane. si secus super hiis/ a quocumque quauis
                  auctoritate. scienter uel ignoranter. attemptatum forsan est hactenus. uel
                  contigerit imposterum. attemptari. ♦ Datum. Auinione. v. idus. iunii. anno.
                  decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 aliis] aliis aliis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor ærværdige Broder Jens, Biskop af Roskilde, vor Hilsen. </p>
            <p> Vi udmærker saa meget desto villigere dig, der er os og Pavestolen hengiven, med
                  Æresbevisninger og hædrer dig med Gunstbevisninger, som du derved bliver kranset
                  af endnu flere Dyder. Da det Kanonikat, Præbende og Dekanat med Sjælesorg, som du
                  i sin Tid besad i Roskilde Kirke som Kannik og Dekan i samme Kirke paa den Tid, da
                  vi forfremmede dig i den dengang ledige Roskilde Kirke, ved denne din Forfremmelse
                  og Bispevielse, som du modtog ved Pavestolen efter vor Befaling, nu vides at være
                  ledigt ved samme Pavestol, og da ingen anden end vi nu tør raade over nævnte
                  Kanonikat, Præbende og Dekanat, fordi vi længe inden denne Ledighed har ladet alle
                  Kanonikater, Præbender, Digniteter, Personater, Embeder og andre gejstlige
                  Beneficier, der dengang paa en eller anden Maade stod ledige ved Pavestolen og
                  senere vilde blive ledige, forbeholde for vor Bortgivelsesret og Raadighed<ref target="drb1"/>, idet vi erklærede det for dødt og magtesløst at være, hvis
                  nogen uanset hans Myndighed med eller uden Kendskab til dette skulde forsøge at
                  foretage sig andet i denne Sag, og da vi ønsker at vise dig en særlig Naade i
                  denne Sag, hvorved du kan vise dig naadig mod en anden, samt da vi nærer en særlig
                  Tillid med Herren til din Klogskab, laaner vi Øre til vor Broders Bønner og giver
                  dig med dette Brev fuld og fri Myndighed til denne Gang at bortgive med apostolisk
                  Myndighed nævnte Kanonikat, Præbende og Dekanat til en egnet Person, hvis Valg
                  forekommer dig hensigtsmæssigt, med fuld kanonisk Ret og al Ret og alt Tilbehør og
                  tildele ham det ved Provision og til personligt eller gennem en anden eller andre
                  at indføre ham eller hans Befuldmægtigede i hans Navn i den legemlige Besiddelse
                  af nævnte Kanonikat, Præbende, Dekanat, Ret og dets Tilbehør og forsvare ham efter
                  Indførelsen, idet du fjerner alle uberettigede Indehavere fra dem, og til at
                  skaffe fornævnte Person eller den nævnte Befuldmægtigede i hans Navn Anerkendelse
                  i Præbendet og som Kannik og Broder i fornævnte Kirke, idet du tildeler ham Plads
                  i Koret og Sæde i Kapitlet med fuld kanonisk Ret, paa sædvanlig Vis lader ham
                  modtage det nævnte Dekanat og lader ham modtage fuldstændigt Regnskab for alle
                  Kanoni <pb facs="4513443"/> katets, Præbendets og Dekanatets Afgrøder, Indtægter,
                  Indkomster, Rettigheder og Afkastelser, idet du bringer alle opsætsige til Tavshed
                  med Kirkens Straf uden Appel, uanset alle herimod stridende Bestemmelser og
                  Sædvaner i Kirken, befæstede med Ed, Pavestolens Stadfæstelse og al anden
                  Sikkerhed; eller uanset om nogen i Kraft af apostolisk eller anden Myndighed er
                  anerkendt som Kannik i samme Kirke eller virker for at blive det; eller om nogen
                  har erhvervet særlige Breve paa Provision af Kanonikater, Præbender, Digniteter,
                  Personater eller Embeder i den nævnte Kirke eller almindelige Breve paa gejstlige
                  Beneficier i hine Egne, udstedte af Pavestolen eller dens Legater, selvom man i
                  Kraft af disse Breve er skredet til Forbud, Forbehold, Afgørelse eller andre
                  Forholdsregler, thi vi ønsker, at den fornævnte Person skal gaa forud for alle
                  disse ved Erhvervelsen af nævnte Kanonikat, Præbende og Dekanat, men at det ikke
                  skal være dem til Skade ved Erhvervelsen af andre Kanonikater, Præbender,
                  Digniteter, Personater, Embeder og gejstlige Beneficier; eller uanset om det af
                  Pavestolen er bevilget vore elskede Sønner Kapitlet i nævnte Kirke eller andre i
                  Fællesskab eller enkeltvis, at de ingenlunde er forpligtede til Anerkendelse eller
                  Provision af nogen og ikke kan tvinges dertil eller lægges under Interdikt,
                  suspenderes eller banlyses, og at ingen ved Provision kan modtage Kanonikater,
                  Præbender, Digniteter, Personater eller Embeder i Kirken og andre gejstlige
                  Beneficier, der ligger under deres Bortgivelsesret, Provision eller anden
                  Raadighed i Fællesskab eller enkeltvis, i Kraft af Pavebreve, der ikke indeholder
                  fuldstændig, udtrykkelig og ordret Omtale af denne Bevilling og alle andre særlige
                  eller almindelige Privilegier, uanset deres Ordlyd, i Kraft af hvilke Virkningen
                  af denne Naadesbevisning — hvis Privilegierne ikke udtrykkeligt er omtalt eller
                  ordret optaget i dette Brev — paa nogen Maade kan hæmmes eller opsættes, og af
                  hvis fulde Ordlyd der skal findes en særlig Omtale i vort Brev; eller uanset om
                  den fornævnte Person ikke kommer tilstede for at aflægge den gængse Ed om at
                  overholde Bestemmelser og Sædvaner i Kirken, naar han blot under sin Fraværelse
                  aflægger den gennem en egnet Befuldmægtiget og gør det personligt, naar han kommer
                  til Kirken. Thi som Ret er, erklærer vi det for dødt og magtesløst at være, hvis
                  nogen, uanset hans Myndighed, med eller uden Kendskab til dette Brev nu har
                  foretaget sig andet i denne Sag eller foretager sig andet i Fremtiden. Givet i
                  Avignon 9. Juni i det 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260109003'&gt;242&lt;/a&gt; Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
