<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261228001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">340</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 26 f. 350v ep.518 med
                  taksten: xvi — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 82 f. 212v ep.518. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Kirkehist. Saml. VI 195; Acta Pont. I 65 nr. 145; Reg. Dan.
                  nr. *1424; Reg. de Jean XXII nr. 27395.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491259.webp">2. rk. IX nr. 340</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513509.webp">II:9 nr. 340</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 340. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa1, da Aa ikke har været tilgængelig for udgiveren. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-12-28"> 1326. 28. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund at tage hensyn til Roskilde
                  stifts vanskelige økonomiske forhold ved opkrævningen af den pengehjælp, han har
                  faaet bevilling til at hæve hos sine lydbisper. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi salutem. ♦ Habet pro parte
                  uenerabilis fratris nostri Iohannis episcopi Roskildensis suffraganei tui
                  expositio facta nobis/ quod cum ipsum tam pro suis quam pro ecclesie sue negociis
                  apud apostolicam sedem et alibi promouendis/ et utiliter procurandis/ oportuerit
                  et oporteat de necessitate subire/ magna onera expensarum/ et alias sint ipse et
                  ecclesia sua multis et diuersis creditoribus obligata/ ad que necnon/ et ad
                  soluendum tibi subsidium iuxta concessionem de huiusmodi subsidio petendo et
                  leuando &lt;a&gt; suffraganeis/ et aliis subditis tuis ciuitatis diocesis et
                  prouincie Lundensium/ auctoritate apostolica tibi factam/ <pb facs="4491260"/>
                  facultates ecclesie sue predicte sufficere minime dinoscuntur quare dictus
                  episcopus nobis humiliter supplicauit. ut sibi et oneribus ecclesie sue predicte
                  prouidere paterna solicitudine dignaremur ♦ Nos itaque in tot et tantis episcopi
                  et ecclesie predictorum oneribus caritatiue eius compatientes affectu/
                  fraternitatem tuam requirimus/ rogamus et hortamur attente/ per apostolica tibi
                  scripta mandantes/ quatinus attentis suis et ecclesie predicte oneribus
                  supradictis/ in exigendo ab eodem episcopo subsidium memoratum/ pro nostra et
                  apostolice sedis reuerencia agas misericorditer cum eodem. ita quod nos
                  fraternitatem tuam de deuotionis et obediencie promptitudine dignis possimus in
                  domino laudibus commendare/ ♦ Datum Auinione. v. kalendas ianuarii anno undecimo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 ...=Karolo. </p>
               <p> 28 &lt;a&gt;] <hi rend="italic">mgl. i Aa1</hi>. </p>
               <p> — subditis] subsiditis <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder (Karl), Ærkebiskop af Lund, vor Hilsen. I en
                  Fremstilling, som er forelagt os af vor ærværdige Broder Jens, Biskop af Roskilde,
                  din Lydbiskop, meddeles det, at da han for at fremme og besørge saavel sine egne
                  som sin Kirkes Sager ved det apostoliske Sæde og andetsteds paa nyttig Maade har
                  maattet og nødvendigvis maa paadrage sig store Udgiftbyrder, og da han og hans
                  Kirke paa anden Maade er forpligtet overfor mange og forskellige Kreditorer —
                  hvortil samt til at betale en Hjælp til dig i Medfør af den Bevilling, der med
                  apostolisk Myndighed er given dig til at opkræve og hæve denne Hjælp af dine
                  Lydbiskopper og disse andre undergivne i Lunds Stad, Stift og Kirkeprovins, denne
                  hans Kirkes Midler vides paa ingen Maade at være tilstrækkelige — har derfor denne
                  Biskop ydmygt ansøgt os om, at vi med faderlig Forsorg vilde værdiges at tage os
                  af ham og hans fornævnte Kirkes Byrder. Derfor gribes vi af kærlig Medfølelse med
                  Biskoppens og hans Kirkes saa mange og saa store Byrder, og vi retter vor Bøn,
                  Opfordring og indstændige Formaning til dig, vor Broder, idet vi ved denne
                  apostoliske Skrivelse paalægger dig, at du under Hensyntagen til de ovennævnte
                  Byrder, som paahviler ham og hans Kirke, i Opkrævningen af den ovennævnte Hjælp
                  fra Biskoppen vil handle barmhjertig med ham af Ærbødighed for os og det
                  apostoliske Sæde, saaledes at vi kan anbefale dig, vor Broder, med fortjent Ros i
                  Herren for beredvillig Hengivenhed og Lydighed. Givet i Avignon 9. Januar i vort
                  11. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
