<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260806001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260806001</idno>
            <idno type="dd_serialno">291</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark nr. 19,
                  vidisse af 1350 5. oktober — <hi rend="italic">Ab</hi>: Schwerin Hauptarchiv, afskrift fra 15.
                  aarh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 383 nr. 4756; Pom. UB. VII 52 nr. 4213 — Reg. Dan. nr.
                  1992*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491205.webp">2. rk. IX nr. 291</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513463.webp">II:9 nr. 291</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 291. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-08-06"> 1326. 6. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongerne Kristoffer 2. og Erik (7.) forlener fyrsterne Heinrich 2. af Mecklenburg
                  og Johann 2. og Johann 3. af Werle med Rügen som arvelen, imod at disse tjener
                  kongerne med 200 ryttere, saalænge borgerkrigen i Danmark varer, og derefter med
                  100 ryttere i Tyskland og 50 i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristoforus et Ericus. eiusdem filius. dei
                  gracia. Danorum Slauorumque reges duces Estonie salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi. quod recognoscimus nos. magnificis principibus. dominis. Hinr.
                  Magnopolensi. Ioh. et Hennyngo de Werle. dominis totum principatum Rugianorum. cum
                  omnibus suis districtibus. iuribus fructibus. dignitatibus. prouentibus. et
                  libertatibus quibuscumque. uidelicet insulam Rigen mari salso circumfluam. cum
                  castro Gartze. ciuitatem Stralesunt et terram ei adiacentem. ciuitatem Baard cum
                  terra. terram Sale cum Dartze ciuitatem Trybusees cum terra. ciuitatem Grymme cum
                  terra castrum et ciuitatem Løsitze. ac terram ei adiacentem. cum uniuersis earum
                  distigcionibus iure feodali. insolidum contulisse de quo principatu iidem domini
                  Magnopolensis et de Werle. nobis homagium fidelitatis fecerunt. dicta fide
                  promittentes. quod nobis homines fideles et uasalli. constantes exsistant. <pb facs="4491206"/> nobisque contra quoscumque uiuentes. fideliter seruiant et
                  parate. obligantes. liberos et ueros heredes suos. quod a nobis et liberis ac
                  ueris heredibus nostris. et a nullo alio domino. nisi nos aut heredes nostri.
                  ipsos dominos. uel eorum heredes. resignando demiserimus. de predicto principatu
                  Ruye. infeodari debeant. et ad consi&lt;mi&gt;lia obligari ♦ De quo principatu
                  Riyen. ipsi domini. postquam ciuitatem Stralesunt. in sua possessione habuerint.
                  nobis in gwerra contra ducem Sunderiucie. Gherhardum et Iohannem comites Holsacie
                  Danos et omnes alios nostros æmulos. necnon emulorum nostrorum fautores. nobis
                  incumbente quamdiu dicta gwerra durauerit. seruiant fideliter et constanter. cum
                  ducentis hominibus. armis et dextrariis bene et sufficienter expeditis.
                  personaliter in Daciam transeundo. et dictam gwerram sibi fideliter assumendo. si
                  proprias gwerras cum domino marchione non habuerint. ♦ Si autem propter gwerras
                  contra marchionem. personaliter uenire non potuerint. nichilominus nobis cum
                  dictis cc hominibus fideliter seruire et constanter. sub nostris lucris dampnis
                  pariter et expensis ♦ Quibus hominibus expeditis. nos expensas et naues
                  ordinabimus. ad Daciam. ♦ Et cum de eis in dicta gwerra. opus non habuerimus.
                  ipsos homines in nostris expensis et nauibus. ad predictum principatum Ruyen.
                  remittamus. et reddamus indempnes. ♦ Presente autem gwerra finita. predicti
                  domini. liberi ipsorum et heredes. nobis liberis et heredibus nostris. ex ista
                  parte maris. uidelicet in Alimania. cum centum hominibus. armis et dextrariis.
                  bene et sufficienter expeditis. ubicumque quandocumque et quocienscumque. necesse
                  habuerimus. contra omnes uiuentes. ex alia uero parte maris. cum quinquaginta
                  hominibus. armis et dextrariis bene expeditis. contra omnes uiuentes. ubicumque
                  quandocumque et quocienscumque. necesse habuerimus. perpetuis temporibus.
                  stabiliter seruient. in nostris lucris dampnis. pariter et expensis. ♦ Cum autem
                  nos liberi et heredes nostri. dicta seruicia l<hi rend="sup">a</hi> hominum
                  armatorum. ex alia parte maris habere uoluerimus. ipsis dominis et eorum heredibus
                  ad unum mensem antea. de dicto seruicio intimare et indicere debeamus. et infra
                  eundem mensem. ab intimacione. ipsis et eorum heredibus facta. dicti l<hi rend="sup">a</hi> homines. armis et dextrariis. bene parati. in principatu
                  Ruyen. apud portus. ubi nos et heredes nostri. ipsos magis habere uoluerimus
                  prompti esse debeant et parati. ♦ Quibus. nos et heredes nostri. naues <pb facs="4491207"/> et expensas. ad Daciam. postquam naues intrauerint. per totum
                  idem seruicium. usque iterum in dictum principatum Ruyen expensas cum nauibus
                  procurabimus. et eos reddamus indempnes. ♦ Seruicia. eciam ad que nobis in
                  Alimania ut expressum est. predicti domini obligati sunt. infra mensem ab
                  intimatione. ipsis et eorum &lt;heredibus&gt;. facta. promta esse debeant et
                  parata. sicud superius est expressum. ♦ Municiones uero. castra ciuitates et
                  portus. predictorum dominorum. nobis. liberis et heredibus. hominibus et
                  fautoribus nostris. ubicumque. quandocumque et quocienscumque. nobis necessitas
                  ingruerit. ad intrandum. in eisdem morandum ab illinc exeundum. et ad nocendum
                  nostris æmulis. patule et aperte esse debeant. tamquam nobis. ♦ Pro premissis
                  omnibus et singulis. per nos et heredes nostros. firmiter et inuiolabiliter
                  obseruandis. nos predictis dominis fide media. promisimus et promittimus in hiis
                  scriptis. ♦ Per has autem placitaciones. prioribus placitacionibus. inter nos et
                  predictos. dominos factis. in aliqua. suarum parcium. nolumus aliqualiter
                  derogari. ♦ In cuius rei testimonium sigillum. nostri Cristofori. presentibus est
                  appensum ♦ Datum Rozstok. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxvi<hi rend="sup">o</hi> die beati-Sixti pape et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Hinr.=Hinrico. </p>
               <p> — Ioh.=Iohanni. </p>
               <p> 28 distigcionibus=distinctionibus. </p>
               <p> 5 consi&lt;mi&gt;lia] consilia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 uiuentes] <hi rend="italic">herefter et underprikket</hi> q <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 5 &lt;heredibusgt&gt;] <hi rend="italic">mgl. i Aa.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1326/dd_13260503001" type="link">261</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1326/dd_13260503002" type="link">262</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Erik, hans Søn, af Guds Naade de Danskes og Venders Konger og
                  Estlands Hertuger, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi anerkender, at vi til de stormægtige Fyrster Herrerne
                  Henrik af Mecklenburg og Johan og Johan, Herrer af Werle, in solidum har
                  overdraget med Lensret hele Fyrstendømmet Rügen med alle dens Omraader,
                  Rettigheder, Afgrøder, Værdigheder, Indkomster og Friheder, nemlig Øen Rügen,
                  omgivet af det salte Hav, med Borgen Garz, Staden Stralsund og det Land, der
                  ligger til den, Staden Barth med Opland, Landet Saal med Darss, Staden Tribsees
                  med Opland, Staden Grimmen med Opland, Borgen og Staden Loitz og Landet, der
                  ligger til den, med alle deres Grænseskel, for hvilket Fyrstendømme samme Herrer
                  af Mecklenburg og Werle har aflagt Troskabs- og Mandsed til os, idet de ved nævnte
                  Troskabs- og Mandsed lover, at de vil være vore tro Mænd og Vasaller og vil tjene
                  os trofast og beredvilligt mod hvemsomhelst, og idet de forpligter deres Børn og
                  rette Arvinger til at lade sig forlene med fornævnte Fyrstendømme Rügen og lade
                  sig forpligte paa lignende Maade af os og vore Børn og rette Arvinger og af ingen
                  anden, med mindre vi eller vore Arvinger løser Herrerne eller deres Arvinger fra
                  deres Ed. For dette Fyrstendømme Rügen skal Herrerne, efterat de har faaet Staden
                  Stralsund i deres Besiddelse, tjene os trofast og stadigt i den Krig, vi fører mod
                  Sønderjyllands Hertug, Greverne Gerhard og Johan af Holsten, Danskerne og alle
                  vore andre Fjender og desuden mod vore Fjenders Tilhængere, saalænge nævnte Krig
                  varer, idet de stiller 200 Mand, der er godt og tilstrækkeligt udstyret med Vaaben
                  og Stridsheste, og idet de personligt sætter over til Danmark og trofast tager
                  nævnte Krig paa sig, med mindre de selv har Krig med Hr. Markgreven. Men hvis de
                  paa Grund af Krig med Markgreven ikke kan komme personligt, skal de alligevel
                  trofast og stadigt tjene os med nævnte 200 Mand paa vor Vinding, Tab og Udgift.
                  Til disse beredne Mænd skal vi bestride Udgifterne og skaffe <pb facs="4513464"/>
                  Skibe til Danmark. Og naar vi ikke længere har Brug for dem i den Krig, skal vi
                  sende Mændene tilbage til fornævnte Fyrstendømme Rügen paa vore Omkostninger og
                  Skibe og holde dem skadesløse. Og naar nærværende Krig er endt, skal fornævnte
                  Herrer og deres Børn og Arvinger til evig Tid stadigt tjene os, vore Børn og
                  Arvinger paa denne Side af Havet, nemlig i Tyskland, med 100 Mand, der er godt og
                  tilstrækkeligt forsynet med Vaaben og Stridsheste, overalt, saa snart og saa ofte
                  som vi har Brug derfor, imod enhver og paa den anden Side af Havet med 50 Mand,
                  der er vel forsynet med Vaaben og Stridsheste, mod enhver, overalt, saa snart og
                  saa ofte som vi har Brug derfor, alt paa vor Vinding, Tab og Omkostning. Men naar
                  vi, vore Børn og Arvinger vil have nævnte Tjeneste med 50 bevæbnede Mand paa den
                  anden Side af Havet, skal vi en Maaned forud underrette Herrerne og deres Arvinger
                  om og paalægge dem denne Tjeneste, og i Løbet af Maaneden, efter at Herrerne og
                  deres Arvinger har modtaget denne Paamindelse, skal nævnte 50 Mand, vel forsynet
                  med Vaaben og Stridsheste, være rede og parate i Fyrstendømmet Rügen ved de Havne,
                  hvor vi og vore Arvinger ønsker det. Og vi og vore Arvinger skal sørge for Skibe
                  til dem til Danmark og Forplejning, efter at de er gaaet ombord paa Skibene, under
                  hele nævnte Tjeneste indtil de atter er tilbage i nævnte Fyrstendømme Rügen, og vi
                  skal holde dem skadesløse. Og de Tjenester, hvortil fornævnte Herrer, som det er
                  omtalt, er forpligtet i Tyskland, skal være rede og parat indenfor en Maaned
                  efter, at de og deres Arvinger har modtaget Opfordringen, saaledes som ovenfor er
                  beskrevet. Men fornævnte Herrers Fæstninger, Borge, Stæder og Havne skal være
                  aabne Tilflugtssteder for os, vore Børn og Arvinger, vore Mænd og Tilhængere,
                  overalt, saa snart og saa ofte som Nøden tvinger os dertil, saa at vi kan betræde
                  dem, opholde os i dem, drage bort fra dem og skade vore Fjender, som om de var
                  vore egne. Om den faste og ubrydelige Overholdelse af fornævnte Punkter, alle og
                  ethvert, af os og vore Arvinger, har vi med Haandslag afgivet Løfte til fornævnte
                  Herrer og afgiver Løfte med dette Brev. Ved disse Aftaler vil vi ikke, at de
                  tidligere Aftaler mellem os og fornævnte Herrer paa noget Punkt i nogen Maade
                  ophæves. Til Vidnesbyrd herom er vort, Kristoffers, Segl hængt under dette Brev.
                  Givet i Rostock i det Herrens Aar 1326 paa Paven og Martyren Sixtus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
