<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260607001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260607001</idno>
            <idno type="dd_serialno">273</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kapitels reg. (1425), trykt ÆA. V 137. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen 20 p.51 med overskrift: <hi rend="italic">Placitatio nobilium regni
                     Dacie facta Vibergis in electione noui regis. in qua cauere de terra
                     Borneholm</hi>. — <hi rend="italic">Ab</hi>: Sv.RA. 4? 47 (Jyske Krønike) har under aar 1342 8.
                  juni en række paragraffer fra denne haandfæstning, som foregives at stamme fra en
                  ellers ukendt haandfæstning af Valdemar 4, cf. Arup, Valdemar 3.s haandfæstning p.
                  261 sq. (Scandia I). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kofod Ancher II 551; Aars. Geheim. II 11; Dipl. Svec. III 714 nr.
                  2561 — Reg. Dan. nr. 1985*; Rep. nr. 1434.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491175.webp">2. rk. IX nr. 273</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513434.webp">II:9 nr. 273</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 273. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-06-07"> 1326. 7. juni 
               <note>
                  <p> Denne bestemmelse fra Valdemars haandfæstning findes i Christian 1.s brev af 1448
                  28. juni (Rep. nr. 7794). Spørgsmaalet om denne Paragraf virkelig har tilhørt
                  haandfæstningen eller er et falsum har været genstand for megen strid, cf. den P.
                  Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie p. 72 anførte litteratur. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3.s haandfæstning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno domini m ccc xx<hi rend="sup">o</hi> sexto. sabbato
                  proximo ante diem sanctorum martirum Primi et Feliciani. conuenientibus Vibergis
                  regni melioribus una cum popularibus ad electionem noui regis. placita <pb facs="4491176"/> tum fuit et concorditer ordinatum. ♦ &lt;1&gt; In primis. quod
                  archiepiscopus et episcopi ac ecclesiastice persone. iuribus. iurisdictionibus. ac
                  libertatibus suis. bonorum suorum et familie. gaudere debeant libere. prout ex
                  antiquo. liberius consueuerunt ♦ &lt;2&gt; Item. quod decime ecclesiarum. per
                  regem seu aliquem alium non petantur nec recipiantur. nec archiepiscopus siue
                  aliquis alius facultatem habeat/ ipsas decimas alienandi. ♦ &lt;3&gt; Item.
                  clerici et ecclesiastice persone. ad placitum seculare. uel coram iudice seculari
                  non citentur uel trahantur nec tallientur. nec contra eos. littere regie quacumque
                  ex causa impetrentur. sed quicumque contra eos agere habeat. coram iudice suo
                  ecclesiastico in foro ecclesie agere teneatur ♦ &lt;4&gt; Item. nullus extraneus.
                  ignote lingue uel imperfecte etatis. ad aliquam ecclesiam presentetur. et rex.
                  aliquem clericum ad nullam ecclesiam presentet nisi in ea. merum ius patronatus
                  habuerat ab antiquo ♦ &lt;5&gt; Item. nullus episcopus seu ecclesiastica persona
                  capiatur. exulet. uel bonis suis priuetur. nisi ad mandatum summi pontificis
                  specialiter si fuerit episcopus. set si inferior ecclesiastica persona quecumque.
                  ad mandatum sui ordinarii iudicis spiritualis. dummodo coram eo canonice
                  conuincatur. ♦ &lt;6&gt; Item a sacerdotibus parrochialibus. de terris suis. curie
                  sue adiacentibus. nullum seruicium regium exigatur ♦ &lt;7&gt; Item. non grauentur
                  claustra seu clerus. per equos et canes regis pascendos ♦ &lt;8&gt; Item. quod
                  castrum in terra Borendholm. cum aliis bonis archiepiscopalibus. ad ecclesiam
                  Lundensem redeant quantum in eo est rex. pro posse suo laboret fideliter et
                  procuret. ♦ &lt;9&gt; Item. omnes milites et armigeri. de propria sua familia
                  emendam trium marcharum uel nouem. secundum consuetudinem cuiuslibet terre. in
                  quocumque placito seculari conuincantur libere percipiant. <pb facs="4491177"/> et
                  ultra. si ad hoc exstiterint priuilegiati et frithkøp pro homicidio prout homines
                  regis in Syalandia utuntur ♦ &lt;10&gt; Item homines regis. non cogantur ire in
                  expedicionem uel edictum. extra limites et confinia regni/ nisi ipsorum habita
                  super hoc uoluntate et consensu et quandocumque in edictum regis infra regnum siue
                  extra. bellandi causa iuerint. rex ipsis necessaria ordinabit. et si capti
                  fuerint. ipsos liberabit. et expedite redimat. saltem infra annum et pro
                  deperditis satisfaciat. antequam secum secundario ire iubeantur in excercitum uel
                  edictum. libertatibus suis pristinis. eciam si non iuerint. conseruatis. ♦
                  &lt;11&gt; Item. nullus cogatur. in castris regis manere propriis sumptibus et
                  expensis ♦ &lt;12&gt; Item. rex. guerras contra aliquem inchoare non debeat. nisi
                  prelatorum et pociorum regni consilio et consensu. ♦ &lt;13&gt; Item. omnia castra
                  regalia. in Scania et Hallandia. exceptis Helsingborgh. Skanør. et Falkinbergh
                  funditus destruentur. et de cetero nullatenus reedificentur. ♦ &lt;14&gt; Item.
                  pro morte regis Erici interfecti incausatis qui eius morti presencialiter facto
                  uel opere non interfuerunt. et qui non sunt legittime conuicti. ceterisque
                  expulsis. et eorum heredibus. ac quibuscumque aliis. bonis suis iniuste priuatis.
                  bona sua ueluti inuenta fuerint. libere restituantur. ♦ &lt;15&gt; Item. quicumque
                  captiuitates siue dampna. aut debita ex parte corone Daciane incurrerant. ad
                  quorum solucionem seu liberacionem corona regni obligatur. rex qui pro tempore
                  fuerit. eos indempnes reddere teneatur. ♦ &lt;16&gt; Item. quod burgenses et
                  mercatores. libere utantur suis mercaturis. absque aliquibus grauaminibus ac nouis
                  theoloniis imponendis et absque quacumque quota mercimoniorum suorum. ducant extra
                  regnum que uendenda habuerint uel emenda. nisi ex racionabili causa et urgente
                  necessitate. rex de communi consensu meliorum regni. super aliquibus non
                  educendis. inhibicionem duxerit faciendam. ♦ &lt;17&gt; Item. omnia et singula
                  noua grauamina seu theolonia. contra leges iniuste introducta. et precipue
                  theolonium in Aruus et Kalendburgh. uidelicet. tercia pars nauli. reuocentur et
                  penitus <pb facs="4491178"/> anichilentur. nec per aduocatos de cetero exigantur.
                  ♦ &lt;18&gt; Item. rex et sui officiales. si qua mutua a mercatoribus receperint.
                  eisdem satisfaciant. ♦ &lt;19&gt; Item. bondones. et alii regni incole. non
                  grauentur per aduocatos regis. contra iura terre. nec tallientur indebite sine
                  misericordia. sicut hucusque noscitur esse factum. ♦ &lt;20&gt; Item. bondones.
                  non cogantur expensas regis ducere extra limites sui hæræth. ♦ &lt;21&gt; Item. ad
                  quindenam. ante festum beati Iohannis baptiste. perlamentum in Nyburgh. annis
                  singulis celebretur. ♦ &lt;22&gt; Item. rex omnino seruet leges regis Waldemari.
                  et si quis in eis inueniatur defectus. per discretos et meliores regni in
                  perlamento suppleatur ♦ &lt;23&gt; Item. nullus citetur ad placitum regis
                  iusticiarium immediate. set primo ad placitum sui hæræth. et si inde citatus
                  fuerit ad placitum generale. et si ibi stare iuri noluerit. coram rege citando uel
                  appellando. examinetur causa sua ibidem coram rege uel suis iusticiariis. ubi si
                  non habuerit iusticiam. prouocetur ad perlamentum generale. ♦ &lt;24&gt; Item.
                  nullus capi debeat nec ad mortem dampnari uel bonis priuari. nisi prius iuste et
                  secure uocatus. publice incausatus et legittime conuictus fuerit. prout exigunt
                  leges terre ♦ Si uero rex. propter suam potenciam et extollenciam. huiusmodi
                  mandatum transgrediens. aliquem non conuictum fecerit captiuari. illi qui tali
                  eius mandato obedierint. et aliquem non conuictum captiuauerint. eo facto. pace
                  sua sint priuati. nisi quis. manifesto facinore propter quod uita uel membris
                  iuste carere debeat. fuerit deprehensus ♦ &lt;25&gt; Item. quicumque aduocatus uel
                  alius. naufragium passos spoliauerit. uel eos impediuerit. ne homines conductiue
                  obtineant pro bonis suis de naufragio recuperandis. et de hoc legittime conuictus
                  fuerit. conquerenti quadraginta marchas. et regi tantum emendabit ♦ Si aduocatus
                  fuerit. aduocacia sua carebit. et aduocaciam regiam. numquam de cetero obtinebit
                  et huiusmodi causa in placito sicut hærwærck prosequetur. dictis eciam naufragiis.
                  liceat tutorem legittimum recipere. pro dictis causis exsequendis ♦ &lt;26&gt;
                  Item. uiuente et manente uno rege. rex secundus numquam in Dacia eligatur. nec de
                  futuro rege. caucio uel promissio fiat aliqualis ♦ &lt;27&gt; Item. quilibet miles
                  uel armiger seu alius quisquam. liberam habeat licenciam. edificia lignea aut
                     lapi<pb facs="4491179"/>dea in sua propria curia. et ciues in sua ciuitate
                  construendi ♦ &lt;28&gt; Item. pro litteris regis. conuicti emendabunt regi
                  tamquam bondoni et non ultra. uidelicet. pro prima littera unam marcham
                  denariorum. pro secunda tantum. pro tercia tantum. et pro quarta. tres marchas
                  denariorum ♦ &lt;29&gt; Item. si rex. quemquam bonis suis iniuste spoliauerit. rex
                  futurus. condignam ei faciet recompensam ♦ &lt;30&gt; Item. rex. nullam paark sibi
                  pro sua uenacione usurpabit. nisi ea que paark fuerunt tempore regis Waldemari. ♦
                  &lt;31&gt; Item. priuilegia clericorum. militum. armigerorum. monasteriorum.
                  ciuitatum. uillarum forensium et eorum statuta que byærk dicuntur et aliorum
                  quorumcumque. gratis et absque precio. sallario scriptoris antiquitus consueto
                  dumtaxat excepto. renouentur. ♦ &lt;32&gt; Item nullus clericus infra sacros
                  ordines existens. sub pena amissionis officii et beneficii sui. seculares
                  exactiones habeat. quoquo modo ♦ &lt;33&gt; Item dominus rex. aut aliquis alius
                  cuiuscumque condicionis. dignitatis aut status existat. in aquis alicuius nisi
                  propriis piscari. aut siluas alicuius nisi proprias succidere faciat. sine ueri
                  possessoris uoluntate et consensu. ♦ &lt;34&gt; Item. rex non offendatur alicui.
                  pro eo quod pro iure terre et utilitate regni loquatur. nec ob hoc ipsum aut suos
                  persequatur ♦ &lt;35&gt; Item. non ponatur aduocatus in aliqua terra. siue
                  capitaneus. nisi illius terre indigena. et idem aduocatus siue capitaneus. in
                  quolibet hæreth. unum bondonem illius hærath. bona sufficiencia habentem ad
                  emendandum si deliquerit. substituat officialem ♦ Idem uero aduocatus siue
                  capitaneus et suus officialis. si contra iura et leges processerint et alicui
                  iniurias intulerint. sicut ceteri bondones conuincantur. et unicuique de eis
                  conquerenti satisfaciant. prout exigit ordo iuris ♦ &lt;36&gt; Item. cum rex.
                  placitum suum iusticiarium teneri iusserit in aliqua terra. auditores sui placiti
                  siue iusticiarios. leges et iura ipsius terre scientes. de eadem terra constituat.
                  et incausandi et agendi utantur legibus terre supradicte. nec quisquam. quacumque
                  de causa ad placitum iusticiarium. citetur extra limites sue terre ♦ &lt;37&gt;
                  Item bona sacerdotum uel clericorum. testatorum siue intestatorum decedencium. per
                  aduocatos seu officiales regis uel episcoporum. seu alterius cuiuscumque.
                  nullatenus impediantur. sed heredibus suis ueris. libere conseruentur. ♦
                  &lt;38&gt; Item. omnia grauamina et singula. nouiter im<pb facs="4491180"/>posita.
                  uidelicet. haffnægyæld. ploghpenning. theolonia. saltagyald. staffngyæld. aut alia
                  quecumque. post mortem regis Waldemari inuenta. amodo non petantur ♦ &lt;39&gt;
                  Item. in nundinis quibuscumque per aduocatos regis uel aliquos alios. nullatenus
                  inhibeatur ne quisquam emat uel uendat ea que ibi emenda uel uendenda fuerint ♦
                  &lt;40&gt; Item. ciues Lundinenses. ceterique uillani. uillarum forensium. plenam
                  habeant facultatem et liberam licenciam. ciuitatem et uillas eorum. planctis.
                  fossatis. muris et propugnaculis. pro totius regni et ipsorum utilitate et
                  defensione secundum suam facultatem. prout melius poterint. muniendi ♦ &lt;41&gt;
                  Item. nulli infra regni limites. predia et possessiones habentes. in Skanør uel
                  aliis nundinis quibuscumque. per aduocatos seu alios quoscumque. aliquibus de
                  causis impediantur nisi docere poterint quod in placito sui hæreth uel generali.
                  prius legaliter sunt conuicti. uel ibidem manifesto facinore fuerint deprehensi ♦
                  &lt;42&gt; Item. omnes littere patentes. siue obligatorie siue alie. a
                  quibuscumque personis. per uiolenciam. metum uel coactionem. per regem. uel suo
                  nomine extorte. uires nullas omnino habeant. et anichilentur penitus et cassentur
                  ♦ &lt;43&gt; Item. arfkøp. de cetero non soluatur. prout ab aliquibus per
                  aduocatos exigatur ♦ &lt;44&gt; Item. expedicio naualis. nullatenus edicetur. nisi
                  urgens et euidens necessitas ingruerit. et hoc de consilio episcoporum et meliorum
                  regni fuerit ordinatum ♦ &lt;45&gt; Item. militibus. clericis. armigeris.
                  ceterisque regni incolis uniuersis numquam inhibeatur. ne bona sua ducant infra
                  regnum uel extra. prout eis uidebitur expedire ♦ &lt;46&gt; Item. non inueniantur
                  noue leges. nisi de consensu totius regni in perlamento generali proxime
                  celebrando. in quo uidelicet perlamento. liceat regi de consensu prelatorum regni
                  supradictos articulos. mutare. diminuere uel augere. grauare uel eciam alleuiare
                  secundum quod profectui et honori corone et regni. et utilitati rei publice
                  uiderit expedire. ♦ Nos igitur Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex et
                  Gherardus eadem gracia comes Holsacie et Stormarie. per fidem nostram firmiter
                  promittimus. et nos ad hoc per presentes stabiliter obligamus quod nos Waldemarus
                  rex predictus. promissa omnia et quodlibet premissorum. necnon et omnes et
                  singulos articulos quos dominus Cristophorus quondam rex Danorum in generali
                  placito Wibergensi promisit tempore quo in regem <pb facs="4491181"/> Danorum fuit
                  electus. prout in litteris suis patentibus. sub suo sigillo et meliorum regni.
                  super hoc confectis. continetur. debebimus firmiter et inuiolabiliter. perpetuis
                  temporibus obseruare. ♦ Insuper nos. Waldemarus rex. et G. comes. supradicti
                  promittimus bona fide. quod pro premissis omnibus firmiter ut premittitur
                  obseruandis. in perlamento generali proximo celebrando ampliorem faciemus
                  caucionem. secundum meliorum regni consilium. prout-eis uidebitur expedire. ♦ In
                  cuius rei testimonium et euidenciam firmiorem. sigilla nostra. una cum sigillis
                  uenerabilium patrum. dominorum. Nicolai Burglanensis. Petri Ottoniensis. Iohannis
                  Ripensis et Tukonis. Wibergensis. episcoporum Swenonis electi Arusiensis
                  confirmati. Laurencii Jøns sun quondam dapiferi Alberti Albrictsun. Lodouici
                  Albrictsun Nicolai Brock senioris. Nicolai Scaning. marskalci Erici&lt;·&gt; Abel.
                  Waldemari. Augonis. Yuersun Pauli Pethersun Iacobi Grubbe. Iacobi Rostath. Pauli
                  Magnussun. Petri Pethersun Nicolai Brock iunioris Augonis Eskilsun. Laurencii
                  Lafrinssun Ebbonis Galt. Petri Rusticus Thorkilli Ebbysun. Petri Grubbe Strangonis
                  Esgesun. Petri Wæther. Petri Gødhesun et Iacobi Niclesun. presentibus litteris
                  sunt appensa. ♦ Actum et datum. loco. anno. et die supradictis. </p>
            <p rend="center"> Constitutio Valdemariana </p>
            <p> Item ducatus Sunder Iucie regno et corone Dacie non unietur nec annectetur ita
                  quod unus sit dominus utriusque. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 sabbato...….. Feliciani] sabbato proximo ante festum sanctorum Primi et
                  Feliciani <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 1 quod.....debeant libere] quod persone ecclesiastice iuribus, iurisdictionibus
                  et libertatibus bonorum suorum ac familie sue libere gaudere deberent <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 item.....alienandi] item quod decime ecclesiarum a rege non peterentur, nisi
                  urgens necessitas incubuisset, et ad hoc consensus episcoporum et meliorum regni
                  adhiberetur. Et tunc prelatis et ecclesie sufficiens fieret caucio pro eisdem
                     <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 6 item.....teneatur] item quod clerici et persone ecclesiastice ad placitum
                  seculare uel coram iudice seculari non citarentur nec talliarentur nec contra eos
                  littere regie impetrarentur seu darentur quacunque de causa, sed foro ecclesie
                  contra eos agere tenerentur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 10 item.....antiquo] item quod nullus extraneus et ignote ligue (!) uel
                  imperfecte etatis ad aliquam ecclesiam f presentaret, nisi sibi merum ius in dicta
                  ecclesia competeret ab antiquo <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 item.....exigatur] item quod a sacerdotibus ruralibus de terris uni curie
                  adiacentibus nullum seruicium regium exigeretur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 18 item.....pascendos] item quod grauerentur claustra per equos uel canes regis
                  pascendos <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 19 item.....procuret] item quod terra Borendholm cum aliis bonis
                  archiepiscopalibus ad ecclesiam Lundensem redirent, et quantum in eo fuit (!) rex
                  eciam ad hoc fideliter laboraret <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 20 Borendholm] <hi rend="italic">tilf. i margin</hi>: Bornholm <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 consensu] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: item omnia castra regalia in Scania et
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 excercitum=exercitum. </p>
               <p> 14 item.....restituantur] item quod pro morte Erici regis incausatis, qui eius
                  morti precencialiter facto uel opere non interfuerunt et qui non fuerunt legitime
                  conuicti, ceterisque expulsis et eorum heredibus ac quibuscunque aliis bonis suis
                  minus iuste priuatis bona sua ubi inuenta fuerint restituerentur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 21 item.....faciendam] item quod burgenses et mercatores libere uterentur suis
                  mercimoniis absque grauaminibus et uariis theoloneis imponendis, et absque
                  quacunque nota (!) mercimoniorum suorum ducerent quocunque uellent <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 14 generale] <hi rend="italic">i margin en note (fra 16. aarh.)</hi>: quod appellatur a placito
                  generali ad regem et ab eo ad parlamentum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 20 facinore] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: conuictus fuerit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 conductiue] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: habeant <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 condignam] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: eu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 succidere] succindere <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 et idem.....capitaneus] <hi rend="italic">gentaget i Aa</hi>. </p>
               <p> 2 aut] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: ala <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 dei gracia] <hi rend="italic">tilføjet i margin i Aa</hi>. </p>
               <p> 4 G.=Gherardus. </p>
               <p> 9 Petri] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: toto <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 &lt;·&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 15 Petri] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi>: Gub <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: cf. 1320. 25. januar. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herrens Navn Amen. I det Herrens Aar 1326, Lørdagen før Martyrerne Primus' og
                  Felicianus' Dag, kom Rigets bedste Mænd sammen i Viborg tillige med Almuen, for at
                  vælge en ny Konge, og følgende blev vedtaget og i Enighed fastsat: </p>
            <p> § 1. For det første skal Ærkebiskoppen, Biskopperne og de gejstlige frit nyde
                  deres Rettigheder, Retsplejebeføjelser og Friheder over deres Gods og Undergivne,
                  saaledes som de frit plejer fra gammel Tid. </p>
            <p> § 2. Fremdeles maa Kirketienderne<ref target="drb1"/> ikke opkræves og modtages
                  af Kongen eller nogen anden, og hverken Ærkebiskoppen eller nogen anden har
                  Myndighed til at afhænde Tienderne. </p>
            <p> § 3. Fremdeles maa Klerke og Gejstlige ikke stævnes til eller føres for et
                  verdsligt Ting eller en verdslig Dommer, og de maa ikke beskattes, og der maa ikke
                  erhverves Kongebreve imod dem i nogensomhelst Sag, men enhver, der skal føre
                  Proces mod dem, maa procedere for vedkommende gejstlige Dommer ved en gejstlig
                  Ret. </p>
            <p> § 4. Fremdeles maa ingen fremmed, der taler et fremmed Sprog eller mangler den
                  kanoniske Alder<ref target="drb2"/>, præsenteres til nogen Kirke, og Kongen maa
                  ikke præsentere nogen Klerk ved nogen Kirke, medmindre han fra gammel Tid har fuld
                     Patronatsret<ref target="drb3"/> til den. </p>
            <p> § 5. Fremdeles maa ingen Biskop eller Gejstlig fængsles, sendes i Landflygtighed
                  eller berøves sit Gods undtagen efter særlig Ordre fra Paven, hvis det drejer sig
                  om en Biskop, men hvis det drejer sig om en Gejstlig af lavere Rang, efter Ordre
                  af hans ordinære<ref target="drb4"/> gejstlige Dommer, forudsat at han forinden af
                  denne fældes efter den kanoniske Ret. </p>
            <p> § 6. Fremdeles maa der ikke kræves nogen Tjeneste til Kongen af Sognepræsterne
                  for den Jord, der hører til deres Gaard. </p>
            <p> § 7. Fremdeles maa Klostre og Gejstlighed ikke besværes med at føde Kongens Heste
                  og Hunde. </p>
            <p> § 8. Fremdeles skal Kongen efter bedste Evne arbejde troligt paa og drage Omsorg
                  for, at Borgen paa Landet Bornholm tillige med de andre ærkebiskoppelige Godser
                  saa vidt det staar til ham kan vende tilbage til Lundekirken.<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> § 9. Fremdeles skal alle Riddere og Væbnere af deres egne Undergivne frit
                  oppebære Tremarksbøder eller Nimarksbøder efter hvert Lands Sædvane, paa hvilket
                  verdsligt Ting de end fældes, og derudover, hvis de har Privilegium derpaa, ogsaa
                  Fredkøb for Manddrab<ref target="drb6"/>, saaledes som Kongens Mænd bruger det paa
                  Sjælland. </p>
            <pb facs="4513436"/>
            <p> § 10. Fremdeles maa Kongens Mænd<ref target="drb7"/> ikke tvinges til at drage i
                  Leding eller Udbud udenfor Kongerigets Grænser og Omraader, med mindre deres
                  frivillige Samtykke dertil er indhentet,<ref target="drb8"/>
               <!--12-05-2023 gjm indsat notehenvisning 8. CP: Note 8) er faldet ud af teksten. Jeg antager, at den skal stå her. Check vernligst -->
                  og naar som helst de drager i Kongens Udbud for at føre Krig, indenfor Riget eller
                  udenfor, skal Kongen sørge for deres Fornødenheder, og hvis de falder i
                  Fangenskab, skal han befri dem og omgaaende løskøbe dem, i det mindste inden et
                  Aar, og han skal erstatte dem deres Tab, førend de en anden Gang faar Ordre til at
                  rykke ud med ham til Leding eller Krig, idet deres gamle Friheder dog skal
                  bevares, selvom de ikke rykker ud. </p>
            <p> § 11. Fremdeles maa ingen tvinges til paa egen Regning og Bekostning at ligge i
                  Kongens Borge. </p>
            <p> § 12. Fremdeles maa Kongen ikke begynde Krig mod nogen undtagen med Raad og
                  Samtykke af Prælaterne og Rigets Stormænd. </p>
            <p> § 13. Fremdeles skal alle kongelige Borge i Skaane og Halland nedrives til
                  Grunden med Undtagelse af Helsingborg, Skanør og Falkenberg, og de maa ingenlunde
                  bygges op igen. </p>
            <p> § 14. Fremdeles skal de for Mordet paa Kong Erik anklagede, som ikke ved Handling
                  eller i Gerning personligt deltog i Mordet, og som ikke er blevet lovligt fældede,
                  samt de andre forviste og deres Arvinger og enhver, der ellers uretfærdigt har
                  mistet deres Ejendom, have deres Ejendom frit tilbage, i den Stand de forefindes. </p>
            <p> § 15. Fremdeles skal den regerende Konge holde dem skadesløse, der har paadraget
                  sig Fangenskab eller Tab eller Gæld for den danske Krones Skyld, hvis Kronen er
                  forpligtet til at løskøbe dem eller betale for dem. </p>
            <p> § 16. Fremdeles kan Borgere og Købmænd frit drive deres Købmandsskab uden Byrder
                  eller nye Toldafgifter, og de kan uden nogen Procentafgift paa deres Varer udføre,
                  hvad de har at sælge eller købe, med mindre Kongen af skellig Grund og tvingende
                  Nødvendighed med fælles Samtykke af Rigets bedste Mænd mener at maatte udstede
                  Forbud mod Udførsel af visse Varer. </p>
            <p> § 17. Fremdeles skal alle nye Byrder og Toldafgifter, der uretmæssigt er indført
                  paa Trods af Lovene, og særlig Tolden i Aarhus og Kalundborg, nemlig en Trediedel
                  af Fragten, tilbagekaldes og helt og holdent ophæves og maa for Fremtiden ikke
                  opkræves af Fogederne. </p>
            <p> § 18. Fremdeles skal Kongen og hans Embedsmænd betale, hvad de modtager som Laan
                  af Købmændene. </p>
            <p> § 19. Fremdeles maa Bønderne og Rigets andre Indbyggere ikke imod <pb facs="4513437"/> Lands Lov paalægges Byrder af Kongens Fogeder, og de maa ikke
                  uretmæssigt beskattes uden Barmhjertighed, saaledes som det hidtil vides at være
                  sket. </p>
            <p> § 20. Fremdeles maa Bønderne ikke tvinges til føre Kongens Kost udenfor deres
                  Herreds Grænser. </p>
            <p> § 21. Fremdeles skal der hvert Aar afholdes Hof i Nyborg 14 Dage før St. Hans. </p>
            <p> § 22. Fremdeles skal Kongen ubetinget overholde Kong Valdemars Love<ref target="drb9"/>, og hvis der forefindes Mangler ved dem, skal de udfyldes af
                  Rigets kyndige og gode Mænd paa Hoffet. </p>
            <p> § 23. Fremdeles maa ingen stævnes umiddelbart til Kongens Retterting, men først
                  til sit Herredsting, og hvis han derfra stævnes til Landstinget og ikke vil staa
                  til Rette der, kan han stævnes til eller appellere<ref target="drb10"/> til
                  Kongen, og hans Sag undersøges da hos Kongen eller hans Rettere<ref target="drb11"/>, og hvis han heller ikke faar sin Ret dér, kan der appelleres til Hoffet. </p>
            <p> § 24. Fremdeles maa ingen sættes i Fængsel, dømmes til Døden eller berøves sin
                  Ejendom, med mindre han forinden retmæssigt og betryggende er stævnet, offentligt
                  anklaget og lovligt fældet, saaledes som Lands Lov kræver det. Men hvis Kongen i
                  Kraft af sin Magt og Ophøjethed overtræder denne Bestemmelse og lader en Mand
                  sætte i Fængsel uden Dom, skal de, som har adlydt denne hans Befaling og fængslet
                  en Mand, der ikke var dømt, ved selve deres Handling være fredløse, med mindre det
                  drejer sig om en, der er paagrebet i en vitterlig Misgerning, for hvilken han med
                  Rette bør bøde med Liv eller med Lemmer. </p>
            <p> § 25. Naar fremdeles en Foged eller en anden udplyndrer skibbrudne eller hindrer
                  dem i at leje Mænd til at redde deres Gods fra Skibbruddet, og han paa lovlig Vis
                  bliver fældet herfor, skal han bøde Klageren 40 Mark og Kongen lige saa meget.
                  Hvis han er Foged, skal han miste sit Embede og kan aldrig senere faa et kongeligt
                  Fogedembede, og en Sag af den Art skal forfølges paa Tinge som Hærværk, og det
                  skal være de skibbrudne tilladt at tage en Værge efter Loven til at føre deres
                  Sag. </p>
            <p> § 26. Fremdeles maa ingen anden Konge vælges i Danmark, saalænge Kongen er i Live
                  og forbliver i Landet, og der maa ikke stilles nogen Sikkerhed eller aflægges
                  noget Løfte om den fremtidige Konge. </p>
            <p> § 27. Fremdeles skal enhver Ridder eller Væbner eller enhver anden have fri Ret
                  til at opføre Bygninger af Træ eller Sten paa deres egen Gaard og Borgerne
                  ligeledes i deres Byer<ref target="drb12"/>. </p>
            <pb facs="4513438"/>
            <p> § 28. Fremdeles skal de dømte for Kongebreve bøde ligesaa meget til Kongen som
                  til Bonden og ikke derudover, nemlig for første Brev 1 Mark Penge, for andet lige
                  saa meget, for tredie ligesaa meget og for fjerde 3 Mark Penge<ref target="drb13"/>. </p>
            <p> § 29. Fremdeles hvis Kongen uretmæssigt berøver nogen hans Gods, skal den
                  følgende Konge give ham passende Erstatning. </p>
            <p> § 30. Fremdeles maa Kongen ikke tilegne sig nogen Dyrehave til sin Jagt, undtagen
                  de Dyrehaver som fandtes paa Kong Valdemars Tid. </p>
            <p> § 31. Fremdeles skal de Gejstliges, Riddernes, Væbnernes, Klostrenes,
                  Købstædernes og Torvekøbingernes Privilegier og deres Love, som kaldes Birk<ref target="drb14"/> og alle andre Privilegier fornys uden Vederlag og Betaling,
                  dog med Undtagelse af det fra gammel Tid sædvanlige Skriversalær. </p>
            <p> § 32. Fremdeles maa ingen Gejstlig. der har modtaget de hellige Vielser, paa
                  nogen Maade have verdsligt Ombud, hvis han ikke vil miste sit Embede og sit
                  Beneficium som Straf. </p>
            <p> § 33. Fremdeles maa hverken Kongen eller nogen anden, uanset hans Stilling, Grad
                  eller Stand, fiske i nogens Vand undtagen i sit eget eller lade hugge i nogens
                  Skov undtagen i sin egen uden den rette Besidders Vilje og Samtykke. </p>
            <p> § 34. Fremdeles maa Kongen ikke harmes paa nogen, fordi han taler for Lands Ret
                  og Rigets Tarv, og han maa ikke af den Grund forfølge ham eller hans. </p>
            <p> § 35. Fremdeles maa ingen ansættes som Foged i noget Land eller som Høvedsmand
                  undtagen en, der er indført i det Land, og samme Foged eller Høvedsmand skal som
                  sin Stedfortræder i hvert Herred kun indsætte en Bonde fra det Herred, som har
                  tilstrækkeligt Gods til at betale Bøden, hvis han forser sig. Ligeledes skal en
                  Foged eller en Høvedsmand eller deres Stedfortræder fældes som de andre Bønder,
                  hvis de gaar frem mod Ret og Lov og gør nogen Uret, og de skal give Bøde til
                  enhver, der klager over dem, saaledes som Retsordenen kræver det. </p>
            <p> § 36. Fremdeles skal Kongen, naar han befaler at holde sit Retterting i noget
                  Land, indsætte som sine Hørere<ref target="drb15"/> og Rettere Folk fra samme
                  Land, der er kyndige i det Lands Love og Ret, og Sagsøgte og Sagvoldere skal bruge
                  ovennævnte Lands Love, og ingen maa i nogen Sag stævnes til Retterting udenfor sit
                  Lands Grænser. </p>
            <p> § 37. Fremdeles maa hverken Kongens eller Biskoppernes eller nogen andens Foged
                  eller Ombudsmand paa nogen Maade lægge Haand paa </p>
            <pb facs="4513439"/>
            <p> afdøde Præsters eller Gejstliges Gods, hvad enten de har gjort Testamente eller
                  ej, men deres Gods skal frit bevares for deres rette Arvinger. </p>
            <p> § 38. Fremdeles maa alle nyligt paalagte Byrder, nemlig Havnegæld, Plovpenning,
                  Told, Saltgæld, Stavnsgæld og alle de andre, der er opfundet efter Kong Valdemars
                  Død, fra nu af ikke opkræves. </p>
            <p> § 39. Fremdeles maa Kongens Fogeder eller andre ikke paa noget Marked paa nogen
                  Maade hindre nogen i at købe eller sælge det, som er til Købs eller til Salg dér. </p>
            <p> § 40. Fremdeles skal Borgerne i Lund og de andre Bymænd fra Torvekøbingerne have
                  fuld Myndighed og fri Lejlighed til at befæste deres Stad og Byer med Palisader,
                  Voldgrave, Mure og Forsvarsværker til hele Rigets og deres eget Tarv og Forsvar,
                  saa godt de kan. </p>
            <p> § 41. Fremdeles maa ingen, der har Grunde og Besiddelser indenfor Rigets Grænser,
                  paa Skanør eller paa noget andet Marked blive hindrede af Fogeder eller nogen
                  anden for nogen Sag, med mindre man kan paavise, at de forinden er blevet fældet
                  efter Loven paa deres Herredsting eller Landsting, eller at de sammesteds er
                  blevet paagrebet i en vitterlig Misgerning. </p>
            <p> § 42. Fremdeles skal alle aabne Breve, hvad enten det er Gældsbreve eller andre,
                  der af Kongen eller i hans Navn er afpresset nogen med Vold, Trudsel eller Tvang,
                  overhovedet ikke have nogen Gyldighed, men helt og holdent tilintetgøres og
                  ophæves. </p>
            <p> § 43. Fremdeles skal der ikke for Fremtiden betales Arvekøb, saaledes som det
                  gennem Fogederne kræves af nogle. </p>
            <p> § 44. Fremdeles maa Søleding paa ingen Maade udbydes, med mindre bydende og
                  aabenbar Nødvendighed gør det paakrævet, og den bliver forordnet med Raad af
                  Biskopperne og Rigets bedste Mænd. </p>
            <p> § 45. Fremdeles maa det aldrig forbydes Riddere, Gejstlige, Væbnere og alle
                  Rigets andre Indbyggere at føre deres Gods ind eller ud af Riget, saaledes som det
                  synes dem hensigtsmæssigt. </p>
            <p> § 46. Fremdeles maa der ikke opfindes nye Love<ref target="drb16"/> undtagen med
                  hele Rigets Samtykke paa det Hof, som næste Gang skal afholdes, paa hvilket Hof
                  det skal være Kongen tilladt med Samtykke af Prælaterne og Rigets bedste Mænd at
                  forandre, formindske eller forøge, skærpe eller ogsaa mildne ovennævnte
                  Paragraffer, efter hvad de synes at tjene Kronens og Rigets Velfærd og Ære og
                  Statens Tarv. </p>
            <p> Vi Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, og Ger <pb facs="4513440"/> hard, af samme Naade Greve af Holsten og Stormarn, lover fast paa vor Tro og
                  forpligter os med dette Brev varigt til, at vi Valdemar, fornævnte Konge, fast og
                  ubrødeligt til evig Tid skal overholde fornævnte Løfter, alle og ethvert, samt de
                  Paragraffer, alle og enhver, som Hr. Kristoffer, fordum de Danskes Konge, lovede
                  paa Landstinget i Viborg, dengang han blev valgt til de Danskes Konge, saaledes
                  som det staar at læse i hans derom affattede aabne Brev<ref target="drb17"/> under
                  hans og Rigets bedste Mænds Segl. Desuden lover vi ovennævnte Kong Valdemar og
                  Grev Gerhard paa vor Tro, at vi paa det almindelige Hof, som næste Gang skal
                  afholdes, vil give en større Sikkerhed for den faste Overholdelse af alt det
                  ovenfor anførte, som ovenfor skrevet staar, efter Raad af Rigets bedste Mænd,
                  saaledes som det synes dem hensigtsmæssigt. Til Vidnesbyrd om dette og til sikrere
                  Bevis herfor er vore Segl hængt under dette Brev tilligemed Segl af de ærværdige
                  Fædre og Herrer Niels af Børglum, Peder af Odense, Jens af Ribe og Tyge af Viborg,
                  Biskopper, Svend, udvalgt og stadfæstet Biskop af Aarhus, Lars Jonsen, fordum
                  Drost, Albert Albertsen, Ludvig Albertsen, Niels Brok den Ældre, Niels Skaaning,
                  Marsken Erik, Abel Valdemarsen, Ove Iversen, Povl Pedersen, Jakob Grubbe, Jakob
                  Roost, Povl Mogensen, Peder Pedersen, Niels Brok den Yngre, Ove Eskildsen, Lars
                  Larsen, Ebbe Galt, Peder Bonde, Torkild Ebbesen, Peder Grubbe, Strange Esgesen,
                  Peder Vædder, Peder Gødesen og Jakob Nielsen. </p>
            <p> Handlet og givet ovennævnte Sted, Aar og Dag. </p>
            <p> Den Valdemarske Forordning?<ref target="drb18"/>. </p>
            <p> Fremdeles maa Hertugdømmet Sønderjylland ikke forenes med og sammenlægges med
                  Danmarks Rige og Krone, saaledes at den samme hersker over begge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Kirketienden var den Trediedel af Tienden, som var bestemt til Kirkens
                  Vedligeholdelse og til Udgifterne ved Gudstjenesten.</p>
                  <p n="drb2"> Den kanoniske Alder var paa Konciliet i Vienne 1311 for Præstevielse
                  blevet sat til 25 Aar, c 3 Clem. de ætate et qualitate et ordine præficiendorum I,
                  6.</p>
                  <p n="drb3"> Patronatsretten gav ikke Ret til at beskikke Præsten, men kun til at
                  præsentere (foreslaa) en Kandidat for den beskikkende Myndighed, der i Reglen var
                  Biskoppen. Reelt betød den nærmest Besættelsesret.</p>
                  <p n="drb4"> Den ordinære Dommer var som Regel Biskoppen eller den, til hvem han
                  havde delegeret sin Myndighed.</p>
                  <p n="drb5"> Under sin Strid med Ærkebiskop Esger Juul havde Erik 6. Menved 1319
                  ladet Marsken Ludvig Albertsen besætte Bornholm. 1321 havde Kristoffer 2. ved et
                  Forlig med Esger Juul givet Afkald paa Øen, men Ludvig Albertsen skulde foreløbig
                  beholde den som Sikkerhed for et Tilgodehavende og først i 1325 (se ovf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1325/dd_13250826001'&gt;210&lt;/a&gt;) forpligtede
                  han sig overfor Kongen til at opgive Øen, uden at Ærkebispen dog derfor straks fik
                  den tilbage.</p>
                  <p n="drb6"> Hvor almindeligt forsætligt Manddrab medførte Fredløshed, havde den
                  fredløse Ret til Genoptagelse i Freden, naar han forligte sig med den dræbtes <pb facs="4513441"/> Slægt og betalte en Afgift af bestemt Størrelse til Kongen.
                  Denne Afgift kaldtes Fredkøb.</p>
                  <p n="drb7"> d. e. Herremændene (Adelen).</p>
                  <p n="drb8"> Herremændene skulde ikke blot følge Kongen i Krig, men ogsaa under andre
                  Forhold f. Eks. paa Rejser i Udlandet.</p>
                  <p n="drb9"> »Kong Valdemars« Love betegnede i det 14. Aarh. den gode gamle, fra
                  ældre Tid nedarvede Ret, som man var tilbøjelig til at henføre til Kong Valdemar
                  II, der jo havde givet Jyske Lov.</p>
                  <p n="drb10"> Det er tvivlsomt om Textens appellare og provocare, der begge er
                  oversat ved appellere, betyder egentlig Appel. Maaske sigtes der til den en
                  Sagsøgt i Datiden tilkommende Ret til, naar han ikke vilde modtage Dom af den
                  Domstol, for hvilken han var indstævnet, uden at afvente Dom at skyde sig ind for
                  en højere Ret.</p>
                  <p n="drb11"> Saaledes kaldtes de Mænd, som Kongen beskikkede til Bisiddere eller
                  anvendte som sine Stedfortrædere paa Rettertinget. — Hvad der nærmere menes hermed
                  er ikke klart.</p>
                  <p n="drb12"> Bestemmelsen giver bl. a. Adelen Ret til at opføre Borge paa deres
                  Gaarde.</p>
                  <p n="drb13"> Efter de ældre Bestemmelser var Bøderne til Kongen væsentligt højere,
                  se Haandf. 29. Juli 1282 § 4 (DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820729001'&gt;45&lt;/a&gt;).</p>
                  <p n="drb14"> Birk brugtes i ældre Tid ikke blot om de fra Herrederne udskilte
                  særlige Retskredse, men ogsaa om den i Birkerne gældende særlige Ret. De ældste
                  Birke var uden Tvivl Købstæderne, men senere opstod Birke ogsaa uden for
                  disse.</p>
                  <p n="drb15"> Dette Ord (lat. auditores) bruges her undtagelsesvis om Dommerne paa
                  Rettertinget, jfr. Tinghører om Herredsfogden, Landstingshører om en Stedfortræder
                  for Landsdommeren paa Landstinget.</p>
                  <p n="drb16"> nl. i Stedet for de forud i Haandfæstningen fastsætte Bestemmelser.</p>
                  <p n="drb17"> Kristoffer 2.'s Haandfæstning 25. Jan. 1320 (Aarsberetn. fra
                  Geheimeark. II, 9).</p>
                  <p n="drb18"> lat. Constitutio Valdemariana. Denne Bestemmelse mangler i
                  Haandfæstningen af 1326, saaledes som den nu alene er overleveret (i en Afskrift i
                  Lunde Kapitels Brevbog fra 1494), men i Brev af 28. Juni 1448, udstedt paa
                  Foranledning af Hertug Adolf med Henblik paa det forestaaende Kongevalg, erklærer
                  Christiern I, at der »var ham forebragt og aabenbaret beseglede Breve og gamle
                  Skrifter og Haandfæstninger af Kong Valdemar og Rigens Raad i Danmark, given og
                  beskreven i Aaret 1326«, hvilke bl. a. indeholdt Bestemmelsen, der anføres ordret,
                  men uden Betegnelsen Constitutio Valdemariana, der først skyldes senere
                  Forfattere. Spørgsmaalet om Bestemmelsens Ægthed, der i forrige Aarhundrede
                  spillede en Rolle i Striden om Sønderjyllands Forhold til Danmark, var tidligere
                  omstridt, men Ægtheden vil vistnok nu ikke mere blive draget i Tvivl, da
                  Bestemmelsen ved sin Form stemmer godt med den øvrige Haandfæstning, og dens
                  Indhold passer fuldstændigt til, hvad der maa have været Grev Gerhards Ønske i
                  Forsommeren 1326; jfr. Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie S. 70 med Noter
                  S.72. Arup antager iøvrigt (Scandia I S. 278), at Haandfæstningen af 1326 ogsaa
                  paa andre Punkter er overleveret mangelfuldt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
