<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261231110</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261231110</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.8v (<hi rend="italic">A</hi>), f.17 (<hi rend="italic">B</hi>) og f.45v (<hi rend="italic">C</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 479 (<hi rend="italic">A</hi>), 490 (<hi rend="italic">B</hi>) og 520 (<hi rend="italic">C</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491263.webp">2. rk. IX nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513512.webp">II:9 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 350. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-12-31"> 1326 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingeborg, enke efter Hamund Hamundsen, laaner yderligere 100 mark sølv paa de aar
                  1316 til Sorø kloster pantsatte godser i Alsted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">A:</hi>) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Decursis autem annis decem et Hamundo defuncto recepit iterum super eisdem
                     bonis ipsa Ingeburg alias centum marcas argenti similes et percepcionem
                     fructuum in elemosinam ad profectum anime sue liberaliter conferens. promisit
                     in data fide quod redempcionem eiusdem pignoris sui expediret cicius per semet
                     ipsam. obligauitque heredes suos in casu quo redempcionem morte preuenta non
                     faceret quod ipsi eam ad integrum cum ducentis marcis puri argenti ponderis
                     Coloniensis efficerent infra terminum a die defunccionis sue continuum aut
                     eciam scotarent monasterio ipsa bona cum attinenciis omnibus ad possessionem
                     perpetuam in solutum dicti argenti. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">B</hi>:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Deinde post mortem domini Hamundi anno domini 1326 eadem Ingeborgh relicta
                     eius iterum alias centum marcas consimiles in pondere et argentis de nouo
                     recepit super eisdem bonis cum obligacione quod quanto cicius posset ea per
                     semet ipsam redimeret integraliter et perfecte et si morte preuenta id non
                     efficeret ex tunc heredes eius infra terminum/ a tempore mortis sue continuum
                     ipsa bona plene et integre pro memorata quantitate argenti redimere deberent
                     aut ea cum attinenciis suis omnibus assignare et scotare monasterio in solutum
                     ad possessionem perpetuam/ ♦ Nota quod hec Ingeburgis contulit in elemosi<pb facs="4491264"/>nam monasterio omnes fructus redditus et prouentus de istis
                     bonis interim sua mera liberalitate et sine omni pacto in sortem principalis
                     debiti minime computandos. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (<hi rend="italic">C</hi>:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Decursis autem decem annis et domino Hamundo defuncto predicta Ingeburgis
                     alias centum marcas puri argenti de nouo recepit per Iohannem Nicolai dictum
                     Hywiting filium filie sue et obligauit iterum secundo dicta bona titulo
                     pigneris pro cc marcis puri argenti ad pondus Coloniense/ omnibus insimul
                     computatis promilttens fide sua quod redempcionem eorum acceleraret et faceret
                     per semet ipsam et si morte preuenta non faceret extunc heredes sui eam
                     efficerent plene et integre infra terminum a die defunccionis sue continuum/
                     aut eciam infra idem tempus traderent et scotarent monasterio prefata bona
                     omnia cum suis adiacenciis omnibus in solutum dicti argenti et ad possessionem
                     perpetuam/ ♦ Percepcionem uero fructuum ex eis inpigneracione pendente dedit
                     monasterio ectam mera liberalitate sua in elemosinam ad profectum anime sue.
                  </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 26 preuenta] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ipsum <hi rend="italic">i ms</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: cf. 1316. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Da ti Aar var gaaet<ref target="drb1"/>, og Hamund var død, fik samme Ingeborg
                  atter 100 Mark Sølv af samme Slags paa det samme Gods, og idet hun gavmildt gav
                  alle Indtægterne som Almisse til Gavn for sin Sjæl, afgav hun paa Tro og Love
                  Løfte om, at hun hurtigt selv vilde indløse samme Pant, og hvis hun af Døden
                  skulde blive forhindret i at indløse Pantet, forpligtede hun sine Arvinger til
                  fuldtud at gøre det med 200 Mark lødigt Sølv efter Kølnervægt til første Termin
                  efter hendes Dødsdag; i modsat Fald skulde de som Betaling af de nævnte Penge
                  skøde Klostret Godset med alt Tilliggende som at besidde til evig Tid. </p>
            <p> Efter Hr. Hamunds Død modtog samme Ingeborg, hans Enke, dernæst i det Herrens Aar
                  1326 igen andre hundrede Mark af samme Vægt og Sølv paa det samme Gods, idet hun
                  forpligtede sig til hurtigst muligt selv at indløse det fuldstændigt og ganske, og
                  hvis hun blev forhindret heri af Døden, skulde hendes Arvinger indløse det fuldt
                  og helt for den nævnte Pengesum til første Termin efter hendes Død, eller ogsaa
                  skulde de som Betaling overdrage og skøde det med alt Tilliggende til Klostret <pb facs="4513513"/> som Ejendom til evig Tid. Bemærk, at denne Ingeborg i
                  Mellemtiden gavmildt og uden Betingelse skænkede alle Afgrøder, Indtægter og
                  Afkastelser af Godset, hvilket ikke skulde fradrages Hovedstolen. </p>
            <p> Da ti Aar var gaaet, og Hr. Hamund var død, modtog fornævnte Ingeborg atter andre
                  hundrede Mark lødigt Sølv gennem sin Dattersøn Jens Nielsen kaldet Hvidding og
                  satte for anden Gang det nævnte Gods som Pant for to Hundrede Mark lødigt Sølv
                  efter Kølnervægt, alt iberegnet, idet hun paa Tro og Love afgav Løfte om, at hun
                  vilde fremskynde dets Indløsning og selv vilde foretage den, og hvis hun blev
                  forhindret heri af Døden, skulde hendes Arvinger foretage den fuldt og helt til
                  første Termin efter hendes Dødsdag, eller ogsaa skulde de inden samme Termin
                  overdrage og skøde Klostret det fornævnte Gods med alt Tilliggende som Betaling af
                  Pengene og til evigt Eje. Hun skænkede ogsaa gavmildt Klostret Indtægterne af det
                  under Pantsættelsen som Almisse til Gavn for sin Sjæl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. 1316. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
