<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260503001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260503001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark 15. Perg. 35,5 × 24,5 (plica
                  4). Kong Kristoffers segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, ikke anført i
                  DKS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 733. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 361 nr. 4726 — Reg. Dan. nr. 1984".  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491158.webp">2. rk. IX nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513419.webp">II:9 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 261. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-05-03"> 1326. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. og Erik (7.) af Danmark slutter forbund med fyrst Heinrich 2.
                  af Mecklenburg og fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle, saaledes at fyrsterne
                  skal tjene kongerne med 600 ryttere et halvt aar imod hertug Valdemar 3. af
                  Sønderjylland, greverne Gerhard 3. og Johann 3. af Holsten og de danske oprørere;
                  for tjenesten betaler kongerne fyrsterne 3000 mark sølv kontant og pantsætter
                  Lolland, Falster og Møen for 14,000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491159"/> Cristoforus et Ericus eiusdem filius dei gracia Danorum
                  Sclauorumque reges. duces Estonie omnibus presens scriptum cernentibus. salutem in
                  domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis inter nos. et ducem Ottonem filium
                  nostri Cristofori regis. ex una parte. et nobiles dominos Henricum Magnopolensem.
                  Stargardie. et im Rothstok dominum. swagerum nostrum et Iohannem. ac Iohannem.
                  dominos de Werle. nobis dilectos. ex altera. in modum qui sequitur esse
                  placitatum. quod iidem domini. Henricus Magnopolensis. et Io. de Werle
                  personaliter ad Daciam transeundo. de gwerra nobis ad presens contra dominos
                  Waldemarum ducem Synderiucie. Gerardum. et Iohannem. comites Holtzacie. Danos. et
                  alios nostros aduersarios. necnon eorum fauctores omnes et singulos. incumbente.
                  intromittere se debent. et nobis quamdiu dicta gwerra durauerit. cum sexcentis
                  hominibus. armis. et dextrariis. bene et sufficienter expeditis. fideliter. et
                  constanter seruient. propriis in personis. sub nostris lucris. dampnis. pariter et
                  expensis. ita tamen. quod predicti domini. Magnopolensis. et de Werle. sibi ipsis.
                  et predictis sexcentis hominibus armatis de Alamannia in Syelandiam ueniendo. et
                  de Syelandia in Alamanniam redeundo. in nauibus. pabulo. et expensis. prouidebunt.
                  nobis prout infrascribitur computandis. ♦ Debent autem. domini predicti.
                  Magnopolensis. et de Werle. cum excercitu sexcentorum hominum armatorum
                  predictorum. in crastino beatorum Marcellini et Petri. Wernamynne finaliter esse
                  constituti. cum eodem excercitu quamcicius poterint in Daciam transituri. ♦ Eodem
                  crastino sanctorum Marcellini et Petri. instabit seruicium infrascriptum. per
                  dimidium annum computandum. ♦ Dampna uero. et expense. hominum armatorum. quos
                  domini predicti miserint. uel secum duxerint. cum Wernemynne uenerint. et
                  deinceps. quas racionabiliter ostendere poterint. nobis computentur. ♦ Pro
                  predicto autem seruicio. nobis. et liberis nostris. per dictos dominos.
                  Magnopolensem. et de Werle. per <pb facs="4491160"/> dimidium annum iam instantem.
                  faciendo. ipsis dominis Magnopolensi. et de Werle. et eorum heredibus. decem
                  milia. et septem milia marcharum puri argenti. ponderis Coloniensis. exsoluere
                  debeamus. quarum tria milia marcharum argenti in parato persoluimus. ♦ Pro
                  residuis uero quatuordecim milibus. marcarum argenti. et pro omnibus dampnis. que
                  ex parte nostra incurrerint. et pro expensis. quas fecerint. in predicto nostro
                  seruicio. de quibus nos racionabili computacione informare poterint. terras
                  nostras. uidelicet. Lalandiam. Falstriam. et Meoniam. cum omnibus castris.
                  municionibus. opidis. uillis. insulis. et bonis. uasallis. et hominibus. ac aliis
                  quibuscumque in eisdem contentis. cum aduocaciis. iudiciis. redditibus.
                  prouentibus. utilitatibus. et omnibus. ac singulis attinenciis eorundem. sicut ad
                  nos pertinere dignoscuntur. ipsis dominis Magnopolensi. et de Werle. et eorum
                  heredibus. dimittimus iusto tytulo pignoris obligando. ita quod in eisdem terris.
                  castra construere poterint. prout ipsis. ad profectum nostrum. et utilitatem.
                  uidebitur expedire. adscientes eisdem et eorum heredibus. de gracia speciali.
                  durante obligacione predicta ius patronatus ecclesiarum. et beneficiorum in terris
                  predictis. ad nostram presentacionem. seu prouisionem spectancium ♦ Uasalli quoque
                  predictarum terrarum facient predictis dominis. et eorum heredibus. ad ius
                  pignoris fidelitatis homagium. ita tamen. quod per gwerram instantem. quamdiu
                  durauerit. dicti uasalli nobis. et liberis nostris. preter numerum sexcentorum
                  armatorum prenominatorum. et quinquaginta armatorum. quibus dominus Magnopolensis.
                  nobis. et liberis nostris. de dominio Rothstok seruire tenetur. seruire teneantur.
                  ad quod seruicium faciendum. non per nos. sed per predictos dominos compellantur.
                  ♦ Finita uero gwerra predicta. dicti uasalli. ipsis dominis Magnopolensi. et de
                  Werle. et eorum heredibus. et non nobis quamdiu durauerit obligacio. seu terre
                  predicte redempte non fuerint. ad seruicia teneantur. ♦ Finito autem dimidio anno
                  predicto. si durante ulterius gwerra predicta. seruicium predictorum dominorum.
                  nos. uel nostri liberi. amplius habere uoluerimus. ipsis dominis et eorum
                  heredibus. pro seruicio cuiuslibet dimidii anni. nobis et liberis nostris. per
                  ipsos dominos in propriis personis. cum sexcentis hominibus armatis. ut
                  premittitur faciendo. decem milia. et septem milia marcharum argenti puri ponderis
                  Coloniensis. uidelicet tria milia in parato. et residuum cum dampnis. et expensis.
                  super predicta pignora computando. exsoluere tene<pb facs="4491161"/>amur. ♦ Si
                  uero. quod absit. dictos dominos uel unum illorum. aut dimidietatem excercitus
                  supradicti. uel amplius. captiuari contingat. de redempcione. et solucione
                  captiuitatum. et dampnorum huiusmodi. per nos. predictis dominis faciendis. et de
                  seruicio ulteriori. nobis. et liberis nostris. per ipsos dominos impendendo.
                  stabitur arbitrio duorum militum nostrorum. uel liberorum nostrorum. et duorum
                  militum dominorum predictorum. qui ad hoc per nos. uel per liberos nostros. et per
                  ipsos dominos fuerint deputati. ♦ Castra uero in dictis terris. de prouentibus. et
                  redditibus. terrarum. earundem. tenere debeant. et nullas expensas pro dictis/
                  castris nobis aut liberis nostris computare. ♦ Cum autem dicti domini castra
                  predicta in possessione sua habuerint. diffidare. et hostiliter dedicere. debent
                  dominis; Waldemaro duci Synderiucie Gerardo et Iohanni comitibus Holtzacie. Danis.
                  ac aliis nostris aduersariis. et eorum fauctoribus. ♦ Qua diffidacione facta. nos.
                  et nostri heredes. ipsis dominis. et eorum heredibus. in quatuordecim milibus
                  marcharum predictis tenebimur obligati. non obstante. si composicio inter nos. et
                  dictos aduersarios nostros. fuerit ordinata. ♦ Debet autem dux Otto filius nostri
                  Cristofori. dictas terras. et castra cum eorum attinenciis supradictis. dictis
                  dominis. Magnopolensi. et de Werle. et eorum heredibus. tytulo pignoris. ut
                  premittitur. resignare. ♦ Que quidem castra. nobis. et nostris liberis. in omnibus
                  nostris. et ipsorum liberorum nostrorum. necessitatibus. patula esse debeant. et
                  aperta. ♦ Quandocumque autem nos. uel liberi nostri summas argenti predictas. cum
                  dampnis. et expensis. in nostro seruicio et gwerra. racionabiliter computatis.
                  ipsis uel heredibus ipsorum. exsoluerimus. tunc ipsi domini. uel eorum heredes.
                  dictas terras. et castra. antiqua. et noua. cum uniuersis eorum attinenciis prius
                  tactis. nobis. et liberis nostris. prout ipsas receperant. absque omni dubio et
                  contradictione restituere debeant. et libere assignare. ♦ Si autem terciam partem.
                  summarum argenti dampnorum et expensarum predictarum. nos. uel liberi nostri.
                  predictis dominis. uel eorum heredibus. exsoluerimus. tunc unum castrum. quod nos.
                  uel liberi nostri. magis uoluerimus. cum tercia parte reddituum dictarum trium.
                  terrarum/ si uero. duas partes summarum argenti. dampnorum. et expensarum
                  predictarum. soluerimus. duo castra. que magis uoluerimus. cum duabus partibus
                  reddituum. ipsarum trium terrarum. nobis. uel liberis nostris. resti<pb facs="4491162"/>tuere sine omni contradictione debeant. et libere assignare. ♦
                  Hanc autem solucionem. pro redempcione terrarum. et castrorum predictorum. in
                  ciuitate Rothstok. ipsis dominis. faciamus. ita uidelicet. quod ipsi domini dictam
                  solucionis pecuniam. conducent. et assecurabunt. per uiam. et per mare ad dictam
                  ciuitatem Rothstok. et in portu ipsius ciuitatis pro omnibus causa ipsorum facere.
                  uel dimittere uolentibus. et in eadem ciuitate Rothstok pro consulibus. et
                  uniuersis ciuibus ibidem. ♦ Si autem quod deus auertat. predicti domini aliquod
                  castrorum predictorum ante redempcionem eorundem amiserint. cum dictis inimicis
                  nostris componere non debemus. nisi predictum castrum rehabeant. uel ipsis. uel
                  eorum heredibus debita pro quibus. ipsis dictum castrum obligatum fuerit.
                  persoluamus. ♦ Concedimus autem dominis predictis. Magnopolensi. et de Werle.
                  meram potestatem. et liberam facultatem. inter nos. et liberos nostros. ex una
                  parte. et dominos Waldemarum ducem Synderiucie. Gerardum. et Iohannem. comites
                  Holtzacie. Laurencium Jøns sun. quondam dapiferum. et Lodowicum Albrict sun.
                  quondam marscalcum. ex altera. sonam et concordiam. in amicicia. uel iusticia.
                  ordinandi. ♦ Si autem nos. cum eisdem concordare non poterint. nichilominus nobis.
                  et liberis nostris. contra predictos. ut premittitur seruient. fideliter. et
                  constanter. ♦ Pro quibus omnibus. et singulis. firmiter. et inuiolabiliter
                  obseruandis. nos. et una nobiscum. dux Otto. filius nostri Cristofori. Syuardus
                  Pløne. Olricus Molzaan. lurius Hasenkop. Heyno Skarpenbergh. et Benedictus
                  Alefelt. promisimus fide data. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostri
                  Cristofori. presentibus est appensum. ♦ Datum Nykoping Falstriee. anno domini.
                  millesimo. trescentesimo. uicesimo sexto. sabbato proximo post diem ascensionis
                  domini. in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Io.=Iohannes. </p>
               <p> 17 fauctores=fautores. </p>
               <p> 25 excercitu=exercitu. </p>
               <p> 27 excercitu=exercitu. </p>
               <p> 2 excercitus=exercitus. </p>
               <p> 13 fauctoribus=fautoribus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Erik, den sammes Søn, af Guds Naade de Danskes og Venders Konger og
                  Estlands Hertuger, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at der mellem os og Hertug Otto, Søn af os Kong
                  Kristoffer, som den ene Part og de fornemme Herrer Henrik, Fyrste af Mecklenburg,
                  Stargard og Rostock, vor Svoger, og vore kære Herrer til Werle, Johan og Johan,
                  som den anden er truffet følgende Overenskomst: Samme Herrer Henrik af Mecklenburg
                  og Johan af Werle skal personligt sætte over til Danmark og tage Del i den Krig,
                  som nu forestaar for os imod Herrerne Valdemar, Hertug af Sønderjylland, Gerhard
                  og Johan, Grever af Holsten, nogle Danskere og vore andre Modstandere samt alle
                  deres Tilhængere, og saalænge den nævnte Krig varer, skal de personligt tjene os
                  trofast og stadigt med 600 Mand, der er godt og tilfredsstillende udrustet med
                  Vaaben og Stridsheste, saaledes at Gevinst, Tab og Underhold falder paa os, dog at
                  fornævnte Herrer til Mecklenburg og Werle skal sørge for sig selv og de fornævnte
                  600 bevæbnede Mænd med Hensyn til Skibe, Foder og Underhold under Rejsen fra
                  Tyskland til Sjælland og under Tilbagerejsen fra Sjælland til Tyskland, idet det
                  vil være at skrive paa vor Regning, saaledes som det nedenfor vil blive anført. Og
                  de fornævnte Herrer til Mecklenburg og Werle skal være mødt frem med Hæren,
                  bestaaende af de fornævnte 600 bevæbnede Mænd, Dagen efter St. Marcellinus' og St.
                  Petrus' Dag i Warnemünde, for saa hurtigt som muligt at sætte over til Danmark med
                  samme Hær. Fra samme Dag efter St. Marcellinus' og St. Petrus' Dag og et halvt Aar
                  frem i Tiden skal efterskrevne Tjeneste regnes. Men Tabene og Udgifterne for de
                  bevæbnede Mænd, som fornævnte Herrer har sendt eller ført med sig, skal naar de
                  kommer til Warnemünde og i den følgende Tid skrives paa vor Regning, naar de med
                  Rimelighed kan godtgøre dem. For fornævnte Tjeneste, som skal ydes os og vore Børn
                  af de nævnte Herrer til Mecklenburg og Werle i det kommende halve Aar, skal vi
                  betale Herrerne til Mecklenburg og Werle og deres Arvinger 17,000 Mark lødigt Sølv
                  efter <pb facs="4513421"/> Kølnervægt, hvoraf vi har betalt 3,000 Mark Sølv
                  kontant. For de resterende 14,000 Mark Sølv og for alle de Tab, som de paadrager
                  sig paa vore Vegne, og for de Udgifter, som de maa afholde under fornævnte
                  Tjeneste hos os, for hvilke de kan give os en rimelig Afregning, overlader vi som
                  retmæssigt Pant vore Lande Laaland, Falster og Møen med alle deres Borge,
                  Fæstninger, Byer, Landsbyer, Øer og Godser, Vasaller og Mænd og alt andet, der
                  befinder sig i samme Lande, med Fogderier, Jurisdiktioner, Indtægter, Afkastelser,
                  med al Nytte og med alt deres Tilliggende, saaledes som de vides at tilhøre os,
                  til Herrerne af Mecklenburg og Werle og deres Arvinger, saaledes at de i samme
                  Lande kan bygge Borge, saavidt det synes dem at fremme vor Fordel og vort Tarv,
                  idet vi af særlig Naade og saalænge fornævnte Pantsættelse varer, tildeler dem og
                  deres Arvinger Patronatsretten til de Kirker og de Beneficier i fornævnte Lande,
                  der hører under vor Præsentation og Raadighed. Ogsaa Vasallerne i fornævnte Lande
                  skal i Medfør af Pantsættelsen aflægge Troskabs- og Mandsed til fornævnte Herrer
                  og deres Arvinger som Panthavere, dog at nævnte Vasaller, saa længe den
                  forestaaende Krig varer, skal tjene os og vore Børn foruden de 600 fornævnte
                  bevæbnede Mænd og foruden 50 bevæbnede Mænd, med hvilke Herren til Mecklenburg er
                  pligtig at tjene os og vore Børn fra Rostocks Omraade, og til denne Tjeneste skal
                  de indkaldes ikke af os, men af de fornævnte Herrer. Naar fornævnte Krig er endt,
                  skal nævnte Vasaller tjene Herrerne af Mecklenburg og Werle og deres Arvinger, men
                  ikke os, saalænge Pantsættelsen varer, og fornævnte Lande ikke er indløst. Men
                  naar fornævnte halve Aar er gaaet, og hvis fornævnte Krig varer længere og vi
                  eller vore Børn yderligere vil have fornævnte Herrers Tjeneste, skal vi betale
                  Herrerne og deres Arvinger for hvert halvt Aars Tjeneste, som skal ydes os og vore
                  Børn af samme Herrer i egen Person med 600 bevæbnede Mænd som ovenfor anført,
                  17,000 Mark lødigt Sølv efter Kølnervægt, nemlig 3,000 Mark kontant, og Resten
                  tillige med Tab og Udgifter skal skrives paa nævnte Panter<ref target="drb1"/>.
                  Men hvis det træffer sig — det være dog langt fra — at nævnte Herrer eller en af
                  dem eller Halvdelen eller mere af ovennævnte Hær tages til Fange, skal vi med
                  Hensyn til Løskøbelsen og Betalingen for Fangenskaberne og af saadanne Tab,
                  hvilken skal udredes af os til fornævnte Herrer, og med Hensyn til yderligere
                  Tjeneste, som skal ydes os og vore Børn af Herrerne, være undergivet Voldgift af
                  to af vore eller vore Børns Riddere og to af fornævnte Herrers Riddere, som er
                  blevet udpeget dertil af os eller vore Børn og <pb facs="4513422"/> af Herrerne.
                  Men Borgene i de nævnte Lande skal de holde for Indtægterne og Afkastelserne af
                  samme Lande, og de maa ikke tilskrive os og vore Børn nogen Udgift for nævnte
                  Borge. Men naar nævnte Herrer har fornævnte Borge i deres Besiddelse, skal de
                  erklære Fejde og Krig mod Herrerne Valdemar, Hertug af Sønderjylland, Gerhard og
                  Johan, Grever af Holsten, Danskerne og vore andre Modstandere og deres Tilhængere.
                  Naar denne Fejde er erklæret, er vi og vore Arvinger overfor Herrerne og deres
                  Arvinger forpligtet med Hensyn til fornævnte 14,000 Mark, uanset om det kommer til
                  Forlig mellem os og vore nævnte Modstandere. Og Hertug Otto, Søn af os Kristoffer,
                  skal overlade nævnte Lande og Borge med deres ovennævnte Tilliggende som Pant til
                  nævnte Herrer af Mecklenburg og Werle og deres Arvinger. Disse Borge skal dog være
                  aabne Tilflugtssteder for os og vore Børn i alle Nødssituationer for os og vore
                  Børn. Men naar vi eller vore Børn har betalt dem og deres Arvinger fornævnte
                  Sølvsummer tillige med de Tab og Udgifter, der med Føje er opgjort for Tjenesten
                  hos os under Krigen, saa skal Herrerne eller deres Arvinger uden nogen Tvivl og
                  Modsigelse tilbagegive og frit overdrage os og vore Børn nævnte Lande og gamle og
                  nye Borge med alt deres foran anførte Tilliggende, saaledes som de har modtaget
                  dem. Men hvis vi og vore Børn har betalt en Trediedel af fornævnte Sølvsummer, Tab
                  og Udgifter til fornævnte Herrer eller deres Arvinger, skal de uden nogen
                  Modsigelse tilbagegive og frit overdrage os og vore Børn den Borg, som vi eller
                  vore Børn helst vil have, tillige med en Trediedel af Indkomsterne fra nævnte tre
                  Lande, men hvis vi har betalt to Trediedele af fornævnte Sølvsummer, Tab og
                  Udgifter, skal de paa samme Maade tilbagegive os de to Borge, vi helst vil have,
                  tillige med to Trediedele af Indkomsterne fra nævnte tre Lande. Men denne
                  Indløsningssum for fornævnte Lande og Borge skal vi betale Herrerne i Byen
                  Rostock, saaledes at Herrerne selv lader Pengesummen overføre og sikre under
                  Rejsen paa Land og over Havet til nævnte By Rostock og i Havnen til samme By
                  overfor alle der vil handle eller undlade at handle for deres Skyld, og i samme By
                  Rostock overfor Raadmændene og alle Borgerne sammesteds. Men hvis — det Gud
                  forbyde — fornævnte Herrer mister en af fornævnte Borge inden deres Indløsning,
                  maa vi ikke slutte Forlig med vore nævnte Fjender, medmindre de faar fornævnte
                  Borg igen, eller vi betaler dem eller deres Arvinger den Gæld, for hvilken nævnte
                  Borg var sat i Pant. Vi giver ogsaa fornævnte Herrer til Mecklenburg og Werle
                  Fuldmagt og fri Ret til at mægle For <pb facs="4513423"/> soning og Forlig med
                  Minde eller Ret mellem os og vore Børn som den ene Part og Herrerne Valdemar,
                  Hertug af Sønderjylland, Gerhard og Johan, Grever af Holsten, Lars Jonsen, fordums
                  Drost, og Ludvig Albertsen, fordums Marsk, som den anden. Men hvis de ikke kan
                  forsone os med dem, skal de lige fuldt trofast og stadigt tjene os og vore Børn
                  mod de fornævnte, som foran anført. For den faste og ubrydelige Overholdelse af
                  alt dette har vi og med os Hertug Otto, Søn af os Kristoffer, Siegfried Pløn,
                  Ulrich Maltzahn, Georg Hasenkopf, Henrik Scharfenberg og Benedikt Ahlefeld afgivet
                  Løfte med Haandslag. Til Vidnesbyrd herom er vort Kristoffers Segl hængt under
                  dette Brev. </p>
            <p> Givet i Nykøbing F. i det Herrens Aar 1326 Lørdagen efter Kristi Himmelfartsdag i
                  vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Skal altsaa ogsaa hæfte for de yderligere Beløb. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
