<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261005001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261005001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städtische Urkunden nr. 210, Perg. 43 × 20,5
                  (plica 3,6). Valdemars segl af grønt voks i rød silkesnor, DKS. nr. 32. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 760. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius II 315 nr. 131; Pom. UB. VII 65 nr. 4227 — Reg. Dan. nr.
                  2003.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4494671.webp">2. rk. IX nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513493.webp">II:9 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 322. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-10-05"> 1326. 5. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. overtager formynderskabet for hertug Wartislaw 4. af Pommerns
                  børn Bogislaw 5. og Barnim 4. samt byen Stralsund og fyrstendømmet Rügen,
                  indsætter hertug Gerhard af Jylland som høvedsmand for Stralsund og Rügen,
                  bekræfter disse territoriers privilegier, anerkender de danske kongers og Rügens
                  fyrsters gæld til borgerne i Stralsund og tager dem under sit værn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491242"/> Waldemarus dei gracia Danorum Sclauorumque rex dux Estonie/
                  omnibus presens scriptum cernentibus/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Tenore
                  presencium recognoscimus nos uerum et legittimum esse tutorem. Bugguzslai et
                  Barnum liberorum domini Wartizlai quondam ducis Slauorum et Cassubie. ciuitatis
                  Stralessundensis ac tocius principatus et dominii Ruyanorum/ et quod de consilio
                  et consensu/ consiliariorum nostrorum meliorum uidelicet regni Dacie/ fecimus/
                  constituimus et ordinauimus. nobilem uirum dominum Gherardum ducem Iucie/y
                  Holtsacie et Stormarie comitem illustrem. eiusdem ciuitatis ac dominii seu
                  principatus Ruyanorum nostra uice et nomine capitaneum ac defensorem generalem.
                  nosque dicte ciuitati et eiusdem incolis ac burgensibus/ iusticias/ gracias/
                  donaciones/ iura. omnia et singula/ priuilegia/ instrumenta/ ac quelibet in ipsis
                  contenta ipsis per omnes predecessores nostros reges Dacie et per dominum
                  Wartizlaum ducem Stetinensem pie memorie/ ac principes Ruyanorum indulta/ data et
                  concessa. ratificabimus et confirmabimus et quibus iuste necesse fuerit.
                  instrumenta et priuilegia tenebimur innouare/ ♦ Item nos dictis ciuibus omnibus et
                  singulis omnia debita in quibus ipsis predecessores nostri reges Dacie et
                  principes Ruyanorum hactenus obligati fuerant persoluemus que dicti ciues per
                  litteras et instrumenta seu testes fidedignos et ydoneos poterunt demonstrare/ uel
                  de quibus iustam reddiderint racionem. ♦ Item uolumus et debemus predictos liberos
                  domini ducis Wartizlai supradicti/ ciuitatem Stralessundensem ac totum principatum
                  Ruyanorum quamdiu nobis adheserint/ per nos et nostros defendere et tueri. ab
                  omnibus iniuriis. uiolenciis/ molestiis et hostium incursibus/ ac ipsam ciuitatem
                  cum toto principatu iam dicto ab impeticione omnium personarum ecclesiasticarum et
                  secularium cuiuscumque condicionis. preeminencie. aut dignitatis seu status
                  fuerint modis omnibus disbrigare liberos et absolutos reddere/ negligenciis/
                  excusacionibus/ ac aliis quibuscumque subterfugiis non quesitis/ ♦ Item ipsa
                  ciuitas Stralessundensis. cum toto principatu Ruyanorum sepedicto. a nobis
                  nullatenus recedat antequam dicti liberi adulti fuerint et legittimam peruenerint
                  ad etatem. nec extunc/ priusquam nobis pro omnibus et singulis. dampnis/ et
                  debitis ac expensis/ quas pro ipsis liberis tempore tuicionis eorum incurrerimus
                  et contraxerimus. de quibus racionabilem computum edocere poterimus. fuerit
                  plenarie satisfactum ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam plenio<pb facs="4491243"/>rem. sigillum nostrum presentibus duximus apponendum. ♦ Datum
                  Stralessundis anno domini. millesimo. trecentesimo. uicesimo sexto/ dominica
                  proxima ante diem beatorum Dyonisii sociorumque eius/ testibus dominis. Gherardo
                  duce Iucie Holtsacie et Stormarie comite illustri/ auunculo nostro karissimo/
                  Petro Iohannis/ cancellario nostro dilecto/ Kanuto dicto Porse/ Dosone dicto Blok/
                  Wasmodo dicto Kynt/ et Henrico dicto Split/ militibus/ et aliis quamplurimis
                  fidedignis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle,
                  der ser dette Brev, Hilsen evindeligt med Gud.</p>
            <p> Ved dette Brevs Ordlyd erkender vi, at vi er den retmæssige og lovlige Værge for
                  Bugislav og Barnim, Sønner af Hr. Vartislav, fordum Hertug over Venden og
                  Kassubien, for Staden Stralsund og for hele Rygboernes Fyrstendømme og Herskab, og
                  at vi med Raad og Samtykke af vore Raader Kongeriget Danmarks bedste Mænd har
                  valgt, indsat og beskikket den fornemme Mand Hr. Gerhard, Jyllands Hertug,
                  højbaaren Greve af Holsten og Stormarn, som Høvedsmand og Forsvarer af samme Stad
                  og for hele Rygboernes Herskab eller Fyrstendømme paa vore Vegne og i vort Navn,
                  og at vi for nævnte Stad og dens Indbyggere og Borgere vil godkende og stadfæste
                  de Jurisdiktionsbeføjelser, Naader, Gaver, Rettigheder, alle og enhver,
                  Privilegier, Dokumenter og alt, hvad der staar i dem, som er skænket, givet og
                  indrømmet dem af alle <pb facs="4513494"/> vore Forgængere, Danmarks Konger og af
                  Hr. Vartislav, Hertug af Stettin — from Erindring — og Rygboernes Fyrster, og at
                  vi er forpligtet til at forny Dokumenter og Privilegier for dem, der har Brug for
                  det. Fremdeles vil vi betale nævnte Borgere, alle og enhver, al den Gæld, som vore
                  Forgængere Danmarks Konger og Rygboernes Fyrster hidtil har været dem skyldig, og
                  som nævnte Borgere kan bevise med Breve eller Dokumenter eller troværdige og
                  egnede Vidner, eller for hvilken de kan redegøre paa fyldestgørende Maade.
                  Fremdeles er det vor Vilje og Skyldighed personligt og ved vore Mænd at forsvare
                  og beskytte ovennævnte Hr. Hertug Vartislavs fornævnte Børn, Staden Stralsund, og
                  hele Rygboernes Fyrstendømme, saa længe de staar paa vor Side, mod al Uret, Vold,
                  Forulempelse og Fjendeangreb og paa alle Maader at befri og udløse Staden med hele
                  det allerede nævnte Fyrstendømme fra Krav fra alle gejstlige og verdslige
                  Personer, af hvilken Stilling, Rang, Værdighed eller Stand de end maatte være,
                  uden at vi tager vor Tilflugt til Paastande om Uagtsomhed, til Undskyldninger
                  eller Paaskud. Fremdeles skal Staden Stralsund med hele det merbemeldte Rygboernes
                  Fyrstendømme paa ingen Maade skilles fra os, førend nævnte Børn er voksne og
                  kommet til Lavalder, og heller ikke da, førend vi er stillet fuldt ud tilfreds for
                  alle Tab og Tilgodehavender og Udgifter, som vi har paadraget os og lidt for
                  Børnene, mens de var under vort Værgemaal, naar vi kan begrunde det med et
                  fyldestgørende Regnskab. Til Vidnesbyrd og fyldigere Bevis herfor har vi ladet
                  vort Segl hænge under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Stralsund i det Herrens Aar 1326, Søndagen for St. Dionysius' og hans
                  Fællers Dag, med Herrerne Gerhard, Hertug af Jylland og højbaaren Greve af Holsten
                  og Stormarn, vor kære Onkel, Peder Jensen, vor kære Kansler, Knud kaldet Porse,
                  Dose kaldet Block, Wasmod kaldet Kint og Henrik kaldet Spliet, Riddere, og
                  adskillige andre troværdige Mænd som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
