<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260223001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb. UB. II 517 nr. 659.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491149.webp">2. rk. IX nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513411.webp">II:9 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 248. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-02-23"> 1326. 23. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hamburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Domkapitlet og provstiet i Hamburg slutter forlig i striden om fordelingen af
                  udgifterne til processen ved kurien imod den tidligere ærkebiskop af
                  Hamburg-Bremen Jens Grand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nouerint uniuersi tam presentis temporis quam futuri, ad quos presens scriptum
                  peruenerit, quod, cum olim suborta esset materia dissensionis inter nos Iohannem
                  decanum, Hinricum thesaurarium ac capitulum ecclesie Hamburgensis ex una et
                  uniuersum clerum prepositure eiusdem ecclesie parte ex altera super quadam summa
                  pecunie in Romana curia et extra consumpta, nos predictum capitulum ...... ♦
                  Insuper si prefatum capitulum decreuerit actionem contra prouinciam Bremensem
                  super nonaginta marcis denariorum pro citacione archiepiscopi Bremensis et
                  processibus contra ipsum factis Luneburg consumptis aliquo tempore intentare, tunc
                  clerici memorate prepositure .... ♦ </p>
            <p> Ut autem premissa omnia et singula rata et firma inuiolabiliter permaneant, nos
                  capitulum sigillum nostrum, quo ad causas utimur, una cum sigillis predictorum
                  decani et thesaurarii pro nobis, nos uero Leo prepositus. <pb facs="4491150"/>
                  Iohannes et Bruno antedicti pro uniuerso clero tocius prepositure Hamburgensis
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Actum et datum Hamburg, anno domini m ccc xxvi,
                  presentibus honorabilibus uiris dominis Iohanne de Goritz, Hinrico de Crummendik,
                  Cristofero Cartsowe ac Gotfrido de Ponte canonicis ac Conrado de Dannenberghe
                  perpetuo uicario ecclesie Hamburgensis nec non Borchardo de Asvlete ac Hinrico in
                  Hilleghenstede ecclesiarum rectoribus testibus premissorum. ♦ Ordinata sunt hec
                  sub annis domini premissis, dominica Oculi mei. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 annis domini premissis] sic <hi rend="italic">Hamb. UB</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle saavel i Nutiden som i Fremtiden, som ser dette Brev, skal vide, at da der i
                  sin Tid opstod Foranledning til Strid mellem os Johannes, Dekan, Henrik,
                  Skatmester, og Hamburgerkirkens Kapitel som den ene Part og hele Provstiets
                  Kleresi som den anden om en vis Pengesum, anvendt ved den romerske Kurie og
                  andetsteds, har vi fornævnte Kapitel ... Desuden hvis foranomtalte Kapitel
                  beslutter til en eller anden Tid at indlede Proces imod Kirkeprovinsen Bremen om
                  90 Mark Penge, der <pb facs="4513412"/> blev anvendt i Lüneburg til Stævning af
                  Ærkebispen af Bremen og Processerne imod ham, saa skal omtalte gejstlige i
                  Provstiet ... Men for at alt det forananførte kan være gyldigt, fast og
                  ubrødeligt, har vi Kapitlet ladet vort Segl, som vi bruger til Retssager, sammen
                  med de fornævnte, Dekanens og Skatmesterens Segl for vor Part, og vi fornævnte
                  Provst Leo, Johannes og Bruno for hele Kleresiet i Hamburgs Provsti ladet vore
                  Segl hænge under dette Brev. Handlet og givet i det Herrens Aar 1326 i Nærværelse
                  af de hæderlige Mænd og Herrer Johan af Goritz, Henrik af Krummendiek, Kristoffer
                  Kartzow og Godfred af Brügge, Kanniker, og Konrad af Danneberg, evig Vikar i
                  Hamburgerkirken, og Sognepræsterne Burchard i Esfleth Kirke og Henrik i
                  Heiligenstedt, som Vidner paa forananførte. Dette er forordnet i forannævnte Aar
                  paa Søndagen Oculi Mei. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
