<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260720001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260720001</idno>
            <idno type="dd_serialno">288</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark 18. Perg. 27 × 14 (plica 2),
                  beskadiget. Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 378 nr. 4750 — Reg. Dan. nr. *1409.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491200.webp">2. rk. IX nr. 288</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513458.webp">II:9 nr. 288</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 288. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-07-20"> 1326. 20. juli? 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: S. Margrete dag er i Danmark altid 20. juli, men da brevet er
                  udstedt af en Holstener, er dateringen 13. juli ikke udelukket, selvom brevet er
                  udstedt paa den danske konges vegne og i Danmark. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Bogø</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten slutter paa kong Valdemar 3.s vegne forlig med fyrst
                  Heinrich 2. af Mecklenburg, hvorefter denne opgiver Kristoffer 2.s sag mod at faa
                  3000 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In ghodis namen amen. ♦ We Gherard van der gnade ghodis greue to HolI sten vnde
                  to Stormeren bekennit des vnde betughit dat in desseme openen breue dat we
                  ghedeghedinggit hebben van vses leuen omes weghene koning Woldemers af ene sid
                  vnde van vses leuen omes weghene van Mekelenborch af andere sid alse hirna screuen
                  steyt. ♦ Vse om van Mekelenborch vnde sine man vnde helpere scolen to lande theen
                  vnde varen van Denemarken vnde scal degher vnde al sceden wesen van helpe vnde van
                  denste Cristoffers de konig was vnde en scal nicht mer theen helpen noch denen vp
                  vsen leuen om koning Woldemere vnde vp vs vnde vse helpere ♦ Vnde vse om van
                  Mekelenborch scal ok nicht mer steden dat ienich man vthe sinen landen vth sinen
                  sloten vnde vthe sinen hauenen the, ride vare oder seghele vp vses omes scaden
                  koning Woldemeres vnde vsen vnde des menen rikes vnde vser helpere vnde vse om van
                  Mekelenborch scal is ok seluen nicht den. ♦ Des scal vse om koning Woldemer vseme
                  ome van Mekelenborch gheuen dre dusint mark lodeghis siluers ♦ Der scal he bereden
                  dusint mark lodeghis siluers nu to sunte Michelis daghe dusint mark darna to sunte
                  Mertins daghe vnde de lesten dusint mark to winachten. ♦ De mach he bereden mit
                  wanne mit wasse vnde mit werke ♦ Den dok Ghentisch scal he eme gheuen vor
                  verdehalue mark lodich den Ordenborgiscen vor dre mark lodich ♦ Dat was vnde dat
                  werk dat scal he nemen alse twe ratman spreken dat lik si · ♦ Darbouene scal vse
                  om koning Woldemer vseme ome van Mekelenborch lenen dre dusint <pb facs="4491201"/> mark coppergheldis vnde twintich last haringgheldis vnde darto Ghezøre alse het
                  vore hadde. ♦ Vortmer wat vse om koning Woldemer eme mer vordels don scal vmme
                  desse ding vnde vmme twe dusint mark siluers dar he vp sprikt de he scolde had
                  hebben vp dat land to Vemeren van des Darzes weghene dat heuit he vp vs laten ♦
                  Wat we darvmme spreken twischen hir vnde sunte Michelis daghe dar scal vs ane
                  noghen vmme daghe vmme beredingge vnde vmme alle ding. ♦ Vortmer wanne Cristoffer
                  vsen om van Mekelenborch van sik wisit wert it en sone so scal vse om koning
                  Woldemer vseme ome van Mekelenborch vnde [sinen] eruen lenen dat land to Rostoke
                  vnde dar eneme we [......] bouen sine erfnamen dar scolen se vses omes truwe man
                  van wesen vnde truweliken [denen ♦ Dar]|vore scal vse om van Mekelenborch vseme
                  ome koning Waldemere vnde deme rike [v]nde vs denen mit viftich mannen vp orsen
                  wanne vnde wor is eme vnde vs nod is ♦ Vnde wanne vse om de koning dit denst
                  hebben wil so scal het eme ver weken vore to wetende don vnde wil he se hebben
                  ouer de see so scal he se laten vpnemen to Warnemunde vnde scal en sceppen kost
                  vnde scepe. ♦ Vortmer scole we vseme ome van Mekelenborch denen vnde he vs wedder
                  alse malk den anderen lef heuit vnde alse het von [vs] wil wedder hebben. ♦ Mer we
                  ne scolen vseme ome van Mekelenborch nicht denen vppe hertoghen Warslaue vnde vppe
                  de stat tome Sunde vppe hertoghen Otten vnde sinen sone Barnim vppe de van Wenden
                  vppe vsen om van Sassen iuncheren Alberte vnde vp vse vedderen beyde greuen
                  Johanne vnde greuen Aleue ♦ Desse neme we dar vth. ♦ Vortmer de land vnde slote
                  Mone vnde Valstere de scal man losen vor vertyen dusint mark lodeghis siluers wil
                  de van Wenden in desser sone wessen ♦ Wil he nicht so scal men vses omes del van
                  Mekelenborch losen vor seuen dusent mark lodich vnde den scaden vnde de kost de se
                  darvp rekint wat vs darvmme lik dunket vnde wat we darvmme spreken dar scal en ane
                  noghen. ♦ Hir enbouen wat her Luzowe her Johan van Plesse her Otte Valkenberch
                  Henneke Wedele vnde hern Reymers sone van Malin bewisen noghen in eren openen
                  breuen des en nichte ghulden is dat scal koning Woldemer en ghelde ♦ Vnde ok hern
                  Hinrike Barnekowe vnde anderen sinen mannen scal he ghelden also uele als it lopt
                  vppe ses hundert mark siluers. ♦ Wppe dat dat vorbenomede ding stede vnde vast
                  bliue so hebbe we oseme ome in truwen lauit vnde vse ingheseghel hengit to desseme
                  breue. ♦ Desse <pb facs="4491202"/> bref is ghescreuen vnde gheuen vppe Bochoe in
                  sunte Margreten daghe na ghodis bord dusint iar drehundert iar im deme
                  sesvndetwintichsten iare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn amen. Vi Gerhard, af Guds Naade Greve af Holsten og af Stormarn,
                  erkender og gør vitterligt med dette aabne Brev, at vi har mæglet en Overenskomst
                  paa vor kære Fætter Valdemars Vegne paa den ene Side og paa vor kære Fætter af
                  Mecklenburgs Vegne paa den anden Side, saaledes som herefter skrevet staar: Vor
                  Fætter af Mecklenburg og hans Mænd og Hjælpere skal drage og fare hjem fra Danmark
                  og skal helt og fuldt være løst fra Hjælp og Tjeneste hos Kristoffer, som var
                  Konge, og skal ikke mere drage, hjælpe eller tjene mod vor kære Fætter Kong
                  Valdemar og mod os og vore Hjælpere. Og vor Fætter af Mecklenburg skal ej heller
                  mere tilstede, at nogen drager, rider eller sejler fra hans Lande, fra hans Borge
                  og fra hans Havne for at volde vor Fætter Kong Valdemar eller os eller Riget eller
                  vore Hjælpere Skade, og vor Fætter af Mecklenburg skal ej heller selv gøre det.
                  Til Gengæld skal vor Fætter Kong Valdemar give vor Fætter af Mecklenburg 3000 Mark
                  lødigt Sølv. Af dem skal han svare 1000 Mark lødigt Sølv nu til Mikkelsdag, 1000
                  Mark derefter til Mortensdag og de sidste 1000 Mark til Jul. Dem kan han betale
                  med Klæde, med Voks og med Graaværk; et Stykke Tøj fra Gent skal han give ham for
                  halvfjerde Mark lødigt Sølv og et Stykke fra Aardenburg for tre Mark lødigt Sølv.
                  Vokset og Graaværket skal han tage, som to Raadmænd siger, at det er rimeligt.
                  Desuden skal vor Fætter Kong <pb facs="4513459"/> Valdemar laane vor Fætter af
                  Mecklenburg 3000 Mark Kobberpenge og 20 Læster Sildeafgift og dertil lade ham faa
                  Gedser, som han havde det tidligere. Fremdeles, hvad vor Fætter Kong Valdemar
                  yderligere skal tilstede ham af Fordele for disse Tings Skyld og for de 2000 Mark
                  Sølv, som han gør Krav paa at faa for Darss paa Landet Femern, det har han
                  overladt til vor Afgørelse. Hvad vi afsiger desangaaende fra nu og til Mikkelsdag,
                  dermed skal vi<ref target="drb2"/> være tilfredse med Hensyn til Terminer,
                  Betaling og alle Ting. Fremdeles, eftersom Kristoffer viser vor Fætter af
                  Mecklenburg fra sig, hvis der bliver sluttet Fred, saa skal vor Fætter Kong
                  Valdemar forlene vor Fætter af Mecklenburg og hans Arvinger med Landet Rostock og
                  der ...<ref target="drb3"/> foruden hans Arvtagere. Til Gengæld skal de være vor
                  Fætters tro Mænd og tjene trofast. Til Gengæld skal vor Fætter af Mecklenburg med
                  50 Mænd paa Stridsheste tjene vor Fætter Kong Valdemar og Riget og os, hvornaar og
                  hvor han eller vi trænger dertil. Og naar vor Fætter Kongen vil have denne
                  Tjeneste, saa skal han lade ham det vide 4 Uger forinden, og vil han have dem over
                  Havet, saa skal han lade dem modtage i Warnemünde og skal skaffe dem Kost og
                  Skibe. Fremdeles skal vi<ref target="drb4"/> tjene vor Fætter af Mecklenburg og
                  han os til Gengæld, som enhver har den anden kær, og som han vil have det af os
                  til Gengæld. Men vi skal ikke tjene vor Fætter af Mecklenburg mod Hertug Vartislav
                  og mod Stralsund, mod Hertug Otto og hans Søn Barnim, mod Fyrsten af Venden, mod
                  vor Fætter af Sachsen Junker Albrecht og mod vore Fætre baade Grev Johan og Grev
                  Adolf; disse undtager vi. Fremdeles skal man<ref target="drb5"/> indløse Landene
                  og Borgene Møn og Falster for 14,000 Mark lødigt Sølv, hvis Fyrsten af Venden vil
                  være med i dette Forlig. Hvis han ikke vil det, saa skal man<ref target="drb5"/>
                  indløse vor Fætter af Mecklenburgs Andel for 7000 Mark lødigt Sølv, og hvad Tab og
                  Omkostning de<ref target="drb6"/> beregner derpaa, da skal de lade sig nøje med
                  det, som synes os rimeligt og som vi dømmer derom. Ud over dette skal Kong
                  Valdemar betale det, om hvilket Hr. Lützow, Hr. Johan af Plessen, Hr. Otto
                  Falkenberg, Johan Wedel og Hr. Reimars Søn fra Mallin i deres aabne Breve kan
                  bevise, at det ikke er blevet dem betalt. Og han skal ogsaa betale Hr. Henrik
                  Barnekow og sine andre Mænd et Beløb af indtil 600 Mark Sølv. For at ovennævnte
                  Ting kan forblive stadig og staa ved Magt og Gyldighed, har vi<ref target="drb4"/>
                  paa vor Tro afgivet Løfte til vor Fætter<ref target="drb7"/> og hængt vort Segl
                  under dette Brev. Dette Brev er skrevet og givet paa Bogø Aar 1326 efter Guds Byrd
                  paa St. Margretes Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> St. Margretes Dag er i Danmark altid 20. Juli, men da Brevet er udstedt
                  af en Holstener, er Dateringen: 13. Juli ikke udelukket, selvom Brevet ogsaa er
                  udstedt paa den danske Konges Vegne og i Danmark.</p>
                  <p n="drb2"> Dokumentet er et Tilbud fra Gerhards Side til Henrik 2 for at drage
                  denne bort fra Kristoffers Parti (— hvilket dog mislykkes, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260806001'&gt;291&lt;/a&gt;). Naar Brevet
                  her har Ordet »vi«, er Meningen den, at Gerhard ogsaa i Fremtiden vil overholde,
                  hvad han bestemmer under disse for Henrik gunstige Forhold.</p>
                  <p n="drb3"> Lakune i Haandskriftet.</p>
                  <p n="drb4"> ↄ: Gerhard.</p>
                  <p n="drb5"> ↄ: Kong Valdemar.</p>
                  <p n="drb6"> ↄ: Johan af Werle og Henrik af Mecklenburg.</p>
                  <p n="drb7"> ↄ: Henrik af Mecklenburg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
