<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260503003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260503003</idno>
            <idno type="dd_serialno">263</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg.Avin. 25 f.83 ep. 1682 med
                  taksten: xi — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 81 ep. 1682. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 9 nr. 5226 — Reg. de Jean XXII nr. 25182.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491166.webp">2. rk. IX nr. 263</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513426.webp">II:9 nr. 263</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 263. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-05-03"> 1326. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. overdrager Bonde Nielsen et kanonikat i Lübeck og giver ham
                  ventebrev paa et præbende sammesteds, skønt han i forvejen har et kanonikat og et
                  præbende i Roskilde og sognekirken i Tølløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Bondoni Nicolai canonico Lubicensi salutem. ♦ Litterarum scientia/
                  uite ac morum honestas/ aliaque uirtutum merita/ super quibus apud nos fidedigno
                  testimonio commendaris/ merito nos inducunt/ ut ad personam tuam apostolice
                  prouisionis dexteram extendamus. uolentes itaque tibi propterea/ graciam facere
                  specialem/ canonicatum ecclesie Lubicensis cum plenitudine iuris canonici/
                  apostolica tibi auctoritate conferimus et de illo etiam prouidemus prebendam uero/
                  si in eadem ecclesia uacat ad presens uel cum inibi uacare contigerit quam per te
                  uel procuratorem tuum <pb facs="4491167"/> ad hoc legittime constitutum infra
                  unius mensis spatium postquam tibi uel eidem procuratori uacatio illius
                  innotuerit/ duxeris acceptandam/ conferendam tibi post acceptationem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinentiis suis donationi apostolice reseruamus. districtius
                  inhibentes uenerabili fratri nostro .. episcopo/ et dilectis filiis .. decano et
                  capitulo Lubicensibus seu illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia
                  prebendarum collatio prouisio/ seu queuis alia dispositio pertinet communiter uel
                  diuisim ne de prebenda ipsa interim etiam ante acceptationem predictam nisi
                  postquam eis constiterit quod tu uel idem procurator illam nolueritis acceptare
                  disponere quoquomodo presumant/ ac decernentes exnunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit
                  attemptari. non obstantibus de certo canonicorum numero et quibuslibet aliis
                  statutis et consuetudinibus contrariis ipsius ecclesie iuramento confirmatione
                  sedis apostolice uel quacunque firmitate alia roboratis. aut si aliqui apostolica
                  uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti uel ut
                  recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus
                  et prebendis in eadem ecclesia speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales nostras uel predecessorum nostrorum Romanorum pontificum seu
                  legatorum dicte sedis litteras impetrauerint/ etiam si per eas ad inhibitionem
                  reseruationem et decretum uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus
                  preterquam auctoritate nostra in ecclesia ipsa receptis et prebendas expectantibus
                  in eadem/ te in assecutione ipsius prebende uolumus anteferri. sed nullum per hoc
                  eis quo ad assecutionem/ prebendarum et beneficiorum aliorum preiudicium generari.
                  seu si dictis episcopo decano et capitulo siue quibuslibet aliis communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur/ et ad id compelli non possint/ quodque de canonicatibus et
                  prebendis ipsius ecclesie siue de beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem
                  prouisionem uel quamcunque aliam dispositionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus alicui nequeat prouideri per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem et
                  qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali cuiuscunque tenoris
                  existat <pb facs="4491168"/> per quam presentibus non expressam uel totaliter non
                  insertam effectus huiusmodi nostre gratie impediri ualeat quomodolibet uel
                  differri et de qua cuiusque toto tenore fieri debeat in nostris litteris mentio
                  specialis. aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum/ dummodo in absentia tua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud
                  prestes seu quod in ecclesia Roskildensi canonicatum et prebendam et parrochialem
                  ecclesiam in Thelese Roskildensis diocesis nosceris obtinere. ♦ Nulli (ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam) nostre collationis prouisionis reseruationis
                  inhibitionis constitutionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario
                  contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis
                  dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum). ♦ Datum
                  Auinione/ v. nonas maii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 iuribus] herefter gentaget iuribus <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 5 ..=Henrico. </p>
               <p> — ..=Iohanni. </p>
               <p> 9 idem] <hi rend="italic">tilføjet o. l. i Aa</hi>. </p>
               <p> — procurator] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> pred ...... <hi rend="italic">i Aa</hi>. </p>
               <p> 8 nulli... incursurum] nulli etcetera nostre collationis prouisionis
                  reseruationis inhibitionis constitutionis et uoluntatis infringere etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vor elskede Søn Bonde Nielsen, Kannik i Lübeck, vor Hilsen. </p>
            <p> Din boglige Lærdom, dit sædelige Liv og din Vandel og dine andre fortjenstfulde
                  Dyder, for hvilke du anbefales til os med troværdige Mænds Vidnesbyrd, faar os med
                  Rette til at række dig den apostoliske Provisions Haand, og idet vi følgelig
                  ønsker at vise dig særlig Naade, overdrager vi dig med apostolisk Myndighed et
                  Kanonikat i Lübeck Kirke med fuld kanonisk Ret og giver dig det ved Provision, og
                  hvis der i Øjeblikket er et Præbende ledigt i samme Kirke, eller naar der bliver
                  et saadant Præbende ledigt, som du personligt eller ved en retmæssigt indsat
                  Befuldmægtiget beslutter at modtage inden en Maaned efter, at denne Vakance er
                  blevet dig eller samme Befuldmægtigede bekendt, forbeholder vi Pavestolen efter
                  denne Modtagelse at give dig det med al Ret og alt Tilbehør, idet vi paa det
                  strengeste forbyder vor ærværdige Broder Biskop (Henrik) og vore elskede Sønner
                  Dekanen (Johannes) og Kapitlet i Lübeck eller den eller dem, hvem Besættelse,
                  Provision eller al anden Raadighed over Præbenderne i nævnte Kirke tilkommer i
                  Fællesskab eller enkeltvis, at de i Mellemtiden tager nogensomhelst Bestemmelse
                  med Hensyn til Præbendet endog før fornævnte Modtagelse, medmindre de ved med
                  Sikkerhed, at du eller den Befuldmægtigede ikke vil modtage det, og idet vi
                  fremtidigt erklærer det for dødt og magtesløst, hvis nogen, uanset hans Myndighed,
                  med eller uden Kendskab til dette forsøger at foretage sig andet i denne Sag,
                  uanset Bestemmelser om et bestemt Antal Kanniker og alle andre Bestemmelser og
                  Sædvaner af modsat Indhold i samme Kirke, bestyrkede med Ed, Pavestolens
                  Stadfæstelse eller nogen anden Sikkerhed, eller uanset, om nogle i Kraft af
                  pavelig eller anden Myndighed er anerkendt som Kanniker i samme Kirke eller virker
                  for at blive anerkendt, eller om de har faaet særlige Breve paa Provision af
                  Kanonikater og Præbender i samme Kirke eller almindelige Breve paa kirkelige
                  Beneficier i hine Egne, udstedte af os, vore Forgængere de romerske Paver eller
                  det nævnte Sædes Legater, selvom man i Kraft af disse Breve er skredet til Forbud,
                  Forbehold eller andre Forholdsregler, thi vi ønsker, at du skal gaa forud for alle
                  andre i Erhvervelsen af Præbendet i samme Kirke med Undtagelse af dem, som i Kraft
                  af vor Myndighed er anerkendt i den Kirke og venter Præbende sammesteds, dog skal
                  dette ikke være til Skade for de andre i Henseende til Erhvervelsen af andre
                  Præbender og Beneficier; og uanset om det af samme Sæde er bevilget nævnte Biskop,
                  Dekan og Kapitel i Fællesskab eller enkeltvis, at de ikke er forpligtet til
                  Anerkendelse eller <pb facs="4513428"/> Provision af nogen og ikke kan tvinges
                  dertil, og at ingen kan erhverve Kanonikater og Præbender i Kirken eller kirkelige
                  Beneficier, der henhører under deres Besættelse, Provision eller anden Raadighed i
                  Fællesskab eller enkeltvis, ved Provision i Kraft af Pavebreve, der ikke
                  indeholder en fuldstændig, udtrykkelig og ordret Omtale af en saadan Bevilling og
                  af alle andre almindelige eller særlige Bevillinger fra Pavestolen, af hvad
                  Indhold de end maatte være, i Medfør af hvilken Bevilling, naar den ikke er omtalt
                  eller optaget i sin Helhed i dette Brev, denne vor Naadesbevisning paa nogen Maade
                  kan hæmmes i sine Følger eller udskydes, og af hvilken Bevilling der i vort Brev
                  skulde finde særlig, ordret Omtale Sted; og uanset om du er tilstede for at
                  aflægge den sædvanlige Ed om at ville overholde Kirkens Vedtægter og Sædvaner,
                  naar blot du i dit Fravær lader det gøre af en egnet Befuldmægtiget og selv
                  aflægger Eden, naar du personligt kommer til Kirken; og uanset, at du vides at
                  indehave et Kanonikat og et Præbende i Roskilde Kirke samt Tølløse Sognekirke i
                  Roskilde Stift<ref target="drb1"/>. Intet Menneske maa bryde denne vor Besættelse,
                  Provision, Reservation, vort Forbud, vor Bestemmelse og vor Vilje eller ubesindigt
                  handle herimod. Hvis nogen fordrister sig til at gøre dette, vil han paadrage sig
                  Gud den Almægtiges og hans hellige Apostle Peters og Paulus' Vrede. Givet i
                  Avignon den 3. Maj i det 10. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jfr. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; Note. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
