<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260904002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260904002</idno>
            <idno type="dd_serialno">312</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af ærkebiskop Karl 1326 23. september, tabt.—
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Archief der Gemeente Zutphen. Omtrent samtidig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Hans. UB. II 192 nr. 450; Tijdrekenkundig register van alle
                  oorkonden in het gemeente-arch. v. Zutfen I nr. 120; Oostzeehandel I 21 nr. 98; W.
                  E. Smelt, Het OudArchief van de Gemeente Zutphen II 24 nr. 81.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491230.webp">2. rk. IX nr. 312</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513484.webp">II:9 nr. 312</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 312. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-09-04"> 1326. 4. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. tager byen Zutphen under sit værn og stadfæster og specificerer
                  dens privilegier i Danmark, specielt paa Skaanemarkederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Waldemarus dei gracia. Danorum Slauorumque rex omnibus presens scriptum
                  cernentibus salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolumus uniuersis tam
                  presentibus quam futuris. quod nos discretos uiros presencium exhibitores
                  burgenses de Sutfeld regnum nostrum cum suis mercimoniis uisitantes sub nostra
                  pace et protectione suscepimus specialiter defendendos eos uolentes fauoris et
                  gracie prerogatiua prosequi speciali. <pb facs="4494668"/> ipsisque cupimus et
                  dimittimus omnes gracias et libertates quas temporibus domini Waldemari quondam
                  regis Danorum progenitoris nostri. clare memorie dinoscuntur liberius habuisse.
                  &lt;1&gt; quod quandocumque et quocienscumque alicubi in regno nostro in Scanor
                  uel alibi cum nauibus suis applicauerint naues suas possint secure exonerare et
                  bona sua siue in sale siue in pannis laneis uel lineis/ aut in cera. uel in uario
                  opere fuerint. seu in aliis mercimoniis quibuscumque quocumque nomine censeantur.
                  ad terram et suas bodas uel hospicia libere ducere. pro sue &lt;li&gt;bit&lt;o&gt;
                  uoluntatis. et non debeant super hoc per aduocatos nostros nec per aurigas qui
                  dicuntur waghenkerle. nec per nautas qui pramkerle uel schuteman nuncupantur. nec
                  per aliquos alios quomodolibet inpediri ♦ Set dicti naute et aurige. prout cum
                  ipsis conuenerunt bona eorum ducant inpedimento quolibet procul moto ♦ &lt;2&gt;
                  Item si aliquis auriga uel nauta bona ipsorum propter suam incuriam destruxerit
                  uel madefecerit. ipse debet ea prout racioni consonum est emendare ♦ &lt;3&gt;
                  Item omnia que sub pondere uendi solent. possint in ipsorum bodis siue fiten
                  uendere. et cum statera Coloniensi et pondere debito trutinare ♦ &lt;4&gt; Item
                  uinum quod personaliter apportauerint possint libere ad terram ducere et in suis
                  fiten ad clapsedras uendere et alienare ♦ &lt;5&gt; Item nullus forpramgar emat
                  apud littus maris ultra dimidium plaustrum allecium. sicut amissionem omnium que
                  emerit duxerit euitandam ♦ &lt;6&gt; Item nullus emat allecia in aquis set si
                  aliquis incausatus fuerit quod allecia in aquis emerat ipse tercia manu se
                  purgabit et hac de causa conuictus aduocato nostro tantum tres marchas denariorum
                  Scanensium emendabit ♦ &lt;7&gt; Item de omnibus et singulis querimoniis.
                  controuersiis et lesionibus que inter ipsos burgenses de Sutfelde mutuo
                  emerserint. aduocatus eorum proprius in Scanore habeat discutere et iudicare. nisi
                  huiusmodi lesionis emenda ad uite uel manus &lt;a&gt;missionem se extendat.
                  uidelicet si aliquis alium interfecerit. aut gladio. securi. lancea seu cultello.
                  siue aliquo alio armorum instrumento. secando uel trudendo uulnerauerit. seu
                  hasta. baculo siue lapide percuciendo membrum fregerit aut ad effusionem sanguinis
                  uulnus infl&lt;i&gt;xerit. ♦ De huiusmodi aduocatus noster qui est et qui pro
                  tempore fuerit habeat iudicare ♦ &lt;8&gt; Item si aliquis ex ipsis aliquem Dacum
                  pro de<pb facs="4494669"/>bitis nouis uel de aliquibus annis preteritis
                  incausauerit. aduocatus noster ipsi de Sutfelde dicta debita sua uel leges terre
                  sine aliqua m&lt;ul&gt;ta aut aliquo eius dampno adiudicabit ♦ &lt;9&gt; Item
                  nulli de Sutfelde denominacio aliqua ascribitur. nissi &lt;pro&gt; causa que ad
                  &lt;a&gt;missionem uite uel manus se extendat ♦ &lt;10&gt; Item si ita contigerit
                  quod absit quod allecia non capiantur nec in Scanore salsantur quilibet dato suo
                  torghorth&lt;u&gt;gh auctoritatem habebit bona sua que adduxerit absque thelonio
                  libere deducendi ♦ &lt;11&gt; Item si alicubi infra regni nostri terminos
                  naufragium passi fuerint. aduocatus noster seu aliquis alius cuiuscumque
                  condicionis aut status existat ipsorum bona nullatenus inpediat uel se de ipsis
                  aliqualiter intromittat. quamdiu ipsa bona per se uel per alios quos ad hoc
                  concessiue uel conductiue habere poterunt ualeant de naufragio liberare ♦
                  &lt;12&gt; Item si aliquis ipsorum ligna uel carpenta sua in Scanore. uel alicubi
                  alibi in regno nostro deposuerit. nauemque suam cum aliis mercimoniis onustando
                  abcesserit. ipse. cum redierit. dicta ligna sua absque inpedimento recipiet et ea
                  soluto suo turghorthugh. absque omni alio theloneo libere deducat ♦ &lt;13&gt;
                  Item si aliquem ex ipsis infra regni nostri terminos decedere contigerit.
                  consanguineis suis et heredibus non presentibus. bona sua apud unum fidelem uel
                  discretum illius ciuitatis uel loci ubi decesserit sub bonorum testimonio in tuto
                  loco sequestrentur usque ad diem et annum. ♦ Si aliqua ex illis bonis tam diu
                  durare non poterint. sine dampno in alia bona durabilia conuertantur et simili
                  modo sequestrentur. ♦ Et si ueri heredes ipsius. aut ipsorum tutor si minoris
                  etatis fuerint pro huiusmodi bonis repetendis infra dictum terminum uenerint. cum
                  bonorum sufficienti testimonio. ipsis prefata resignantur et libere assignentur
                  absque omni difficultate. ♦ Si uero prefati heredes aut ipsorum tutor. infra
                  prefixum terminum non uenerint. sepedicta bona nobis cedere debeant libere
                  possidenda. prout exigunt leges terre, ♦ &lt;14&gt; Item nullus ipsos super
                  eorundem fyten. in ipsis bodis sine eorum uoluntate construendo. aut ab ipsis
                  aliquid abstraendo ab eis inpediat aliqualiter uel molestet. ♦ &lt;15&gt; Item
                  exactores qui siltekrengar dicuntur non debent propter opus diei festiui epiphia
                  alicuius aurige. bona ipsorum ducentis. auferre uel desumere quoquomodo. ♦
                  &lt;16&gt; Item nullus bona <pb facs="4494670"/> sua &lt;a&gt;mittere debeat
                  propter alterius pugn&lt;a&gt;m uel delictum ♦ &lt;17&gt; Item thelonium equorum
                  maneat. prout fuerat ab antiquo nisi quis equm emerit pro sua propria sella cum
                  quo intendit per terras ad propria remeare. et tunc pro tali equo dato suo
                  torghorthugh. liber sit et excusatus ♦ &lt;18&gt; Item liceat ipsis lastadia
                  sumere in fluctibus maris ubi uolunt ♦ &lt;19&gt; Item thelonia coggonum maneant
                  prout fuerint ab antiquo/ ♦ Ut autem hec omnia per nos. nostros aduocatos et
                  officiales in perpetuum firmiter obseruentur. presentes eisdem litteras sigilli
                  nostri munimine roboratas contulimus in testimonium et euidenciam firmiorem. ♦
                  Datum Warthingborch anno incarnacionis dominice millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo sexto quinta feria proxima ante diem natiuitatis sancte uirginis
                  teste. domino Gherardo comite Holsacie et Stormarie illustri auunculo nostro
                  predilecto.</p>
            <div type="app">
               <p> 8 &lt;li&gt;bit&lt;o&gt;&gt;] debite <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 18 clapsedras=clepshydras. </p>
               <p> 25 emerserint] emerseserint <hi rend="italic">ved linieovergang Aa1</hi>. </p>
               <p> 27 &lt;a&gt;missionem] emissionem <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 31 infl&lt;i&gt;xerit] influxerit <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 2 m&lt;ul&gt;ta] micta <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 4 &lt;pro&gt;] quod <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> — &lt;a&gt;missionem] emissionem <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 6 torghorth&lt;u&gt;gh) torgorthgh <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 23 tutor] tutorum <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 31 epiphia=ephippia. </p>
               <p> 1 &lt;a&gt;mittere] mittere <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> — pugn&lt;a&gt;m] pugnum <hi rend="italic">Aa1</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi
                  har taget de gode mænd, nærværende brevwvisere, borgerne i Zutphen, der besøger
                  vort rige med deres varer, under vor fred og beskyttelse som særligt værn. Idet vi
                  vil vise dem en særlig gunst og nåde, ønsker og overlader vi dem alle nåder og
                  friheder, som de vides frit at have nydt på herr Valdemars, de danskes fordums
                  konges og vor forfaders tid — berømmelig erindring — &lt;1&gt; at nårsomhelst og
                  så ofte som de med deres skibe lægger til et sted i vort rige — det være sig i
                  Skanør eller andetsteds — kan de trygt losse deres skibe og frit føre deres gods —
                  hvad enten det drejer sig om salt eller om klæde eller lærred eller om voks eller
                  gråværk eller hvilke som helst andre varer, med hvilket navn de end betegnes — i
                  land eller til deres boder og herberg efter deres forgodtbefindende, og de må ikke
                  på nogen måde forhindres heri af vore fogeder eller af kuskene, som kaldes
                  vognkarle, eller af sømændene, som kaldes pramkarle eller skudemænd, eller af
                  nogen anden. Men nævnte sømænd og kuske skal transportere deres gods, således som
                  de har aftalt, uden nogen hindring. &lt;2&gt; Hvis fremdeles en kusk eller sømand
                  af skødesløshed ødelægger deres gods, eller det bliver vådt, skal han give en
                  rimelig erstatning derfor. &lt;3&gt; Fremdeles må de sælge og afhænde alt, som
                  plejer at sælges efter vægt, i deres boder eller fed, og de må veje det efter
                  kølnsk og anden gyldig vægt. &lt;4&gt; Fremdeles må de frit føre i land og på
                  deres fed med hævert sælge og afhænde den vin, som de personligt har bragt med
                  sig. &lt;5&gt; Fremdeles må ingen forpranger ved havets kyst købe ud over et halvt
                  læs sild, såfremt han vil undgå beslaglæggelse af alt, hvad han således har købt.
                  &lt;6&gt; Fremdeles må ingen købe sild på havet, men hvis en bliver beskyldt for
                  at have købt sild på havet, skal han rense sig selvtredie, og den, som bliver
                  overbevist herom, skal bøde vor foged tre mark penge skånsk. &lt;7&gt; I alle
                  kæremål og trætter og ved alle legemsbeskadigelser, som finder sted mellem
                  borgerne fra Zutphen indbyrdes, skal deres egen foged i Skanør fremdeles forhøre
                  sagen og dømme, med mindre der skal bødes for en sådan legemsbeskadigelse med tab
                  af liv eller lemmer, nemlig hvis en dræber en anden eller sårer en ved at hugge
                  eller støde med sværd, økse, spyd, kniv eller andet våben, eller ved at slå en med
                  en stok, kølle eller sten brækker et lem eller tilføjer et sår, der har
                  blodsudgydelse til følge. I den slags sager skal vor foged, som nu er eller i
                  fremtiden vil være der, fælde dommen. &lt;8&gt; Hvis fremdeles en af dem sagsøger
                  en dansker i anledning af en for nylig eller for flere år siden stiftet gæld, skal
                  vor foged tildømme manden fra Zutphen hans tilgodehavende eller at rense sig efter
                  lands lov uden nogen mulkt eller tab for ham. &lt;9&gt; Fremdeles må der ikke
                  udnævnes noget nævn mod nogen fra Zutphen, undtagen i sager, der fører til tab af
                  liv eller lemmer. &lt;10&gt; Hvis det fremdeles sker — det ske ikke — at der ikke
                  fanges eller nedsaltes sild i Skanør, skal enhver efter at have erlagt sin
                     torveørtug<ref target="drb1"/> have ret til uden told frit at føre det gods
                  bort, som han har haft med sig. &lt;11&gt; Hvis de fremdeles nogetsteds inden for
                  vort riges grænser lider skibbrud, må hverken vor foged eller nogen anden, af hvad
                  stilling eller stand han end måtte være, på nogen måde forhindre dem eller blande
                  sig i deres sager, så længe de personligt ved egen hjælp eller ved andre, som de
                  af velvilje eller mod betaling kan få til det, kan redde deres gods fra
                  skibbruddet. &lt;12&gt; Hvis fremdeles en af dem oplægger sit træ eller tømmer i
                  Skanør eller noget andet sted i vort rige og sejler bort for at lade sit skib med
                  andre varer, skal han, når han vender tilbage, kunne tage sit tømmer uden
                  hindring, og efter at have betalt sin torveørtug må han frit føre det bort uden
                  nogen anden told. &lt;13&gt; Hvis det fremdeles sker, at en af dem dør inden for
                  vort riges grænser, og hans slægtninge og arvinger ikke er til stede, skal hans
                  ejendele i år og dag med gode mænds vidnesbyrd opbevares på et sikkert sted hos en
                  troværdig eller kyndig mand i den by eller det sted, hvor han er død. Hvis nogle
                  af hans ejendele ikke kan holde sig så længe uden tab, skal de byttes bort med
                  andre mere holdbare varer, og disse skal opbevares på samme måde. Og hvis hans
                  rette arvinger eller — hvor det drejer sig om mindreårige — deres formynder inden
                  for nævnte frist kommer for med fyldestgørende vidnesbyrd af gode mænd at kræve
                  deres ejendele igen, skal det fornævnte uden nogen vanskelighed udleveres og
                  overdrages dem. Men hvis fornævnte arvinger eller deres formynder ikke kommer
                  inden for den fastsatte frist, skal merbemeldte gods tilfalde os som fri ejendom,
                  således som lands lov kræver. &lt;14&gt; Fremdeles må ingen på nogen måde
                  forhindre eller besvære dem på deres fed med hensyn til deres boder ved uden deres
                  samtykke at bygge på dem eller ved at tage noget fra dem. &lt;15&gt; Fremdeles må
                  vore ombudsmænd, som kaldes sildekrævere, ikke på nogen måde tage seletøjet fra en
                  kusk eller fjerne det, fordi han på en helligdag kører med deres gods. &lt;16&gt;
                  Fremdeles skal ingen miste sit gods på grund af anden mands slagsmål eller
                  forseelse. &lt;17&gt; Fremdeles skal hestetolden forblive, som den har været fra
                  gammel tid, med mindre en til egen ridebrug køber en hest, på hvilken han har til
                  hensigt at vende hjem over land; i så fald skal han for en sådan hest være fri og
                  undskyldt, når han har givet sin torveørtug. &lt;18&gt; Fremdeles skal det være
                  dem tilladt at tage ballast i havet, hvor de vil. &lt;19&gt; Fremdeles skal
                  koggetolden forblive, således som den har været fra gammel tid. Men for at alt
                  dette til evig tid kan overholdes bestemt af os, vore fogeder og officialer, har
                  vi overdraget dem dette brev, bekræftet med vort segls værn til vidnesbyrd og
                  sikrere bevis. Givet i Vordingborg år 1326 for Herrens menneskevorden torsdagen
                  næst før den hellige jomfrus fødselsdag<ref target="drb2"/> med herr Gerhard, den
                  berømmelige greve af Holsten og Stormarn, vor højtelskede onkel, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. 2. rk. IX nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13230202001'&gt;5&lt;/a&gt;
                  note 1. </p>
                  <p n="drb2">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
