<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260408002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260408002</idno>
            <idno type="dd_serialno">257</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: MUB. VII 351 nr. 4718; Riedel I, 2, 333 — Reg. Dan. nr. *1401.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491156.webp">2. rk. IX nr. 257</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513418.webp">II:9 nr. 257</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 257. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-04-08"> 1326. 8. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fürstenau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johann, Anselm og Friedrich von Blankenburg forpligter sig til at tjene fyrst
                  Heinrich 2. af Mecklenburg med tre ryttere undtagen imod visse fjender, bl. a.
                  kongen af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Hennigh, Ansvm vnd Friderik van Blankenborch bekennen vnd thuWea in desme
                  openen breue, dat twischen deme edelen manne hern Hinrike van Mekelenborch, af ene
                  sid, vnd vns, af andere sid, gedegdinget, als hirna ghescreuen steyt. Were, dat
                  vnsme heren van Mekelenborch oder sinen eruen en orloge vnstunde in der Marke vmme
                  dat geld, dat eme van der Marke gheloued is, dar sculle wi stille tu sitten vnd
                  scullen des van Mekelenborch sinen landen, steden vnd mannen nicht scaden, noch
                  sin noch <pb facs="4491157"/> siner lude ergeste nicht weruen, vnd wi scullen eme
                  vnd sinen eruen volgen vnd denen met dren mannen vp orsen, swar is en nod is, ane
                  vppe den romischen konigh, den konigh van Denemarke, den margreuen van
                  Brand(enborch) vnd de greuen van Lindowe. ... Dat wi desse degdinge stede vnd vast
                  holden, dar hebbet met entruwen vp gheloued mit samdir hand: her Hinrik van
                  Steglitz, her Tiderik van Kercowe, Hennigh van Bentz, Peter vnd Yurges van
                  Kercowe, vnd hebbe ere ingesegele mit vnser drier ingesegele tu dessen breue
                  ghehenget. De is ghegeuen vnd gescreuen in deme dorpe tu Vorstenowe, na der bort
                  godes dusent iar drehundert iar in deme sessevndtwintigesten iare, des drudden
                  dinschedages na dem paschen, als man singet Misericordia domini. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, Anselm og Frederik af Blankenburg erkender og gør vitterligt med dette
                  aabne Brev, at der mellem den ædle Mand Hr. Henrik af Mecklenburg paa den ene Side
                  og os paa den anden Side er truffet en Overenskomst, saaledes som herefter skrevet
                  staar. Skulde der for vor Fyrste af Mecklenburg eller hans Arvinger opstaa Krig i
                  Brandenburg paa Grund af de Penge, som er lovet ham af Brandenburg, dertil skal vi
                  sidde stille og skal ikke skade Fyrsten af Mecklenburgs Lande, Stæder og Mænd
                  eller gøre ham eller hans Mænd Afbræk, og vi skal følge ham og hans Arvinger med
                  tre Ryttere, hvor de trænger til det, undtagen mod den romerske Konge, Kongen af
                  Danmark, Markgreven af Brandenburg og Greven af Lindow. ... At vi stadig og fast
                  holder dette Forlig, paa det har Hr. Henrik af Stegelitz, Hr. Didrik af Kerckow,
                  Johan af Benz, Peter og Georg af Kerckow afgivet Løfte med samlet Haand og har
                  hængt deres Segl sammen med vore tre Segl under dette Brev. Dette er givet og
                  skrevet i Landsbyen Fürstenau Aar 1326 efter Guds Byrd den tredie Tirsdag efter
                  Paaske, da man synger Misericordias domini<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> »Misericordias domini« synges ved Messen 2. Søndag efter Paaske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
