<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260503002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260503002</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Verträge mit Dänemark 14. Perg. 31 × 27 (plica
                  3,3). Kong Kristoffers segl af ufarvet voks i perg.rem, ikke anført i DKS. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 734. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 163 nr. 139; Mekl. UB. VII 358 nr. 4725; Pom. UB. VII 29
                  nr. 4182 — Reg. Dan. nr. 1983*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491162.webp">2. rk. IX nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513423.webp">II:9 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 262. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-05-03"> 1326. 3. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. og Erik (7.) af Danmark slutter forbund med fyrst Heinrich 2.
                  af Mecklenburg og fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle, saaledes at fyrsterne
                  skal tjene kongerne med 200 ryttere mod hertug Wartislaw 4. af Pommern for 10000
                  mark sølv. Desuden træffes afgørelse om en del andre spørgsmaal parterne imellem.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491163"/> Cristoforus et Ericus eiusdem filius dei gracia Danorum
                  Sclauorumque reges duces Estonie. omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi quod recognoscimus per presentes inter nos
                  ex parte una. et nobiles uiros dominos Henricum Magnopolensem. Iohannem et
                  domicellum Henikinum dominos de Wærlæ ex altera esse in modum qui sequitur
                  placitatum. quod ipsi domini. Henricus Magnopolensis/ Iohannes et domicellus
                  Henikinus domini de Wærlæ nobis seruire debent cum ducentis uiris armis et
                  dextrariis sufficienter expeditis sub nostris expensis lucris et dampnis. contra
                  magnificum principem. dominum Wartiszlauum. Slauie Cassubieque ducem. et
                  quoscumque uiuentes terram et principatum dominii Ryyanorum sibi uendicantes.
                  eorumque in hac causa adiutores uniuersos. quousque ipsum principatum et terram
                  Ryye cum hominibus ciuitatibus. castris et municionibus eiusdem in nostram
                  possessionem optineamus. aut cum predicto domino duce Wartizslauo ac quibuscumque
                  aliis uendicatoribus eiusdem dominii sonam et composicionem super premisso dominio
                  habeamus. uel eisdem uoluntarie renunciemus. ♦ Pro predicto autem ducentorum
                  armatorum seruicio nos dictis domino Henrico Magnopolensi et dominis de Wærlæ
                  decem milia marcharum puri argenti ponderis Coloniensis dare promiseramus. de
                  quibus nouem milia marcharum in parato eisdem persoluimus ♦ Pro residuis uero
                  mille marchis predicti argenti et ponderis predictis dominis de Wærlæ ad huc
                  debitis et pro argento inclite domine relicte domini Withzlaui. principis
                  Ruyanorum racione dotis sue assignato sicut eidem domine. ciuitas et terra
                  Tribuses dinoscitur esse dimissa et prout uasalli ibidem eidem domine
                  recognouerint se fidelitatis omagium prestitisse. dictam terram et ciuitatem
                  Tribuses cum hominibus adiacenciis suis antiquis predictis dominis de Wærlæ ac
                  domine relicte principis Ruyanorum predicti et eorum heredibus iusto titulo
                  pigneris obligamus ita quod quandocumque dictis dominis de Wærlæ mille marchas
                  argenti predictas et predicte domine argentum sibi debitum persoluerimus. seu <pb facs="4491164"/> nomine nostro soluerit. predicti domini de Wærlæ. ciuitatem et
                  terram Tribuses cum adiacenciis suis sicut eas a nobis habuerint. nobis uel
                  nostris commissariis restituere teneantur/ ♦ Extunc eciam predicta domina
                  ciuitatem Tribuses cum terra uasallis et suis adiacenciis. ad nos remittere
                  debeat. et nobis easdem libere resignare. dictique uasalli ciues et homines
                  ciuitatis et terre predicte nobis fidelitatis omagium facere continuo teneantur. ♦
                  In quo si aliqui rebelles existerent ipsi dominus Magnopolensis. et domini de
                  Wærlæ constanter iuuare nos debent ad compellendum ipsos pro omagio nobis de eis
                  faciendo et pro tali auxilio ciuitas Tribuses uel terra eiusdem in pignus
                  nullatenus obligetur. ♦ Quo facto si nos dictorum domini Magnopolensis et
                  dominorum de Wærlæ seruicium superius expressum habere uoluerimus. dictam
                  ciuitatem Tribuses cum terra et suis adiacenciis antiquis. cum easdem in nostram
                  possessionem habuerimus ipsis domino Magnopolensi et dominis de Wærlæ ac eorum
                  heredibus titulo pigneris obligare debemus. pro captiuitatibus et dampnis dictorum
                  ducentorum armatorum si que dicti dominus Magnopolensis et domini de Werle docere
                  racionabiliter poterint ipsos armatos in nostro seruicio incurrisse ♦ Cum autem
                  primo dictis domino Magnopolensi et dominis de Werle pro captiuitatibus et dampnis
                  predictis. si que dicti ducenti armati. in nostro seruicio probabiliter
                  incurrerint satisfecerimus. ita quod dextrarii pro dextrariis et equi pro equis.
                  equiualenter soluantur ipsi dominus Magnopolensis et domini de Werle dictam
                  ciuitatem et terram cum adiacenciis suis sicut eas a nobis habuerint. restituere
                  nobis uel nostris commissariis teneantur/ ♦ Si eciam ciuitas Tribuses
                  circumuallata fuerit expensas quas dicti dominus Magnopolensis et domini de Werlæ.
                  fecerint uel dampna que incurrerint in liberacione eiusdem/ super quibus nos
                  racionabiliter informare poterint prout equum fuerit sine predicto pignore
                  refundere debeamus ♦ Si autem dicti dominus Magnopolensis et domini de Werlæ.
                  ipsam ciuitatem Tribuses seu aliquam aliam municionem racione dicti seruicii nobis
                  per eosdem faciendi/ amiserint. quod deus auertat nisi municionem amissam
                  rehabuerint. componere non debemus ♦ Si uero dictam ciuitatem Tribuses causa
                  nostri amiserint nichillominus ad soluendum debita pro quibus dictam ciuitatem cum
                  terra et adiacenciis suis obligauimus teneamur. et durante obligacione predicta.
                  predictis dominis de Werlæ. pro <pb facs="4491165"/> expensis in ipsa ciuitate
                  faciendis centum et quinquaginta marchas puri argenti/ Coloniensis ponderis annis
                  singulis exsoluere teneamur. ♦ Preterea Kedingum et adiutores suos dicte ciuitatis
                  Tribuses expugnatores postquam nobis omagium fidelitatis fecerant ad pacem nostram
                  recipiamus pro ipsis in hac causa placitando et super specialibus ipsorum
                  inimiciciis nos intromittere non tenemur. ♦ Insuper bona Iohanni Bere. per dominum
                  Witzlauum quondam principem Ruyanorum. racione pigneris tradita que idem Iohannes
                  Bere. pro captiuitatis sue liberacione in pignus exposuerit. hiis quibus ex
                  consensu dictorum domini Magnopolensis. et dominorum de Wærle obligata fuerint
                  concedere debemus iure nobis seruato. ipsa prout in pignere exstiterint redimendi/
                  ♦ Alia uero bona sue que pro redempcione captiuitatis sue exposita fuerint hiis
                  quibus ex consensu domini Magnopolensis et dominorum de Werle. obligata fuerint.
                  iure quo idem Iohannes Bere. ipsa tenuit. concedere debeamus ♦ Ammodo recompensare
                  debemus dictis domino Magnopolensi et dominis de Werle de terris hostium terras
                  eorundem quibus uidelicet terris eorum hostes dampna poterint irrogare. ♦ Amplius
                  cum domino duce Wartizslauo. componere non debemus nisi dictis domino Magnopolensi
                  et dominis de Werle composicionem amicabilem placitemus cum eodem. ♦ Presertim
                  domino Henrico Magnopolensi et dominis Iohanni et Henikino dominis de Werle.
                  necnon eorum ueris heredibus. in feodum concessimus et per presentes concedimus in
                  solidum terram et siluam Dartz. cum castro Hertesburgh. et non debemus cum
                  predicto domino duce Wartizslauo componere nisi ipse dux War. renunciet
                  supradictis. ♦ Item nos dictum dominum Magnopolensem bona uoluntate et fideliter
                  cum placitacionibus et consiliis melius quo poterimus iuuare debemus. quod idem
                  dominus Magnopolensis. argentum sibi promissum de markia Brandeburgensi/
                  assequatur. et placitare pro eo debemus in iure suo. prout in antiquis litteris
                  nostris continetur. ♦ Ceterum super dissensionibus inter nos ex una parte et
                  dominos de Werle. ex altera uertentibus. quicquid idem dominus Henricus
                  Magnopolensis in iusticia uel amore ordinandum decreuerit. hoc ducere debeamus ad
                  effectum ♦ Item dicti dominus Magnopolensis. et domini de Wærle. debent promittere
                  cum bona uoluntate. quod ipsorum uasalli et alii <pb facs="4491166"/> quicumque.
                  nobis seruire uolentes per municiones et portus eorundem libere in nostrum
                  seruicium transeant fideliter auertendo quod uasalli eorum ipsis duci Synderiucie.
                  et comitibus Holsacie non seruiant contra nos. ♦ Et super dissensionibus inter
                  predictum dominum Ericum ducem Saxonie ex una parte/ et prefatos dominum
                  Magnopolensem et dominos de Werle ex altera. ac utriusque partis fautores
                  uertentibus. stabit arbitrio nostro in amore uel iusticia eos concordandi. ♦ Pro
                  premissis omnibus et singulis per nos firmiter obseruandis. fide data promisimus
                  et promittimus per presentes. ac domini Ingwarus Hyort. Eskillus Krake Eskillus
                  Grip. Iohannes Olaf sun. Syfridus de Pløne. Georgius Hasenkop. Henricus Mulsaan.
                  Ølricus Mulsaan. et Benedictus Alefeld. milites. pro nobis. et una nobiscum fide
                  data promiserunt. ♦ Per has autem litteras. prioribus litteris nostris nolumus in
                  aliqua parte derogari. sed uolumus roborari. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostri Cristofori regis predicti presentibus est appensum. ♦ Datum Nykøping
                  Falstrie anno domini. millesimo. trecentesimo. uicesimo sexto. in sabbato proximo
                  post diem ascensionis domini in presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 debeat] debeant <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 23 War.=Wartizslauus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13241227001" type="link">152</ref>. <ref target="/books/dipdan/1325/dd_13250603002" type="link">194</ref>. </p>
               <p> 12: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1326/dd_13260503001" type="link">261</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Erik, den sammes Søn, af Guds Naade de Danskes og Venders Konger og
                  Hertuger af Estland, til alle, der ser dette Brev, evindelig Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi med dette Brev erkender, at der mellem os som den ene Part
                  og de fornemme Mænd og Herrer Henrik af Mecklenburg og Johan og Junker Johan,
                  Herrer af Werle, som den anden er blevet sluttet følgende Overenskomst. De nævnte
                  Herrer Henrik af Mecklenburg og Johan og Junker Johan, Herrer af Werle, skal tjene
                  os med 200 Mand, der er tilstrækkeligt udrustede med Vaaben og Stridsheste,
                  saaledes at Udgifter, Vinding og Tab tilfalder os, imod den stormægtige Fyrste Hr.
                  Vartislav, Hertug af Venden og Kassubien, og alle andre, der ellers sætter sig i
                  Besiddelse af Landet og Fyrstendømmet Rügen, og mod alle deres Hjælpere i denne
                  Sag, indtil vi faar Fyrstendømmet og Landet Rügen med dets Mænd, Byer, Borge og
                  Befæstninger i vor Besiddelse, eller <pb facs="4513424"/> vi indgaar paa Forsoning
                  og Forlig med Hensyn til fornævnte Omraade med fornævnte Herre Hertug Vartislav og
                  hvem der ellers har sat sig i Besiddelse af dette Omraade, eller vi frivilligt
                  giver Afkald derpaa overfor dem. For nævnte Tjeneste med 200 bevæbnede Mænd har vi
                  lovet at give de nævnte Hr. Henrik af Mecklenburg og Herrerne af Werle 10,000 Mark
                  lødigt Sølv efter Kølnervægt, af hvilke vi har betalt dem 9,000 Mark kontant. For
                  de resterende 1000 Mark af fornævnte Sølv og Vægt, som endnu skyldes fornævnte
                  Herrer af Werle, og for det Sølv, der som Medgift anvistes den berømmelige Frue,
                  Enken efter Hr. Vizlav, Rügens Fyrste, pantsætter vi Byen og Landet Tribsees —
                  saaledes som nævnte Land og By Tribsees vides at være overladt samme Frue, og
                  saaledes som Vasallerne sammesteds har vedkendt sig at have aflagt Troskabs- og
                  Mandsed til samme Frue — til de fornævnte, Herrerne af Werle og fornævnte Fyrste
                  af Rügens Enke og deres Arvinger, tillige med de Mænd og Tilliggender, der fra
                  gammel Tid hører dertil, paa det Vilkaar at fornævnte Herrer til Werle er pligtige
                  at tilbagegive os eller vore Befuldmægtigede Byen og Landet Tribsees med deres
                  Tilliggender, saaledes som de har modtaget dem fra os, saa snart vi har betalt
                  nævnte Herrer af Werle fornævnte 1000 Mark Sølv og fornævnte Frue det Sølv, der
                  skyldes hende, eller en anden har betalt det i vort Navn. Derefter skal fornævnte
                  Frue tilbagegive os Byen Tribsees med Landet, Vasallerne og Tilliggenderne og frit
                  overdrage os samme, og nævnte Vasaller, Borgere og Mænd i fornævnte By og Land
                  skal straks aflægge Troskabs- og Mandsed til os. Og hvis nogen paa dette Punkt
                  vægrer sig, skal Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle trofast hjælpe os med
                  at tvinge dem til at aflægge Mandsed til os og for denne Hjælp skal Byen Tribsees
                  og dens Landomraade paa ingen Maade være sat i Pant. Hvis vi herefter vil have den
                  ovenfor fremstillede Tjeneste af de nævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne af
                  Werle, skal vi som Pant give Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle og deres
                  Arvinger nævnte By Tribsees med dens Omraade og gamle Tilliggender, naar vi har
                  faaet den i vor Besiddelse, som Erstatning for Fangenskab og Tab blandt de 200
                  bevæbnede Mænd, hvis de nævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle, kan
                  godtgøre, at de bevæbnede Mænd er blevet udsat for noget saadant i vor Tjeneste.
                  Men saa snart vi har givet de nævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle,
                  Erstatning for fornævnte Fangenskab og Tab, hvis de nævnte 200 bevæbnede Mænd
                  beviseligt har været udsat for noget saadant under Tjenesten hos os, saaledes at
                     <pb facs="4513425"/> Stridsheste betales for Stridsheste og Heste for Heste med
                  lige Værdi, saa skal de, Herren af Mecklenburg og Herrerne til Werle, tilbagegive
                  os eller vore Befuldmægtigede nævnte By og Land med Tilliggender, saaledes som de
                  har faaet dem af os. Og hvis Byen Tribsees bliver belejret, skal vi, som rimeligt
                  er, uden om fornævnte Pant erstatte de Udgifter, som de nævnte, Herren af
                  Mecklenburg og Herrerne af Werle, har haft, og de Tab, som de har lidt under Byens
                  Befrielse, naar de paa fyldestgørende Vis overfor os kan gøre rede for disse
                  Forhold. Men hvis de nævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle, mister
                  Byen Tribsees eller en anden Fæstning — hvad Gud forbyde — under den Tjeneste, de
                  skal yde os, maa vi ikke slutte Forlig, før de har faaet den tabte Fæstning igen.
                  Men hvis de for vor Skyld mister nævnte By Tribsees, er vi alligevel pligtige at
                  betale den Gæld, for hvilken vi har pantsat nævnte By med dens Land og
                  Tilliggender, og saa længe fornævnte Forpligtelse varer, skal vi hvert Aar betale
                  fornævnte Herrer af Werle 150 Mark lødigt Sølv efter Kølnervægt for de Udgifter,
                  der skal afholdes i Byen. Desuden vil vi tage Keding og hans Hjælpere, Erobrerne
                  af nævnte By Tribsees, under vor Fred, naar de har aflagt Troskabs- og Mandsed til
                  os, idet vi forhandler for dem i denne Sag, men med deres særlige Fejder skal vi
                  ikke befatte os. De Godser, der som Pant var overgivet Johan Behr af Hr. Vizlav,
                  fordums Rügens Fyrste, og som samme Johan Behr har pantsat for at komme fri af sit
                  Fangenskab, skal vi overlade dem, til hvem de er pantsat med Samtykke af de nævnte
                  Herren af Mecklenburg og Herrerne af Werle, idet vi dog har bevaret Retten til at
                  indløse dem i Overensstemmelse med Pantevilkaarene. Og hans<ref target="drb1"/>
                  andre Godser, som var pantsat for hans Løskøbelse af Fangenskabet, skal vi
                  overlade dem, til hvem de er pantsat med Samtykke af Herren af Mecklenburg og
                  Herrerne af Werle, med samme Ret, som samme Johan Behr selv havde over dem. Og fra
                  nu af skal vi af Fjendens Land erstatte de nævnte Herren af Mecklenburg og
                  Herrerne af Werle deres egne Lande, som Fjenden maatte paaføre noget Tab. Og
                  ydermere maa vi ikke slutte Forlig med Hertugen Hr. Vartislav, med mindre vi faar
                  mæglet et venskabeligt Forlig mellem ham og de nævnte, Herren af Mecklenburg og
                  Herrerne af Werle. Dertil har vi forlenet og forlener ved dette Brev Hr. Henrik af
                  Mecklenburg og Herrerne Johan og Johan af Werle med samt deres rette Arvinger in
                  solidum med Landet og Skoven Darss tillige med Borgen *Hertesburgh, og vi maa ikke
                  slutte Forlig med fornævnte Herre, Hertug Vartislav, med mindre Hertug Var <pb facs="4513426"/> tislav giver Afkald paa ovennævnte. Fremdeles skal vi med god
                  Vilje og Trofasthed staa nævnte Herre af Mecklenburg bi med Forhandlinger og Raad,
                  saa godt som vi kan, for at samme Herre af Mecklenburg kan faa det Sølv, der er
                  lovet ham fra Mark Brandenburg, og vi skal forhandle for ham i hans Sag, saaledes
                  som der staar i vort gamle Brev<ref target="drb2"/>. Og alt, hvad Hr. Henrik af
                  Mecklenburg maatte bestemme med Ret eller Minde angaaende de Stridsspørgsmaal, der
                  verserer mellem os som den ene Part og Herrerne til Werle som den anden, det skal
                  vi rette os efter. Fremdeles skal de nævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne af
                  Werle, med god Vilje love, at deres Vasaller og alle andre, der vil tjene os, frit
                  maa drage gennem deres Fæstningsomraader og Havne til Tjenesten hos os og redeligt
                  modsætte sig, at deres Vasaller tjener Hertugen af Sønderjylland og Greverne af
                  Holsten imod os. De Stridspunkter, som verserer mellem fornævnte Hr. Erik, Hertug
                  af Sachsen, som den ene Part, og de fornævnte, Herren af Mecklenburg og Herrerne
                  af Werle, som den anden, samt begge Parters Tilhængere skal være undergivet vor
                  Voldgift efter Minde eller Ret. Vi har med Haandslag lovet og lover ved dette
                  Brev, at alt det forananførte vil blive ubrødeligt overholdt af os, og for os og
                  sammen med os er Løfte afgivet af de Herrer Riddere Ingvar Hjort, Eskil Krage,
                  Eskil Grib, Jens Olufsen, Sigfried Pløn, Georg Hasenkopf, Henrik Maltzan, Ulrik
                  Maltzan og Benedikt Ahlefeld. Ved dette Brev vil vi ikke paa noget Punkt
                  tilbagekalde vort forrige Brev<ref target="drb3"/>, men vi vil, at det skal
                  bekræftes yderligere. Til Vidnesbyrd om denne Sag er vort, fornævnte Kong
                  Kristoffers, Segl hængt under dette Brev. </p>
            <p> Givet i Nykøbing Falster i det Herrens Aar 1326 paa Lørdagen efter Kristi
                  Himmelfartsdag i vor Nærværelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Johan Behr's? </p>
                  <p n="drb2"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13241227001'&gt;152&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260505001'&gt;266&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1326/dd_13260503001'&gt;261&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
