<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13261005003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13261005003</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städtische Urkunden nr. 212, Perg. 45 × 29 (plica
                  4,9). Valdemars segl af grønt voks i grøn, rød silkesnor, beskadiget, DKS. nr. 32.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 759. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sartorius II 317 nr. 131; Dipl. Svec. III 743 nr. 2585; Hans. UB. II
                  193 nr. 454; Pom. UB. VII 67 nr. 4229 — Reg. Dan. nr. 2005*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491243.webp">2. rk. IX nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513495.webp">II:9 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 324. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-10-05"> 1326. 5. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. giver Stralsund forskellige privilegier paa Skaanemarkederne.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491244"/> Waldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex uniuersis
                  Christi fidelibus presens scriptum uisuris uel audituris salutem in domino
                  sempiternam ♦ Ad perpetuam rei memoriam scire uolumus posteros et presentes. quod
                  ob assiduam fidelitatem et seruicia nobis nostroque regno affectuose a ciuitate
                  Stralessundis exhibita et exhibenda dedimus et damus perpetuo in hiis scriptis
                  dilectis nobis burgensibus et ciuibus omnibus et singulis eiusdem ciuitatis
                  Stralessundis tempore nundinarum in Skania singulis annis a festo beati Iacobi
                  apostoli usque ad festum beati Martini in fundo eorum uulga&lt;r&gt;iter dicto
                  vitten totum ius maius et minus uidelicet potestatem iudicandi in manum et collum
                  qualibet excepcione procul mota ♦ Item eisdem burgensibus et ciuibus dedimus et
                  damus liberam facultatem et licenciam cidendi per ulnam pannum laneum et lineum
                  cuiuscumque fuerit ualoris seu coloris. ♦ Damus eciam ipsis licenciam propinandi.
                  uina. medonem. ceruisiam omnemque liquorem et uendendi per stopam seu aliam
                  mensuram ibidem notam et conswetam ♦ Item supradictis burgensibus et ciuibus
                  dedimus et damus facultatem. quod in omnibus finibus et terminis regni Dacie
                  debent expedite absque arrestacione inpeticione et inpedimento quolibet nostrorum
                  officialium seu aduocatorum eorumque seruorum bona sua exnauigare et innauigare
                  quod dicitur vtscheepen et inscheepen ubicumque et quandocumque ipsis uidebitur
                  expediens et consultum/ ♦ Debent eciam supradicti burgenses et ciues dare
                  theoloneum quod ab antiquo dabatur nec ad aliud theoloneum usque in regno nostro
                  dandum debent coartari/ ♦ Ceterum omnia et <pb facs="4491245"/> singula alia
                  priuilegia eisdem burgensibus super quibuscumque graciis seu libertatibus a
                  nostris antecessoribus regibus Dacie fauorabiliter indulta ratificamus et
                  confirmamus in hiis scriptis districte precipientes ne quis nostrorum officialium
                  seu aduocatorum cuiuscumque condicionis status aut dignitatis consistat eosdem
                  burgenses et ciues in premissis quouismodo grauare uel molestare presumat sicut
                  nostram indignacionem et regiam ulcionem uoluerit euitare ♦ Ut igitur hec firma et
                  illesa perpetuis temporibus permaneant presentem litteram nostro sigillo fecimus
                  communiri ♦ Datum Stralessundis anno domini millesimo. trecentesimo. uicesimo.
                  sexto. dominica proxima ante diem beatorum Dyonisii sociorumque eius martirum
                  presentibus dominis Gherardo duce Iuctie comite Holtsacie et Stormarie illustri
                  auunculo nostro karissimo/ Kanuto Porse. Dosone Blok. Wasmodo Kint et Hinrico
                  Split militibus aliisque pluribus fidedignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 uulga&lt;r&gt;iter] uulgaliter <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 30: cf. 1276. 28. maj (Dipl. Dan. 2. r. II 230 nr. <ref target="/books/dipdan/1276/dd_12760528001" type="link">270</ref>); 1287. 20.
                  marts (Dipl. Dan. 2. r. II 241 nr. <ref target="/books/dipdan/1277/dd_12770320001" type="link">286</ref>); 1293. 9. august (Dipl. Dan. 2. r. IV 80 nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930809001" type="link">112</ref> og 81 nr. <ref target="/books/dipdan/1293/dd_12930809002" type="link">113</ref>); 1305. 18.
                  maj (Dipl. Dan. 2. r. V 344 nr. <ref target="/books/dipdan/1305/dd_13050518001" type="link">365</ref>). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge til alle troende Kristne, der
                  ser dette Brev eller hører det læse, Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Til evig Erindring om Sagen vil vi, at tilkommende og nuværende skal vide,
                  &lt;1&gt; at vi paa Grund af den stadige Troskab og de Tjenester der hengivent er
                  ydet og skal ydes os og vort Rige af Staden Stralsund har givet og med dette Brev
                  til evig Tid giver vore kære Bymænd og Borgere i samme Stad Stralsund, alle og
                  enhver, al højere og lavere Jurisdiktion, nemlig Myndighed til at dømme paa Haand
                  og Hals med Udelukkelse af enhver Indsigelse paa deres Grundstykke, der paa
                  Folkesproget kaldes Fed, under Markedstiden i Skaane hvert Aar fra Apostlen St.
                  Jakobs Dag til Mortensdag. &lt;2&gt; Fremdeles har vi givet og giver vi samme
                  Købstadsmænd og Borgere fri Lejlighed og Tilladelse til at skære Klæde <pb facs="4513496"/> og Lærred i Alenmaal, af hvad Kvalitet og Farve det end maa
                  være. &lt;3&gt; Vi giver dem ogsaa Tilladelse til at udskænke Vin, Mjød, Øl og
                  alle Drikkevarer og til at sælge det i Stob eller andet sammesteds kendt og
                  brugeligt Maal. &lt;4&gt; Fremdeles har vi givet og giver ovennævnte Købstadsmænd
                  og Borgere Tilladelse til, at de i alle Kongerigets Danmarks Omraader og Lande
                  ufortøvet uden Beslaglæggelse, Krav eller Forhindring af vore Embedsmænd eller
                  Fogeder og deres Undergivne maa sejle deres Varer ud og ind, hvilket kaldes
                  »udskibe« og »indskibe«, hvorsomhelst og naarsomhelst det synes dem
                  hensigtsmæssigt og betimeligt. &lt;5&gt; Ovennævnte Købstadsmænd og Borgere skal
                  ogsaa betale den Told, som er blevet betalt fra gammel Tid, og de skal ikke
                  tvinges til at give anden Told nogetsteds i vort Rige. &lt;6&gt; Men de andre
                  Privilegier, alle og ethvert, paa Gunst og Frihed, som velvilligt er skænket samme
                  Borgere af vore Forgængere, Danmarks Konger<ref target="drb1"/>, godkender og
                  stadfæster vi med dette Brev, idet vi strengt forbyder, at nogen af vore
                  Embedsmænd eller Fogeder, af hvilken Stilling, Stand eller Værdighed han end
                  maatte være, fordrister sig til paa nogen Maade at bebyrde eller besvære samme
                  Købstadsmænd og Borgere med Hensyn til fornævnte, saafremt han vil undgaa vor
                  Harme og vor kongelige Hævn. For at altsaa dette kan staa fast og ukrænkeligt til
                  evig Tid, har vi ladet dette Brev befæste med vort Segl. </p>
            <p> Givet i Stralsund i det Herrens Aar 1326, Søndagen for Martyrerne St. Dionysius
                  og hans Fællers Dag i Nærværelse af Herrerne Gerhard, Hertug af Jylland og
                  højbaaren Greve af Holsten og Stormarn, vor kære Onkel, Knud Porse, Dose Block,
                  Wasmod Kint og Henrik Spliet, Riddere, og flere andre troværdige Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jf. 1276 28/5 DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1276/dd_12760528001'&gt;270&lt;/a&gt;; 1277 20/3 DRB
                  II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1277/dd_12770320001'&gt;286&lt;/a&gt;;
                  1293 9/8 DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930809001'&gt;112&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1293/dd_12930809002'&gt;113&lt;/a&gt;; 1305 18/5 DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050518001'&gt;365&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
