<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13260810001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13260810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i RA. Hansborgs arkiv VI 27, trykt ÆA. V 772. —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 279 med overskrift: <hi rend="italic">Koning Waldemari breff och
                     stadtfestelsse paa Bredewadt kiircke</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 119 — Reg. Dan. nr. 1993; Rep. nr. 1436.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-09/4491207.webp">2. rk. IX nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-09/4513465.webp">II:9 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. IX nr. 293. København <date when="1946-01-01">1946</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1326-08-10"> 1326. 10. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 3. bekræfter sin fader hertug Erik 2.s overdragelse af
                  patronatsretten over Brede kirke til Løgum kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4491208"/> Waldemarus de gratia Danorum, Slauorumque rex, Iutiæ et
                  Estoniæ dux, presentes literas inspecturis salutem in omnium salutore. ♦ Quoniam
                  discrete decreuit antiquitas, ut ea que geruntur sub tempore, ne simul labantur
                  cum tempore scripturarum reciperent firmamentum. idcirco, cum illustris ac
                  dilectus felicis memorie pater noster Ericus quondam dux Iutiæ, uiris religiosis
                  dilectis fratribus abbati et monachis, monasterii Loci Dei Ripensis dyocesis non
                  sine ipsorum precedentibus multimodis meritis et obsequiis, totum ius patronatus
                  quod ei more progenitorum suorum competebat in ecclesia beati Laurentii in
                  Bredewatth ad altare beate Marie uirginis constructum in ecclesia monasterii
                  memorati, donauerit. appropriauerit, ac libere assignauerit, perpetuo annectendum,
                  prout patentes litere ipsius super hoc confecte insinuant euidenter, nos
                  recognoscentes, et ad memoriam merito reducentes eorundem deuota seruitia, et
                  uoluntarias administrationes, quas memorato patri nostro ac nobis liberaliter
                  impenderunt donationem huiusmodi, tam rite et rationabiliter factam monasterio
                  memorato, in omnibus ratam et gratam habentes, ipsam presentibus confirmamus
                  perpetuis temporibus duraturam. ♦ In cuius rei testimonium ipsis presentes literas
                  contulimus sigilli nostri patrocinio roboratas. ♦ Actum et datum Nyburg in
                  presentia nostra. anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     xxvi<hi rend="sup">o</hi> die beati Laurentii martiris, tempore generalis
                  perlamenti presentibus omnibus melioribus regni nostri. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 progenitorum] primogenitorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1324/dd_13240822001" type="link">139</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Jyllands og Estlands Hertug,
                  til alle, som ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Eftersom man i gamle Dage klogeligt besluttede, at det, som skete i Tiden, for
                  ikke at svinde hen med Tiden skulde modtage det skrevne Ords Bekræftelse, har vi —
                  da vor højbaarne og elskede Fader Erik — salig Ihukommelse — Jyllands fordums
                  Hertug, til de regelbundne Mænd, de kære Brødre, Abbeden og Munkene i Klostret
                  Løgum i Ribe Stift som Følge af deres mangfoldige Fortjenester og Tjenester til
                  den hellige Jomfru St. Marias Alter, bygget i omtalte Klosters Kirke, har givet,
                  hjemlet og frit tildelt at annektere til evig Tid hele Patronatsretten, som tilkom
                  ham efter hans Forfædres Skik i St. Laurentius Kirke i Brede, hvilken Overdragelse
                  hans derom affattede aabne Brev<ref target="drb1"/> tydeligt meddeler — idet vi
                  anerkender og med Rette i Erindringen genkalder os deres fromme Tjenester og
                  frivillige Bistand, som de gavmildt har ydet vor omtalte Fader og os, ved
                  nærværende Brev bekræftet, at denne Gave, der er givet paa en saa retmæssig og
                  fornuftig Vis til omtalte Kloster, skal vare til evig Tid, idet vi godkender den i
                  enhver Henseende. Til Vidnesbyrd om dette har vi givet dem dette Brev, befæstet
                  med vort Segl. </p>
            <p> Handlet og givet i Nyborg i vor Nærværelse i det Herrens Aar 1326, paa Martyren
                  St. Laurentius Dag, under det almindelige Hof og i Nærværelse af alle vort Riges
                  bedste Mænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1324/dd_13240822001'&gt;139&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
