<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11361201101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11361201101</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Necrologium Lundense f. 180v. Skrevet af en hånd (<hi rend="italic">d</hi>), som
                  tidligst med sikkerhed kan konstateres i Memoriale fratrum 1131 januar (nr. <ref target="/books/dipdan/1131/dd_11310111001" type="link">54</ref>), sidste gang i
                  nr. 94 af 1146 1. september. Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1134/dd_11341231101" type="link">62</ref>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Forlæg</hi>: Consuetudines canonice c. 32 33; Broderskabslisten i Necrologium
                  Lundense (Lunds domkyrkas nekrologium 42 43 127). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Monumenta Scanensia, ed. Sven Bring, II 269; SRD III 471; Lunds
                  domkyrkas nekrologium 127. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm V 495; Reg. Dan. 178; Rep. 7. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lunds domkyrkas nekrologium XLVIII XLIX LXXVI XCVII; Lauritz
                  Weibull, Nordisk historia II 222 223 247.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335824.webp">1. rk. II nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508089.webp">I:2 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 69. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1136-12-01"> 1136. december 
               <note>
                  <p> Hvad der genfindes i begge forlæg, er trykt med petit, hvad der kun findes i
                  Consuetudines canonice med spærret petit. Med <hi rend="italic">Actum</hi> nyt stykke. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>St. Laurentii kloster. Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kongregationerne ved St. Laurentius (i Lund), Helligkors (i Dalby) og
                  Allehelgenskloster (udenfor Lund) har fra gammel tid haft broderskab med
                  hverandre. Overenskomst sluttes om nye bestemmelser for dette. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Sicut tradiderunt nobis qui ante nos fuerunt. istę tres congregationes sancti
                  Laurentii. sanctę Crucis. et Omnium sanctorum. in una societate semper et
                  fraternitate fuerunt. Unde bonum quod ab antiquis nostris inceptum est. nos quoque
                  non solum obseruare uolumus. sed et modis omni<pb facs="4335825"/>bus augmentare.
                  et quod nobis deinceps bene et recte placuerit. ad memoriam posterorum scriptis
                  commendare. Quod ergo ad communem omnium salutem respicit. id quisque studeat
                  diligenter audire. et deuote complere. Quia tamen omnis nostra intentio ad finem
                  qui non finitur. id est ad Christum dirigitur. morientes quoque fratres oratione
                  prosequamur. elemosinis quantum possumus et aliis piis operibus releuemus. ut cum
                  ipsis quandoque in celesti patria gaudeamus. Credimus enim gratum esse Deo et
                  acceptabile. si quid ei ex caritate offertur. propter spem quam habemus ad ipsum.
                  de fide et resurrectione mortuorum. </p>
            <p> Hęc sunt igitur que inuicem obseruare condiximus. </p>
            <p> Si quis frater obierit in congregatione. celeriter transitus eius per claustra
                  nunciari debet. ut prompti sint fratres ac parati ad illius exęquias occurrere. Et
                  nos quidem cum monachis fratribus nostris. eo studio. ea deuotione id agi
                  decreuimus. ut ab hoc officio rite excusari non possit. nisi quem aut etas. aut
                  infirmitas interesse prohibuerit. Cum Dalbyensibus uero ita. ut duos fratres
                  cuiuscumque ętatis uel ordinis alterutrum dirigere satis sit. Quod si propter
                  negligentiam aut alterius rei occupationem. omnino intermissa fuerit profectio.
                  decem denarios in elemosinam expendere. erit satisfactio. Excipiuntur dies. qui
                  subscripti sunt; natalis domini; Ypapanti; dominica Palmarum; dies Pasce. cum
                  tribus. qui ipsum precedunt; Ascensio domini; dies Pentecostes; festum patroni; et
                  dedicatio ecclesię; et si forte fratrem suę congregationis in eadem die mori
                  contigerit. </p>
            <p> Ab ipso autem obitus die. usque ad finitum tricennarium. generaliter a conuentu
                  totum officium defunctorum. missa. matutina. uespera; cotidie pro eo agatur. nisi
                  festiuitas viiii. lectionum euenerit. qua finita. quod propter eam pretermissum
                  fuerat. congruo post tempore persoluatur. ita demum. ut omnino xxx. officia
                  compleantur. Quod si infra tricesimum defuncti fratris. alius frater obierit; pro
                  utroque fiat commune officium. usque ad finitum ultimi defuncti tricesimum. </p>
            <p> Prouidendum est etiam. ut intra hoc spacium dierum. vii. prebende in pauperes
                  erogentur. Tricesimo die ad missam. singuli fratres panem offe<pb facs="4335826"/>rant. in anniuersario similiter. quod eadem obseruatione per singulos annos
                  deinceps faciendum est. </p>
            <p> Et quia secundum apostolum. si patitur unum membrum. compati debent omnia membra.
                  constitutum est. ut preter generale officium. cuncti fratres priuatas pro defuncto
                  faciant orationes. Qui sacerdotali funguntur officio. vii. missas pro eocelebrent.
                  ceteri uerofratres. duo psalteria. et quinquaginta psalmos legant. et hoc totum
                  ante anniuersarium perficiant. Si quis autem infirmitate detentus fuerit. aut uia.
                  siue alia occupatione. quociens missam. aut. L. psalmos dicere debuerat. tociens
                  pauperem reficiat. </p>
            <p> Omnibus his indignus erit. quisquis propter ambitionem. aut uite molliciem.
                  prebendam suam reliquerit. Quem uero nimia paupertas. aut ira principum ut assolet
                  loco cedere compulerit. uel qui artioris uite uias elegerit. seu forte ad maioris
                  gradum dignitatis electus consenserit; omnibus illis. quicquid prelibatum est.
                  sine differentia ratum erit. </p>
            <p> Actum in claustro sancti Laurentii. coram omnibus fratribus anno domini. M<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. vi<hi rend="sup">o</hi>; indictione. xiiii; mense Decembri; Interfuerunt ex parte
                  Dalbyensium; Findor prepositus. et Huglecus presbiter. Ex parte monachorum ; Sueno
                  presbiter. et Catillus diaconus. qui huic institutioni consenserunt et
                  collaudauerunt. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Laurentii og Crucis tildels med majuskler A. </p>
               <p> 23 tricennarium=tricenarium. </p>
               <p> 15 anno med majuskler A. </p>
               <p> 19 collaudauerunt] runt med majuskler og afstand mellem bogstaverne A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 Cf. Luc. 1,: sicut tradiderunt nobis, qui ab initio ipsi viderunt. </p>
               <p> 7 Act. 72: gratus Deo; 1. Pet. 2,: acceptabiles Deo. </p>
               <p> 8-9 cf. Act. 241,; spem habens in Deum ... resurrectionem futuram. </p>
               <p> 3-4 1. Cor. 12,6: si quid patitur unum membrum, compatiuntur omnia membra. </p>
               <p> 12 cf. Matt. 7,4: quam .. arcta via est, que ducit ad vitam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Således som de, der var før os, har overleveret det til os<ref target="drb1"/>,
                  har de tre kongregationer ved St. Laurentius, Helligkors og Allehelgenskloster
                  altid udgjort et fællesskab og været et broderskab. Det gode, som er indledet af
                  vore forgængere, vil også vi derfor ikke blot vedligeholde, men på alle måder
                  forøge, og hvad der dernæst måtte behage os som godt og rigtigt, vil vi overgive
                  skriftligt til efterkommernes ihukommelse. Det som altså angår alles frelse, skal
                  enhver opmærksomt lytte til og fromt opfylde, og fordi dog al vor stræben stiler
                  mod den afslutning, som ingen afslutning er, nemlig mod Kristus, betænker vi også
                  de brødre, som afgår ved døden, med bøn og husvaler dem efter evne med ofringer og
                  andre fromme gerninger, så at vi en gang kan frydes med dem i vort himmelske
                  fædreland. Thi vi tror, at det er kært<ref target="drb2"/> og velbehageligt for
                     Gud<ref target="drb3"/>, om noget ofres til ham i kærlighed på grund af det
                  håb, vi nærer til ham om tro og de dødes opstandelse<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Dette er, hvad vi har aftalt at overholde indbyrdes: </p>
            <p> Hvis i en konkregation en broder dør, skal hans hedengang hurtigt forkyndes af
                  vedkommende kloster, så at brødrene er rede og beredte til at overvære hans
                  ligbegængelse. Og vi har sammen med vore munkebrødre bestemt, at dette skal føres
                  ud i livet med en sådan iver og hengivelse, at <pb facs="4508090"/> ingen rettelig
                  kan blive fritaget for samme pligt, medmindre alder eller sygdom forhindrer dem i
                  at være til stede. Men med Dalbybrødrene er det aftalt således, at det for begge
                  parters vedkommende skal være tilstrækkeligt at udsende to brødre uanset alder
                  eller grad<ref target="drb5"/>. Men hvis rejsen aldeles undlades på grund af
                  forsømmelighed eller på grund af beskæftigelser med andet, skal der som bod gives
                  ti penninge i almisse. De efterskrevne dage er undtagne: juledag, Vor Frue
                  kirkegang, palmesøndag, påskedag og dens tre forudgående dage, Kristi
                  himmelfartsdag, pinsedag, skytshelgenens dag, kirkens indvielsesdag, samt hvis en
                  broder skulde dø på den samme dag i den pågældendes kongregation. </p>
            <p> Fra selve dødsdagen indtil udløbet af den tredivte dag skal der hver dag af hele
                  klostersamfundet holdes den fuldstændige dødegudstjeneste for ham med messe,
                  matutin og vesper, medmindre der indtræder en højtid med ni lektioner; når den er
                  overstået, skal det, som er blevet forsømt på grund af den festdag, gennemføres
                  senere over et tilsvarende tidsrum, således at der ialt forrettes 30
                  gudstjenstlige handlinger. Men hvis en anden broder dør i løbet af den afdøde
                  broders tredive dage, skal der holdes fælles gudstjeneste for dem begge, indtil
                  den sidst afdøde har fået sine tredive dage. </p>
            <p> Det skal fremdeles iagttages, at der inden for dette tidsrum foretages syv
                  uddelinger til de fattige. På den tredivte dag skal hver broder ofre brød til
                  messen og ligeså ved årtiden, hvilket på samme måde skal overholdes hvert år ud i
                  fremtiden. </p>
            <p> Og eftersom ifølge apostlen: Hvis et lem lider, føler alle lemmer samme
                     lidelse<ref target="drb6"/>, er det fastsat, at alle brødrene, foruden den
                  gængse dødemesse hver for sig skal fremføre bønner for den afdøde. Og de, som har
                  præsterang, skal holde syv messer for ham, men de øvrige brødre skal læse to
                  psalterier og 50 salmer, og alt dette skal være fuldbyrdet inden hans årtid. Men
                  hvis nogen bliver forhindret af sygdom, rejse eller anden beskæftigelse, skal han
                  lige så ofte kvæge den fattige, som han skulde have læst en messe eller 50 salmer. </p>
            <p> Enhver, som på grund af ærgerrighed eller blødagtighed har forladt sin præbende,
                  er ikke værdig til noget af dette. Men enhver, hvem overvættes fattigdom eller
                  fyrsternes vrede — som det hænder — har tvunget til at opgive klostret, eller som
                  har valgt en trangere vej til livet<ref target="drb7"/>, eller som er udvalgt til
                  at beklæde en højere værdighed og har modtaget valget, skal uden forskel have del
                  i alt det, der er anført ovenfor. </p>
            <p> Forhandlet i St. Laurentii kloster i nærværelse af alle brødre i det Herrens <pb facs="4508091"/> år 1136, i den 14. indiktion i december måned. Tilstede var på
                  Dalbybrødrenes vegne provst Find og Hugleik, præst; på munkenes vegne (fra
                  Allehelgens kloster) Svend, præst, og Kjeld, diakon, hvilke godkendte og bifaldt
                  denne ordning. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Luk. 1, 2. </p>
                  <p n="drb2"> Ap. Gern. 7, 20. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Pet. 2, 5. </p>
                  <p n="drb4"> Ap. Gern. 24, 15. </p>
                  <p n="drb5"> de gejstlige grader var afhængig af opnåelsen af en vis alder, jf.
                  Hinschius II 70. </p>
                  <p n="drb6">1\\. Kor. 12, 26. </p>
                  <p n="drb7"> jf. Matth. 7, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
