<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12831015001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12831015001</idno>
            <idno type="dd_serialno">80</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 940, »<hi rend="italic">Literæ originales in cancellaria
                     regia Hafniensi</hi>« (ibid. p. 919). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. 489 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Bull. Dan. 654 nr. 761.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484665.webp">2. rk. III nr. 80</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511006.webp">II:3 nr. 80</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 80. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-10-15"> 1283. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. bekræfter Roskilde Agnete klosters privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Martinus episcopus seruus seruorum dei dilectis in Christo filiabus .. priorisse
                  et conuentui monasterii sancte Agnetis Roskildensis ordinis sancti Augustini
                  secundum instituta et sub cura fratrum ordinis predicatorum uiuentibus. salutem et
                  apostolicam benedictionem; ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum, tam
                  uigor equitatis quam ordo exigit rationis ut id per sollicitudinem officii nostri
                  ad debitum perducatur effectum ♦ Eapropter dilecte in Christo filie, uestris
                  iustis postulationibus grato concurrentes assensu <pb facs="4484666"/> omnes
                  libertates et immunitates a predecessoribus nostris Romanis pontificibus siue per
                  priuilegia seu per alias indulgentias uobis et monasterio uestro concessas, nec
                  non libertates et exemptiones secularium exactionum a regibus et principibus ac
                  aliis Christi fidelibus rationabiliter uobis et monasterio predicto indultas sicut
                  eas iuste ac pacifice obtinetis, uobis et per uos eidem monasterio auctoritate
                  apostolica confirmamus, et presentis scripti patrocinio communimus. ♦ Nulli ergo
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu
                  temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit, indignationem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. ♦ Datum apud Urbemueterem idus octobris, pontificatus nostri anno
                  tertio. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 seruus] tilf. o. l. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. 1278 18. september; 1279 18. september. </p>
               <p> 4: cf. Dipl. Dan. 2.r.I nr.<ref target="/books/dipdan/1263/dd_12630315001" type="link">367</ref>; ibid. nr. <ref target="/books/dipdan/1264/dd_12640616001" type="link">431</ref>; 1266 8. juni.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Martin, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Døtre i Kristus ...
                  Priorinden og det menige Konvent af St. Agnete Kloster i Roskilde af den hellige
                  Augustins Orden, som lever efter Dominikanerbrødrenes Regler og under deres
                  Omsorg, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver baade Billighed og
                  Fornuft, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
                  virkeliggøres paa behørig Maade. Derfor, elskede Døtre i Kristus, giver vi gerne
                  vort Samtykke til Eders retfærdige Bønner, idet vi overfor Eder og gennem Eder
                  overfor Eders Kloster med vor apostoliske Myn<pb facs="4511007"/> dighed bekræfter
                  og ved dette Brev stadfæster alle de Friheder og Begunstigelser, der er tilstaaet
                  Eder og samme Kloster af vore Forgængere, de romerske Paver<ref target="drb1"/>
                  enten ved Privilegier eller ved andre Benaadninger saavel som de Friheder og
                  Lettelser for verdslige Krav, som paa gyldig Vis er bevilget Eder og nævnte
                  Kloster af Konger, Fyrster eller andre troende kristne<ref target="drb2"/>,
                  saaledes som I med Rette og uanfægtet besidder dem. Intet Menneske maa bryde dette
                  vort Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen
                  drister sig til at forsøge det, skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud
                  den almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Orvieto
                  den 15. Oktober i vort Pontifikats 3. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1278 8. September. 1279 18. September. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640616001'&gt;431&lt;/a&gt;. 1266 8. Juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
