<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830801001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv.RA. Vidisse af 1350 12. marts — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Lundebogen p.164 nr. 301 med overskrift: <hi rend="italic">Fundacio et dotacio altaris beati
                     Vincencii per dominum Haquinum archidiaconum cum suo anniuersario</hi>.
                  Ovenover: <hi rend="italic">Huius testamenti est unum uidisse in v.</hi> — <hi rend="italic">Ac</hi>: Registreret
                  i Lunde kap. reg. (1425) R 15, trykt ÆA. V 163. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. I 629 nr. 770; Erslev, Testamenter 23 nr. 11 — Reg. Dan.
                  nr. 1319; Rep. nr. 486.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484653.webp">2. rk. III nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510996.webp">II:3 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 73. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, lakunerne udfyldt efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-08-01"> 1283. 1. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkedegn Haagen af Lunds testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484654"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen ♦ Ego
                  Haquinus Lundensis archidyaconus sanus mente et corpore diligenter aduertens
                  humano generi nichil morte cercius et nichil incertius hora mortis ideoque anime
                  mee prouidere deliberans de bonis michi a deo concessis testamentum meum seu
                  ultimam uoluntatem/ condo et ordino in hunc modum/ ♦ In primis de consensu
                  confratrum meorum dilectorum dominorum. scilicet prepositi et decani. totiusque
                  capituli Lundensis. eligo. sepulturam in ecclesia beati Laurencii inferius iuxta
                  gradus ante &lt;altare beati&gt; Uincencii martiris et ad honorem dei et sancte
                  uirginis matris eius. ac meorum in remissionem delictorum ad altare eiusdem sancti
                  martyris sacerdotem instituo et bona que possideo in Hæmminxdyngæ silicet decem
                  quadrantes terre. locum molendini iuxta ripam maris et quatuor fundos cum domibus
                  et attinenciis suis ac estimacione triginta trium marcharum usualis monete que
                  consistit in predictis fundis ibidem uidelicet in fundo Nicholai dicti Kul x
                  marcharum in fundo Petri dicti Romær x marcharum in fundo Thorth totidem
                  marcharum/ et in fundo Petri Gythæsun iii marcharum denariorum eidem sacerdoti
                  confero et per scotacionem trado iure perpetuo possidenda ut redditus ex eis
                  prouenientes percipiat et pro sue uoluntatis arbitrio libere disponat hiis
                  condicionibus adiectis quod omni die dominico quando fieri potest. per se uel per
                  alium missam de sancta trinitate dicat incipiendo ipsam post completum. officium.
                  ad altare sancte uirginis secunda feria de sancto spiritu. tercia feria de sancto
                  Laurencio et &lt;de&gt; sancto Uincencio. alternatim <pb facs="4484655"/> quarta
                  feria pro peccatis/ quinta feria de sancto Nicholao et &lt;de&gt; sancta Katerina
                  alternatim feria sexta pro fidelibus dei defunctis sabbato de beata uirgine ♦ Item
                  ad predicta bona adicio et appono curiam quam emi de Swenone Stumpæ cum omnibus
                  domibus in ea existentibus solo excepto pomerio ut sacerdos ad dictum altare
                  canonice institutus ipsam curiam cum predictis bonis pacifice possideat et
                  residenciam faciatin eadem ♦ Item quia supradicto altari prouidi de calice
                  missali. ac ceteris ornamentis et indumentis sacerdotalibus et rebus diuino
                  officio necessariis. uolo ut hec omnia in cista magis &lt;firma&gt;. quam ad hoc
                  specialiter deputaui caucius conseruentur. ♦ Dictus eciam sacerdos in festis
                  duplicibus et &lt;in&gt; diebus dominicis quando potest chorumin missa et
                  &lt;in&gt; uesperis frequentabit ♦ Uolo insuper domino decano qui pro tempore
                  fuerit ius instituendi sacerdotem ydoneum cui altare predictum canonice conferat
                  atque ob delictum eius si forte contigerit destituendi saluum et integrum
                  remanere. ♦ Sacerdos uero ad idem altare institutus super bonis ipsi altari
                  attinentibus liberam et plenam habeat ordinationem/ ita tamen quod per se de ipsis
                  bonis immobilibus nichil uendere uel commutare/ seu quocumque tytulo alienare
                  audeat nisi hoc forte capitulo uel decano uisum fuerit commodius expedire ♦ De
                  supradictis eciam fructibus. antedicto altari appositis debet sacerdos quolibet
                  anno dimidiam marcham denariorum reponere ad reparacionem uestimentorum librorum
                  et ornatus dicti altaris secundum discrecionem ipsius decani reseruandam ♦
                  Preterea ad fabricam ecclesie Lundensis lego duas curias meas in Lokkathorp quas
                  emi de Tuchone Sægutsun cum domibus et estimacione earundem. de quarum censu omni
                  anno deducatur quantum sufficiat ad oblaciones in anniuersario patris mei Karoli
                  filii decani * ♦ Item ipsi ecclesie lego unum bicarium de auro quem emi de
                  Hethikkæ sartore ciue Lundensi et uolo ipsum transformari in calicem. et ad
                  decorem domus dei et in mei memoriam conseruari ♦ Item mense canonicorum lego
                  curiam meam in Thorthæthorp in parrochia Thyrnæthor&lt;p&gt; cum composicione et
                  attinenciis ♦ Item ad tenen<pb facs="4484656"/>dum anniuersarium meum in ecclesia
                  memorata lego et per scotacionem trado curiam meam in Thatæthorp cum estimacione
                  et omnibus suis attinenciis et aliam curiam in Hammær Litlæ hiis condicionibus
                  annexis quod de annuis ipsarum prouentibus deducatur primo quantum sufficiat ad
                  offerenda ipso die anniuersarii mei deinde uicariis qui misse et uigiliis
                  affuerint et pauperibus scolaribus dimidia marcha denariorum detur. canonicis ad
                  pitanciam marcha denariorum et decano sub cuius ordinacione predicta bona esse
                  uolo pro labore suo marcha denariorum similiter deputetur residuum uero inter
                  canonicos tam residentes quam non residentes qui uigiliis et misse interfuerint
                  diuidatur ♦ Item ad altare beate uirginis in ecclesia memorata lego curiam meam in
                  Byrkyryth cum estimacione silua et omnibus pertinenciis suis ♦ Item quia
                  uenerabilis pater dominus Iohannes Lundensis archiepiscopus. tenetur michi uiginti
                  duas marchas argenti puri sicut in suis litteris patentibus continetur medietatem
                  huius pecunie lego episcopatui et de medietate partis residue confero terre sancte
                  octo marchas puri et domino Nicholao Bassæbæk concanonico meo et socio til marchas
                  puri ♦ Item predicto episcopatui racione bonorum eius que diu habueram inter manus
                  lego omnia et singula que possideo in Wyrlingæ ♦ Item ad aumentum reddituum de
                  Howesthorp qui sunt ad usus pauperum scolarium deputati. confero bona in Threøhe
                  que emi de Olauo dicto Wal. pro centum xl<hi rend="sup">a</hi> marchis denariorum.
                  bona insuper in Særesleph. que emi pro xl<hi rend="sup">a</hi> marchis usualis
                  monete de domino Stigoto quondam concanonico meo. terram eciam quam emi ibidem pro
                  xiiii marchis denariorum/ ♦ Equicium quoque meum quod habeo in dicto Howesthorp
                  predictis adicio. ut proinde plus mercedis et premii merear apud deum. ♦ Item
                  quadrantem terre quam habeo in Wygethorp cum pomerio ubi residet Conradus. lego ad
                  mensam presbiteri in Hørtyftæ sub hac forma. quod omni anno teneat anniuersarium
                  matris mee. scilicet in uigiliis missa et offerenda ♦ Item terram quam habeo in
                  Berhingæ confero mense presbiteri in Sax&lt;e&gt;lthorp. ♦ Item vii festis in
                  choro Lundensi <pb facs="4484657"/> per dominum Iacobum institutis appono terram
                  in Billinghæ cum estimacione et domibusibidem quam habui de Asmundo per
                  commutacionemterrein Raby Lithlæ ♦ Item Branthoni dyacono clerico meo. curiam
                  &lt;meam&gt; in Lokæthorp cum dimidio manso terre estimacione et domibus et
                  ceteris pertinenciis suis et pratisin Vintærhøhæ quam uidelicet curiam emi de
                  Uffone Gu&lt;re&gt;thsun in qua residet Kanutus lego iure perpetuo possidendam. ♦
                  Item Andree dyacono librum decretalem. et curiam meam in Ulfstorp cum
                  estimacion&lt;e&gt; et ceteris eidem curie adiacentibus/ ♦ Item curiam meam in
                  Baræ. in qua residet Eskillus cum estimacione et terra adiacente lego Nicholao
                  dicto Bek. ♦ Item domino Thorth Thaat. meum søem. cum tentorio et equo summario
                  ualentem ad minus x marchas denariorum. ♦ Item Magno dicto Æst. cognato meo
                  equicium meum quod habeo in Saxthorp. ♦ Fratribus predicatoribus Lundis v. marchas
                  denariorum. fratribus minoribus ibidem v. marchas denariorum. claustro
                  sanctimonialium Lundis duas marchas denariorum. ♦ Tribus consangwineis
                  &lt;meis&gt; monialibus ibidem uidelicet Margarete. Towæ. et Lucie vi marchas
                  denariorum. ♦ Monasterio omnium sanctorum Lundis ii marchas denariorum. ♦
                  Hospitali infirmorum. Lundis ii marchas denariorum. ♦ Hospitali sancti spiritus
                  ibidem curiam quam habeo in parrochia sancti Stephani et lectum meum in quo iacere
                  consweui cum suis pertinenciis. ♦ Singulis parrochialibus ecclesiis Lundis duas
                  oras denariorum. presbiteris earundem tantum. ministrorum cuilibet oram
                  denariorum/ ♦ Singulis ecclesiis ruralibus in quarum parrochiis aliquas
                  possessiones habeo duas oras denariorum. presbiteris earundem tantum. ministrorum
                  cuilibet oram denariorum. ♦ Item Nicholao Scanung nepoti meo pratum quod dicitur
                  Hæstengh quod emi de Ernkee ciue Lundensi et unum hæmeth melius quod habeo. ♦ Item
                  Petro [Kyr curiam unam in Er]tyftæ quam emi de Achone Wypæ ♦ Item domino Laurencio
                  sacerdoti ii marchas denariorum. et collobium cum pellibus [marti]rinis ♦ Item.
                  domino Petro ad altare beate uirginis iiii marchas denariorum et collobium blauium
                  cum serico forratum siue polidrum de equicio meo ualentem iiii marchas denario<pb facs="4484658"/>rum. ♦ Singulis famulis meis mecum equitare conswetis polidrum
                  iii marchas [denariorum] ad minus ualentem. ♦ Item familie mee in curia mea Lundis
                  ii marchas denariorum interse diuidendas/ ♦ Gerardo Godefridi iii marchas
                  denariorum aut polidrum equiualentem. ♦ Domino Iohanni parrochiali sacerdoti meo
                  polidrum de equicio iii marchas denariorum ualentem. ♦ Thorth Æsesununum polidrum
                  ♦ Item Asæ matertere mee ii marchas denariorum et unam uaccam. ♦ [M]erde
                  procuratrici mee uaccam unam in curia mea Lundis meliorem/ ♦ Uiduis orphanis et
                  aliis pauperibus in Ertyftæ ii oras annone inter se distribuendas ♦ Item N.
                  Knutsunfratrueli meo curiam meamin Øthæløf. cum estimacione et ceteris ad ipsam
                  spectantibus ♦ Item sorori sue curiam unam in Grytby meliorem in qua residet
                  Petrus. quam uolo sub ordinacione domini Thorth. Thaat permanere donec eidem
                  puelle de uiro legittimo sit prouisum ♦ Item Iacobo clerico meo. breuiarium meum
                  et unum librum leges patrie continentem/ ♦ Item ad emendum librum missalem de quo
                  superius dixi. proui&lt;di&gt; xii marchas denariorum nouorum et legalium
                  conferendas ♦ E&lt;xs&gt;ecutores huius testamenti constituo. dominos Nicholaum
                  Bassebæk et Petrum Thrugoti dilectos concanonicos meos et dominum Thord Thaat
                  consanguineum meum supradictum. ♦ Ut autem premissa omnia et quodlibet
                  &lt;premissorum&gt; robur optineat firmitatis presenti scripto sigillum meum
                  apposui. quod eciam sigillis Lundensis capituli et dominorum dictorum mei
                  testamenti executorum pecii roborandum ad cautelam et euidenciam firmiorem ♦ Actum
                  Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxxiii<hi rend="sup">o</hi> in aduincula sancti Petri. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 seu] et <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 14 confratrum meorum dilectorum] dilectorum fratrum meorum <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 15 totiusque] et totius <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 16 capituli Lundensis] Lundensis capituli <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 17 &lt;altare beati&gt;] <hi rend="italic">Ab</hi>; chorum sancti <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 ac] et <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 23 marcharum] marchas <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — marcharum] marchas <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 marcharum] marchas <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — marcharum] marchas <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 27 dominico] dominica <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 28 incipiendo ... uirginis] <hi rend="italic">mgl. Ab.</hi>
               </p>
               <p> 29 sancto spiritu] spiritu sancto <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 30 tercia feria] fferia tercia <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> — &lt;de&gt;] <hi rend="italic">Ab, mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> 1 quarta feria] feria quarta <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> — quinta feria] fferia quinta <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> — &lt;de&gt;] <hi rend="italic">Ab, mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> 3 predicta] predias <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> 8 cista] sista <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> — &lt;firma&gt;] <hi rend="italic">Ab, mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> 10 &lt;in&gt;] <hi rend="italic">Ab, mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> — &lt;in&gt;] <hi rend="italic">Ab, mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> 17 uisum fuerit] uiderint <hi rend="italic">Ab.</hi>
               </p>
               <p> 19 marcham] <hi rend="italic">o. l. Aa.</hi>
               </p>
               <p> — denariorum] <hi rend="italic">o. l. Ab.</hi>
               </p>
               <p> 22 Lokkathorp] Lokkæthorp <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 24 decani*] decani deducatur <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 Hethikkæ]) Echkikke <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 26deiet)dei Ab. </p>
               <p> 27 Thorthæthorp] Ab har overstreget: Tathathorp cum estimacione et aliis, og i
                  margin: Thorthæthorp. </p>
               <p> 28 Thyrnæthor(p)] Thyrnæthor Aa, Tyrnethorp Ab. </p>
               <p> — cum composicione et attinenciis] staar i Ab i margin med fejlagtig henvisning
                  til indsættelse efter transformari in calicem. </p>
               <p> 2 Thatæthorp] Cathathorp Ab. </p>
               <p> 4 offerenda] offerendum Ab. </p>
               <p> — die] her foran overstreget die Ab. </p>
               <p> 5 misse et uigiliis] uigiliis et misse Ab. </p>
               <p> — affuerint) interfuerint Ab. </p>
               <p> — pauperibus scolaribus] scolaribus pauperibus Ab. </p>
               <p> 7 predicta] dicta Ab. </p>
               <p> 8 deputetur] deponetur Ab. </p>
               <p> 10 Byrkyryth] Byrkæryth Ab. </p>
               <p> 13 litteris patentibus] patentibus litteris Ab. </p>
               <p> 14 de medietate partis residue] Kontamination af: de medietate residua og de
                  parte residua. </p>
               <p> 15 Bassæbæk)] Bassabæck Ab. </p>
               <p> 16 socio] consocio Ab. </p>
               <p> 18 qui] rettet fra que Aa. </p>
               <p> 19 Threøhe] Treøghe Ab. </p>
               <p> — Wal.] Wale Ab. </p>
               <p> 24 terre] terre terre Ab. </p>
               <p> 26 quod] ut Ab. </p>
               <p> 28 Sax(eylthorp] Ab, Saxolthorp Aa. </p>
               <p> 3 (meam)] mgl. Aa. </p>
               <p> — Lokæthorp] Lochothorp Ab. </p>
               <p> 4 dimidio] medio Ab. </p>
               <p> 5 Gu(reythsun] Ab, Guzerthsun Aa. </p>
               <p> 7 estimacion(e)] Ab, estimacionibus Aa. </p>
               <p> 10 Thorth] Thord Ab. </p>
               <p> — søem] løem Ab. </p>
               <p> — equo] eciam Ab. </p>
               <p> — ualentem] ualente Ab. </p>
               <p> 15 &lt;meis)] mgl. Aa. </p>
               <p> 17 denariorum)] Herefter overstreget et lectum meum in quo iacere consueui cum
                  suis pertinenciis Ab. </p>
               <p> 21 singulis ... denariorum] mgl. Ab. </p>
               <p> 23 Scanung] Scaning Ab. </p>
               <p> 24 Hæstengh] Hestæng Ab. </p>
               <p> 26 Achone] Akone Ab. </p>
               <p> 29 ualentem iiii marchas denariorum] quatuor marcas ualentem Ab.</p>
               <p> 2 familie mee] famulis meis Ab. </p>
               <p> 3 marchas denariorum] marcas Ab. </p>
               <p> 5 Thorth] Thord Ab. </p>
               <p> 6 unum polidrum] polidrum unum Ab. </p>
               <p> 7 [M]erde] Mærde Ab. </p>
               <p> 8 uiduis orphanis] uiduis et orphanis Ab. </p>
               <p> 9 N.] Nicolao Ab. </p>
               <p> — Øthæløf] Øthelef Ab. </p>
               <p> 10 ceteris] terris Ab. </p>
               <p> — ipsam] her foran underprikket ipsas Aa. </p>
               <p> 12 Thorth] Tord Ab. </p>
               <p> — puelle] sorori sue tilf. Ab. </p>
               <p> 13 unum librum] librum unum Ab. </p>
               <p> 15 dixi) memoraui Ab. </p>
               <p> — proui(di)] proui Aa, prouidi Ab. </p>
               <p> 16 e(xs)ecutores] Ab, esxecutores Aa. </p>
               <p> — Bassebæk] Bassæbæch Ab. </p>
               <p> 17 Thord] Tord Ab. </p>
               <p> 19 (premissorum)] mgl. Aa. </p>
               <p> 20 dominorum dictorum)] dietorum dominorum Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn Amen. Idet jeg Haagen, Ærkedegn i
                  Lund, skønt karsk paa Sjæl og Sind, dog omhyggeligt giver Agt paa, at intet er
                  vissere for Menneskeslægten end Døden og intet uvissere end Dødens Time, og derfor
                  overvejer at sørge for min Sjæl med det Gods, Gud har tilstaaet mig, opsætter og
                  affatter jeg mit Testamente eller min sidste Vilje paa følgende Maade. </p>
            <p> For det første vælger jeg med Samtykke af mine Medbrødre, de kære Herrer
                  Provsten, Dekanen og hele Kapitlet i Lund et Gravsted i St. Laurentius' Kirke<ref target="drb1"/> nedenfor ved Trinene foran Martyren St. Vincentius1 Alter, og
                  jeg opretter til Ære for Gud og Guds Moder den hellige Jomfru og til mine Synders
                  Forladelse et Embede som Præst ved samme hellige Martyrs Alter og overdrager samme
                  Præst det Gods, som jeg ejer i Hemmesdynge, nemlig 10 Fjerding Jord, et Møllested
                  ved Havets Bred og fire Tofter med deres Huse og Tilbehør og Virning paa 33 Mark
                  gængs Mønt, som findes paa fornævnte Grunde sammesteds, nemlig paa Niels Kuls Toft
                  10 Mark, paa Peder Romers Toft 10 Mark, paa Tords Toft ligesaa mange Mark og paa
                  Peder Gydesens Toft 3 Mark Penge, og jeg overgiver ham det ved Skødning at besidde
                  med evig Ret, saaledes at han kan oppebære de Indtægter, der afkastes af dem, og
                  raade frit over dem efter eget Forgodtbefindende, dog med Tilføjelse af de
                  Vilkaar, at han hver Søndag, naar det kan finde Sted, selv eller ved en anden
                  læser den hellige Treenigheds Messe, idet han begynder, efter at Tjenesten ved den
                  hellige Jomfrus Alter er fuldbyrdet, hver Mandag den Helligaands Messe, hver
                  Tirsdag skiftevis den hellige Laurentius' og den hellige Vincentius' Messe, hver
                  Onsdag Messen for Syndernes Forladelse, hver Torsdag skiftevis den <pb facs="4510997"/> hellige Nicolaus' og den hellige Katarinas Messe, hver Fredag
                  Messen for de troende afdøde og hver Lørdag den hellige Jomfrus Messe. </p>
            <p> Fremdeles føjer og lægger jeg til fornævnte Gods en Gaard, som jeg har købt af
                  Svend Stumpe med alle Huse, der findes paa dens Grund, alene med Undtagelse af
                  Æblegaarden, saa at Præsten, der paa kanonisk Vis er indsat til nævnte Alter, i
                  Fred skal besidde Gaarden tillige med fornævnte Gods og bo der. Fremdeles vil jeg
                  — eftersom jeg har forsynet ovennævnte Alter med en Kalk, en Messebog og de øvrige
                  Prydelser og Præsteklæder og for Gudstjenesten nødvendige Ting, — at alt dette
                  skal opbevares mere forsigtigt i en mere solid Kiste, som jeg specielt har
                  beregnet dertil. Nævnte Præst skal ogsaa, naar han kan, besøge Koret under Messen
                  og Aftengudstjenesten paa de dobbelte Fester<ref target="drb2"/> og paa Søndagene.
                  Jeg vil ydermere, at den til enhver Tid siddende Herr Dekan skal bevare Retten hel
                  og ubeskaaren til at indsætte en egnet Præst, hvem han paa kanonisk Vis kan
                  overdrage fornævnte Alter, og til at afsætte ham for de Forseelser, han maatte
                  begaa. Fremdeles skal den Præst, der er indsat til samme Alter, have fri og fuld
                  Bestemmelsesret over det til Alteret hørende Gods, dog saaledes at han paa egen
                  Haand ikke maa driste sig til at sælge, bortbytte eller ved nogensomhelst
                  Retshandel afhænde noget af det urørlige Gods, medmindre det maaske synes Kapitlet
                  eller Dekanen fordelagtigt og gavnligt. Af ovennævnte Indtægter, der er knyttet
                  til fornævnte Alter, skal Præsten hvert Aar henlægge en halv Mark Penge, der
                  forbeholdes Udbedring af Klæder, Bøger og Prydelser ved nævnte Alter efter
                  Dekanens Skøn. </p>
            <p> Iøvrigt testamenterer jeg til Lundekirkens Bygningsfond mine to Gaarde i Lockarp,
                  som jeg har købt af Tyge Sægodsen, med deres Huse og Virning, af hvis Landgilde
                  der hvert Aar fradrages saa meget, som det er nødvendigt at fradrage til Offer ved
                  den Aartid, der holdes for min Fader Karl, Søn af Dekanen. Fremdeles testamenterer
                  jeg Kirken et Bæger af Guld, som jeg har købt af Hedikke Skræder, Borger i Lund,
                  og jeg vil, at det skal omdannes til en Kalk og opbevares til Ære for Guds Hus og
                  til min Ihukommelse. Fremdeles testamenterer jeg til Kannikernes Bord min Gaard i
                  Torup i Tjörnarp Sogn med Tilliggende og Tilbehør<ref target="drb3"/>. Fremdeles
                  testamenterer jeg til at holde min Aartid i omtalte Kirke og overgiver ved
                  Skødning min Gaard i Tattarp med Virning og alt dens Tilliggende og en anden Gaard
                  i Lilla Hammar med Tilføjelse af det Vilkaar, at af deres aarlige Udbytte
                  fradrages først saa meget, som det er nødvendigt at fradrage til Offer paa Dagen
                  for min Aartid, dernæst skal der gives Vika<pb facs="4510998"/> rerne, som er
                  tilstede ved Messe og Vigilier og de fattige Peblinge en halv Mark Penge, til
                  Kannikerne skal bestemmes en Mark Penge til Bespisning<ref target="drb4"/> og til
                  Dekanen, under hvis Forvaltning jeg vil at fornævnte Godser skal høre, paa samme
                  Maade en Mark Penge for hans Arbejde, og Resten skal deles mellem Kannikerne,
                  saavel de residerende som de ikke residerende, som deltager i Vigilier og Messe.
                  Fremdeles testamenterer jeg den hellige Jomfrus Alter i omtalte Kirke min Gaard i
                  Björkeröd med Virning, Skov og alt dens Tilliggende. Fremdeles testamenterer jeg —
                  eftersom den ærværdige Fader Herr Jens, Ærkebiskop af Lund, skylder mig 22 Mark
                  lødigt Sølv, saaledes som det staar i hans aabne Brev — Halvdelen af disse Penge
                  til Bispestolen og af den resterende Halvdel skænker jeg otte Mark lødigt til det
                  hellige Land og tre Mark lødigt til Herr Niels Bassebæk, min Medkannik og Fælle.
                  Fremdeles testamenterer jeg fornævnte Bispestol paa Grund af dens Gods, som jeg
                  længe har haft i Hænde, alt hvad jeg sidder inde med i Värlinge. Fremdeles til
                  Forøgelse af Indtægterne fra Hofterup, som er bestemt til Brug for fattige
                     Peblinge<ref target="drb5"/>, overdrager jeg det Gods i Trää, som jeg har købt
                  af Oluf kaldet Val for 140 Mark Penge, og desuden det Gods i Särslöf, som jeg har
                  købt for 40 Mark gængs Mønt af Herr Stig, min forhenværende Medkannik, og ogsaa
                  den Jord, som jeg har købt sammesteds for 14 Mark Penge. Ogsaa mit Stod, som jeg
                  har i nævnte Hofterup, føjer jeg til fornævnte, for at jeg som Følge deraf kan
                  fortjene mere Gengæld og Belønning hos Gud. Fremdeles testamenterer jeg en
                  Fjerding Jord med Æblegaard, som jeg har i Väggarp, og hvor Konrad bor, til
                  Præsten i Örtoftas Bord, paa den Betingelse at han hvert Aar holder Aartid for min
                  Moder med Vigilier, Messe og Offer. Fremdeles overdrager jeg den Jord, som jeg har
                  i Bäringe, til Præsten i Sallerups Bord. Fremdeles tildeler jeg til de syv Fester
                  i Lunds Kor, som er indført af Herr Jakob<ref target="drb6"/>, den Jord i Billinga
                  med Virning og Huse sammesteds, som jeg har faaet fra Asmund i Bytte med Jord i
                  Lilla Råby. Fremdeles testamenterer jeg til Degnen Brand, min Klerk, min Gaard i
                  Lockarp med et halvt Bol Jord, med Virning og Huse og det øvrige Tilliggende og
                  med Enge i Vintrie, hvilken Gaard jeg har købt af Uffe Gjordsen, og hvori Knud
                  bor, at besidde med evig Ret. Fremdeles til Degnen Anders en Dekretalbog<ref target="drb7"/> og min Gaard i Ulstorp med Virning og det øvrige Tilliggende
                  til samme Gaard. Fremdeles testamenterer jeg min Gaard i Bara, hvor Eskil bor, med
                  Virning og tilliggende Jord til Niels kaldet Bæk. Fremdeles til Herr Tord Thot min
                     'søem'<ref target="drb8"/> med Telt og med et Trækdyr, til en Værdi af <pb facs="4510999"/> mindst ti Mark Penge. Fremdeles til Mogens kaldet Æst, min
                  Slægtning, mit Stod, som jeg har i Saxtorp. Til Dominikanerne i Lund fem Mark
                  Penge, til Franciskanerne sammesteds fem Mark Penge, til Nonneklosteret i Lund to
                  Mark Penge. Til mine tre Slægtninge, som er Nonner sammesteds, nemlig Margrete,
                  Tove og Lucie, seks Mark Penge. Til Allehelgens Kloster i Lund to Mark Penge. Til
                  Sygehuset i Lund to Mark Penge. Til Helligaandshuset sammesteds en Gaard, som jeg
                  har i St. Stefans Sogn, og min Seng, hvor jeg plejer at ligge, med dens Tilbehør.
                  Til hver Sognekirke i Lund to Øre Penge, til Præsterne sammesteds ligesaa meget,
                  til hver af Medhjælperne en Øre Penge. Til hver Landsbykirke, i hvis Sogne jeg har
                  Besiddelser, to Øre Penge, til deres Præster ligesaa meget og til hver af
                  Medhjælperne en Øre Penge. Fremdeles til Niels Skaaning, min Nevø, en Eng, som
                  hedder *Hesteeng, som jeg har købt af Ernke, Borger i Lund, og den bedste Skjorte,
                  jeg har. Fremdeles til Peder Kyr en Gaard i Örtofta, som jeg har købt af Aage
                  Vibe. Fremdeles til Præsten Herr Laurids to Mark Penge og en Kappe med Maarskind.
                  Fremdeles til Herr Peder for den hellige Jomfrus Alter fire Mark Penge og en blaa
                  Kappe foret med Silke eller en Fole af mit Stod til en Værdi af fire Mark Penge.
                  Til hver af mine Svende, der plejede at ride med mig, en Fole til en Værdi af
                  mindst tre Mark. Fremdeles til mine undergivne i min Gaard i Lund to Mark Penge at
                  dele indbyrdes. Til Gerhard Gudfredsen fire Mark Penge eller en Fole af samme
                  Værd. Til min Sognepræst Herr Jens en Fole af mit Stod til en Værdi af tre Mark
                  Penge. Til Tord Æsesen en Fole. Fremdeles til min Moster Åse to Mark Penge og en
                  Ko. Til min Husholderske Merete min bedste Ko i min Gaard i Lund. Til Enker,
                  forældreløse og andre fattige i Örtofta to Øre Korn at dele indbyrdes. Fremdeles
                  til min Brodersøn Niels Knudsen min Gaard i Öslöf med Virning og det øvrige, som
                  hører til den. Fremdeles til hans Søster min bedste Gaard i Gryby, hvor Peder bor,
                  som jeg vil skal forblive under Herr Tord Thots Bestemmelsesret, indtil samme Pige
                  har faaet en Ægtemand. Fremdeles til min Klerk Jakob mit Breviarium og en Bog med
                  Landets Love. Fremdeles til at købe den Messebog, om hvilken jeg har talt ovenfor,
                  har jeg bestemt at anvise 12 Mark Penge af den nye og lovlige Art. Til Eksekutorer
                  af dette Testamente indsætter jeg Herr Niels Bassebæk og Herr Peder Truedsen, mine
                  kære Medkanniker, og Herr Tord Thot, min ovennævnte Slægtning. Men for at alt det
                  ovennævnte og hver enkelt Bestemmelse kan opnaa Fasthed og Styrke, har jeg hængt
                  mit Segl under dette Brev, som jeg og<pb facs="4511000"/> saa har bedt om at faa
                  bekræftet med de Segl, der tilhører Kapitlet i Lund og de nævnte Herrer, mit
                  Testamentes Eksekutorer, til Forvaring og sikrere Bevis. Forhandlet i Lund i det
                  Herrens Aar 1283 den 1. August. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dvs. Domkirken i Lund. </p>
                  <p n="drb2"> kirkelig Højtid med 9 Læsestykker (Lektioner) og dobbelt vesper. </p>
                  <p n="drb3"> Oversættelsen usikker. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12571101001'&gt;239&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560417001'&gt;185&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1256/dd_12560417002'&gt;186&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> vel Jakob Erlandsen? </p>
                  <p n="drb7"> vel Liber Extra, den af Gregor 9. 1234 tilvejebragte Samling af
                  Dekretaler d. e. pavelige Forordninger og Reskripter. </p>
                  <p n="drb8"> 'søem'; Ordet sikkert forskrevet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
