<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830715002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830715002</idno>
            <idno type="dd_serialno">67</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Bremen Staatsarchiv, Trese Z. Perg. 21 × 15 (plica 2). Kong Eriks
                  dobbeltsegl af grønt voks i grøn og rød silkesnor, DKS. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.216. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Brem. UB. I 444 nr.411 — Reg. Dan. nr. 1315*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484648.webp">2. rk. III nr. 67</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510991.webp">II:3 nr. 67</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 67. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-07-15"> 1283. 15. juli 
               <note>
                  <p> På bagsiden af den i Bremenarkivet opbevarede original findes den samtidige
                  påskrift: <hi rend="italic">Detur alia consimilis aperta et solum de hospitibus Bremensibus</hi>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping tager alle gæster, der besøger Ribe, under sin beskyttelse,
                  bekræfter deres friheder, fastsætter maksimaltoldsatser for udførsel af en række
                  varer og tillader fri udførsel undtagen i nødstilfælde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484649"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus. in domino salutem. ♦ Noueritis quod nos omnes hospites ad
                  ciuitatem nostram Ripensem uenientes. una cum bonis eorundem sub nostra pace et
                  protectione recipientes specialiter defensandos. ♦ Dimittimus eis omnes easdem
                  libertates et gracias. quas temporibus progenitorum nostrorum dinoscuntur liberius
                  habuisse. et promittimus easdem cum ipsis illibatas conseruare. hanc eisdem
                  graciam superaddentes specialem. quod pro solucione thelonei nostri. de qualibet
                  lesta cum alecibus. que emerint duas oras denariorum. pro quolibet equo empto oram
                  denariorum. pro quolibet talento lardi aut aruine nouem denarios et tantum pro
                  talento adipis. pro qualibet lagena butyri sollidum denariorum. et pro qualibet
                  marcha annone cuiuscumque tres oras denariorum. et non amplius decetero soluere
                  teneantur. ♦ Indulgemus eciam eisdem. et liberam damus licenciam. quod quicquid de
                  rebus quibuscumque ante festum beati Martini emerint annis singulis. absque
                  licencia petenda ab aduocato nostro Ripensi quicumque pro loco et tempore fuerit
                  ibidem. et sine impedimento quolibetid deferre possint quocumque uoluerint pro
                  eorum libito uoluntatis. nisi hoc causa necessitatis exspensarum prohibuerimus.
                  quam prohibicionem annis singulis cum de hoc necesse habuerimus in festo beati
                  Martini uolumus puplicari. ♦ Quicquid autem postmodum emerint. id deferre non
                  debent. sinenostra licencia speciali petita pariteretoptenta. ♦ Unde per graciam
                  nostram districte prohibemus ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem
                  officialium. seu quisquam alius ipsos contra huiusmodi gracias et libertates. uel
                  contra tenorem presencium. presummat aliquatenus impedire. prout regiam uitare
                  uoluerit ulcionem. ♦ Ne igitur ipsis super predictis aduersancium calumpnia. seu
                  ambiguitatis materia possit aut debeat inposterum suboriri. presentes litteras
                  eisdem contulimus sigilli nostri robore communitas. in testimonium et cautelam. ♦
                  Datum Ripis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  octogesimo tercio. idibus iulii. presentibus dominis. Iohanne episcopo Reualiensi.
                  Petro dapifero. et Nicolao Landy aduocato Ripensi. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 E. = Ericus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi tager alle Gæster, der kommer til vor Stad Ribe, tillige <pb facs="4510992"/> med deres Gods under vor Fred og Beskyttelse, og at vi ganske
                  særlig vil forsvare dem. Vi tilstaar dem alle de samme Friheder og Naader, som de
                  vides frit at have haft paa vore Forfædres Tid, og lover at overholde dem
                  ubeskaarne over for dem, idet vi dertil giver dem den særlige Naade, at de som
                  Betaling af vor Told for Fremtiden ikke skal yde mere end to Øre Penge for hver
                  Læst Sild<ref target="drb1"/>, som de har købt, en Øre Penge for hver købt Hest,
                  ni Penninge for hvert Pund Flæsk eller Spæk og lige saa meget for et Pund Fedt, en
                  Ørtug Penge for hver Tønde Smør og tre Øre Penge for en Mark Korn af
                  hvilkensomhelst Sort og intet derudover. Vi indrømmer dem ogsaa og giver dem
                  Tilladelse til, at hvadsomhelst af Varer de maatte købe før Mortensdag de enkelte
                  Aar, maa de uden at skulle søge Tilladelse dertil af vor Foged i Ribe, hvem der
                  end maatte være der naarsomhelst og hvorsomhelst, og uden nogen Hindring frit
                  udføre, hvorhen de vil efter deres eget Forgodtbefindende, medmindre vi forbyder
                  det paa Grund af nødvendige Udgifter, hvilket Forbud vi hvert Aar, hvor vi anser
                  det for nødvendigt, vil bekendtgøre paa Mortensdag<ref target="drb2"/>. Og hvad de
                  derefter køber, maa de ikke udføre uden at have søgt og opnaaet vor særlige
                  Tilladelse. Derfor forbyder vi strengt under vor Naades Fortabelse, at nogen af
                  vore Fogeder eller deres Officialer eller nogen anden drister sig til paa nogen
                  Maade at hindre dem mod disse Naader og Friheder eller mod dette Brevs Ordlyd,
                  saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn. For at der ikke med Hensyn til
                  fornævnte Bestemmelser i Fremtiden skal kunne opstaa Trætte fra Modstanderes Side
                  eller Grundlag for Tvivl, har vi givet dem dette Brev og til yderligere
                  Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl til Vidnesbyrd og Forvaring. Givet i Ribe
                  i det Herrens Aar 1283, den 15. Juli, i Nærværelse af Herrerne Jens, Biskop af
                  Reval, Drosten Peder og Niels Lendi, Foged i Ribe.<ref target="drb3"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> maaske lig 12 Tønder, se Aakjær, Maal og Vægt (Nordisk Kultur XXX 198). </p>
                  <p n="drb2"> dvs. 11. November. </p>
                  <p n="drb3"> På bagsiden af den i Bremenarkivet opbevarede original findes den
                  samtidige påskrift: _Der skal gives et andet enslydende, åbent brev og alene om gæsterne fra Bremen_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
