<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830828001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830828001</idno>
            <idno type="dd_serialno">75</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (Cancellariæ liber) p.87, tabt, cf. Dipl. Dan.
                  II,1,41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>.
                  De bevarede forlæg er: — <hi rend="italic">a</hi>: Kgl. Bibl. Gl. kgl. Sml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2513 f.30 — <hi rend="italic">b</hi>: RA. Langebeks Dipl. med angivelsen: <hi rend="italic">Ex apogr. in AR.</hi>
                  — <hi rend="italic">c</hi>: Registreret af Stephanius. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X, 1016 (<hi rend="italic">efter b</hi>); Dipl. Svec. I 634 nr. 772; Mekl. UB.
                  III 101 nr. 1696 (<hi rend="italic">efter Suhm</hi>); Möller, Forn-Handlingar rörande Halland 23
                     (<hi rend="italic">efter Dipl. Svec. l.l.</hi>); Danske Mag. 6.r.I 10 (<hi rend="italic">efter c</hi>) — Reg.
                  Dan. nr. 1321*; Rep. nr. 487.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484659.webp">2. rk. III nr. 75</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511000.webp">II:3 nr. 75</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 75. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter b med varianter efter a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-08-28"> 1283. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwerin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Hermann af Schwerin og greverne Helmold 3. og Nikolaus 1. af Schwerin
                  opfordrer alle prælater og stormænd i Danmark til at bevæge kong Erik 5. Glipping
                  til at overdrage hr. Jakob Nielsen hans fædrene grevskab Halland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus in Christo patribus, archiepiscopis, episcopis, nec non
                  iillustribus uiris, ducibus, comitibus, nobilibus, baronibus, militibus et
                  uasallis in regno Daciæ constitutis. H: dei gratia episcopus, Helmoldus et
                  Nicolaus comites Suerinenses, salutem et æternam in domino charitatem. ♦
                  Quemadmodum ueraciter nobis constat ex notitia rei gestæ, ita uestræ uniuersitati
                     scribi<pb facs="4484660"/>mus e&lt;t&gt; tenore præsentium publice ac fideliter
                  protestamur, quod dum olim bonæ memoriæ dominus Gunzelinus, qui una cum domino
                  Henrico comitatum Suerinensem habuit, inclytam puellam Odam filiam suam nobili
                  uiro piæ memoriæ, quondam domino Nicolao comiti Hallandiæ matrimonialiter
                  copulasset, medietatem castri Suerinensis ac totius terræ adiacentis prædictæ
                  &lt;puellæ&gt; tanquam hæredi legitimæ paternorum bonorum assignauit, pro dote ad
                  onera matrimonii supportanda. ♦ Tandem uero cum idem Nicolaus ex eadem Oda filium
                  generasset sui nominis et prædictæ dotis hæredem legitimum, uidelicet Nicolaum
                  patrem Iacobi nunc uiuentis. et ipse primus Nicolaus postmodum uniuersæ carnis
                  debitum persoluisset, piæ memoriæ dominus Voldemarus inclytus rex Danorum prout ex
                  propinqua consanguinitatis linea poterat et debebat eiusdem Nicolai in ætate
                  pupillari tunc existentis, legitimus tutor erat. ♦ Qui dumasupradicto H. comite
                  Suerinensi captiuus teneretur, et alias a captiuitateliberari non posset,
                  mediantibus omnibus, quoruminteresse uidebatur, hoc extitit placitatum, quod
                  prædictus pupillus Nicolaus uidelicet Nicolai filius, pro redemtione captiuitatis
                  prædicti regis hæreditatem suam uidelicet dotem matris suæ præfatam in manus
                  illustris domini Alberti tunc ducis Saxoniæ libere resignauit, propter quod in
                  restaurationem eiusdem dotis dictus rex dicto puero terram Hallandiæin regno Daciæ
                  liberaliter assignauit, sibisuisque hæredibus in perpetuum libere possidendam,
                  prout hæc omnia ininstrumentis regum et principum inde confectis plenius
                  continentur, et sicut fide perspeximus oculata. ♦ Quapropter uniuersitatem uestram
                  requirimus et rogamus attentissime supplicantes, quatenus illustrem dominum
                  Ericum, regem monitis etprecibus uotiuis acsedulis efficaciter inducere studeatis,
                  quod Iacobum nobilem uirum nostrum consanguineum, et bonorum prædictorum, quæ in
                  restauramen dotis prædictæ data sunt, hæredem legitimum propter deum et iustitiam
                  restituere non differat et restitutum uti permittat eisdem pacifice et quiete. ♦
                  Datum Suerini præsentibus toto capitulo Suerinensi ac multis fidelium et
                  uasallorum nostrorum et aliis quam pluribus fide dignis. anno domini 1283 in die
                  sancti Augustini. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 H. = Hermannus. </p>
               <p> — Helmoldus] <hi rend="italic">rettet fra</hi> Heluoldus <hi rend="italic">i a.</hi>
               </p>
               <p> 29 Suerinenses] <hi rend="italic">senere tilføjet i stedet for</hi> Slesuicenses <hi rend="italic">i a.</hi>
               </p>
               <p> 1 e&lt;t&gt;] ex <hi rend="italic">Aa3b2 og Aa3b3.</hi>
               </p>
               <p> 5 &lt;puellæ&gt;] <hi rend="italic">kun i Aa3b2.</hi>
               </p>
               <p> 13 H. = Henrico. </p>
               <p> 26 data] date <hi rend="italic">Aa3b2.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: cf. 1241 1. februar (Rep. nr. 140). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Herman, af Guds Naade Biskop, og Helmold og Nicolaus, Grever af Schwerin, til de
                  ærværdige Fædre i Kristus, Ærkebisperne og Bisperne, og til de berømmelige Mænd,
                  Hertugerne, Greverne, Adelsmændene, Baronerne, Ridderne og Vasallerne i Danmarks
                  Rige, Hilsen og evig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Som det ud fra Kendskab til Begivenhederne staar fast for os i Sandhed, saaledes
                  skriver vi til Eder alle og erklærer ved nærværende Brev offentligt og redeligt,
                  at — da i sin Tid Herr Gunzelin, salig Ihukommelse, som sammen med Herr Henrik
                  havde Grevskabet Schwerin, havde bortgiftet sin berømte Datter, Pigen Oda, til den
                  velbyrdige Mand Herr Niels, forhen Greve af Halland, salig Ihukommelse — anviste
                  han fornævnte Pige som lovlig Arving til de fædrene Godser Halvdelen af den
                  befæstede Stad Schwerin og af alt det tilliggende Land, som Medgift til at bære
                  Byrderne ved Ægteskabet. Senere da samme Niels med samme Oda havde faaet en Søn af
                  hans eget Navn og lovlig Arving til fornævnte Medgift, nemlig Niels, Fader til
                  Jakob, som nu lever, og da den første Niels derefter var gaaet al Kødets Gang, var
                  Herr Valdemar, Danmarks høje Konge, salig Ihukommelse, saaledes som han i Kraft af
                  nært Blodsslægtskab kunde og burde, lovlig Formynder for samme Niels, der dengang
                  stod i Barnealderen. Da han holdtes fangen af ovennævnte Henrik, Greve af
                  Schwerin, og ikke kunde befries af Fangenskabet paa anden Maade, saa blev under
                  Formidling af alle, som det syntes at vedkomme, den Overenskomst sluttet, at
                  fornævnte umyndige Niels, nemlig Niels' Søn, for at fornævnte Konge kunde løskøbes
                  af Fangenskabet, frit skulde give Afkald paa sin Arv, nemlig sin Moders fornævnte
                  Medgift, til den berømmelige Herr Albrecht, dengang Hertug af Sachsen; derfor
                  overdrog nævnte Konge af Gavmildhed til Erstatning for samme Medgift nævnte Dreng
                  Landet Halland i Danmarks Rige at besidde frit til evig Tid for sig og sine
                  Arvinger, saaledes som alt dette staar udførligere i Kongernes og Fyrsternes derom
                  affattede Breve<ref target="drb1"/> og saaledes som vi har set det med egne Øjne.
                  Derfor opfordrer og bønfalder vi indstændigt Eder alle om, at I med ønskelige og
                  ivrige Paamindelser og Bønner virkningsfuldt bestræber Eder paa at bevæge den
                  berømmelige Herre Kong Erik til for Guds og Retfærds Skyld ikke at opsætte
                  Genindsættelsen af den velbyrdige Mand Jakob, vor Slægtning og lovlig Arving, til
                  fornævnte Godser, som blev givet til Erstatning for nævnte Medgift, og til, naar
                  Jakob er genindsat, at lade ham nyde disse Godser i Fred <pb facs="4511002"/> og
                  Ro. Givet i Schwerin i Nærværelse af hele Schwerins Kapitel og mange af vore tro
                  Mænd og Vasaller og adskillige andre troværdige Mænd i det Herrens Aar 1283 paa
                  den hellige Augustins Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1241 1. Februar (Rep. 140). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
