<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12831231101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12831231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">82</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. TKUA Lifland A2 pakke 4 nr. 2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X 1045 cfr. 861; Bunge I 597 nr. 483.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484666.webp">2. rk. III nr. 82</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511007.webp">II:3 nr. 82</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 82. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-12-31"> 1283. u. d. 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Suhm l.l. henfører brevet til 27. marts. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Viborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping bekræfter dronning Margretes friheder til kannikerne i
                  Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484667"/> Ericus dei gratia Danorum Schlauorumque rex dux Estoniæ,
                  omnibus præscriptum cernentibus salutem in domino sempiternam; ♦ Constare uolumus
                  uniuersis, præsentibus et futuris, quod omnes et singulas libertates, per
                  charisstmam matrem nostram dominam Margretham Danorum Schlauorumque reginam,
                  dominam Estoniæ, dilectis nostris canonicis Reualiensibus, super electione et
                  prouisione, episcopi et pastoris sui, et ecclesiæ suæ &lt;indultas&gt;, libere et
                  perpetuo perfruend&lt;as&gt;, una cum libertate omnium communitatuum, in terminis
                  Reualiæ, cum castrensibus, uasallis, et burgensibus in lignis, graminibus, aquis,
                  et siluis, nec non cum libertate seruitii terræ, ac exactionibus quibuscumque
                  erogandis, de meliorum nostrorum consilio, de uerbo ad uerbum, prout in litteris
                  prædictæ matris nostræ antecedentibus plenius continetur, ratificamusin his
                  scriptis, et maiestateregia confirmamus, non obstante, quod contrarium per nos,
                  nobis ignorantibus litter&lt;a&gt;s matris nostræ supradictæ sit aliud attentatum.
                  ♦ Unde uolumus, ut prædicti canonici Reualienses, luribus libertatibus, ut
                  præmittitur, indultis, concessis, et totaliter resignatis uti debeant libere
                  pacifice et quiete, in perpetuum obtinendo, nec de cætero debeant a successoribus
                  nostris, dominis regibus Daciæ, uel a quoquam in eisdem aliqualiterinpediri, ♦ Ut
                  hæc confirmatio nostra stabilisin perpetuum, maneat atque firma, præsens scriptum
                  sigilli nostri munimine fecimus roborari. ♦ Datum Wiberchanno domini m. cc. lxxx.
                  tertio præsentibus consiliariis nostris. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 &lt;indultas&gt;] <hi rend="italic">mgl. ms.</hi>
               </p>
               <p> 13 perfruend&lt;as&gt;] perfruendum <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
               <p> — communitatuum] <hi rend="italic">saaledes i ms.</hi>
               </p>
               <p> 19 litter&lt;a&gt;s] litteris <hi rend="italic">ms.</hi>
               </p>
               <p> 22 libere] <hi rend="italic">tilf. i marg.</hi>
               </p>
               <p> 26 tertio] <hi rend="italic">tilf. o. l.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: cf. 1277 21. august. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle, der
                  ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at de Friheder<ref target="drb2"/>, hver og en, der af vor højtelskede Moder Fru Margrete, de
                  Danskes og Venders Dronning og Frue til Estland, er givet vore kære Kanniker i
                  Reval at nyde frit til evig Tid angaaende Valg og Udnævnelse af Biskop og Hyrde
                  for dem og deres Kirke tilligemed Friheden for alle Samfund i Revals Omraade med
                  samt Slotsmandskabet, Vasallerne og Borgerne med Hensyn til Brænde, Rør, Vand og
                  Skove og tillige med Frihed for Tjenesteydelser i Landet og for alle Arter af
                  Afgifter, bekræfter vi med vore bedste Mænds Raad Ord til andet ved dette Brev,
                  saaledes som det indeholdes udførligere i vor fornævnte Moders tidligere givne
                  Breve, og stadfæster det med kongelig Myndighed, uanset at andet derimod er
                  fastsat af os, da vi ikke kendte vor ovennævnte Moders Breve. Derfor vil vi, at
                  fornævnte Kanniker i Reval i Frihed, Fred og Ro skal bruge de som ovenfor anført
                  givne, indrømmede og helt overdragne Rettigheder og Friheder, idet de besidder dem
                  til evig Tid, og at de ikke for Fremtiden paa nogen Maade skal forhindres deri af
                  vore Efterfølgere, Danmarks Konger, eller af nogen som helst. For at denne vor
                  Bekræftelse kan staa urokkelig ved Magt til evig Tid, har vi givet dette Brev og
                  til yderligere Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Viborg i det
                  Herrens Aar 1283 i Nærværelse af vore Raader. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Suhm angiver Brevets Dato til 27. Marts. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1277 21. August. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
