<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12831011002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12831011002</idno>
            <idno type="dd_serialno">79</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p.374 i nr. 284. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 161 — Reg. Dan. nr. 1325.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484664.webp">2. rk. III nr. 79</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511005.webp">II:3 nr. 79</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 79. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-10-11"> 1283. 11. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Ribe, dommer i processen mellem Løgum kloster og hr. Jens Urne,
                  afsiger efter retsmøde mellem parterne kendelse om, at Løgum klosters stævning er
                  gyldig, og at anklagede skal svare paa klageskriftet den 15. november, hvorefter
                  anklagede appellerer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxxiii, quinto idus
                  octobris, comparentibus in iuditio Alan nobis T. Ripensi episcopo a sede
                  metropolitana iudice delegato, abbate de Loco Dei ex una parte, et domino Iohanne
                  dicto Vrnæ ex altera, super causa, que inter eos uertitur super quibusdam terris,
                  siluis et aliis bonis in Bollerslæ marck et Vrnæ oblatus erat libellus ex parte
                  dicti abbatis nobis, et per nos parti aduerse. ♦ Aduocatus partis ree uidelicet
                  domini Iohannis exipiendo, proposuit contra citationem, quod cum concurrere debeat
                  nomen iudicis, causam edicti, et locum idoneum et securum, ad quem fit citatio, et
                  hec (ut asseruit) in dicta citatione minime concurrerunt, quare allegabatur
                  citationem fore nullam, seu inefficacem. ♦ Ex parte domini abbatis responsum fuit,
                  quod in principio citationis est expressum nomen iudicis ♦ Causa etiam edicti in
                  rescripto euidenter ostenditur, quod quidem rescriptum citatorio est insertum. ♦
                  Et si locus sit sibi minus tutus uel securus, petebatur hoc doceri legitimis
                  documentis, quod facere non ualebat. ♦ Quo facto ex parte rei iterum allegatum
                  fuit, quod nos ex rescripto iurisdictionem accipere non possemus, tum quia
                  metropolitanus iudices inter subditos suffraganeorum dare non potest, tum etiam,
                  quia dictus abbas et monachi regem uidelicet iudicem secularem in dicta causa
                  adiuerunt, et suam sententiam in eadem causa retulerunt unde alium iudicem,
                  uidelicet ecclesiasticum sibi impetrare non liceret, et (prout asseruit) adeundo
                  secularem iudicem, causam amittere meruerunt: ♦ Ex parte abbatis ad hec responsum
                  fuit, et primo, quod metropolitanus in multis casibus a subditis suffraganeorum
                  aditur, tanquam iudex competens, et hoc in proposito casu<pb facs="4484665"/>licere expresso iure contento inter casus de of. or. pastoralis in glo.,
                  docebatur. ♦ Ad secundum responsum etiam fuit, quod dicti abbas et monachi, a
                  dicto Iohanne passi sunt uiolentiam quo casu asseruerunt se posse, coram quo
                  mallentiudice litigare, et sic bene poterant regem pro iustitia interpellare. ♦ In
                  alio uero casu, uidelicet, restitutione sue possessionis possent coram iudice
                  ecclesiastico litigare, nec obstat decretalis, si diligenti de fo. co. que
                  allegabatur, nam loquitur de clerico clericum ad forum pertrahente seculare. ♦ In
                  dicta uero uiolentia actor forum rei sequebatur: ♦ Hiis auditis, nos interlocuti
                  fuimus citationem bonam et efficacem, et nos non obstantibus predictis
                  allegationibus iurisdictionem recipere ex rescripto, ♦ Assignata autem fuit dies
                  reo, ad respondendum libello, proxima secunda feria post festum beati Martini iam
                  proximum. et ad procedendum ulterius, prout exigit ordo iuris, et tunc respondere
                  acceptauit, ♦ In cuius processus testimonium sigillum nostrum, cum sigillo
                  capituli nostri presentibus est appensum: ♦ Actum Ripis die supradicto: ♦ Asseruit
                  etiam dominus aduocatus se debere respondere libello dicto die, sequenti tamen die
                  appellauit cuius appellationis copiam instanter requisitus facere denegauit. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 T. = Tuchone. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: de officio iudicis ordinarii c. Pastoralis in glossa 9: i glossen til c. 11 ×
                  1. 31 (Friedberg II 190). </p>
               <p> 6: de foro competenti c. Si diligenti ɔ: c. 12 × 2. 2 (Friedberg II 251). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens Aar 1283 11. Oktober mødte i Retten for os, Biskop Tyge af Ribe, af
                  Ærkebispesædet udpeget som Dommer, Abbeden af Løgum som den ene Part<ref target="drb1"/> og Herr Jens kaldet Urne som den anden angaaende en Sag, som
                  verserer mellem dem om nogle Jorder, Skove og andet Gods i Bollerslev Mark og
                  Urne, og fra nævnte Abbeds Side blev der overrakt os et Klageskrift, der gennem os
                  blev meddelt Modparten. Men Sagføreren for den indklagede Part, nemlig Herr Jens,
                  indlod sig paa Sagen og fremførte mod Stævningen, at — da den bør indeholde
                  Dommerens Navn, Grunden til Indkaldelsen og et passende og sikkert Sted, hvortil
                  Stævningen sker, og dette, som han forsikrede, ingenlunde indeholdtes i nævnte
                  Stævning — var Stævningen ifølge hans Paastand ikke nogen Stævning eller dog
                  uvirksom. Fra Herr Abbedens Side blev der svaret, at i Begyndelsen af Stævningen
                  var Dommerens Navn udtrykt. Ogsaa Grunden til Indkaldelsen fremgaar klart af
                  Reskriptet, hvilket Reskript er indflettet i Stævningsskrivelsen. Og hvis Stedet
                  skulde være mindre trygt eller sikkert for ham, saa bedes han paavise dette ved
                  lovlige Beviser, hvad han ikke kan gøre. </p>
            <p> Herefter blev det atter paastaaet fra indklagedes Side, at vi efter Reskriptet
                  ikke kunde modtage Dommerhvervet, baade fordi Ærkebispen ikke kan udpege Dommere
                  mellem Lydbispernes undergivne, og ogsaa fordi nævnte Abbed og Munkene i nævnte
                  Sag er gaaet til Kongen, altsaa den verdslige Dommer, og har faaet hans Dom i
                  samme Sag — hvorfor det ikke var lovligt, at de udvirkede en anden, nemlig en
                  gejstlig Dommer — og de ved at gaa til en verdslig Dommer efter hans Forsikring
                  har fortjent at tabe Sagen<ref target="drb2"/>. Fra Abbedens Side blev der svaret
                  herpaa og til det første Punkt, at mange Sager forebragtes Ærkebispen fra hans
                  Lydbispers undergivne som den behørige Dommer, og at det i det foreliggende
                  Tilfælde var tilladt, bevistes ved den udtrykkelige Hjemmel i Glossen til Kapitlet
                  Pastoralis i Afsnittet om den ordinære Dommers Hverv<ref target="drb3"/> med de
                  der opregnede Tilfælde. Ogsaa til det andet Punkt blev der svaret, at nævnte <pb facs="4511006"/> Abbed og Munke havde lidt voldelig Overlast af nævnte Jens, i
                  hvilket Tilfælde de forsikrede, at de kunde føre Proces for hvilken Dommer de
                  foretrak, og saaledes godt kunde søge deres Ret hos Kongen. Men med Hensyn til det
                  andet Punkt, nemlig Generhvervelsen af deres Besiddelse maatte de kunne føre Sag
                  for en kirkelig Dommer, og ikke danner det paaberaabte Pavebrev: Si diligenti, der
                  findes i Afsnittet om Værneting<ref target="drb4"/> nogen Hindring derfor; thi
                  dette Brev taler kun om det Tilfælde, at en gejstlig drager en anden gejstlig for
                  en verdslig Domstol. I nævnte Voldssag fulgte altsaa Anklageren anklagedes
                  Domstol. Efter at have hørt dette afsagde vi den foreløbige Kendelse, at
                  Stævningen var god og gyldig, og at vi uden Hensyn til fornævnte Paastande overtog
                  Dommerhvervet efter Reskriptet. Der blev fastsat som Frist for indklagede til at
                  svare paa Klageskriftet første Mandag efter nu forestaaende Mortens Dag samt til
                  yderligere at procedere, som Retsordenen kræver det, og han modtog at svare til
                  dette Tidspunkt. Til Vidnesbyrd om denne Proces er vort Segl tilligemed vort
                  Kapitels Segl hængt under nærværende. Forhandlet i Ribe paa ovennævnte Dag. Herr
                  Sagføreren forsikrede fremdeles, at han vilde svare paa Klageskriftet den nævnte
                  Dag, men den følgende Dag appellerede han, og skønt der blev fremsat en kraftig
                  Begæring til ham, nægtede han at lade denne Appel kopiere. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12831011001'&gt;78&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. K. Sindballe, Af Testamentarvens Historie i dansk Ret, Kbhvn. 1915
                  S. 30. </p>
                  <p n="drb3"> c. 11 X de officio iudicis ordinarii I 31 (Friedberg II 190). </p>
                  <p n="drb4"> c. 12 X de foro competenti II 2 (Friedberg II 251). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
