<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830720002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830720002</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Kiel Stadtarchiv nr. 4. Perg. 17,8 × 10 (plica 1,5). Røde og hvide
                  silketraade. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 217. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen I 478 nr. 5; Hasse II 255 nr. 641 — Reg. Dan. nr.*571.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484650.webp">2. rk. III nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510993.webp">II:3 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 69. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-07-20"> 1283. 20. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hedeby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping skænker Kiels borgere en stadeplads paa Skaanemarkederne og
                  giver dem de samme rettigheder som borgerne fra de andre nordtyske og vendiske
                  handelsstæder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484651"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum
                  cernentibus. in domino salutem ♦ Noueritis quod nos ad instanciam nobilis uiri
                  domini Iohannis comitis Holzacie. generi nostri dilecti et uxoris sue comitisse
                  Holzacie. sororis nostre karissime. ciuibus de Kiil unum fundum siue locum in
                  nundinis nostris Scaniensibus. dimisimus. in quo tabernas suas possint construere
                  et inhabitare annis singulis. tempore nundinarum predictarum. ♦ Concedimus eciam
                  eis ex gracia speciali. omnes easdem libertates et gracias in dictis nundinis.
                  quas cetere ciuitates Sclauie et maritime. a nobis et progenitoribus nostris in
                  ipsis nundinis habere liberius dinoscuntur. ♦ Unde per graciam nostram districte
                  prohibemus. ne quis aduocatorum nostrorum. uel eorundem officialium. qui ibidem
                  pro loco et tempore fuerint. ipsos ciues de Kiil. super huiusmodi loco. et
                  libertatibus predictis presummat aliquatenus molestare. prout regiam uitare
                  uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum presentibus
                  litteris duximus apponendum. ♦ Datum Hetheby. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo tercio xiii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas
                  augusti. testibus dominis Alberto comite de Glichen. H. priore de Andwarthscogh.
                  et Petro dapifero. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 E. = Ericus. </p>
               <p> 17 H. = Henrico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi paa Anmodning af den velbyrdige Mand Herr Johan, Greve af
                  Holsten, vor kære Maag, og hans Hustru, Grevinden af Holsten, vor elskede Søster,
                  har tilstaaet Borgerne fra Kiel et Grundstykke eller en Plads paa vort
                  Skaanemarked, hvor de kan bygge deres Boder og bo hvert Aar paa fornævnte
                  Markedstid. Vi indrømmer dem ogsaa af særlig Naade alle de samme Friheder og
                  Naader paa nævnte Markeder, som de øvrige vendiske Stæder og Søstæder vides at
                  have frit af os og vore Forfædre paa Markedet. Derfor forbyder vi strengt under
                  Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres Officialer,
                  som maatte <pb facs="4510994"/> være der naarsomhelst og hvorsomhelst, drister sig
                  til at besvære Borgerne fra Kiel med Hensyn til dette Sted og de fornævnte
                  Friheder, saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd om dette har
                  vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Hedeby i det Herrens Aar 1283
                  den 20. Juli med Herrerne Albrecht, Greve af Gleichen, Henrik, Prior af
                  Antvorskov, og Drosten Peder som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
