<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830613002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830613002</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Sachsen-Lauenburg nr.11, en
                  samtidig kopi. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Fabricius III 39 nr.153; Riedel II,1,166 nr.221; Lüb. UB. I 403
                  nr.446; Mekl. UB. III 85 nr.1682; Hans. UB. I 313 nr.917; Pom. UB. II 498 nr.
                  1266.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484639.webp">2. rk. III nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510982.webp">II:3 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 62. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-06-13"> 1283. 13. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Johann 1. af Sachsen, hertug Bogislaw 4. af Pommern, fyrst Wizlaus 2. af
                  Rügen, fyrsterne Heinrich 1. og Johann 1. af Werle, greverne Helmold 3. og
                  Nikolaus 1. af Schwerin, grev Bernhard 2. af Danneberg, fyrsterne Johann 2.,
                  Heinrich 2. og Johann 3. af Mecklenburg, fyrsterne Johann 2., Nikolaus (Claus,
                  Niklot) og Heinrich 4. Borwin af Rostock og de nævnte fyrsters vasaller samt
                  stæderne Lübeck, Wismar, Rostock, Stralsund, Greifswald, Stettin, Demmin og Anklam
                  og byerne indenfor landenes omraader slutter forbund til opretholdelse af freden
                  til lands og til søs for 10 aar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Iohannes dei gracia dux Saxonie. Bugezlaus dei gracia
                  dux Slauorum. Wizlaus dei gracia princeps Ruianorum. Henricus et Iohannes dei
                  gracia domini de Werle. Helmoldus. et Nicolaus dei gracia comites Szwerinenses.
                  Bernardus dei gracia comes de Dannenberg. Iohannes. Hinricus. et Iohannes dei
                  gracia domini Magnopolenses. Iohannes. Nicolaus. et Borwinus dei gracia domicelli
                  de Rozstock uniuersique fideles. et uasalli intra terras et terminos dictorum
                  dominorum constituti. consules et uniuersitas ciuitatum Lubeke. Wismarie. Rozstok.
                  Stralessundis. Gripeswaldis. Stetin. Demin. et Tanclim. necnon omnes ciuitates
                  earundem terrarum. uniuersis Christi fidelibus presens scriptum uisuris uel
                  audituris salutem in eo qui est salus omnium. ♦ Quantum sit emolumentum pacis et
                  hominibus et terris in quibus pax uigere dinoscitur. et quod exaduerso detrimentum
                  sit eis int&lt;er&gt; quos hominum pestilencium et peruersorum malignitas nullo
                  pacis aut iusticie timore refrenatur. omnium prudencia non ignorat/ ♦ Et si
                  princ&lt;ipe&gt;s ac terrarum domini susci <pb facs="4484640"/> piunt pacem populo
                  tunc in fidelibus uasallis. ciuitatibus. atque subditis ualebit iusticia reperiri/
                  ♦ Nisi enim iusticia et pax se mutuis recipiant osculis. necesse est secundum
                  prophetam ut et longe stet iusticia et ueritas corruet in plateis. ♦ Cumigitur pax
                  bonusque status nobis cordisintsicut debent. notum esse uolumus tam posteris quam
                  presentibus quod nos fide data iuramentisque prestitis confederati sumus. ita quod
                  quilibet alii debet assistere in omnibus iustis causis. ♦ Unde si cuiquam de
                  premissis principibus dominis uel eorum uasallis aut ciuitatibus uel ciuitatum
                  incolis siue eciam quibuscunque rurensibus uel uillanis terras istorum principum
                  et dominorum. uel eciam bona uasallorum inhabitantibus quitquam iniurie uel
                  indebiti grauaminis illatum fuerit supertalis grauaminis iniuria omnes ad hanc
                  confederacionempertinentes peticionibus et procuracionibus quibus poterunt
                  ordinare studebunt/ quod talisiniuriaretractetur. ♦ Si uero tali uiainfra mensem
                  finis debitus non fuerit consecutus. et si grauamine iniurie contra iusticiam
                  illate sunt dominis aut uasallis. tunc dicte ciuitates coniunctim cum ducentis
                  dextrariis eciam in hoc presenti bello et gwerra seruient dominis et uasallis suis
                  propriis sub expensis. de quibus ipse ciuitates. quinquaginta dextrarios iam
                  quitauerunt cum domino Iohanne duce Saxonie ex eo quod mille marce Lubicencium
                  denariorum sibi a ciuitatibus sunt collate. ♦ Que mille marce si ciuitatibus
                  restitute fuerint tunc ipse seruientiterum dextrariis cum ducentis. ♦ Siuero
                  ciuitatibus et earuminhabitatoribus iniuriam grauaminis inferri contigerit super
                  tali grauamine modis prehabitis omnes ad istam confederacionem pertinentes
                  peticionibus et promocionibus aliis infra mensem facient quidquid poterunt quod
                  illud in statum debitum reducatur. ♦ Et si talis iniuria uia huiusmodi retractari
                  non ualebit. principes domini et uasalli iam dicti sub suis expensis propriis
                  ciuitates iuuabunt. et earum incolas cum quadringentis dextrariis preter dominum
                  Iohannem ducem Saxonie. et Helmoldum. et Nicolaum comites de Zwerin. necnon
                  dominum Iohannem Magnopolensem. atque dominum Bernardum comitem de Dannenberg. qui
                  dominos ceteros et ciuitates pro suo posse iuuabunt. et aliis principibus et
                  dominis se nulla racione adiungent necin ciuitates eorum et municiones quempiam in
                  dampnum dominorum et ciuitatum sub confederacione predicta conclusorum
                  intromittent. nec ipsas debent cuiquam aperire. ♦ Ce<pb facs="4484641"/>terum si
                  predictis principibus dominis et uasallis. atque ciuitatibus uisum fuerit expedire
                  quod ad aquas nauigio de premissis quitquam contractari debeat. tunc pro quolibet
                  centenario dextrariorum principes et domini una cum ciuitatibus cum ducentis
                  armatis uiris bene expeditis nauigio seruient quantum possunt. ♦ Preterea si dicti
                  principes et domini cum ciuitatibus equites bellum siue gwerram aggressi fuerint.
                  tunc rurenses et uillani terras dictorum principum et dominorum inhabitantes de
                  quibuslibet sex mansis cum uno equo seruient etuno uiro armissibi decentibus
                  expedito. ♦ Itemsiprefatidomini &lt;cum&gt; ciuitatibus inimicorum terras
                  intrauerint et ibi per exactiones que vordinghe dicuntur pecuniam aliquam uel bona
                  acquisierint uel eciam per captiuos tam intra terras quam extra terminos suos
                  eorundem dominorum ab ipsis bona conquiri contigerit ubicunque locorum uel
                  qualitercunque conquisita fuerint. hec sicuti captiui secundum numerum armatorumin
                  hoc pro utraque parte existencium equaliter diuidentur. ♦ Si uero de ciuitatibus
                  captiuari contigerit. et domini captiuos aliquos superstites habuerint super eos
                  cum quibus suos homines si qui de suis forsan captiuati fuerint bene possunt
                  redimere illos inquam captiuos superstites dabunt in concambium pro eis qui sunt
                  de ciuitatibus captiuati et econuerso facient ciuitates/ ♦ Si autem dominorum
                  quempiam captiuari contingerit ille se ipsum redimet. ♦ Sed si a uasallis et
                  ciuitatibus princeps aliquis siue dominus fuerit captiuatusille debet dominis ad
                  usus eorum tantummodo in subsidium presentari. ♦ Et si domini municionem aliquam
                  perdiderint dampnum supportabunt. si autem aliquam ceperint et expugnauerint
                  profectum habebunt. sed pro recuperacione municionis predicte omnes unanimiter
                  quantumcunque poterunt laborabunt. ♦ Item omnes strate dictarum terrarum pacifice
                  debent esse transeuntibus tali modo ut si cuiquam rebus aut corpore fuerit illatum
                  quitquam grauaminis et iniurie omnes ad quos clamor siue scruchte taliter
                  pregrauati peruenerit insequi debent eum uel eos qui iniuriam intulerunt ualide
                  toto posse ♦ Et qui tales maleficos audito scruchte non insecuntur.eteosposthecde
                  hocincusari contigerit.quod sicuttenebantur s(ec)uti non fuerint. ac se super eo
                  quod clamor ad ipsos non peruenerit excusare uoluerint. si miles est. armiger.
                  siue famulus quinque pociores et meliores de tota parantela sua et amicis assumet
                  et sic ipse sextus existens se ab obiectis huius <pb facs="4484642"/> &lt;modi&gt;
                  expurgabit. uillanus uero siue rurensis ipse decimus nouem melioribus sue
                  condicionis et fidedignioribus coassumptis. ♦ Quicunque uero sicut prehabitum est
                  se expurgare recusauerint illi soluent et emendabunt quidquid passo uel passis
                  iniuri&lt;e&gt; estillatum. ♦ Eodem modo fiet ad aquas eadem pace securitate et
                  insecucione sicut est ad terras superius ordinatum. ♦ Ceterum si predonem aliquem
                  incendiarium homicidam uel latronem siue maleficum talem deprehendi contigeritita
                  quod crimen publicumsit et notorium neque princeps neque dominus neque uasallus
                  neque aduocatus neque ciuitates neque iudices qualescunque fuerint pecuniam ullam
                  siue donum accipient. sed idem pene et sentencie iuris quam meruit modis omnibus
                  subiacebit ♦ Item nullus omnino qualiscunque sit maleficum quemquam manutenebit
                  uel fouebit. sed si forsan esset aliquis qui maleficum aliquem fouere uel
                  manutenere presumeret. cuiuscunque condicionis hic extiterit pro hoste per omnia
                  sicut maleficus est tenendus. ♦ Uerum si maleficus quisquam euaserit ille per
                  omnes terras supradictorum dominorum et ciuitates quaslibet habebitur pro
                  proscripto. ♦ Si autem quisquam prelibatorum principum dominorum uasallorum uel
                  ciuitatum premissa uiolauerit aut ut est prehabitum cooperari noluerit illum
                  monebunt sui proprii uasalli et ciuitates cum ceteris dominis uasallis et
                  ciuitatibus quod memorsue fidei etiuramenti infra mensem faciatin hiis omnibus que
                  promisit et sitamen pertinax fuerit quod in hiis facere noluerit quod tenetur ille
                  pro hoste tenebitur. et ipse per predictos omnes et per eius proprios uasallos et
                  ciuitates gwerris inuadetur per omnia sicut hostis et tandem eo conuictoipse
                  soluet omnes expensasin talibus erogat&lt;a&gt;s. ♦ Eodem modo erit de ciuitatibus
                  et uasallis si rebelles fuerint et non tenuerint omnia quemadmodum in presenti
                  pagina sunt expressa. ♦ Preterea si uasallos interse discordare contigerit
                  rectores iudices et iurati qui pro tempore statuentur sibi causam illorum assument
                  et ipsam diligencius discucientes iniustam partem compescent iustam uero in
                  omnibus tuebuntur. ♦ Insuper nullus omnino hostes in cibariis nec in uno nec in
                  alio confortabit. ♦ Sed si forsan quisquam esset qu&lt;i&gt; hostes in cibariis
                  uel in aliquibus aliis confortare presumeret qualiscunque talis esset pro hoste
                  deberet per omnia reputari. ♦ Item uniuersi supradicti principes et domini
                  conscensum ad hoc adhibuerunt plenarium quod ciuitates eorum tam magne quam parue
                  ciuitatibus ceteris in omnibus secundum suam possibilitatem assistant <pb facs="4484643"/> ♦ Item omnes ciuitates in hac confederacione comprehense
                  perfruentur tam in theloneis pedagiis et exaxcionibus dictis vnghelt quam in
                  omnibus aliis iuribus libertatibus et graciis quas priuilegiis uel aliis
                  ostensionibus demonstrare poterunt se habere et hactenus habuisse que singula
                  debent cuilibet ciuitati secundum quod demonstrauerint innouari ♦ Sed specialiter
                  libertates et gracie et omnia iura que Lubicenses habuerunt in omnibus terris et
                  terminis que fuerant sublimium dominorum Barnim. et Warzlai. ducum Slauorum debent
                  ipsis Lubicensibus innouari. et per auctentica priuilegia de nouo conferri ♦
                  Ciuitatibus uniuersis in confederacionibus huiusmodi comprehensis similiter et
                  uasallis debent omnia iura libertates et gracie quas a primis et antiquis unquam
                  habuerunt temporibus inuiolabiliter obseruari. ♦ Ceterum sepedicti principes et
                  domini cum marchionibus uel hostibus suis aliis composicionem prorsus nullam
                  inibunt nisi sit cum uoluntate ciuitatum communium et consensu/ ♦ Omnia uero
                  placita memorata et statuta atque pax per decem annorum durabunt circulum ♦ Et si
                  extunc uasallis et ciuitatibus utile et expediens uisum fuerit ut perdurent
                  diucius per quantum temporis ipsis placuerit perdurabunt/ ulterius quod tamen
                  nequaquam in dominis/ sed in uasallis et ciuitatibus tantum stabunt. ♦ Si autem
                  quemquam dominorum antedictorum medio tempore ab hoc seculo emigrare contigerit et
                  si filii sui seu heredes prelibata seruare rennuerint uasalli fideles et ciuitates
                  ipsis homagium. siue uasallagium nequaquam facient necipsos debent habere pro
                  dominis. nisi prius seruent omnia que sunt superius memorata. ♦ Si uero uasallus
                  quisquam mortuus fuerit filii sui seu heredesidem quod pater promisitfacient. ♦
                  Alioquin principes et domini bona sua feodalia nequaquam porrigere sibi debent/ ♦
                  Ad omnia antedicta statuenda et ordinanda necnon errata corrigenda tam de uasallis
                  quam discretioribus ciuitatum singulorum dominorum et terrarum rectores iudices et
                  iurati singulis suis debent eligi qui quater in anno quolibet uidelicet in octaua
                  pasche. in octaua beati Iohannis baptiste. in octaua beati Michaelis. et in
                  circumcisione domini secundum quod apud se decreuerint debent ad statuendum
                  ordinandum et corrigendum singula conuenire. et quitquid ab ipsis extricari et
                  enodari nequiuerit ad euocandum et iudicandum ad dominum Iohannem ducem Saxonie
                  deferetur. qui ab uniuersis dominis et uasallis et ciuitatibus super hiis omnibus
                  iudex et capitaneus est electus ♦ Et si per aliquam absenciam extra terras <pb facs="4484644"/> forsan existens presens esse non poterit cum consilio et
                  uoluntate prehabitorum dominorum uasallorum et ciuitatum iudicem debet ponere loco
                  sui. ♦ Super hec omnia si qui uasalli essent uel ciuitates intra sepedictorum
                  dominorum terras et terminos qui se ab huiusmodi pactis et confederacionibus
                  uellent abstragere ille iuribus libertatibus et graciis prehabitis minime
                  perfruentur. ♦ Quod autem tam racionabile factum et salubre inmutari non ualeat
                  uel infringi prelibatiprincipes et domini uidelicet Iohannes dux Saxonie.
                  Bugerzlaus dux Slauorum. Wiz. princeps Ruianorum. H. et Iohannes domini de Werle.
                  Hel. et Ni. comites Zwerinenses. Iohannes. Hinricus et Iohannes domini
                  Magnopolenses. Ber. comes de Dannenberg. Iohannes. Ni. et Bor. domicelli de
                  Rozstok fide pactis etiuramentis prestitis compromittentes coniurauerunt una cum
                  uasallis et ciuitatibus uniuersis intra suas terras et terminos suos constitutis
                  necnon ciuitate Lubicensi ita quod quilibet alii in omnibus superius fideliter
                  expressis debet asistere etinsuper in cunctis aliis iustis causis ♦ Sunt autem hii
                  milites et uasalli qui una cum dictis principibus dominis et uasallis in manus
                  ciuitatum et econuerso ciuitates in manus eorum fide data et iuramentis prestitis
                  promiserunt. ♦ Cum domino Iohanne duce Saxonie spoponderunt et iurauerunt hii.
                  Volcmarus et Volcmarus filius eius. Dauid de Carlowe. Ditleuus de Parkentin.
                  Eineke Hake. Heyno Schacke de Lunenborch. Hartwicus de Retzekow. Iohannes de
                  Balch. Borchardus de Gezow milites. Iohannes de Crumesse famulus; ♦ Cum domino
                  Wiz. principe Ruianorum Matheus et Euerardus fratres dicti Molteken. Nicolaus de
                  Diuiz. Hen. Pape. Wernerus de Tribeses, milites. ♦ Cum comitibus de Zwerin.
                  Ludolfus Molsan. et Fredericus filius suus. Ludolfus Hasenkop Iohannes de Dambeke.
                  Ericus Anthonius/ Voz de Retberg. Gherrardus de Eczen Stochuisch milites ♦ Cum
                  domino Bernardo comite de Dannenberg. Eghardus Ribo. Bertoldus de Stortelebotle
                  milites ♦ Cum domino Io. Magnopolensi. Fredericus Smekere. Eggehardus de Gutow.
                  Hinricus de Bulow milites. Nicolaus de Bulow famulus ♦ Cum H. et Ioh. dominis de
                  Werle. Godeko Luch. Volradus Dargez. Ioh. Koz. Nicolaus Gallus. H. de Vlotow.
                  Tidericus de Buren. Iordanus et Gherrardus fratres de Cropelin. Ioh. Ca <pb facs="4484645"/> bolt Ioh. et Bernardus fratres de Belin. Sifridus de Kuthdorp.
                  Radolfus de Hunwardestorp Grub. Duding. Volzeke Tunneke. Mathias Galerus.
                  Hermannus de Langhevorde. Heydenricus de Lu. Bernardus de Lesten. Iohannes de
                  Goldenbog. Io. de Dutten. Iohannes de Lipe. Hen. Storm milites. ♦ Cum H. et Io.
                  domicellis Magnopolensibus. Bertoldus Pren. Otto de Reuentlo. Hinricus de
                  Barnekow. Ludolfus de Trauenemunde. Benedictus de Rodenbeke Heningus de
                  Stralendorp. Marquardus de L&lt;0&gt;. Gherrardus et Hartwicus fratres dicti
                  Metzike. Heningus dictus de Cremon. Iohannes de Sernin. Otto Wackerbart.
                  Gotdescalcus Pren. Tetwicus de Ordz. Godeko Dotenberch milites. ♦ Cum Io. et N. et
                  Bor. domicellis de Rozstok. Gerardus de Rozstok. Iohannes Babbe. Reddagus Io.
                  Fredericus et Conradus fratres dicti Molteke. Goscalcus Polene. Henricus Lupus.
                  Georgius Molteke. Gerrardus de Oldendorp. Henricus de Tune. Godeke de Tribow Hen.
                  Kat. Lambertus de Manegoldeshaghen. Volradus Smeker. Bordeko et Tidericus de
                  Kalant. Bertoldus de Iork. Wernerus de Axekow. Bertoldus Latekop. Fredericus
                  Kercdorp. Wernerus Gezevitz. Marquardus de Dragun milites. et alii quam plurimi
                  milites et armigerifidedigni. ♦ Ad euidenciam autem pleniorem/ prehabitorum et
                  firmitudinem serciorem omnium memoratorum principum et dominorum atque ciuitatum
                  sigilla anexa sunt presenti cartule ad cautelam. ♦ Actum et datum in ciuitate
                  Rozstok. anno domini. me. cc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi> iii.
                  dominica proxima ante festum beati Viti. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 int&lt;er)] intus ms. </p>
               <p> 30 princCipe)s] princeps ms. </p>
               <p> 3 corruet] saaledesims. </p>
               <p> 18 a ciuitatibus] acciuitatibus ms. </p>
               <p> 8 (&lt;cum)] mgl. ms. </p>
               <p> 19 contingerit] saaledes i ms. </p>
               <p> 29 s(ecyuti] situti ms. ; der bør maaske snarere læses (in)s(ec)uti. </p>
               <p> 32 huius(modi)] huius ms. </p>
               <p> 4 iniuri(e)] iniuriam ms. </p>
               <p> 21 per] tilf. o. l. </p>
               <p> 23 erogat(ays] erogatis ms. </p>
               <p> 29 quci)] que ms. </p>
               <p> 1 comprehense] com tilf. senere o.l. </p>
               <p> 2 exaxcionibus = exaccionibus. </p>
               <p> 14 uero] tilf. o. l. </p>
               <p> 4 abstragere = abstrahere. </p>
               <p> 5 libertatibus] libertibus ms., med ta tilf. o. l. </p>
               <p> 8 Wiz. = Wizlaus. </p>
               <p> — H. = Henricus. </p>
               <p> — Hel. = Helmoldus. </p>
               <p> 9 Ni. = Nicolaus. </p>
               <p> 10 Ber. = Bernardus. </p>
               <p> — Ni. = Nicolaus. </p>
               <p> — Bor. = Borwinus. </p>
               <p> 21 Wiz. = Wizlao. </p>
               <p> 22 Hen. = Henricus. </p>
               <p> 27 Io. = Iohanne. </p>
               <p> 28 H. = Henrico. </p>
               <p> — Ioh. = Iohanne. </p>
               <p> 29 Ioh. = Iohannes. </p>
               <p> — H. = Henricus. </p>
               <p> 30 Ioh. = Iohannes. </p>
               <p> 1 Ioh. = Iohannes. </p>
               <p> 4 Io. = Iohannes. </p>
               <p> — Hen. = Henricus. </p>
               <p> 5 H. = Henrico. </p>
               <p> — Io. = Iohanne. </p>
               <p> 7 L(o)] Le. ms. </p>
               <p> 10 Io. = Iohanne, </p>
               <p> — N. = Nicolao. </p>
               <p> — Bor. = Borwino. </p>
               <p> 11 Io. = Iohannes. </p>
               <p> 13 Hen. = Henricus. </p>
               <p> 18 serciorem] saaledes i ms. for cerciorem. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: Isaias 59,14. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Johan, af Guds Naade Hertug i Sachsen, Bugislav, af Guds
                  Naade de Venders Hertug, Vizlav, af Guds Naade Rygboernes Fyrste, Henrik og Johan,
                  af Guds Naade Herrer til Werle, Helmold og Nicolaus, af Guds Naade Grever af
                  Schwerin, Bernhard, af Guds Naade Greve af Danneberg, Johan, Henrik og Johan, af
                  Guds Naade Herrer til Meklenborg, Johan, Nicolaus og Borwin, af Guds Naade Junkere
                  af Rostock, og alle tro Mænd og Vasaller, der bor indenfor de nævnte Herrers Lande
                  og Omraader, Raadmændene og hele Borgerskabet i Lübeck, Wismar, Rostock,
                  Stralsund, Greifswald, Stettin, Demmin og Anklam og alle Stæder i deres Lande til
                  alle troende kristne, som ser dette Brev eller hører det læse, Hilsen med ham, som
                  er alles Frelser. </p>
            <p> Hvor stor Fordelen er ved Fred for Mennesker og Lande, hvor Freden hersker, og
                  hvor stor omvendt Ødelæggelsen er for dem, iblandt hvilke skadelige og fordærvede
                  Menneskers Slethed ikke holdes i Ave ved Frygt for Fred og Retfærdighed, herom er
                  intet forstandigt Menneske uvidende. Og hvis Fyrsterne og Landenes Herrer paatager
                  sig Freden for Folket, saa vil Retfærdighed raade blandt deres tro Mænd,
                  Vasallerne, blandt <pb facs="4510983"/> Stæderne og de undergivne. Thi hvis ikke
                  Retfærd og Fred finder hinanden i gensidig Hengivelse<ref target="drb2"/>, er det
                  ifølge Profeten<ref target="drb3"/> nødvendigt, at baade Retfærdigheden staar i
                  det fjerne, og at Sandheden snubler paa Gaderne. Da altsaa fredelige og gode
                  Tilstande ligger os paa Hjerte, som de bør, vil vi, at det skal være vitterligt
                  for saavel tilkommende som nulevende, at vi efter givet Haandslag og aflagt Ed har
                  sluttet et Forbund, saaledes at alle bør bistaa hinanden i alle retfærdige Sager.
                  Hvis derfor nogen Skade eller utilbørlig Tynge paaføres nogen af ovennævnte
                  Fyrster, Herrer eller deres Vasaller eller Stæderne eller Stædernes Indbyggere
                  eller hvilke som helst Bønder eller Borgere, som bebor Fyrsternes eller Herrernes
                  Lande eller ogsaa Vasallernes Godser, skal med Hensyn til saadan Skade og Tynge
                  alle de, der hører til dette Forbund, ved hvilke Retsforfølgninger og Processer de
                  overhovedet kan, bestræbe sig for at udvirke, at saadan Skade gøres god igen. Men
                  hvis det skyldige Beløb ikke inden en Maaned opnaas ad denne Vej, og hvis der ved
                  Trykket imod al Retfærdighed paaføres Herrerne eller Vasallerne Skade, saa skal de
                  nævnte Stæder i Forening med 200 Ryttere — og det ogsaa i den nuværende Krig og
                     Fejde<ref target="drb4"/> — tjene Herrerne og Vasallerne paa egen Bekostning,
                  af hvilke Stæderne allerede har givet Herr Johan, Hertug af Sachsen, 50 Ryttere,
                  derved at 1000 Mark lybsk er givet ham af Stæderne; og hvis de 1000 Mark bliver
                  givet Stæderne tilbage, vil de atter tjene med 200 Ryttere. Men hvis der paaføres
                  Stæderne og deres Beboere Skade og Tynge, skal i Anledning af en saadan Tynge paa
                  fornævnte Maade alle, der hører til Forbundet, ved Retsforfølgning og andre
                  Processer inden for en Maaned, saavidt de kan, udvirke, at det føres tilbage til
                  den rette Tilstand. Og hvis saadan Skade ikke vil kunne fjernes ad denne Vej, skal
                  Fyrsterne, Herrerne og de fornævnte Vasaller paa egen Bekostning hjælpe Stæderne
                  og deres Indbyggere med 400 Ryttere undtagen Herr Johan, Hertug af Sachsen, og
                  Helmold og Nicolaus, Grever af Schwerin, og desuden Herr Johan af Meklenborg og
                  Herr Bernhard, Greve af Danneberg, som vil hjælpe de andre Herrer og Stæderne
                  efter Evne og ikke paa nogen Maade forene sig med andre Fyrster og Herrer og ikke
                  indlade nogensomhelst i deres Stæder og Fæstninger til Tab for Herrerne og
                  Stæderne, der er indbefattet i nævnte Forbund, og heller ikke bør de aabne dem for
                     nogen<ref target="drb5"/>. Men hvis det synes de nævnte Fyrster, Herrer og
                  Vasaller samt Stæder gavnligt at samle noget af fornævnte Magt til Søs, saa skal
                  for hvert Hundrede Ryttere Fyrsterne og Herrerne sammen med Stæderne tjene til Søs
                  med 200 veludrustede Mand, forsaavidt <pb facs="4510984"/> som de er i Stand
                     dertil<ref target="drb6"/>. Hvis de nævnte Fyrster og Herrer iøvrigt tillige
                  med Stæderne griber til Krig eller Fejde som Ryttere, saa skal Bønderne og
                  Borgerne, der bebor nævnte Fyrsters og Herrers Lande, for hver seks Bol gøre
                  Tjeneste med en Hest og en Mand forsynet med passende Bevæbning. </p>
            <p> Fremdeles hvis nævnte Herrer tillige med Stæderne betræder Fjendeland og der ved
                  den Inddrivelse, som kaldes Vordinghe<ref target="drb7"/>, erhverver Penge eller
                  Gods, eller hvis der ved Fanger saavel indenfor samme Herrers Lande som udenfor
                  deres Grænser erhverves Gods af dem, hvorend det ligger, og hvordan det end er
                  erobret, skal dette ligesom Fangerne fordeles ligeligt efter Antallet af
                  bevæbnede, der under dette var hos hver Part. Men hvis der fanges nogen fra
                  Stæderne, og Herrerne har nogle Fanger tilovers udover dem, med hvilke de vel kan
                  løskøbe deres egne Mænd, hvis nogen af dem skulde være blevet taget tilfange, skal
                  de give disse, de tiloversblevne Fanger, i Bytte for dem, som er taget tilfange
                  fra Stæderne, og Stæderne skal omvendt gøre det samme. Men hvis en af Herrerne
                  tages tilfange, skal han løskøbe sig selv. Men hvis en Fyrste eller Herre tages
                  tilfange af Vasallerne og Stæderne, skal han blot gives til Støtte for Herrerne
                  til deres Brug. Og hvis Herrerne mister en Borg, skal de selv bære Tabet, og hvis
                  de tager og erobrer en, skal de selv have Fordelen, men til Generobring af
                  fornævnte Borg skal alle enigt arbejde, saavidt de kan. </p>
            <p> Fremdeles skal alle Veje i de nævnte Lande være fredelige for vejfarende paa den
                  Maade, at hvis nogen lider Tynge eller Skade paa sin Ejendom eller Person, skal
                  alle, til hvem den saaledes skadelidtes Skrig eller Nødraab naar, kraftigt og af
                  al Magt forfølge ham eller dem, der har tilføjet Skaden. Og de, som efter at have
                  hørt Skrig om Hjælp ikke forfølger saadanne Misdædere og maaske derefter anklages,
                  fordi de ikke deltog i Forfølgelsen, saaledes som det var deres Pligt, og de saa
                  vil undskylde sig derfor med, at Raabet ikke er naaet til dem, skal — hvis det
                  drejer sig om en Ridder, Væbner eller Lejesvend — tage 5 fornemme og gode Mænd af
                  hele deres Slægt og deres Venner til sig og selvsjette rense sig for disse
                  Beskyldninger; men en Borger eller Bonde skal gøre det selvtiende efter at have
                  medtaget ni gode og troværdige Mænd af sin Stand. Men enhver, som nægter at rense
                  sig, som ovenfor anført, skal betale og bøde for det Tab, der er overgaaet den
                  eller de skadelidte. Paa samme Maade skal det ske til Søs med samme Fred og Lejde
                  og Forfølgelse, saaledes som det ovenfor er fastsat tillands. Men hvis en Røver,
                  en Brandstifter, en Mand<pb facs="4510985"/>draber eller Landevejsrøver og
                  Misdæder paagribes, saaledes at Brøden er aabenbar og notorisk, maa hverken en
                  Fyrste eller Herre eller Vasal eller Foged eller Stæder eller Dommere af nogen Art
                  modtage Penge eller Gaver, men Ugerningsmanden skal paa enhver Maade være
                  underkastet den Straf og Rettens Dom, som han har fortjent. Fremdeles maa
                  overhovedet ingen, hvilken Stilling han end har, holde Haanden over eller beskytte
                  nogen Misdæder, men hvis der maaske skulde være en, som drister sig til at
                  beskytte eller holde Haanden over en Misdæder, skal denne, af hvad Stand han end
                  er, anses for Fjende paa alle Punkter, som den Misdæder han er. Men hvis en
                  Misdæder undslipper, skal han behandles som fredløs i alle ovennævnte Herrers
                  Lande og i alle Stæderne. </p>
            <p> Men hvis en af fornævnte Fyrster, Herrer, Vasaller eller Stæder krænker
                  foranstaaende eller ikke vil medvirke som foran anført, skal hans egne Vasaller og
                  Stæder sammen med de andre Herrer, Vasaller og Stæder minde ham om, at han
                  ihukommende sit Ord og sin Ed indenfor en Maaned paa alle disse Punkter gør, hvad
                  han har lovet, og hvis han alligevel er saa trodsig, at han ikke vil gøre, hvad
                  han er pligtig til, paa de Punkter, skal han anses for Fjende og angribes med
                  Fejde paa alle Punkter af alle de fornævnte og af sine egne Vasaller og Stæder, og
                  naar han omsider er blevet overvundet, skal han selv udrede alle Udgifter, der er
                  blevet udbetalt under Fejden. Paa samme Maade skal det gaa Stæderne og Vasallerne,
                  hvis de er oprørske og ikke overholder alt, saaledes som det er udtrykt i dette
                  Dokument. Hvis iøvrigt Vasallerne bliver indbyrdes uenige, skal Forstanderne,
                  Dommerne og de edssvorne, som til enhver Tid maatte være indsat, paatage sig deres
                  Sag og efter omhyggelig Undersøgelse ave den Part, der har Uret, og beskytte den,
                  der har Ret, paa alle Punkter. Desuden maa overhovedet ingen hjælpe Fjenderne med
                  Levnedsmidler, hverken med det ene eller det andet. Men hvis der maaske skulde
                  være nogen, som drister sig til at hjælpe Fjenden med Levnedsmidler eller noget
                  andet, skal han, hvad Stilling han end indtager, anses for Fjende i alle Forhold. </p>
            <p> Fremdeles har alle ovennævnte Fyrster og Herrer givet deres fulde Samtykke til,
                  at deres Stæder, store som smaa, bistaar de øvrige Stæder i alt efter deres Evne.
                  Fremdeles skal alle Stæder, som er indbefattet i dette Forbund, saa vel med Hensyn
                  til Told, Rejseafgifter og de Afgifter, der kaldes unghelt<ref target="drb8"/>,
                  som med Hensyn til alt andet, nyde godt af de Rettigheder, Friheder og Naader, som
                  de ved Privilegier og andre Vidnesbyrd kan <pb facs="4510986"/> paavise, at de har
                  og hidtil har haft, hvilke hver især skal fornyes for hver Stad, efter hvad de
                  paaviser. Men særligt skal Frihederne og Naaderne og alle Rettigheder, som
                  Lübeckerne har haft i alle Lande og Omraader, som tilhørte de høje Herrer Barnim
                  og Vartislav<ref target="drb9"/>, de Venders Hertuger, fornyes for Lübeckerne og
                  paany overdrages dem ved autentiske Privilegier. For alle Stæder, som er
                  indbefattede i dette Forbund, og ligeledes for alle Vasallerne, skal alle
                  Rettigheder, Friheder og Naader, som de har haft fra først af og fra gammel Tid,
                  overholdes ubrydeligt. Men de oftenævnte Fyrster og Herrer maa fremdeles ikke
                  indgaa noget Forlig med Markgreverne<ref target="drb10"/> eller deres andre
                  Fjender, medmindre det sker med Stædernes fælles Vilje og Samtykke. </p>
            <p> Og alle omtalte Beslutninger og Bestemmelser og Freden skal vare i ti Aar. Og
                  hvis det derefter synes Vasallerne og Byerne nyttigt og gavnligt, at de skal vare
                  længere, skal de yderligere vare saa lang Tid de beslutter, hvilket dog paa ingen
                  Maade skal gælde Herrerne, men blot Vasallerne og Stæderne. Men hvis en af
                  fornævnte Herrer i Mellemtiden forlader denne Verden, og hvis hans Sønner eller
                  Arvinger nægter at overholde foranstaaende, maa hans Vasaller, tro Mænd og Stæder
                  paa ingen Maade aflægge Mandsed eller Vasaled til dem, og ikke maa de regne dem
                  for deres Herrer, førend de vil overholde alt, hvad ovenfor er omtalt. Men hvis en
                  Vasal dør, skal hans Sønner eller Arvinger gøre det samme, som Faderen har lovet.
                  Iøvrigt maa Fyrsterne og Herrerne paa ingen Maade tilegne sig deres Lensgodser. </p>
            <p> Til at beslutte og bestemme om alt det fornævnte og til at straffe begaaede Fejl
                  skal saavel af Vasallerne som af de gode Mænd i Stæderne under de enkelte Herrer
                  og Lande vælges Forstandere, Dommere og edssvorne, hver for sit Omraade, som fire
                  Gange aarligt, nemlig Ottendedagen efter Paaske, Ottendedagen efter St. Hans<ref target="drb11"/>, Ottendedagen efter St. Michael<ref target="drb12"/> og paa
                  Kristi Omskærelsesdag<ref target="drb13"/>, efter hvad de har besluttet, skal
                  komme sammen for at træffe Bestemmelser og Anordning og straffe i de enkelte
                  Tilfælde, og alt hvad der ikke kan udredes og oplyses, skal henskydes til
                  Indstævning og Paadømmelse ved Herr Johan, Hertug af Sachsen, som af alle Herrer
                  og Vasaller og Stæder er valgt til Dommer og Høvedsmand for alt dette. Og hvis han
                  paa Grund af Fravær, idet han maaske er uden for Landene, ikke kan være
                  nærværende, skal han med Raad og Vilje af de fornævnte Herrer, Vasaller og Stæder
                  stille en Dommer i sit Sted. Hvis der med Hensyn til alt dette skulde findes nogle
                  Vasaller eller Stæder inden<pb facs="4510987"/>for oftenævnte Herrers Lande og
                  Omraader, som maatte ønske at holde sig uden for denne Overenskomst og dette
                  Forbund, skal de ingenlunde nyde fornævnte Friheder og Naader. Men for at denne
                  saa fornuftige og heldbringende Handling ikke skal kunne forandres eller brydes,
                  har fornævnte Fyrster og Herrer, nemlig Johan, Hertug af Sachsen, Bugislav, de
                  Venders Hertug, Vizlav, Rygboernes Fyrste, Henrik og Johan, Herrer til Werle,
                  Helmold og Nicolaus, Grever af Schwerin, Johan, Henrik og Johan, Herrer til
                  Meklenborg, Bernhard, Greve af Danneberg, Johan, Nicolaus og Borwin, Junkere af
                  Rostock, efter gensidig at have forpligtet sig ved Haandslag, Aftaler og Eder,
                  aflagt Ed sammen med Vasallerne og alle Stæderne indenfor deres Lande og Omraader
                  og sammen med Staden Lübeck<ref target="drb14"/>, saaledes at alle trofast skal
                  bistaa hinanden i alle ovenfor udtrykte Tilfælde og ogsaa i alle andre retfærdige
                  Sager. </p>
            <p> Og de Riddere og Vasaller, som sammen med nævnte Fyrster, Herrer og Vasaller har
                  afgivet Løfte med Haandslag og Ed overfor Stæderne og omvendt Stæderne overfor
                  dem, er følgende. Med Herr Johan, Hertug af Sachsen, har følgende afgivet Løfte og
                  aflagt Ed: Volkmar og hans Søn Volkmar, David af Karlow, Ditlev af Parkentin,
                  Emecke Hake, Heino Schack af Lüneburg, Hartvig af Retschow, Johan af Balke,
                  Burchard af Jesow, Riddere, og Johan af Krummesse, Lejesvend. Med Herr Vizlav,
                  Rügenboernes Fyrste: Brødrene Mathæus og Eberhard kaldet Moltke, Nicolaus af
                  Diwitz, Henrik Pape, Werner af Tribsees, Riddere. Med Greverne af Schwerin: Ludolf
                  Maltzan og hans Søn Frederik, Ludolf Hasenkopf, Johan af Dambek, Erik, Anton, Voss
                  af Rehberg, Gerhard af Eixen, Stockvisch, Riddere. Med Herr Bernhard, Greve af
                  Danneberg: Ekkehard Rieben, Bertold af Stortelebotle, Riddere. Med Herr Johan af
                  Meklenborg: Frederik Schmecker, Ekkehard af Gutow, Henrik af Bülow, Riddere,
                  Nicolaus af Bülow, Lejesvend. Med Henrik og Johan, Herrer til Werle: Gotfred Luch,
                  Volrad Dargaz, Johan Kotze, Nicolaus Hahn, Henrik af Flotow, Didrik af Büren,
                  Brødrene Jordan og Gerhard af Kröplin, Johan Kabold, Brødrene Johan og Bernhard af
                  Bellin, Siegfried af Kuthdorp, Rudolf af Hungersdorf, Grube, Duding, Volzeke
                  Tunneke, Mathias Ketelhodt, Hermann af Langeworde, Heidenreich af Lohe, Bernhard
                  af Lehsten, Johan af Goldenbow, Johan af Dutten, Johan af Lipe, Henrik Storm,
                  Riddere. Med Henrik og Johan, Junkere af Meklenborg: Bertold Preen, Otto af
                  Reventlow, Henrik af Barnekow, Ludolf af Travemünde, Benedikt af Rodenbeck,
                  Henning af Stralendorf, Markvard af <pb facs="4510988"/> Lohe, Brødrene Gerhard og
                  Hartvig kaldet Metzeke, Henning kaldet af Kramon, Johan af Zarnin, Otto
                  Wackerbart, Gottschalk Preen, Dethwig af Oertzen, Gottfried Dotenberg, Riddere.
                  Med Johan, Nicolaus og Borwin, Junkere af Rostock: Gerhard af Rostock, Johan
                  Babbe, Reddag, Brødrene Johan, Frederik og Konrad kaldet Moltke, Gottschalk af
                  Polen, Henrik Wolf, Georg Moltke, Gerhard af Oldendorf, Henrik af Thun, Gotfred af
                  Trebbow, Henrik Katt, Lambert af Mangoldshagen, Volrad Schmecker, Bordeke og
                  Didrik af Kahlden, Bertold af Jork, Werner af Axekow, Bertold Latekop, Frederik
                  Kardorff, Werner Jesewitz, Markvard af Dargun, Riddere og saare mange andre
                  troværdige Riddere og Væbnere. Til tydeligere Bevis og større Sikkerhed for
                  ovenstaaende er alle de omtalte Fyrsters og Herrers og Stæders Segl hængt under
                  dette Dokument til Forvaring. Forhandlet og givet i Staden Rostock i det Herrens
                  Aar 1283 den nærmeste Søndag før St. Vitus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er medtaget, fordi Kong Erik 5. Glipping senere (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841129006'&gt;114&lt;/a&gt;) tiltræder Forbundet. — Efter
                  den Hohenstaufiske Kejserpolitiks Nederlag i Tyskland udvikles Territoriernes
                  Selvstændighed. Rudolf af Habsburg, der 1273 var blevet romersk Konge, begunstiger
                  for at forhindre, at Enkeltstaterne opsluges af de større, Dannelse af
                  Landeforbund til Forsvar for den enkelte Stat. Samtidig udnævnes Landefyrster som
                  Forsvarere for de rigsumiddelbare Stæder (rectores civitatis). 1280 24. August
                  udnævnte Rudolf af Habsburg Hertug Albrecht af Sachsen og Markgreverne af
                  Brandenburg, Johan Konrad og Otto til Forsvarere. Men Markgreverne fører paa dette
                  Tidspunkt en stærkt ekspansionistisk Politik, der vækker Naboernes Uvilje og
                  Mistro. Lübeck gennemtvinger derfor, at Rudolf (1282 15. Maj) tilbagekalder
                  Markgrevernes Fogedi og dette overdrages 1282 7. December til Hertugerne Johan og
                  Albrecht af Sachsen. Samtidig dannes en Fællesfront af de truede Lande og Stæder,
                  Lübeck, de vendiske Stæder, Meklenborg, Pommern og Sachsen mod Brandenburg. Takket
                  være Lübeckernes diplomatiske Snille lykkes det dem at formulere nærværende
                  Traktat paa en saadan Maade, at den ogsaa kan bruges af dem i deres tilstundende
                  Kamp mod Norge. </p>
                  <p n="drb2"> Psalm. 84,11. </p>
                  <p n="drb3"> Jes. 59,14. </p>
                  <p n="drb4"> mod Brandenburg og Norge. </p>
                  <p n="drb5"> de forbeholder sig altsaa eventuelt Ret til at nøjes med velvillig
                  Neutralitet. </p>
                  <p n="drb6"> vigtigt for Krigen mod Norge. </p>
                  <p n="drb7"> mnt. vordinginge, vordink osv., der betyder »Brandskatning«, »Akkord« m.
                  m. </p>
                  <p n="drb8"> en Accise, Omsætningsafgift. </p>
                  <p n="drb9"> af Pommern. </p>
                  <p n="drb10"> af Brandenburg. </p>
                  <p n="drb11">1\\. Juli. </p>
                  <p n="drb12">6\\. Oktober. </p>
                  <p n="drb13">1\\. Januar. </p>
                  <p n="drb14"> den eneste rigsumiddelbare Stad, der nævnes. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
