<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12830727001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12830727001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Danica 26. Perg. 21,4 × 9,6. Kong Eriks segl af
                  ufarvet voks fragmentarisk bevaret i perg.flig, DKS, nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 219. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 660 nr.1723. Lüb. UB. I 409 nr.448; Mekl. UB. III 97
                  nr.1690; Pom. UB. II 508 nr.1273; i udtog: Fabricius III, 27 nr.241 — Reg. Dan.
                  nr.1318*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484653.webp">2. rk. III nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510995.webp">II:3 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 72. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1283-07-27"> 1283. 27. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping bekræfter for aaret 1283 opholds- og handelstilladelsen for
                  borgerne fra Lübeck, Wismar, Rostock, Demmin, Stralsund, Greifswald, Stettin og
                  Anklam. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernentibus in
                  domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi quod nos burgensibus et ciuibus omnibus de
                  ciuitatibus. Lybek. Wismar. Roozstook. Dimin. Stralasund. Gripswald. Stetin. et
                  Anclem. ad nundinas nostras Scanienses. uel quocumque alibi in regno nostro uenire
                  uolentibus. plenam securitatem. et liberam facultatem pro nobis et omnibus aliis
                  causa nostri aliquid facere uel omittere uolentibus anno isto concedimus per
                  presentes. illuc ueniendi. ibidem morandi. emendi. uendendi. et mercimonia sua
                  excercendi. prout consueuerant ab antiquo. aciterum ad propriaredeundi. ♦
                  Neigitursuper dicta securitate eis possit autdebeatin posterum ambiguitatis
                  materia suboriri. presentes litteras eisdem contulimus sigilli nostri robore
                  communitas. in testimonium et cautelam. ♦ Datum Sundærburgh. Alsie. anno domini
                  me. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo tercio sexto kalendas augusti. testibus
                  dominis Alberto comite de Glichen. H. priore de Andwarthscvogh et Petro dapifero.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 29 H. = Henrico. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi til alle Borgere og Bymænd fra Stæderne Lübeck, Wismar,
                  Rostock, Demmin, Stralsund, Greifswald, Stettin og Anklam, der ønsker at komme til
                  vore Markeder i Skaane eller hvorsomhelst ellers i vort Kongerige, ved nærværende
                  for os og andre, som for vor Skyld vil foretage eller undlade noget, i dette Aar
                  giver fuld Sikkerhed og frit Lejde til at komme der, opholde sig sammesteds, købe,
                  sælge og udøve <pb facs="4510996"/> deres Købmandsskab, saaledes som de har været
                  vant til fra Arilds Tid, og til atter at vende tilbage til deres eget. For at der
                  ikke i Fremtiden skal opstaa Anledning til Tvivl med Hensyn til nævnte Lejde, har
                  vi givet dem dette Brev og bekræftet det med vort Segls Værn til Vidnesbyrd og
                  Forvaring. Givet i Sønderborg paa Als i det Herrens Aar 1283 den 27. August med
                  Herr Albert, Greve af Gleichen, Herr Henrik, Prior af Antvorskov, og Drosten Herr
                  Peder som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
