<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14500725002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Lat. 458 fol. 99r-100r</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 367 nr. 5869</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Acta Pont. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1450-07-25" notBefore="1450-07-25" notAfter="1450-07-25" cert="high">1450.
               25. juli</date>
            <placeName cert="high">Fabriano</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Andreas Wulf får kanonikat og præbende i Schwerin, hvorom han havde ført flere
               processer ved kurien, bl.a. for slesvigkanniken Johannes Slore som auditør. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2023-07-05" who="#smb"> Revideret. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> .. Lite alias in vestro sacro palatio coram certo illius auditore inter Andream
               Vulff canonicum prebendatum in ecclesia Zwerinensi reum ex una et quendam Henricum
               Sonneken assertum clericum Razeburgensis diocesis eius adversarium actorem de
               quibusdam canonicatu et prebenda dicte ecclesie Zwerinensis in prima instantia
               pendente partibus ex altera dicta causa de partium predictarum consensu .. dominis
               quondam Matheo Dietmari, Johanni Ghelii canonico ecclesie Lubicensis et Johanni
               Sloren sacre penitentiarie litterarum scriptori canonico ecclesie Slesvicensis
               judicibus commissariis, arbitris et arbitratoribus ac amicabilibus compositoribus de
               earundem partium etiam consensu per specialem apostolice sedis commissionem extitit
               commissa, qui commissarii in dicta causa procedentes diffinitivam sententiam, per
               quam dicto quondam Henrico nullum jus in canonicatu et prebenda predictis competiise
               ac super illis sibi perpetuum silentium imposuerunt, promulgarunt, que nulla
               provocatione suspensa in rem transivit judicatam. Subsequenter e. s. ad dicti quondam
               Henrici instantiam aliquibus e. s. pro eo expositis domino Guillermo de Fundera dicti
               palatii auditori commisit et mandavit, quatinus dictum quondam Henricum ad
               appellandum versus dictam diffinitivam sententiam constito de dictis etc. restitueret
               et alia faceret, prout in com missione eidem auditori facta plenius continetur.
               Deinde lite inter dictas partes super dicta restitutione ad appellandum coram eodem
               domino Guillermo auditore pendente dictus Henricus, qui.. domini Petri tituli s.
               Vitalis s. Romane ecclesie presbiteri cardinalis familiaris continuus commensalis
               erat, apud sedem apostolicam, sicut domino placuit, extitit vita functus, per cuius
               obitum dicti canonicatus et prebenda ac omne jus sibi in eis quomodolibet competens
               vacare dicatur et vacet ad presens. Ne igitur, clementissime pater, dicto Andree
               presbitero in lite predicto novus surrogetur adversarius, et quia, beatissime pater,
               nullus alius collitigans est, idem Andreas exponens s. v. humiliter supplicat,
               quatinus litem et causam huiusmodi ad s. v. advocantes et extinguentes sibi de dictis
               canonicatu et prebenda [fructus 18 mr. arg.], sive per obitum Hermanni Gerold .., qui
               felicis recordationis Alexandri V in sua obedientia nuncupati familiaris continuus
               commensalis fuit, aut alias quovismodo ... vacent, .... providere misericorditer
               dignemini. Fiat. T. Datum Fabriani Camerinensis diocesis 8. kal. aug. anno 4. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Oversættelse mangler. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
