<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12510307001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12510307001</idno>
        <idno type="dd_serialno">34</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: RA. Roskilde bisp. Perg., delvis ødelagt, 29,5 × 27 (plica 3,7).
                  Innocens 4.s bulle i hampesnor. Paa bagsiden øverst kurialpaaskrift
                     <hi rend="italic">Leonardus</hi>; forneden <hi rend="italic">Contra</hi> (herefter spatium paa ca. 2 cm)
                     <hi rend="italic">Lubecenses super destructione Køpmannæhafn</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1251 11.
                  dec. — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA. Roskilde bisp 1186-1299 — <hi rend="italic">Ac</hi>: RA. Roskilde bisp
                  1186-1375. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 187; Lüb. UB. I 158 nr. 172; Kbh. Dipl. I 14 nr. 13;
                  Bull.Dan. 350 nr. 451 — Reg.Dan. nr. 909*; Potthast nr. 14227; Rep. nr. 196.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483047.webp">2. rk. I nr. 34</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510227.webp">II:1 nr. 34</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 34. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab><hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa</hi>: </ab>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1251-03-07"> 1251. 7. marts 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Lyon </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Innocens 4. paalægger franciskanernes provincialprior i Danmark Svend og
                  franciskanermunken Jakob Skovby at banlyse byen Lübeck for plyndring og
                  ødelæggelse af kirker og kirkegods i København og omegn. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis . . ministro
                  prouinciali Datie et fratri Iacobo Skogby de ordine fratrum minorum salutem et
                  apostolicam benedictionem. ♦ Sua nobis uenerabilis frater . . episcopus
                  Roskildensis conquestione monstrauit. quod . . aduocatus et communitas ciuitatis
                  Lubicensis/ quosdam piratas in eorum nauibus et expensis pretextu discordie <pb facs="4483048"/> inter ipsos et clare memorie . . regem Datie tunc exorte ad
                  castrum de Kopma<hi rend="italic">n</hi>nahafn et uillas ibi uicinas ad mensam suam spectantia
                  hostiliter transmittentes ecclesias constitutas in cast[r]o et uillis eisdem una
                  cum ali[is] domibus et edificiis per eosdem piratas ignis incendio cremari
                  fecerunt/ sanctorum reliquiis ac libris priuilegiis et ornamentis altarium
                  [alii]sque bonis ibidem inuentis exinde nequiter asportatis. ♦ Quocirca
                  [disc]retioni uestre per apostolica scripta mandamus. quatinus si est ita/ dictos
                  sacrilegos tamdiu appellatione remota excommunicatos publice nuncietis/ et
                  f[aciati]s ab omnibus artius euitari/ donec eidem episcopo de illatis ab eis
                  ini[u]riis satisf[acian]t comp[etenter] et c[um uest]rarum testimonio litterarum
                  ad sedem apostolicam uenerint absoluendi. non obstante si eis [a] sede apostolica
                  sit indultum quod interdici uel excommunicari non p[ossi]nt per litteras
                  apostolicas nisi expressam fecerint de indulto huiusmodi mentionem. siue
                  i[n]d[u]lgentia qua ordini uestro/ ab eadem sede concessum d[i]citur/ ut nullus de
                  ordine ipso de causis litigantium qu[e] sibi per apostolicas litteras
                  com[mi]ttuntur inui[tu]s cognoscere teneatur. aut c[o]nstitutione de duabus dietis
                  edit[a] in c[oncili]o ge[nerali. ♦ Quod si non ambo hiis exequendis potueritis
                  interesse/ alter uestrum ea nichilomin]us [e]x[e]quatur. ♦ D[atum] Lugduni n[onas
                  marcii] po[ntificatus nostr]i [anno] o[cta]uo. </p>
        <div type="app">
          <p> 26 . . = Suenoni] <hi rend="italic">kun een prik i Aa</hi>. </p>
          <p> — ministro] mininistro <hi rend="italic">A</hi>. </p>
          <p> 28 . . = Iacobus] I. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 29 . .] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
          <p> 1 . . = Ericum] E. <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 1-2 Kopmannahafn] Copmannæhauen <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 4 cremari)] concremari <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 11: cf. 1236 26. febr., stadfæstet 1243 9. okt. </p>
          <p> 16: c. 28 X de rescriptis I 3. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Innocens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Sønner, Svend,
						Provincialminister for Kirkeprovinsen Danmark, og Broder Jakob Skovby af
						Franciskanerordenen med den apostoliske Velsignelse. </p>
        <p> I sin Klageskrivelse til os har vor ærværdige Broder, Biskop Jakob af
						Roskilde, paavist, at .., Foged, og Borgerskabet i Staden Lübeck under
						Paaskud af den daværende Ufred<ref target="drb1"/> mellem dem og Kong Erik
						af Danmark, salig Ihukommelse, paa deres Skibe og deres Bekostning udsendte
						nogle Sørøvere i fjendtlig Hensigt mod den befæstede By København og
						Landsbyerne i Nærheden, som hører til hans Bispebord, og at de lod Kirkerne
						i denne By og i disse Landsbyer sammen med andre Huse og Bygninger stikke i
						Brand af de nævnte Sørøvere, efter at de paa skændig Vis havde bortført
						derfra Helgenlevninger og Bøger, Privilegier og Alterprydelser samt andet
						Gods, der forefandtes der. Derfor paalægger vi Eder<ref target="drb2"/>,
						vise Broder, ved denne apostoliske Skrivelse, at I, hvis det forholder sig
						saaledes, offentlig erklærer disse Helligdomsranere for banlyste med
						Udelukkelse af Appel og sørger for, at de omhyggeligt undgaas af alle
						saalænge, indtil de giver Bispen fyldestgørende Erstatning for de Overgreb,
						de har tilføjet ham, <pb facs="4510228"/> og med en skriftlig Erklæring fra
						Eder kommer til det apostoliske Sæde for at faa Syndsforladelse — uanset om
						det er blevet bevilget dem af det apostoliske Sæde, at der ikke kan lyses
						Interdikt eller Ban over dem ved et apostolisk Brev, medmindre det
						udtrykkelig omtaler denne Bevilling, og uanset den Begunstigelse, hvorved
						det siges at være tilstaaet Eders Orden<ref target="drb3"/> af det
						apostoliske Sæde, at ingen af denne Orden skal være forpligtet til mod sin
						Vilje at anstille Undersøgelser i Retssager, der overdrages dem ved et
						apostolisk Brev, uanset endelig den Bestemmelse om to Dagsrejser<ref target="drb4"/>, som er udstedt paa det almindelige Kirkemøde. Hvis I
						ikke begge kan være med til Udførelsen heraf, skal alligevel den ene af Eder
						udføre det. Givet i Lyon den 7. Marts i vort Pontifikats 8. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> der sigtes til Lübeckernes Angreb paa København i 1249; Paven selv
						søgte at mægle i Striden, hvilket fremgaar af nogle Pavebreve, hvori der
						ligefrem tales om gwerra, Krig. </p>
            <p n="drb2"> Derfor paalægger vi Eder osv.: Pavens Trusel synes ikke at have
						haft den ønskede Virkning; to Aar senere erklærer først Jakob Erlandsen (Nr.
							&lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530726001'&gt;113&lt;/a&gt;),
						derpaa Roskilde Domkapitel (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530930002'&gt;130&lt;/a&gt;) sig
						villige til Forlig med Staden Lübeck, hvis der ydes Roskildekirken
						Erstatning for det ved Branden lidte Tab. </p>
            <p n="drb3"> der sigtes til Bullen Quieti vestre providere volentes af 1236 26.
						Febr. (Gregor 9.), hvor Franciskanerne fritages for mod deres Vilje at
						paatage sig Sager (commissiones causarum), der paalægges dem af det
						apostoliske Sæde eller dets delegati, medmindre der i det Brev, hvor en Sag
						paalægges dem, udtrykkelig hentydes til deres Privilegium i saa Henseende
						(Sbaraglia 190). Jf. 1241 22. April (Sbaraglia 338). Jf. ogsaa Innocens 4.s
						Bulle af 1243 9. Oktober Quieti vestre af samme Indhold. </p>
            <p n="drb4"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500509001'&gt;6&lt;/a&gt; Note 6. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
