<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12511231102</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12511231102</idno>
        <idno type="dd_serialno">56</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 523 med overskrift <hi rend="italic">Biscop Esgerus af
                     Ribe giffuer Lyom closter eet bool i Imberschæ</hi>. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 219 — Reg.Dan. nr. 919.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483067.webp">2. rk. I nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510243.webp">II:1 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 56. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1251-12-31"> 1251. u.d. 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Løgum kloster</placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Esger af Ribe skænker en gaard i Emmerske til Løgum kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483068"/> Ego Esgerus dei gratia Ripensis episcopus, omnibus Christi
                  fidelibus tam presentibus quam futuris salutem in domino presentem pariter et
                  eternam. ♦ Quoniam labilis est mortalium memoria prouida cautione adinuentum est,
                  quod rationabilia proborum opera debeant uiuaci literarum testimonio perhennari. ♦
                  Inde est quod nos saluti anime nostre consulentes, defectumque pauperum Christi in
                  Loco Dei in multis considerantes, maxime cum nos et nostros sepius contingat
                  gratia hospitalitatis ad idem claustrum diuertere, mansionem quam in Imberschæth
                  habemus, tam in mobilibus quam immobilibus, predictis fratribus iure perpetuo
                  donamus possidendam, ita sane, quod due partes de lacticiniis ad conuentum
                  deueniant, tertia pars ad usum hospitum. ♦ Annonam quoque et cetera, que de eisdem
                  bonis proueniunt, abbati concedimus disponenda. ♦ Ne igitur in posterum super hac
                  donatione aliqua possit oriri calumnia, presentem paginam sigillo nostro, et in
                  perspicatius testimonium, sigillo uidelicet capitoli nostri dedimus roboratam. ♦
                  Datum apud Locum Dei anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     li<hi rend="sup">o</hi> et cetera. </p>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Esger, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle troende kristne saavel
						nulevende som tilkommende, Hilsen med Gud nu og i al Evighed. </p>
        <p> Eftersom de dødeliges Hukommelse er skrøbelig, har man med forudseende
						Omsigt fundet, at gode Mænds retfærdige Handlinger bør foreviges ved det
						skrevnes levende Vidnesbyrd. Derfor giver vi — idet vi drager Omsorg for vor
						Sjæls Frelse og betænker den Mangel paa mange Ting, der raader hos Kristi
						fattige i Løgum Kloster, ikke mindst fordi vi og vore ofte er taget ind i
						det samme Kloster paa Besøg — de ovennævnte Brødre en Gaard, som vi har i
						Emmerske, med løst og fast at eje til evig Tid saaledes, at to Tredjedele af
						Mælken og dens Produkter skal tilfalde Konventet, og en Tredjedel Gæsterne.
						Ogsaa Kornet og det øvrige, som samme Gods afkaster, stiller vi til Abbedens
						Raadighed. For at der ikke i Fremtiden skal opstaa Trætte om denne Gave, har
						vi givet dette Brev og bekræftet det med vort og — til klarere Vidnesbyrd —
						vort Kapitels Segl. Givet i Løgum Kloster i det Herrens Aar 1251 osv. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
