<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12511231101</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12511231101</idno>
        <idno type="dd_serialno">55</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.35v. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 408; Dipl. AM. I 189 — Reg.Dan. nr. 918.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483066.webp">2. rk. I nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510242.webp">II:1 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 55. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1251-12-31"> 1251. u.d. <note/>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Biskop Peder af Aarhus samt kapitel og landemode stadfæster den bestaaende
                  ordning af præsternes afgift til bispen. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p> Omnibus sancte matris ecclesie filiis ad quos presens scriptum peruenerit. Petrus
                  diuina permissione Arusiensis episcopus salutem in domino sempiternam. ♦ Facta
                  temporis obsorbet uetustatis obliuio nisi litterarum uallata fuerint munimento. ♦
                  Inde &lt;est&gt; quod cum a primaria fundacione Arusiensis ecclesie inter clerum
                  et episcopum talis conditio immo transactio intercess&lt;er&gt;it et usque ad
                  tempora nostra fuerit inuiolabiliter obseruata. ut cum dyocesianus exequendi
                  officii sui pretextu. seu quouis subditorum crimine requirente. ad <pb facs="4483067"/> aliquam sue dyocesis parochiam descenderet uisitandam propriis
                  sumptibus militaret non obstante aliarum dyocesium consuetudine siue quod suadent
                  contrarium iuris canonici sanctiones. uniuscuiusque uero rector ecclesie episcopo
                  ne in hoc grauari nimium uide&lt;a&gt;tur tres oras denariorum usualis monete loco
                  procuracionis indulte et cathedratici solueret annuatim. nos attendentes prefatam
                  transactionem iam prescriptam de prouido emanasse consilio et maturo. cum
                  uidelicet ad bonum pacis in ecclesia conseruande sic membrorum passionibus
                  consulitur ut capitis indempnitas euitetur. presertim cum in iure cautum sit quod
                  ecclesiis seu personis ecclesiasticis noui census inponi non debent nec ueteres
                  augeri. et timentes non modicum quod si de nouo aliqua huius rei fieret permutacio
                  quod absit generaretur scandalum cum plerumque discordiam pariant nouitates. ac
                  predecessorum nostrorum uestigiis deuiare non uolentes ob specialem zelum quo ad
                  clerum semper fuimus inclinati. sepe&lt;t&gt;actam transactionem per omnia
                  approbamus et approbando confirmamus ac confirmantes de nouo de consensu capituli
                  nostri et tocius synodi statuimus in perpetuum irrefragabiliter obseruandam.
                  renunciantes omni iuris beneficio quod nos uel posteros nostros in contrarium
                  posset excitare. maxime cum sedes Arusiensis fere in singulis heræth possessiones
                  habeat ad quas potest diuertere cum in uicino illarum aliquam parochiam uisitabit.
                  ♦ In cuius rei euidenciam presentem dedimus paginam sigilli nostri et capituli
                  nostri munimine roboratam. ♦ Quicumque autem eidem ausu temerario presumpserit
                  contraire indignacionem omnipotentis dei et beate Marie et sancti Clementis se
                  nouerit incursurum. ♦ Datum anno domini . m<hi rend="sup">o</hi> . cc<hi rend="sup">o</hi> . quinquagesimo primo. </p>
        <div type="app">
          <p> 28 inde &lt;est&gt;] inde <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p>29 intercess&lt;er&gt;it] intercessit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 4 uide&lt;a&gt;tur] uidentur <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
          <p> 13-14 sepe(&lt;t&gt;actam] sepefactam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
        </div>
        <div type="cit">
          <p> 3: c. 19 og 23 X de censibus, exactionibus et procurationibus III 39. c. 16 X de
                  officio iudicis ordinarii I 31. </p>
          <p> 8: c. 7 X de censibus, exactionibus et procurationibus III 39. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Peder, af Guds Naade Biskop i Aarhus, hilser alle Sønner af vor hellige
						Moder Kirken, hvem dette Brev kommer ihænde, evindeligt med Vorherre. </p>
        <p> Timelige Handlinger fortæres af Ælde og Glemsel, hvis de ikke beskyttes af
						det skrevnes Værn. Derfor kundgør vi: fra Aarhus Kirkes første Grundlæggelse
						har der mellem Gejstlighed og Biskop bestaaet den Sædvane eller rettere den
						Overenskomst, som indtil vor Tid er blevet ubrødelig overholdt, at Bispen,
						naar han i Embeds Medfør, eller hvis en af hans undergivnes Brøde gjorde det
						nødvendigt, begav sig til et Sogn i sit Stift paa Visitation, da skulde
						udføre sin Embedspligt paa egen Bekostning uanset andre Stifters Sædvane, og
						uanset at den kanoniske Rets Bestemmelser<ref target="drb1"/> byder det
						modsatte, men til Gengæld skulde hver Sognepræst — for at Bispen ikke skal
						bebyrdes over Evne — aarligt udrede til ham tre Øre Penge, i gængs Mønt, i
						Steden for det eftergivne Gæsteri og den faste Afgift til Bispestolen
							(cathedraticum)<ref target="drb2"/>. Vi bemærker fremdeles, at den
						ovenfor anførte og allerede omtalte Overenskomst er fremgaaet efter
						forudseende og moden Overvejelse, da der nemlig for at bevare Fredens Gode i
						Kirken sørges saaledes for Lemmernes Lidelser, at man undgaar at skade
						Hovedet, og i Særdeleshed da det i Loven er bestemt<ref target="drb3"/>, at
						der ikke maa paalægges Kirker og gejstlige Personer nye Skatter eller ske
						Forhøjelser af de gamle; vi nærer ikke ringe Frygt for, at, hvis der paany
						skete nogen Forandring i dette, hvilket Gud forbyde, vilde det vække
						Forargelse, da det ny som oftest avler Splid, og endelig ønsker vi ikke at
						forlade vore Forgængeres Fodspor paa Grund af den særlige Nidkærhed, med
						hvilken vi altid har omfattet Gejstligheden. I Betragtning af dette billiger
						vi den ofte omtalte Overenskomst i enhver Henseende og med vor Approbation
						stadfæster vi den, og idet vi gør dette, bestemmer vi paany med Samtykke af
						vort Kapitel og hele Stiftssynoden, at denne Overenskomst skal overholdes
						ubrødeligt i al Evighed, idet vi giver Afkald paa enhver Retsbegunstigelse,
						som kunde drive os eller vore Efterkommere til at overtræde den, navnlig da
						Aarhus Bispestol næsten i hvert Herred har Ejendomme, hvor Bispen kan tage
						ind, naar han skal holde Visitation i et Sogn i Nærheden. Til Bevis for
						dette har vi givet <pb facs="4510243"/> dette Brev og til yderligere
						Stadfæstelse forsynet det med vort og vort Kapitels Segl. Men den, der i
						ubesindig Forvovenhed maatte driste sig til at gaa imod dets Bestemmelser,
						maa vide, at han derved vil paadrage sig Gud den Almægtiges, den hellige
						Jomfru Marias og St. Clemens' Vrede. Givet i det Herrens Aar 1251. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> den kanoniske Rets Bestemmelser gaar ud paa, at Sognekirkerne skal
						afholde Udgifterne ved Bispens Visitation, forudsat at denne personlig
						visiterer (c. 19 og 23 X de censibus, exactionibus et procurationibus III
							&lt;a href='drb39'&gt;&lt;/a&gt;, andensteds bestemmes det, at Udgifterne skal
						holdes indenfor rimelige Grænser (modeste o. lign.); Bispens Krav fastsættes
						nærmere c. 16 X de officio iudicis ordinarii I 31. c. 6 X de censibus III 39
						bestemmer, hvor mange Heste den visiterende Prælat maa medføre, og Jagter og
						kostbare Gilder forbydes. </p>
            <p n="drb2"> det eftergivne Gæsteri og den faste Afgift til Bispestolen
						(cathedraticum) er to forskellige Ting; cathedraticum kaldes fra gammel Tid
						Sognekirkernes faste Afgift til Bispestolen (cathedra). Baade denne og
						Præsternes Prokurationspligt, dvs. deres Pligt til at yde den visiterende
						Prælat Underhold, var i Aarhus Stift afløst med en fast Sum. </p>
            <p n="drb3"> det blev paa Laterankonciliet 1179 bestemt, at nye Udgifter ikke
						kunde paalægges Kirkerne, og gamle Udgifter ikke øges (c. 7 X de censibus,
						exactionibus et procurationibus III 39). </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
