<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12780327001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12780327001</idno>
            <idno type="dd_serialno">328</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe Kapitel. Perg. 16 × 15,5 (plica 2,7). 2 segl: 1. Bisp Tyges
                  segl af mørkebrunt voks i gul-rød silkesnor, beskadiget, DGS. nr. 802–803. 2. Grøn
                  silkesnor. Registreret i Ribe kap. reg., trykt ÆA. V 430. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 174. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager 494 – Reg. Dan. nr. 1262*; Rep. nr. 441.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484120.webp">2. rk. II nr. 328</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510809.webp">II:2 nr. 328</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 328. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1278-03-27">
                  1278. 27. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgumkloster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisp Tyge af Ribe indsætter ved Darum kirke en evig vikar, som skal yde 2 mark
                  rug aarligt til undervisning af fattige peblinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Tuko dei gracia Ripensis episcopus. omnibus presens scriptum inspecturis. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Prouide decreuit antiquitas ut ea que geruntur in tempore
                  ne simul labantur cum tempore. scripturarum testimonio reciperent firmamentum. ♦
                  Inde est quod scire uolumus presentes et posteros non latere. quod nos non solum
                  capituli nostri. uerum eciam aliorum tam laycorum quam clericorum fidedignorum
                  habito consilio cum uoluntate parochianorum ecclesie Darrum ita ordinauimus de
                  ecclesia antedicta. quod ibi semper maneat perpetuus uicarius. qui annuatim soluat
                  duas marchas siliginis de eadem. quas deputauimus ad usum pauperum scolarium Ripis
                  tali modo. ut quicumque scolasticus pro tempore fuerit. omnes scolares de eadem
                  parochia tam pauperes quam diuites. cum centum scolaribus pauperibus nostre
                  dyocesis sine quocumque salario maiore et minimo instruat. nullum eis grauamen
                  pecuniarium. pro eorum doctrina inponendo. ♦ Uolumus eciam quod. scolasticus qui
                  pro tempore fuerit. dominis cantori et archidyacono Ripensibus reddat plenum
                  conputum et racionem singulis annis de numero scolarium supradicto. ♦ Ordinauimus
                  eciam quod si iste due marche siliginis per quoscumque ad alios usus conuertentur.
                  dyocesanus loci qui pro tempore fuerit potestatem habeat predictam ordinacionem
                  reuocandi. et de illa ecclesia sicut de ceteris ecclesiis sue dyocesis. ordinandi.
                  ♦ In cuius facti memoriam presentes litteras sigillo nostro. una cum sigillo
                  capituli nostri. duximus roborandas/ ♦ Datum apud claustrum Loci Dei anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>/ cc<hi rend="sup">o</hi>/ lxx<hi rend="sup">o</hi>
                     viii<hi rend="sup">o</hi> in dominica Letare Ierusalem. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 reuocandi] tilf. o. l. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Viseligt har de gamle bestemt, at det, som handles i Tiden, for ikke at svinde
                  sammen med Tiden, skal modtage Bekræftelse ved skriftligt Vidnesbyrd. Derfor vil
                  vi, at nulevende skal vide og tilkommende ikke være uvidende om, at vi efter at
                  have holdt Raad ikke blot med vort Kapitel, men ogsaa med andre troværdige Mænd,
                  verdslige saavel som gejstlige, med Sognemændene fra Darums Vilje har truffet
                  følgende Bestemmelse angaaende fornævnte Kirke, at der bestandig skal være en evig
                  Vikar der, som aarligt skal yde to Mark Rug af samme, hvilke vi har bestemt til
                  Brug for fattige Peblinge i Ribe, paa den Maade at den, som til enhver Tid <pb facs="4510810"/> maatte være Skolemester, skal undervise alle Peblinge fra det
                  Sogn, baade fattige og rige tillige med hundrede fattige Peblinge fra vort Stift
                  uden nogen større eller selv nok saa lille Løn, idet han ikke paalægger dem
                  nogensomhelst Pengebyrde for deres Undervisning. Vi vil ogsaa, at den, som til
                  enhver Tid maatte være Skolemester, til Herr Kantoren og Herr Ærkedegnen i Ribe
                  hvert Aar skal aflægge fuldt Regnskab og Beretning om fornævnte Antal af Peblinge.
                  Vi har ogsaa bestemt, at — hvis de to Mark Rug af nogen anvendes til andet Brug —
                  skal den, som til enhver Tid maatte være Stiftets Biskop, være bemyndiget til at
                  tilbagekalde fornævnte Bestemmelse og derefter raade over den Kirke saaledes som
                  over de andre Kirker i sit Stift. Til Erindring om denne Handling har vi ladet
                  nærværende Brev bekræfte med vort Segl tillige med vort Kapitels Segl. Givet i
                  Løgum Kloster i det Herrens Aar 1278 paa Søndagen Lætare Jerusalem. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
