<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12780315004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12780315004</idno>
            <idno type="dd_serialno">325</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Braunschweigisches Staatsarchiv, Wolfenbittel. Perg. ca. 20 × 12 (plica
                  ca. 1,5). Fragment af kong Eriks segl i silkesnor, ikke medtaget DKS. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scheidt, Origines Guelficæ III Præfat. 90 – Reg. Dan. nr. 1260.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484118.webp">2. rk. II nr. 325</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510808.webp">II:2 nr. 325</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 325. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1278-03-15"> 1278. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lüneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping kundgør, at hertug Albrecht af Braunschweig vil opgive alle
                  krav paa ham og Danmarks rige med undtagelse af Hagenskov, hvis det aftalte
                  bryllup mellem hertugens datter og kongens søn finder sted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. notum esse uolumus omnibus et
                  constare/ quod illustris princeps/ dominus Albertus dux de Brunswik. postquam
                  matrimonium inter dilectam filiam suam et filium nostrum celebrandum fuerit per
                  carnalem copulam consummatum/ renunciabit omni impeticioni quam occasione
                  causarum/ dampnorum uel expensarum contra nos ac regnum nostrum habere
                  dignoscitur/ saluo sibi tamen castro Hakunscough cum omni iure et pertinenciis
                  uniuersis quod ipse tenet pro quatuor milibus marcharum nomine pignoris obligatum.
                  reseruata nobis facultate redimendi dictum castrum pro dicta summa cum nobis
                  expediens uideatur. ♦ Si uero casu qualicumque interueniente matrimonium predictum
                  non procederet nec effectum debitum sortiretur\ extunc pro dampnis/ expensis et
                  causis quas contra nos et regnum nostrum. habere dignoscitur/ liberam sicut prius
                  impetendi habebit actionem. ♦ In cuius rei euidenciam presens scriptum cum
                  appensione sigilli nostri roboratum sibi dedimus ad cautelam. ♦ Actum et datum
                  Løneburgh/ anno domini millesimo ducentesimo septuagesimo octauo idus marcii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, ønsker, at det skal være alle
                  vitterligt og klart, at den berømmelige Fyrste Herr Albrecht, Hertug af Brunsvig
                  <!-- CP: Ditto -->, naar det Bryllup, der skal holdes mellem hans elskede Datter
                  og vor Søn, er fuldbyrdet ved deres kødelige Forening, vil give Afkald paa alle de
                  Krav, han vides at have paa os og vort Rige i Anledning af Sager, Tab og Udgifter,
                  dog med Undtagelse af Borgen Hagenskov med alle Rettighederne og alt Tilliggende,
                  som han har som Pantelen for fire Tusinde Mark, idet det er os forbeholdt at kunne
                  tilbagekøbe nævnte Borg for den nævnte Sum, naar det er os belejligt. Men hvis det
                  nævnte Bryllup af en eller anden Grund ikke skulde finde Sted eller blive
                  fuldbyrdet, da skal han frit ad Rettens Vej ligesom tidligere kunne rejse de Krav,
                  som han vides at have paa os og vort Rige i Anledning af Tab, Udgifter og Sager.
                  Til Bevis herpaa har vi givet ham nærværende Brev under vort Segl til Forvaring.
                  Forhandlet og givet i Lüneburg i det Herrens Aar 1278 den 15. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
