<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12780315003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12780315003</idno>
            <idno type="dd_serialno">324</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Braunschweigisches Staatsarchiv, Wolfenbüttel. Perg. 22 × 14,5 (plica
                  1,7). Kong Eriks segl i silkesnor, beskadiget; ikke medtaget DKS. nr. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scheidt, Origines Guelficæ III Præfat. 89; Hasse II 215 nr. 539 –
                  Reg. Dan. nr. 1259.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484117.webp">2. rk. II nr. 324</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510806.webp">II:2 nr. 324</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 324. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1278-03-15">
                  1278. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lüneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping lover at opnaa pavelig dispensation til det aftalte
                  ægteskab mellem hertug Albrecht af Braunschweigs datter og kongens søn og
                  kronarving, giver hertugens datter Femern og Samsø paa livstid, indsætter hertugen
                  som formynderregent for sin søn, hvis han selv skulde afgaa ved døden, og lover at
                  ville bistaa hertugen i alle forhold, hvor det bliver nødvendigt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Nos Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus in perpetuum. ♦ Prudentum
                  more nolencium falli uel fallere/ factum nostrum decreuimus litteris exarandum/ ut
                  posteris inculcet memoriam/ elidat ignoranciam et roboret ueritatem/ ♦ Nouerint
                  igitur presentes et futuri/ quod inter illustrem principem dominum Albertum ducem
                  de Brunswik et nos affinitatis federe comportato/ ad consolidandam specialis
                  amicicie unionem/ idem dominus dux natam suam karissimam/ uni filiorum nostrorum
                  qui post mortem nostram regni Danorum successor extiterit/ desponsatam
                  matrimonialiter dedit in uxorem. ♦ Sane quia contractus huiusmodi absque papali
                  dispensacione procedere nequit ad effectum prohibente consanguinitatis linea et
                  obstante/ nos per nostros ac suos nuncios a festo beati Iohannis Baptiste proxime
                  nunc uenturo infra annum impetrare dispensacionis beneficium debebimus propriis
                  cum expensis. ♦ Si tamen sub istius anni curriculo papa forsan moreretur/ extunc
                  post creacionem noui pontificis dictam dispensacionem iuxta condiciones prelibatas
                  procurabimus infra annum. ♦ Ad hec filie domini ducis memorate donauimus ad
                  tempora uite sue terram Imbrie et terram dictam Samshø cum omni iure et
                  pertinenciis uniuersis libere possidendas/ de quibus sexcentas marchas puri
                  argenti percipere debet sine diminucione qualibet annuatim. ♦ Si tamen in
                  percepcione summe de dictis terris annuatim soluende defectum pateretur aliqualem/
                  illum restaurare de bonis aliis debebimus et supplere. ♦ Si uero de redditibus
                  annuis resultauerit quippiam et excreuerit ultra summam\ cedet similiter nate sue.
                  ♦ Preterea filia domini ducis sepedicta uiuente marito suo filio nostro seu
                  defuncto et si prolem non habuerit\ predictas terras nichilominus cum usufructu et
                  attinenciis quoad uixerit optinebit. ♦ Item si nos de medio quod absit raperemur/
                  dominus dux prefatus tutelam super regno Dacie tenebit usque <pb facs="4484118"/>
                  dum filius noster annos impleuerit discrecionis/ quod promittere debemus domino
                  duci manualiter fide data/ et habundantem super eo qua contentus sit. prestare
                  caucionem. ♦ Super omnia consilio et auxilio promouebimus dominum ducem fideliter
                  in casu quolibet/ quod et ipsa nobis faciet uice uersa. ♦ Ne autem huiusmodi
                  factum nostrum aut obliuio deleat. aut animus malignantis infringat/ presentes
                  litteras inde confectas cum appensione sigilli nostri roborari iussimus ad
                  cautelam. ♦ Actum et datum Løneburgh/ anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. idus
                  marcii. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 nobis] tilf. o. l. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle i Evindelighed. </p>
            <p> Ligesom de kloge Mænd, der ikke vil bedrages eller bedrage, har vi besluttet at
                  lade vor Handling optegne i et Brev, at det kan indskærpe Efterverdenen Erindring,
                  udslette Uvidenhed og styrke Sandheden. Vide skal nulevende og tilkommende, at den
                  højbaarne Fyrste Herr Albrecht, Hertug af Brunsvig <!-- CP: Ditto -->— efter at
                  der mellem samme Herr Hertug og os er sluttet en Svogerskabspagt, for at styrke
                  vor Forening, der bygger paa et særligt Venskab — har trolovet sin højtelskede
                  Datter med den af vore Sønner, som efter vor Død bliver Arving til Danmarks Rige,
                  for at hun kan blive hans Ægtehustru. Men eftersom en saadan Overenskomst ikke kan
                  virkeliggøres uden Pavens Dispensation, da Blodsslægtskabets Linje forbyder og
                  hindrer det, skal vi ved vore egne og hans Udsendinge inden et Aar efter
                  førstkommende St. Hans Dag udvirke Dispensationens Naadegave paa egen Bekostning.
                  Hvis Paven imidlertid skulde dø i Løbet af dette Aar, da skal vi skaffe den nævnte
                  Dispensation i Overensstemmelse med de fornævnte Betingelser inden et Aar efter
                  den nye Paves Valg. Dertil har vi givet Herr Hertugens nævnte Datter paa Livstid
                  Landet Femern og Landet Samsø med al Ret og hele deres Tilliggende at besidde
                  frit, hvoraf hun uden nogen Afkortning hvert Aar skal oppebære sekshundrede Mark
                  lødigt Sølv. Men hvis hun ved Oppebørslen af den aarlige Sum af disse Lande skulde
                  lide nogen Afkortning, skal vi bøde paa denne og yde Tilskud af andet Gods. Men
                  hvis der af de aarlige Indtægter bliver noget tilovers, og der opstaar et Overskud
                  ud over nævnte Beløb, skal dette ligeledes tilfalde hans Datter. Fremdeles skal
                  Herr Hertugens oftnævnte Datter paa Livstid besidde de nævnte Jorder med
                  usufruktuarisk Ret og hele deres Tilliggende, hvad enten hendes Husbond, min Søn,
                  lever eller er død, ogsaa hvis hun ikke skulde have Afkom. Hvis vi fremdeles, hvad
                  Gud forbyde, skulde afgaa ved Døden, skal fornævnte Herre Hertugen have
                  Formynderskab over Danmarks Rige, indtil vor Søn kommer til Skelsaar og Alder,
                  hvilket vi med Haandslag bør love Herr Hertugen, og hvorfor <pb facs="4510808"/>
                  vi bør stille ham en saadan Borgen, som tilfredsstiller ham. Fremfor alt vil vi
                  trofast bistaa Herr Hertugen i alle Tilskikkelser med Raad og Daad, hvilket han
                  til Gengæld ogsaa vil gøre over for os. Og for at Glemselen ikke skal udslette vor
                  Handling eller de skadelystne gøre den til intet, har vi ladet nærværende Brev om
                  Sagen bekræfte med vort Segl til Forvaring. Forhandlet og givet i Lüneburg i det
                  Herrens Aar 1278 den 15. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
