<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12780619001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12780619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LII 45. Perg. 26 × 11,5 (plica 2,2). Seglsnor af rød-grøn
                  silke. Registreret Roskilde Clare kl. reg., trykt ÆA. V 590 og 598. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 180. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 445.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484128.webp">2. rk. II nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510816.webp">II:2 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 338. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1278-06-19"> 1278. 19. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hjortholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisp Stig af Roskilde paalægger menigheden i sit stift at give almisse til
                  Roskilde Clare kloster og eftergiver alle dem, der yder klostret almisse eller
                  besøger dets kirke, 20 dages kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Stigotus dei gratia episcopus Roskildensis. uniuersis Christi fidelibus per suam
                  dyocesim constitutis. salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam ut ait apostolus.
                  omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore gessimus siue
                  bonum fuerit. siue malum. oportet nos diem messionis ex-<pb facs="4484129"/>treme
                  misericordie operibus preuenire. ac eternorum intuitu seminare in terris. quod
                  reddente domino cum multiplicato fructu recolligere debeamus in celis. firmam spem
                  fiduciamque tenentes. quoniam qui parce seminat. parce et metet. et qui seminat in
                  benedictionibus. de benedictionibus et metet uitam eternam. ♦ Cum igitur dilecte
                  nobis in Christo moniales recluse. ordinis sancte Clare Roskildis. pro ecclesia et
                  edificiis monasterii sui. ac etiam sustentatione arte uite ipsarum. que pro
                  Christo tante rigorem religionis ferre decreuerunt. elemosinis indigeant fidelium
                  adiuuari. quibus ipse orationum suarum subsidia rependere moliuntur. uniuersitatem
                  uestram rogamus et exhortamur in domino. in remissionem uobis peccaminum
                  iniungentes. quatinus de bonis uobis a deo collatis pias elemosinas. et grata
                  karitatis subsidia erogetis eisdem. ut per subuentionem uestram opus huiusmodi
                  consummari ualeat. et alias earum indigentie prouideri. ac uos per hec et alia
                  bona que domino inspirante feceritis. ad eterne possitis felicitatis gaudia
                  peruenire. ♦ Cupientes etiam ut earum ecclesia congruis honoribus frequentetur.
                  omnibus uere penitentibus et confessis. qui ipsis pro dicti consummatione operis.
                  uel earundem necessitatibus releuandis. manum porrexerint adiutricem. seu
                  ecclesiam illarum cum deuotione uisitauerint et reuerentia. de dei omnipotentis
                  misericordia. et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi.
                  uiginti dies de iniuncta sibi penitencia misericorditer relaxamus. ♦ Datum
                  Hyortholm anno domini millesimo. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. xiii<hi rend="sup">o</hi> kalendas mensis
                  iulii.</p>
            <div type="app">
               <p> 7 religionis ferre] ferre religionis m. omflytningstegn ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. Rom. 14,10. 2 Kor. 5,10. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle troende kristne, der bor i hans
                  Stift, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle, som Apostelen siger<ref target="drb1"/>, skal staa for Kristi
                  Domstol og faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det, som vi har øvet,
                  enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige
                  Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan
                  høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro,
                  at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet, men den, der saar i Velsignelse,
                  ogsaa af Velsignelse vil høste det evige Liv. Da nu vore elskede Søstre i Kristus
                  af den hellige Claras Orden i Roskilde, der for Kristi Skyld har bestemt at
                  underkaste sig en saa streng Klosterregel, til deres Kirke og Klosterbygninger og
                  ogsaa til Opretholdelse af deres nøjsomme Liv behøver de troendes Almisser, som de
                  med Herren bestræber sig paa at gengælde med deres Bønner, retter vi vor Bøn og
                  Opfordring til Eder alle med Gud, idet vi til Eders Synders Forladelse paalægger
                  Eder, at I af det Gods, Gud har givet Eder, vil yde dem fromme Almisser og Eders
                  Kærligheds velkomne Støtte, for at ved Eders Støtte dette Værk kan fuldendes og
                  deres Trang iøvrigt tilfredsstilles, og for at I ved dette eller ved andre gode
                  Gerninger, som I paa Herrens Tilskyndelse maatte udføre, kan opnaa den evige
                  Saligheds Glæder. Idet vi ogsaa ønsker, at deres Kirke skal besøges med passende
                  Hæder, eftergiver vi alle dem, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og
                  som rækker dem en hjælpende Haand til Fuldbyrdelsen af deres Værk eller Lettelse
                  af deres Nød, eller som fromt og ærbødigt besøger deres Kirke, i Tillid til Gud
                  den almægtiges Barmhjertighed og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed
                  barmhjertigt 20 Dage af den dem paalagte Kirkebod. Givet paa Hjortholm i det
                  Herrens Aar 1278 den 19. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2 Kor. 5,10. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
