<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12780315005</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12780315005</idno>
            <idno type="dd_serialno">326</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: brændt 1830 ved Braunschweig Residensslots brand – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Braunschweigisches Staatsarchiv, Wolfenbüttel. Supplementbd. t. kopibog af breve i
                  det tidl. Communion-Archiv i Braunschweig, skrevet 1571, f.32. med overskrift:
                     <hi rend="italic">Ericus rex Daniæ promittit Alberto duci Brunsuicensi uenire in Imbriam causa
                     placitandi</hi>; under afskriften <hi rend="italic">appensum unum sigillum integrum samt
                     concordat cum originali. G. Kestner. Jo. Schmidt Phiseldeck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Scheidt, Origines Guelficæ III Præfat. 90; Hasse II 216 nr. 540
                  (efter <hi rend="italic">Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. 1261.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484119.webp">2. rk. II nr. 326</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510808.webp">II:2 nr. 326</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 326. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1278-03-15">
                  1278. 15. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lüneburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping lover at ville møde hertug Albrecht af Braunschweig til
                  forhandling paa Femern ottendedagen efter st. Valborgs dag, og i tilfælde af
                  forfald ottendedagen efter st. Hans. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. notum facimus uniuersis quod octo
                  diebus post festum beate Walburgis proxime nunc futurum omni postposita occasione
                  occurrere debemus illustri principi domino Alberto duci de Brunswik in Imbria
                  gracia placitandi, et secundum formam placiti per honorabilem nostrum fratrem
                  Henricum dictum de Hoenscheid priorem domorum hospitalis Ierosolomitani. sancti
                  Iohannis per Daciam Sueciam et Norwegiam, inter nos conditam omnia ibidem
                  finaliter terminandi, ♦ Si uero propter legittimam et ineuitabilem causam urgente
                  forsan necessitate uenire ad dictum locum prefixo termino non possemus. dicto
                  domino duci impedimenti causam remandabimus tempestiue. aliam placitandi diem octo
                  diebus post festum beati Iohannis Baptiste proximum in predicta terra omni sublato
                  dubio seruaturi. ♦ In cuius rei euidens testimonium presentem cedulam cum
                  appositione sigilli nostri dedimus super eo. ♦ Actum et datum L&lt;ø&gt;neburgh,
                  anno domini, m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxx<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. idus martii. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 L(øyneburgh] Loneburgh ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, gør vitterligt for alle, at
                  vi otte Dage efter førstkommende St. Valborgs Dag under Til <pb facs="4510809"/>
                  sidesættelse af alle Hindringer skal mødes paa Femern med den højbaarne Fyrste
                  Herr Albrecht, Hertug af Brunsvig<!-- CP: Ditto -->, for at forhandle og
                  sammesteds træffe endelig Afgørelse om alt paa Grundlag af den Aftale, der er
                  truffet mellem os gennem vor ærværdige Broder Henrik kaldet Hoenscheid, Prior for
                  Klostrene af Jerusalems St. Hans Hospital i Danmark, Sverige og Norge. Men hvis vi
                  af en gyldig og uomgængelig Grund, tvunget af bydende Nødvendighed, ikke skulde
                  kunne komme til det nævnte Sted paa det fastsatte Tidspunkt, skal vi itide meddele
                  Herr Hertugen Grunden til vort Forfald, idet vi uden mindste Tvivl vil overholde
                  Ottendedagen efter førstkommende St. Hans Dag som Mødedag i nævnte Land. </p>
            <p> Til klart Vidnesbyrd herom har vi udstedt nærværende Brev om denne Sag under vort
                  Segl. Forhandlet og givet i Lüneburg i det Herrens Aar 1278 den 15. Marts. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
