<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12580915001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12580915001</idno>
        <idno type="dd_serialno">259</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LI,26. Perg. 22,5 × 12,3 (plica 1,3). Jakob Erlandsens
                  segl af rødt voks, beskadiget, DGS. 3-4, i rød-hvid-violet silkesnor. Registreret
                  Claræ kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 592. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 68. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 235 — Reg.Dan. nr. 1019; Rep. nr. 281.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483216.webp">2. rk. I nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510374.webp">II:1 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 259. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1258-09-15"> 1258. 15. september 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Lund </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Ærkebisp Jakob Erlandsen af Lund eftergiver alle dem, der yder hjælp til St.
                  Clara kloster i Roskilde, 40 dages kirkebod. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483217"/> Iacobus permissione diuina Lundensis archiepiscopus Suetie
                  primas. uniuersis per Lundensem prouinciam constitutis salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi
                  recepturi prout in corpore gessimus siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem
                  messionis extreme misericordie operibus preuenire/ ac eternorum intuitu seminare
                  in terris quod reddente domino cum multiplicato fructu recolligere debeamus in
                  celis firmam spem fiduciamque tenentes quoniam qui parce seminat parce et metet et
                  qui seminat in benedictionibus de benedictionibus et metet uitam eternam. ♦ Cum
                  igitur dilecte nobis in Christo moniales recluse ordinis sancti Damiani
                  Roskildensis pro ecclesia et edificiis monasterii sui. ac etiam sustentatione arte
                  uite ipsarum que pro Christo tante rigorem religionis ferre decreuerunt elemosinis
                  indigeant iuuari fidelium quibus ipse orationum suarum subsidia rependere student.
                  uniuersitatem uestram rogamus et hortamurin domino in remissionem uobis peccaminum
                  iniungentes. quatenus eis pias elimosinas et grata caritatis subsidia erogetis. ut
                  per subuencionem uestram opus huiusmodi consumari ualeat. et alias earum
                  indigentie prouideri. ac uos per hec et alia bona que domino inspirante earum
                  adiuti feceritis precibus ad eterne possitis felicitatis gaudia peruenire. ♦ Nos
                  enim de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisis omnibus uere penitentibus et confessis qui eisdem pro dicti
                  consumatione operis uel ipsarum necessitatibus releuandis manum porrexerint
                  adiutricem. quadraginta dies de iniuncta sibi penicentia misericorditer relaxamus.
                  ♦ Datum Lundis anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>, l<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>.
                  decimoseptimo kalendas octobris. </p>
        <div type="cit">
          <p> 3: cf. Rom. 14,10. 2 Cor. 5,10. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p><pb facs="4510375"/> Jakob, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas,
						til alle i den lundensiske Kirkeprovins Hilsen med alles Frelser. </p>
        <p> Efterdi vi alle — som Apostelen siger<ref target="drb1"/> — skal staa for
						Kristi Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det,
						som vi har øvet enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag
						ved barmhjertige Gerninger og med Evigheden for Øje paa Jorden her saa, hvad
						vi ved Guds Hjælp kan høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort
						faste Haab og vor sikre Tro, at den, der saar lidet, ogsaa vil høste lidet,
						men den, der saar i Velsignelse, ogsaa af Velsignelse vil høste det evige
						Liv. Da nu vore elskede Nonner i Kristus af den hellige Damianus' Orden i
						Roskilde saavel til deres Klosters Kirke og Bygninger som ogsaa til
						Understøttelse af det nøjsomme Liv, der føres af dem, som for Kristi Skyld
						har besluttet at underkaste sig Klosterlivets store Strenghed, behøver at
						hjælpes med Almisser af de troende, hvem de til Gengæld søger at yde deres
						Bønners Hjælp, retter vi vor Bøn og Opfordring til Eder alle med Herren,
						idet vi paalægger Eder til Syndernes Forladelse, at I skænker dem fromme
						Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte, for at med Eders Bistand dette
						Værk kan fuldendes og paa anden Maade deres Nød afhjælpes, og I ved disse og
						andre gode Gerninger, som I gør paa Herrens Tilskyndelse, bistaaet af deres
						Bønner kan gaa ind til den evige Saligheds Glæder. I Tillid til Gud den
						almægtiges Barmhjertighed og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus'
						Myndighed eftergiver vi barmhjertigt alle, der føler sand Anger og bekender
						deres Synder, og som rækker dem en hjælpende Haand til Fuldendelse af det
						nævnte Arbejde eller til Lettelse af deres Nød, 40 Dage af den dem paalagte
						Bod. Givet i Lund i det Herrens Aar 1258 den 15. September. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Rom. 14,10. 2 Kor. 5,10. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
