<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12580915002</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12580915002</idno>
        <idno type="dd_serialno">260</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Kl. Doberan nr. 31 Perg. 33 × 15 (plica 4,4).
                  Abbederne af Citeaux, Clairvaux og Morimonds segl, cf. Mekl. UB. II 116. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. II 116 nr. 812 — Reg.Dan. nr. 1022.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483217.webp">2. rk. I nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510375.webp">II:1 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 260. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1258-09-15"> 1258 [o. 15. september] 
               <note/>
            </date>
        <placeName> Citeaux </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Abbed Johannes af Clairvaux og abbed Cono af Morimond afsiger dom til fordel for
                  Doberan kloster i sagen mellem Esrom kloster og Doberan kloster om faderretten til
                  Dargun kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483218"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Anno
                  eiusdem incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>, cc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>. octauo. tempore capituli generalis cum causa diu uentilata
                  fuisset inter abbatem et conuentum de Dobran ex una parte et abbatem et conuentum
                  de Esrom ex altera. super iure paternitatis abbacie de Dargon/ quam pars utraque
                  sibi de iure competere affirmabat/ et diu litigatum fuisset super hoc coram
                  iudicibus datis a capitulo generali procuratoribus dictarum parcium cum litteris
                  de rato sufficientibus uice ac nomine earumdem parcium pro decisione dicti negocii
                  personaliter comparentibus apud Cistercium tempore capituli generalis/ tandem
                  consensu et uoluntate predicti capituli ad hoc specialiter accedente/ a
                  procuratoribus supradictis nomine parcium predictarum super dicta discordia est
                  compromissum in nos fratrem I. de Clara Ualle et fratrem C. de Morimundo abbates/
                  eisdem procuratoribus firmiter promittentibus obseruare et tenere pro se et suis
                  partibus supradictis/ quicquid de dicta discordia per nos pace uel iudicio fuerit
                  ordinatum/ uolente nichilominus et confirmante compromissionem supradictam
                  predicto capitulo generali ♦ Nos uero nostre mentis oculos ad equitatis tramitem
                  et pacis compendium inclinantes consideratis eciam quibusdam rationibus nos
                  inducentibus ad ferendum arbitrium in negocio supradicto auctoritate
                  compromissionis predicte confirmate a dicto capitulo generali/ presentibus eciam
                  procuratoribus parcium predictarum plenitudinem iuris paternitatis in dicta
                  abbacia de Dargon cum omnibus ad ipsum ius paternitatis pertinentibus/ arbitrando
                  adiudicauimus abbati et conuentui de Dobran supradictis/ prefatis abbati et
                  conuentui de Esrom/ super premissis perpetuum silencium imponentes/ ♦ In cuius rei
                  testimonium presentes litteras sigillo capituli generalis/ cum sigillis nostris
                  propriis fecimus sigillari et procuratori dictorum abbatis et conuentus de Dobran
                  easdem litteras dedimus sigillatas. ♦ Datum et actum apud Cistercium/ anno et
                  tempore supradictis. </p>
        <div type="app">
          <p> 11 I. = Iohannem. </p>
          <p> 12 C. = Cononem. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. I Aaret efter Herrens
						Fødsel 1258 under Generalkapitlet, da der længe havde været <pb facs="4510376"/> ført Sag mellem Abbeden og det menige Konvent i Doberan
						paa den ene Side og Abbeden og det menige Konvent i Esrom paa den anden
						angaaende Faderretten<ref target="drb1"/> til Abbediet Dargun, om hvilken
						begge Parter hævdede, at den retmæssigt tilkom dem, og da der længe havde
						været ført Proces herom for Dommere, der var udnævnte af Generalkapitlet, og
						idet de nævnte Parters befuldmægtigede, udstyrede med Breve, som blev
						godkendte, i de samme Parters Sted og Navn personligt var mødt i Citeaux
						under Generalkapitlet for at opnaa Afgørelse af den nævnte Sag, besluttede
						de befuldmægtigede — efter at Generalkapitlets Samtykke og Vilje var opnaaet
						til dette i Særdeleshed — i de nævnte Parters Navn at overdrage Sagen til
						os, Broder Johannes af Clairvaux<ref target="drb2"/> og Broder Cono af
							Morimond<ref target="drb3"/>, Abbeder, til Voldgift, idet de
						befuldmægtigede bestemt lovede for deres eget og de ovennævnte Parters
						Vedkommende at iagttage og overholde alt, hvad der i den nævnte Strid af os
						ved Mægling eller Dom maatte blive bestemt, medens tilmed Generalkapitlet
						ønskede og stadfæstede den nævnte Overdragelse til Voldgift. Og idet vi
						rettede Sjælens Øje mod Retfærdighedens Stier og Fredens Udvej og ogsaa tog
						i Betragtning nogle Forhold, der bragte os til at træffe en Afgørelse efter
						billigt Skøn i den ovennævnte Sag, har vi i Kraft af fornævnte Overdragelse,
						der er stadfæstet af det nævnte Generalkapitel, i Nærværelse af Parternes
						befuldmægtigede efter billigt Skøn tildømt ovennævnte Abbed og det menige
						Konvent i Doberan den fulde Faderret til nævnte Abbedi i Dargun med alt til
						Faderretten hørende, idet vi paalægger nævnte Abbed og det menige Konvent i
						Esrom evig Tavshed i denne Sag. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette Brev
						besegle med Generalkapitlets og vore egne Segl og overgivet det beseglede
						Brev til den befuldmægtigede for Abbeden og det menige Konvent i Doberan.
						Givet og vedtaget i Citeaux i det ovennævnte Aar og paa det ovennævnte
						Tidspunkt. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Colbazaarbogen og Rydaarbogen omtaler, at Munke fra Esrom (af
						Clairvauxlinien) 1172 grundlagde et Kloster i Dargun. Disse Munke blev ifl.
						et Brev af 1216 10. November af Sigwin, Biskop af Cammin, tvunget til at
						forlade Stedet og Klosteret, der laa øde hen »som Tilholdssted for vilde Dyr
						og Røveres Bolig«, indtil — ogsaa ifl. Rydaarbogen — Klosteret Doberan (af
						Morimondlinien) Aar 1209 sender Munke til det forladte Dargun. Dette er
						Baggrunden for Striden om Faderretten, der afgøres til Fordel for Doberan,
						som til en vis Grad paany havde grundlagt Dargun. Jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1255/dd_12550915001'&gt;167&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1258/dd_12581231105'&gt;266&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590607001'&gt;284&lt;/a&gt;. </p>
            <p n="drb2"> Johannes 1. af Clairvaux, Abbed 1256-1261. </p>
            <p n="drb3"> Cono af Morimond, Abbed ca. 1238-1263. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
