<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12580228001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12580228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; originalen var øjensynligt allerede forsvundet 1586, thi den
                  findes ikke opført i den ellers nøjagtige registratur over Clara klosters breve
                  (ÆA. V 559 seq.) fra dette aar — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1258 10. sept. — <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Vidisse 1287 3. juni — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin K 96. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 232; Bull.Dan. 422 nr. 548 — Reg.Dan. nr. 1013; Potthast
                  nr. 17199; Rep. nr. 275.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483210.webp">2. rk. I nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 248. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1258-02-28"> 1258. 28. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 4. meddeler st. Clara kloster i Roskilde, at han har overdraget
                  franciskanernes general- og provincialminister visitationsmyndighed i deres
                  kloster og paalagt dem at udnævne kapellaner til at varetage gudstjenesten i
                  klosteret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483211"/> Alexander episcopus seruus seruorum dei. dilectis in Christo
                  filiabus .. abbatisse. et conuentui monasterii sancti Francisci Roskildensis/
                  ordinis sancti Damiani. salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Cumsicut ex parte
                  uestra fuit propositum coram nobis uos incluse corpore in castris claustralibus
                  mente tamen libera deuote domino famulantes generali ordinis et prouinciali
                  fratrum minorum ministris illius prouincie desideretis pro uestra salute committi/
                  nos pium uestrum propositum in domino commendantes/ deuotionis uestre precibus
                  inclinati uos et monasterium uestrum auctoritate presencium generali et
                  prouinciali ministris committimus supradictis/ eadem auctoritate nichilominus
                  statuentes. ut sub magisterio et doctrina ministrorum generalis et prouincialis
                  fratrum minorum prouincie prefate. qui pro tempore fuerint decetero maneatis.
                  illis gaudentes priuilegiis que ordini predicto fratrum ipsorum ab apostolica sede
                  concessa sunt uelin posterum conceduntur. ipsique generalis et prouincialis
                  ministri animarum uestrarum sollicitudinem gerentes et curam/ eidem monasterio per
                  se uel per alios fratres sui ordinis quos ad hoc uiderint ydoneos quociens
                  expedierit officium uisitationis impendant/ corrigendo et reformando ibidem tam in
                  capite quam in membris que correctionis seu reformacionis officio nouerint
                  indigere. et nichilominus instituant et destituant mutent et ordinent prout
                  secundum deum uiderint expedire. ♦ Electio tamen abbatisse libere pertineat ad
                  conuentum. confessiones autem uestras audiant et ministrent uobis ecclesiastica
                  sacramenta. ♦ Et ne pro eo quod in monasterio uestro ipsius ordinis fratres
                  residere continue non tenentur pro defectu sacerdotis possit periculum imminere/
                  predicti generalis et prouincialis ministri ad confessiones in necessitatis
                  articulo audiendas et ministranda sacramenta predicta necnon diuina officia
                  celebranda uobis deputent aliquos discretos et prouidos capellanos. ♦ Ad hec
                  liceat uobis redditus et possessiones recipere. ac ea libere retinere. non
                  obstante contraria consuetudine seu statuto uestri ordinis confirmatione sedis
                  apostolice/ aut quacumque firmitate alia roboratis. ♦ Nulli ergo omnino hominum
                  liceat hanc paginam nostre commissionis et constitutionis infringere/ uel ei ausu
                  temerario contraire\ ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit indignationem
                  omnipotentis dei. et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum. ♦ Datum Uiterbii. ii. kalendas marcii. pontificatus nostri anno
                  quarto. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 ..] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine elskede Døtre i
						Kristus, .. Abbedisse, og Konventet i den hellige Franciskus' Kloster i
						Roskilde af Damiani Orden med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Da I, hvis Legeme ganske vist lever indesluttet bag Klosterets Gitter, men
						hvis frie Aand i Fromhed tjener Gud, efter hvad der fra Eders Side er blevet
						meddelt os, for Eders Frelses Skyld ønsker at stilles under
						Franciskanerbrødrenes Generalminister og Provincialministeren i den
						paagældende Kirkeprovins, priser vi Eders fromme Forsæt i Herren, og idet vi
						bøjer os for Eders fromme Bønner, stiller vi ved dette Brev Eder og Eders
						Kloster under Generalministeren og Provincialministeren og bestemmer ved
						samme Brev, at I i Fremtiden stadig skal være under aandelig Ledelse og
						Vejledning af de to Mænd, som til enhver Tid maatte være
						Franciskanerbrødrenes Generalminister og Provincialminister. I skal nyde de
						Privilegier, som er tilstaaet eller i Fremtiden tilsta as disse Brødres
						Orden af det apostoliske Sæde, og Generalministeren og Provincialministeren
						skal af Omsorg og Bekymring for Eders Sjæle personlig eller ved andre Brødre
						af deres Orden, som de finder skikkede dertil, saa ofte de anser det for
						hensigtsmæssigt, foretage Visitation i Eders Kloster, idet <pb facs="4510370"/> de straffer og saavel paa Hoved som paa Lemmer
						reformerer, hvad der efter deres Mening trænger til at straffes og
						reformeres, og de skal ind- og afsætte, ændre og bestemme, saaledes som de
						ser, at det er hensigtsmæssigt efter Guds Vilje. Valg af Abbedisse skal dog
						frit tilkomme Konventet, men de skal høre Eders Skriftemaal og give Eder
						Kirkens Sakramenter. For at der ikke skal true Eder nogen Fare paa Grund af
						Mangel paa Præst, fordi Brødrene af denne Orden ikke er pligtige at have
						Bolig i Eders Kloster til Stadighed, skal Generalministeren og
						Provincialministeren beskikke Eder nogle gode og betænksomme Kapellaner til
						at høre Eders Skriftemaal i Dødens Øjeblik, give Eder Sakramenterne og holde
						Gudstjeneste. Fremdeles skal det være Eder tilladt at modtage Indtægter og
						Besiddelser og frit at beholde dem uanset modsat Skik og Brug i Eders Orden
						og dennes Bestemmelser, som er bekræftet ved det apostoliske Sædes
						Stadfæstelse eller med en hvilkensomhelst anden Garanti. Intet Menneske maa
						driste sig til at bryde denne vor Bevilling eller Bestemmelse eller i
						ubesindig Forvovenhed gaa imod den. Hvis nogen drister sig til at forsøge
						det, skal han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og
						hans hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Viterbo den 28.
						Februar i vort Pontifikats 4. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
