<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12550427001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12550427001</idno>
            <idno type="dd_serialno">159</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.31r. med overskrift <hi rend="italic">Super Sierslöff
                     Østræ</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 161 nr. 35 — Reg.Dan. nr. 963.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483145.webp">2. rk. I nr. 159</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 159</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 159. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1255-04-27"> 1255. 27. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slangerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Agate Nielsdatter fra Sigerslevøster skænker al sin ejendom i Sigerslevøster til
                  Æbelholt kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483146"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Agata Nielsædother de
                  Syersløff Østræ salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio per presentes quod
                  uenerabilibus uiris et canonicis regularibus abbati et conuentui monasterii
                  sanctorum Thome et Willelmi de Paraclito in Ebbleholt omnia bona que habeo in
                  Syersløff Østræ/ uidelicet unam curiam cum suis pertinenciis et uno fundo nullis
                  demptis in remedium animarum dilecti mariti mei Petri Swenssøn et puerorum meorum
                  confero et scoto consilio et uoluntate dilecti fratris mei Iohannis Ebbæssøn et
                  fratrum prefati Petri Swenssøn uidelicet Iohannis Swenssøn et Germen Swenssøn iure
                  perpetuo possidenda que quidem bona ego ipsis. dominis rata et libera ab
                  inpeticione cuiuscunque facere me recognosco per presentes/ sub hoc pacto quod
                  dicti domini me in sororem accipiant et cum ad ipsos intrare uoluero uite
                  necessaria diebus temporis mei abs&lt;que&gt; ulla egestate michi ministrabunt ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum fratris Iohannis Ebbæssøn una cum sigillis
                  germanorum mariti mei prenominatorum presentibus est appensum ♦ Datum Slanghetorp
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lv<hi rend="sup">o</hi>
                  quinto calendas maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 abs(que)] abs ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Agate Nielsdatter af Sigerslevøster hilser alle, som ser dette Brev,
						evindeligt med Vorherre. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt med dette Brev, at jeg overdrager og skøder til de
						ærværdige Mænd og regelbundne Kanniker, Abbeden og det menige Konvent af St.
						Thomas' og Vilhelms Klosterl) i Æbelholt alt det Gods, som jeg har i
						Sigerslevøster, at eje med evig Ret, nemlig en Gaard med sit Tilliggende og
						en Toft, intet undtaget, for min elskede Husbond Peder <pb facs="4510314"/>
						Svendsens og mine Sønners Saligheds Skyld og efter min elskede Broder<ref target="drb2"/>, Jens Ebbesens, og ovennævnte Peder Svendsens Brødres,
						Jens Svendsens og German Svendsens Raad og med deres Vilje, hvilket Gods jeg
						overfor de samme Herrer ved dette Brev erkender at have stadfæstet og
						befriet for enhvers Krav, paa det Vilkaar, at de nævnte Herrer optager mig
						som Søster, og at de — naar jeg maatte indtræde hos dem — giver mig det
						nødvendige til Livets Ophold i mine Levedage, uden at jeg kommer til at lide
						Nød. Til Vidnesbyrd om dette er min Broder Jens Ebbesens Segl sammen med min
						Husbonds Brødres Segl vedhængt dette Brev. Givet i Slangerup i det Herrens
						Aar 1255 den 27. April. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Abbed Vilhelm indkaldtes til Eskilsø (1165) for at reformere
						Klostertugten. 1175 flyttedes Klosteret fra Eskilsø til Æbelholt, hvor der i
						Forvejen befandt sig en Kirke, der var indviet til den Helligaand
						(Parakleten). Klosteret i Æbelholt var oprindelig indviet til den hellige
						Thomas. Abbed Vilhelm kanoniseredes den 21. Januar 1224. Derfor har
						Klosteret i Æbelholt kunnet kaldes og kaldes i dette Brev »monasterium
						sanctorum Thome et Willelmi de Paraclito in Ebbleholt«. </p>
                  <p n="drb2"> Jens Ebbesen og Agate Nielsdatter kan højst have været
						Halvsøskende. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
