<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12550109001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12550109001</idno>
        <idno type="dd_serialno">154</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 24 f.6v. ep. 42. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 103 nr. 32; Bull.Dan. 373 nr. 486 — Reg.Dan. nr.
                  *335; Potthast nr. 15627; Reg.d'Alexandre IV ed. Ronciére I 13 nr. 50.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483142.webp">2. rk. I nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510310.webp">II:1 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 154. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1255-01-09"> 1255. 9. januar 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Napoli </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Pave Alexander 4. stadfæster biskop Niels af Slesvigs tiendeoverenskomst med Ryd
                  kloster. </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483143"/> . . Abbati et conuentui monasterii de Rure Regis
                  Cisterciensis ordinis Sleswicensis diocesis. ♦ Cum a nobis petitur (quod iustum
                  est et honestum tam uigor equitatis quam ordo exigit rationis ut id per
                  sollicitudinem officii nostri ad debitum perducatur) effectum. ♦ Sane petitio tua
                  nobis exhibita continebat quod cum bone memorie Waldemarus Sleswicensis episcopus
                  quasdam decimas in quibusdam parrochiis tunc ad mensam suam episcopalem spectantes
                  uobis tunc existentibus in quodam monasterio quod Aurea Insula uulgariter
                  appellatur/ liberalitate pia et prouida contulisset/ felicis recordationis C. papa
                  predecessor noster decimas ipsas uobis ut asseritis confirmarit/ ♦ Tandem
                  monasterio ipso ad locum in quo nunc estis translato/ bone memorie Nicolaus
                  Sleswicensis episcopus prefati successor episcopi predictas decimas ad opus
                  prefate mense retinens/ quasdam alias decimas ad memoratam mensam spectantes/
                  ipsique monasterio uiciniores in concambium predictarum decimarum uobis conferre
                  curauit/ ac postmodum uenerabilis frater noster Iohannes Sleswicensis episcopus
                  quod per eundem episcopum predecessorem suum super hoc factum extitit confirmauit/
                  prout in litteris confectis exinde plenius continetur. ♦ Nos itaque uestris
                  precibus inclinati/ quod super hoc prouide factum est ratum habentes et gratum/ id
                  auctoritate apostolica confirmamus (et presentis scripti patrocinio) communimus
                  litterarum ipsarum tenorem presentibus inseri facientes/ qui talis est. ♦ Nicolaus
                  dei gratia Sleswicensis ecclesie episcopus (<hi rend="italic">etc. = Reg.Dan. nr. *134.</hi>) ♦
                  Nulli (ergo omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmationis (infringere
                  uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit,
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). ♦ Datum Neapoli. v. idus ianuarii. anno i<hi rend="sup">o</hi>. </p>
        <div type="app">
          <p> 2-4 petitur etcetera usque effectum ms. </p>
          <p> 8 C. = Celestinus. </p>
          <p> 18-19 confirmamus etcetera usque com munimus ms. </p>
          <p> 21 Nulli etcetera nostre confirmationis etcetera ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Til Abbed .. og Konvent i Ryd Kloster af Cistercienserordenen i Slesvig
						Stift. Naar man beder os om, hvad der er ret og rimeligt, kræver baade
						Fornuft og Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg
						for, at det virkeliggøres paa behørig Maade. I den Ansøgning, Du har
						forebragt os, udtales, at da Biskop Valdemar af Slesvig, salig Ihukommelse,
						med from og klog Gavmildhed havde overdraget Eder, som dengang boede i det
						Kloster, der paa Folkemaalet hedder Guldholm, nogle Tiender i visse
							Sogne<ref target="drb1"/>, der dengang hørte til hans Bispebord, gav vor
						Forgænger Pave Coelestin<ref target="drb2"/>, salig Ihukommelse, Eder, efter
						hvad I anfører, Stadfæstelse paa disse Tiender; men da siden Klosteret
						flyttedes til det Sted, hvor I nu er, beholdt Biskop Niels af Slesvig, salig
						Ihukommelse, som fulgte efter ovennævnte Biskop, disse Tiender til Brug for
						det nævnte Bispebord, men overdrog Eder til Gengæld for de nævnte Tiender
						nogle andre Tiender, som Bispebordet havde Ret til, og som laa nærmere ved
						Klosteret. Og siden stadfæstede vor ærværdige Broder, Biskop Jens af
						Slesvig, hvad hans Forgænger, den nævnte Biskop, havde foretaget i denne
						Sag, <pb facs="4510311"/> som det nærmere staar i hans Brev derom<ref target="drb3"/>. Idet vi bøjer os for Eders Bønner, stadfæster vi med
						vor apostoliske Myndighed, hvad der i denne Sag er sket paa saa fremsynet
						Maade, da vi anser det for gyldigt og godt, og bekræfter det ved dette Brevs
						Privilegium. Bispens Brev lader vi hermed følge Ord til andet, saaledes:
						Niels af Guds Naade Slesvigs Kirkes Biskop osv.<ref target="drb4"/>. Intet
						Menneske maa driste sig til at bryde dette Brevs Bestemmelser eller i
						ubesindig Forvovenhed gaa imod det. Men hvis nogen vover at gøre dette, skal
						han vide, at han derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
						Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Givet i Assisi den 9. Januar i vort
						Pontifikats 1. Aar. </p>
        <div>
          <div type="nts">
            <p n="drb1"> Nybøl, Tolk, Kalleby og St. Michaelis Kirke havde tidligere betalt
						Tiende til Ryd, i Stedet fik Ryd Tiende af Munkbrarup, Grumtoft og Broager. </p>
            <p n="drb2"> dette Brev er ikke bevaret. </p>
            <p n="drb3"> dette Brev er ikke bevaret. </p>
            <p n="drb4"> jf. Rep. 70-72. Brevet anføres under Aaret 1209, da Mageskiftet
						fandt Sted. </p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
