<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 12550729001</title>
        <editor>Franz Blatt</editor>
        <editor>Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
        <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">12550729001</idno>
        <idno type="dd_serialno">161</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Hauptarchiv, Doberan 26. Perg. 24,5 × 13 (plica 1,8). Hvid
                  silkesnor. Atlas nr. 60. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. II 68 nr. 756 — Reg.Dan. nr. *338.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483146.webp">2. rk. I nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/4510314.webp">II:1 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 161. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1255-07-29"> 1255. 29. juli 
               <note/>
            </date>
        <placeName>Vordingborg </placeName>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Kong Kristoffer 1. tager munkene fra Doberan kloster og deres undergivne under
                  sin beskyttelse og fritager dem for told i Danmark undtagen paa Skaanemarkedet.
               </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><pb facs="4483147"/> C. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus in domino salutem. ♦ Quoniam ex iniuncto nobis officio a
                  summo rege per quem reges regnant et inperium suscipit inperator unumquemque et
                  maxime religiosos in sua tenemur iusticia confouere/ notum facimus tam presentibus
                  quam futuris quod ad instanciam dilectorum nobis dominorum et fratrum religiosorum
                  de Doberan ipsos et familiam eorum cum ad regnum nostrum peruenerint in ueniendo
                  conmorando et redeundo sub nostra protectione et tutela recepimus speciali/ eosdem
                  ab omni thelonei grauamine et aliis grauaminibus preter in nundinis Skaniensibus
                  ubicunque infra terminos regni nostri uenerint liberos dimittentes. ♦ Et hanc
                  eisdem fratribus super addidimus graciam specialem ut si forte contigerit quod
                  deus auertat eorum familiam in partibus nostris naufragari. uolumus modis omnibus
                  et mandamus omnibus exactoribus nostris et eorum officialibus ut ipsos bona eorum
                  quam diu necesse habuerint liberare libere permittant in propriis laboribus et
                  expensis. sub optentu gracie nostre districtius precipientes ne quis dictos
                  fratres super indulta eis emunitatis gracia presumpmat aliquatenus molestare. ♦
                  Quod qui facere presumpserit regiam proculdubio non effugiet ulcionem. ♦ In cuius
                  rei euidenciam presentes litteras ipsis contulimus sigilli nostri munimine
                  roboratas. ♦ Datum Warthingæburgh anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi>v<hi rend="sup">o</hi>. quarto kalendas augusti. </p>
        <div type="app">
          <p> 4 C. = Cristoforus. </p>
          <p> 18 precipientes] precipientens ms. </p>
        </div>
      </div>
      <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
        <p> Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser
						dette Brev, Hilsen med Vorherre. </p>
        <p> Efterdi vi i Kraft af det Embede, der er os givet af Kongernes Konge, ved
						hvis Naade Konger hersker og Kejseren modtager sit Kejserrige, skal yde
						enhver, men dog særlig Kirkens klostergivne Mænd Retfærdighed, gør vi
						vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi paa Forbøn af vore elskede
							<pb facs="4510315"/> Herrer, de fromme Brødre i Doberan, har taget dem
						selv og deres undergivne, naar de kommer til vort Rige, paa Henrejsen,
						Opholdet og Tilbagerejsen, i vor Beskyttelse og særlige Forsorg, idet vi
						fritager dem for al Told og andre Afgifter, hvorsomhelst de maatte komme
						indenfor vort Riges Grænser undtagen paa Skaanemarkedet. Og vi har fremdeles
						tilstaaet de samme Brødre den særlige Gunst, at vi, hvis det skulde ske —
						hvad Gud forbyde — at deres undergivne lider Skibbrud i vort Rige, paa alle
						Maader ønsker og befaler vore Ombudsmænd og deres Stedfortrædere, at de
						lader dem frit bjerge deres Gods, saalænge det er nødvendigt, med eget
						Arbejde og paa egen Bekostning, idet vi under vor Naades Fortabelse strengt
						befaler, at ingen paa nogen Maade maa driste sig til at hindre de nævnte
						Brødre i den dem tilstaaede Frihed. Den, der drister sig til at gøre dette,
						skal være forvisset om, at han ikke vil undfly vor kongelige Hævn. Til Bevis
						for dette har vi givet dem dette Brev og til yderligere Stadfæstelse
						bekræftet det med vort Segl. Givet i Vordingborg i det Herrens Aar 1255 den
						29. Juli. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
