<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12551213001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12551213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">169</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Aarhusbogen f.21r., trykt SRD. VI 395 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Capsa Cypriani ordo 4, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bartholin D 454 — <hi rend="italic">Aa2</hi>: Kgl. Bibl.
                  Additamenta 4to 114 (optegnelser af Vedel) f.44v. — <hi rend="italic">B</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ba</hi>:
                  Aarhusbogen f.19r, med overskrift <hi rend="italic">De canonizacione Nicholai Kanuti</hi> —
                     <hi rend="italic">Bb</hi>: Reg. Vat. 24 f.116r. ep. 790 — <hi rend="italic">Bb1</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 310 (efter <hi rend="italic">Aa1</hi>); SRD. VI 393 og Dipl. AM. I 203 (efter
                     <hi rend="italic">Ba</hi>); Hasse II 35 nr. 92 (efter <hi rend="italic">Bb1</hi>); Gertz, Vitæ sanctorum
                  Danorum 407 (efter <hi rend="italic">Ba</hi>); Bull.Dan. 372 nr. 485 (efter <hi rend="italic">Bb</hi>) — Reg.Dan.
                  nr. 967 og *332; Potthast nr. 16133; Reg. d'Alexandre IV ed. Roncière I 294 nr.
                  979; Rep. nr. 231.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483150.webp">2. rk. I nr. 169</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 169</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 169. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Ba: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1255-12-13"> 1255. 13. december 
               <note>
                  <p> Aaret er 1255, thi Alexander tiltræder 1254 20. dec. som pave. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Alexander 4. paalægger biskop Niels af Viborg, abbed Oluf af Øm og
                  dominikanerprioren i Aarhus i Slesvigbispens sted at foretage fortsatte
                  undersøgelser af Knud 3.s søn Niels' hellige levned og af de mirakuløse
                  helbredelser, der sker ved bøn til ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483151"/> Alexander episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri .
                  . episcopo Wibergensi et dilectis filiis . . abbati de Cara Insula Cisterciensis
                  ordinis. Arusiensis dyocesis et . . priori fratrum predicatorum Arusiensium
                  salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Significarunt nobis uenerabilis frater
                  noster . . episcopus. et dilecti filii capitulum Arusienses quod cum felicis
                  recordationis Innocentius papa predecessor noster uobis frater episcope ac fili
                  abbas et bone memorie . . Sleswicensi episcopo sub certa forma suis dederit
                  litteris in mandatis ut ascitis uobis uiris religiosis et deum timentibus de
                  uirtute morum et ueritate signorum operibus uidelicet et miraculis pie memorie
                  Nicholai nati clare memorie Kanuti regis Dacie diligentissime inquirentes que
                  inueneritis eidem predecessori uestris studeretis litteris fideliter intimare. ♦
                  Licet uos episcope ac abbas ipso episcopo interim sublato de medio in parte
                  seruaueritis formam ipsam huiusmodi tamen negocium minus sufficienter instructum
                  ad sedem apostolicam remisistis. ♦ Uerum quia in tanto negocio est cum maturitate
                  debita <pb facs="4483152"/> procedendum nos te fili prior in hoc eidem Sleswicensi
                  episcopo subrogantes discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus
                  procedatis in eodem negocio iuxta ipsius predecessoris continenciam litterarum.
                  uidendi curatos ad inuocationem dicti N. et eosdem iuratos diligenter examinandi
                  plena uobis auctoritate nostra potestate concesa non obstante sedis apostolice
                  indulgencia qua dicitur ordini tuo prior esse concessum ut dicti ordinis fratres
                  non possint inuiti cognoscere de causis seu intromittere se de negociis ab ipsa
                  sede committendis eisdem. ♦ Quod si non omnes hiis exequendis potueritis
                  interesse. tu frater episcope ea nichilominus cum eorum altero exequaris. ♦ Datum
                  Laterani idus decembris pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Alexander indtil fratri] mgl. Bb. </p>
               <p> — uenerabili] uenerando Aa1. Aa2. </p>
               <p> — .. = Nicolao] mgl. Aa1. Aa2. </p>
               <p> — Wibergensi] Uiburgensi Aa1. Aa2. </p>
               <p> 17 dilectis filiis] mgl. Bb. </p>
               <p> — .. = Olauo] mgl Aa1. Aa2. </p>
               <p> 18 ..] mgl. Aal. </p>
               <p> — salutem indtil benedictionem] mgl. Bb. </p>
               <p> 19 uenerabilis] uenerande Aa1. Aa2. </p>
               <p> — .. = Petrus] mgl. Aal. Aa2. </p>
               <p> 22 .. = Eskillo] mgl. Ba. Aa1. Aa2. </p>
               <p> — Sleswicensi] Slæwicensi Ba. </p>
               <p> — certa] scripta, derefter overstr. uerba Aal. circa Aa2. </p>
               <p> — dederit] dederunt Aa2. </p>
               <p> 23 ascitis] asciatis Ba. </p>
               <p> — uirtute] ueritate Aa]. Aa2. </p>
               <p> 25 inueneritis] inuenientes Aa2. </p>
               <p> 26 uos] nos Ba. </p>
               <p> 28 huiusmodi]| huius Aa1. Aa2. </p>
               <p> 29 quia] mgl. Bb. </p>
               <p> 1 Sleswicensi] Slæwicensi Ba. </p>
               <p> — Sleswicensi episcopo] episcopo Sleswicensi Aa1. Aa2. </p>
               <p> 2 uestre] uestri Aa2. </p>
               <p> — discrecioni indtil scripta] mgl. Bb. </p>
               <p> — procedatis] procedatur Aa1. Aa2. </p>
               <p> 4 N. = Nicolai] Nicolai Aa1. Aa2. </p>
               <p> 5 sedis] sed Aa1. Aa2. </p>
               <p> — concesa = concessa. </p>
               <p> 6 dicitur] debetur Aa2. </p>
               <p> — tuo] tuæ Aa2. </p>
               <p> 7 possint] possunt Aa2. </p>
               <p> 8-9 quod indtil exequaris] quod si non omnes etcetera Bb. </p>
               <p> — potueritis] potuerint Aa2. </p>
               <p> 10 pontificatus nostri] mgl. Bb. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder Niels,
						Biskop af Viborg, og sine elskede Sønner, Oluf, Abbed i
						Cistercienserklosteret Øm i Aarhus Stift, og .. Prior for Dominikanerne i
						Aarhus, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Vor ærværdige Broder Peder, Biskop af Aarhus, og vore elskede Sønner,
						Kapitlet sammesteds, har meddelt os, at da vor Forgænger Pave Innocens,
						salig Ihukommelse, ved sit Brev<ref target="drb1"/> under en bestemt Form
						havde paalagt Eder vor Broder Biskop Niels, og vor Søn Abbed Oluf og Biskop
						Eskil af Slesvig, salig Ihukommelse, at I i Forening med fromme og
						gudfrygtige Mænd omhyggeligt skulde lade anstille Undersøgelser om salig
						Niels', højlovlig Kong Knuds Søns, Vandel og om Tegnenes Sandhed, det vil
						sige hans Handlinger og Undere, og ved Brev sørge for sandfærdigt at
						underrette samme vor Forgænger om, hvad I finder, har I to, Biskop Niels <pb facs="4510319"/> og Abbed Oluf, efter at Biskop Eskil i Mellemtiden var
						død, nok tildels overholdt denne Form, men dog tilbagesendt Sagen
						utilstrækkelig oplyst til det apostoliske Sæde. Men eftersom man i et saa
						vigtigt Anliggende bør gaa frem efter tilbørlig og moden Overvejelse, saa
						vælger vi nu Dig, Prior, vor Søn, til i denne Sag at indtage Slesvigbispens
						Plads, idet vi paalægger Eder, vise Brødre, i denne Sag at gaa frem i
						Overensstemmelse med Indholdet af vor Forgængers Brev, og vi giver Eder
						uindskrænket Fuldmagt til paa vore Vegne at tage dem, der er blevet
						helbredet ved Paakaldelse af denne Niels, i Øjesyn og omhyggeligt udspørge
						dem under Ed, uanset den Begunstigelse<ref target="drb2"/>, hvorved det
						siges at være tilstaaet Eders Orden af det apostoliske Sæde, at Brødrene af
						denne Orden ikke kan tvinges til mod deres Vilje at anstille Undersøgelser
						om Retssager eller give sig af med Hverv, der betroes dem af dette Sæde.
						Hvis I ikke alle kan være med til Udførelsen heraf, skal alligevel Du,
						Biskop Niels, vor Broder, udføre det sammen med een af de andre. Givet i
						Lateranet den 13. December i vort Pontifikats 1. Aar<ref target="drb3"/>.
					</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1254/dd_12540725001'&gt;146&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> tilsvarende Begunstigelse findes for Franciskanere (og
						Benediktinere). </p>
                  <p n="drb3"> da Alexander blev valgt til Pave Julen 1254, falder den 13.
						December 1255 endnu inden for Pontifikatets første Aar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
