<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11890316001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11890316001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. 5dv med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium Clementis pape.
                     iii.</hi>
                        </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1184/dd_11841113001" type="link">117</ref>. Pave Lucius 3. til Esrom 1184 13. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 277; Migne CCIV 1423; Nielsen, Codex Esrom. 10 nr. 4. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 196; Reg. Dan. nr. 384; Jaffé 16391 (10139); Nielsen, Codex
                  Esrom. XVIII; Rep. I 13.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336355.webp">1. rk. III nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508480.webp">I:3 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 160. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1189-03-16"> 1189. 16. marts 
               <note>
                  <p> Diplomet har nr. <ref target="/books/dipdan/1184/dd_11841113001" type="link">117</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 3. tager cistercienserklostret i Esrom i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser i Nordsjælland samt i Halland og giver
                  brødrene tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt af afkommet af deres dyr.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Clemens episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati monasterii sancte
                  Marie de Esrom eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem uitam
                  professis in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus. apostolicum conuenit adesse presidium. ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet. aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus. et prefatum monasterium sancte Marie de
                  Hesrom. in quo diuino estis obsequio man-<pb facs="4336356"/>cipati. sub beati
                  Petri et nostra protectione suscipimus. et presentis scripti priuilegio
                  communimus. In primis siquidem statuentes. ut ordo monasticus qui secundum deum et
                  beati Benedicti regulam. atque institucionem Cisterciensium fratrum. in eodem
                  monasterio institutus esse dinoscitur. perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter
                  obseruetur. Preterea quascumque possessiones. quecumque bona idem monasterium
                  inpresentiarum iuste et canonice possidet. aut in futurum concessione pontificum.
                  largicione regum uel principum. oblacione fidelium seu aliis iustis modis
                  prestante domino poterit adipisci. firma uobis uestrisque successoribus et
                  illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda uocabulis. locum
                  ipsum in quo prefatum monasterium situm est. cum omnibus adiacentiis et
                  pertinentiis suis. claustrum ipsum de Hesrom cum siluis. pratis. molendinis.
                  piscariis et omnibus pertinentiis suis. Willingruth. Hafreholm. Byrgisholm. Sande.
                  Tumathorp. Stenholt. domos sancti Martini. Hiarnethorp. Cracadal. Mothorp in
                  Hallandia. et Glumstens wigh. cum uillis. pratis siluis. et reliquis appenditiis
                  suis. Sane laborum uestrorum quos propriis manibus uel sumptibus colitis. siue de
                  nutrimentis uestrorum animalium. nullus a uobis decimas exigere uel extorquere
                  presumat. Liceat quoque uobis clericos uel laicos e seculo fugientes. liberos et
                  absolutos ad conuersacionem recipere. et eos absque contradictione aliqua
                  retinere. Prohibemus insuper ne ulli fratrum uestrorum post factam in eodem loco
                  professionem fas sit de ipso. sine licentia sui abbatis discedere. Discedentem
                  uero sine communium literarum cauCione nullus audeat retinere. Paci quoque et
                  tranquillitati uestre paterna in posterum sollicitudine prouidere uolentes.
                  auctoritate apostolica prohibemus. ne quis infra clausuram locorum seu grangiarum
                  uestrarum furtum. rapinamue committere ignem apponere. hominem capere uel
                  interficere audeat. seu aliquam uiolentiam excercere. Insuper eciam apostolica
                  auctoritate sanccimus ut quemadmodum a predecessoribus nostris statutum est.
                  nullus episcopus. neque alia persona. ad sinodos uel ad conuentus forenses. uos
                  ire compellat. sed nec ad domos uestras causa ordines celebrandi. crisma
                  conficiendi causas tractandi. uel aliquos conuentus publicos conuocandi. quisquam
                  uobis inuitis presumat accedere. Sanccimus eciam ut si episcopus in cuius
                  parrochia domus uestra fundata est. tercio per interualla temporum cum humilitate
                  qua conuenit requisitus substitutum abbatem benedicere forte noluerit. licitum sit
                  eidem abbati si tamen sacerdos fuerit proprios nouicios benedicere. et alia que ad
                  officium suum pertinent <pb facs="4336357"/> excercere. donec idem episcopus
                  duriciam suam recogitet. et benedicendum abbatem benedicere non recuset. Sane si
                  episcopi aliquid a uobis preter obedientiam debitam. uel principes terre contra
                  libertatem ordinis a predecessoribus nostris et a nobis indultam expecierint.
                  liberum sit uobis auctoritate apostolica denegare quod petitur. ne occasione ista
                  predictus ordo qui hactenus liber extitit. humane seruitutis laqueo uinciatur.
                  illud adicientes. ut nullus episcopus regularem abbatis uestri electionem
                  impediat. aut de instituendo. uel remouendo. seu deponendo eo qui pro tempore
                  fuerit. contra statuta Cisterciensis ordinis et auctoritatem priuilegiorum
                  uestrorum se nullatenus intromittat. Quod si episcopi aliquam propter hoc in
                  ecclesias uestras uel personas sententiam promulgauerint. eandem sententiam
                  tamquam contra apostolice sedis indulta prolatam. statuimus irritandam. Cum uero
                  propriorum episcoporum copiam non potestis habere. si aliquem episcopum per uos
                  transire contigerit. de quo plenam noticiam habeatis. ab illo. et uicinis
                  episcopis cum diocesana sedes uacauerit. benedictiones uasorum et uestium.
                  monachorum ordinaciones. et altarium consecraciones. recipere ualeatis sic tamen
                  ut propriis episcopis ex hoc in posterum nullum preiudicium generetur. Auctoritate
                  quoque apostolica. interdicimus ne quis uicinos uel mercennarios uestros. pro eo
                  quod uos ad laborandum adiuuerint. in illis diebus in quibus laboratis. et alii
                  feriantur. uel aliqua occasione eorum que ab apostolica benignitate uobis indulta
                  sunt. seu benefactores uestros pro eo quod aliqua beneficia. de proprio uobis. uel
                  obsequia ex caritate prestiterint. interdicere. aut uinculo anathematis audeat
                  innodare. Quod si quis aliquem de familia uestra donec in famulatu uestro
                  permanserit. propter detentionem decimarum. uel aliud quid a sede apostolica
                  ordini uestro concessum. excommunicacionis uel interdicti sententiam
                  promulgauerit. liceat uobis eos metu mortis absoluere. et si eorum presbiteri
                  humiliter requisiti. id efficere forte noluerint. uel maliciose distulerint. ipsis
                  ecclesiastica sacramenta conferre. Liceat quoque uobis in monachos uel conuersos
                  uestros. qui de claustro uestro sine licentia abbatis sui exierint. si forte uobis
                  inuitis aliquis eos retinere presumpserit sententiam regularem ex nostra
                  auctoritate proferre. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatum
                  monasterium. temere perturbare. aut eius possessiones auferre. uel ablatas
                  retinere. minuere. seu quibuslibet uexacionibus fatigare. sed <pb facs="4336358"/>
                  omnia integra conseruentur. eorum pro quorum gubernacione ac sustentacione
                  concessa sunt usibus omnimodis profutura. salua sedis apostolice auctoritate. Si
                  qua igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona. hanc &lt;nostre&gt;
                  constitucionis paginam sciens contra eam temere &lt;uenire&gt; temptauerit.
                  secundo tercioue commonita. nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit.
                  potestatis honorisque sui careat dignitate. reamque se diuino iuditio existere de
                  perpetrata iniquitate cognoscat. et a sacratissimo corpore et sanguine dei et
                  domini redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat. atque in extremo examine
                  districte ulcioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus. sit
                  pax domini nostri Ihesu Christi. quatenus et hic fructum bone actionis percipiant.
                  et apud districtum iudicem. premia eterne pacis inueniant Amen. </p>
            <p> Ego Clemens catholice ecclesie episcopus ss. </p>
            <p> Ego Iohannes. tituli. sancti Marci. presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Pandulfus. presbiter cardinalis. basilice. xii. apostolorum &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Alb&lt;i&gt;n&lt;u&gt;s. tituli. sancte crucis in Ierusalem presbiter
                  cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Bobo .tituli. sancte Anastasie. presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Alexius. presbiter cardinalis. tituli &lt;sancte Susanne ss&gt;. </p>
            <p> Ego Petrus tituli. sancti Laurencii in Damaso presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iac&lt;intus&gt; diaconus. cardinalis. sancte Marie in Cosmidyn &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gerardus sancti Adriani diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Bernardus sancte Marie noue diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gregorius sancte Marie in Aqui&lt;r&gt;o diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Moisi sancte Romane ecclesie subdiaconi uicem agentis
                  cancellarii .xvii. kalendas aprilis indictione .vii. incarnacionis anno dominice
                     .m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi> . lxxx<hi rend="sup">o</hi>.
                     viii<hi rend="sup">o</hi>. pontificatus uero domini Clementis pape .iii. anno
                  secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 extorquere] med ex tilf. o. l. a. </p>
               <p> 3 &lt;nostre&gt; mgl. a. 4 &lt;uenire&gt;] mgl. a. 12 &lt;ss&gt;] mgl. her og i
                  det flg. a. 14 Albfiyn&lt;u&gt;s] Albrans a. 17 (sancte Susanne ss)] mgl. a. 19
                  Iac&lt;intus&gt;] Iacobus a. 23 Aqui&lt;r&gt;o] Aquino a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Clemens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbeden af Vor
                  Frue kloster i Esrom og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har
                  aflagt løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af det apostoliske værn, for at ikke
                  forvorpne angreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte Vor
                  Frue kloster i Esrom, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og
                  styrker det ved dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at
                  den klosterordning, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og efter den
                  hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider
                  ubrydeligt skal efterleves sammesteds. Endvidere skal alle besiddelser og alt
                  gods, som samme kloster for øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk
                  vis eller med Herrens bistand i fremtiden måtte erhverve ved pavelig tilståelse,
                  ved kongers eller fyrsters gave, ved <pb facs="4508481"/> skænk fra de troende
                  eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og uantastet i Eders og Eders
                  efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse: Det sted,
                  hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender og alt dets
                  tilbehør, selve klostret Esrom med skove, enge, møller, fiskevande og alle dets
                  tilliggender, Villingerød, Havreholm, Borsholm, Såne, Tømmerup, Stenholt, St.
                  Mortens huse, Hjernerup, Krogdal, Morup i Halland og <hi rend="italic">Glumstens wigh</hi>, med
                  landsbyer, enge, skove og deres øvrige tilliggender. Ingen må fordriste sig til at
                  afkræve eller aftvinge Eder tiender af Eders arbejde på det, som I dyrker med egne
                  hænder eller for egne midler, eller af afkommet af Eders dyr. Det skal også være
                  Eder tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller læge, der flygter fra
                  denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art.
                  Fremdeles forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at have aflagt løfte i Eders
                  kloster må have lov til at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed.
                  Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at optage hos sig uden at have
                  fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet udstedt brev. Da vi også med
                  faderlig forsorg ønsker at skaffe Eder fred og ro i fremtiden, forbyder vi med
                  apostolisk myndighed, at nogen inden for Eders klosterbygningers eller ladegårdes
                  klausur vover at begå tyveri eller røveri, sætte ild på, gribe eller dræbe nogen
                  eller øve vold. Ydermere forbyder vi i kraft af vor apostoliske myndighed, at
                  nogen biskop eller nogen anden person - hvordan det end er fastsat af vore
                  forgængere - tvinger Eder til at deltage i synoder eller retsmøder. Og heller ikke
                  må nogen som helst mod Eders vilje driste sig til at komme til Eders huse for at
                  foretage ordinationer, tilberede olie, forhandle retssager eller sammenkalde til
                  offentlige tingmøder. Vi fastsætter ligeledes, at hvis den biskop, i hvis stift
                  Eders hus er grundlagt, efter tre gange med passende mellemrum og i sømmelig
                  ydmyghed at være opfordret hertil, måske nægter at velsigne en abbed, som er
                  blevet indsat, skal det stå samme abbed frit for - såfremt han da er præst - at
                  velsigne husets novicer og udføre andet, der hører hans embede til, indtil samme
                  biskop betænker sin hårdhed og ikke afslår at velsigne den abbed, der skal
                  velsignes. Hvis bisperne da udbeder sig noget af Eder ud over den skyldige
                  lydighed, eller landets fyrster noget, der strider mod den frihed for ordenen, der
                  er bevilget af vore forgængere og af os, skal det være Eder tilladt med apostolisk
                  myndighed at nægte, hvad der bedes om, for at ikke fornævnte orden, som hidtil har
                  været fri, i denne anledning skal hildes i den menneskelige trældoms snarer, idet
                  vi tilføjer dette, at ingen biskop må hin<pb facs="4508482"/>dre det regelrette
                  valg af Eders abbed eller på nogen måde i modstrid med cistercienserordenens
                  bestemmelser og mod Eders privilegiers autoritet befatte sig med at indsætte eller
                  fjerne eller afsætte den, som til enhver tid måtte være abbed der. Men hvis
                  bisperne i anledning heraf fælder dom over Eders kirker eller dens personer,
                  fastsætter vi, at samme dom skal erklæres som ugyldigt fældet i modstrid med det
                  apostoliske sædes bevillinger. Men når I ikke kan få Eders egne bisper i tale, må
                  I, hvis en biskop, som I er fuldt bekendt med, skulde passere Eder på rejse, lade
                  ham eller en af nabobisperne - når stiftsædet står ledigt - velsigne Eders kar og
                  klæder, ordinere munke og indvi altre, dog således at Eders egne bisper ikke siden
                  lider nogen skade som følge heraf. Vi forbyder også med apostolisk myndighed, at
                  nogen truer eller rammer Eders naboer eller daglejere med banlysning, fordi de har
                  hjulpet Eder med at arbejde på de dage, hvor I arbejder, mens andre holder fri,
                  eller rammer Eder i anledning af bevillinger, I har fået ved pavestolens velvilje,
                  eller ramme Eders velgørere, fordi de næstekærligt af deres eget har ydet Eder
                  velgerninger eller tjenester. Men hvis nogen på grund af tilbageholdelse af
                  tiender eller noget andet, der er tilstået Eders orden af det apostoliske sæde,
                  lyser ban eller lægger interdikt over nogen af Eders husstand, må I, så længe
                  disse forbliver i Eders tjeneste, løse dem af frygten for døden og give dem
                  kirkens sakramenter, hvis deres præster trods ydmyg anmodning herom måske ikke vil
                  gøre det eller ondsindet udskyder det. Det skal også være Eder tilladt med vor
                  myndighed at fælde en kanonisk dom over Eders munke eller lægbrødre, som uden
                  abbedens tilladelse har forladt Eders kloster, hvis måske nogen mod Eders vilje
                  drister sig til at optage dem i deres hus. Vi bestemmer altså, at aldeles ingen
                  forvovent må driste sig til at forstyrre fornævnte kloster eller mindske eller
                  tilegne sig dets ejendomme eller beholde det tilegnede eller plage det med nogen
                  som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver
                  henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold
                  af det apostoliske sædes myndighed. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person
                  i fremtiden formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i
                  dette vort brev, skal han - medmindre han efter anden og tredie gang at være
                  påmindet ved en passende bod har gjort sin forseelse god igen - være berøvet sin
                  magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til svar for den uret, han
                  har øvet, og være udelukket fra vor Guds og genløsers den herre Jesu Kristi
                  allerhelligste legeme og blod og på den yderste dommens dag være hjemfalden til
                  Guds strenge straf. Vor Herre Jesu Kristi fred være med alle, der be<pb facs="4508483"/>varer rettighederne for denne stiftelse, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen.</p>
            <p> Jeg Clemens, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af S. Marco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Pandulfus, kardinalpresbyter af Basilica SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Albinus, kardinalpresbyter af Sta. Croce in Gerusalemme, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bobo, kardinalpresbyter af Sta. Anastasia, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Alexius, kardinalpresbyter af Sta. Susanna, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Damaso, kardinalpræst, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Jeg Iacintus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gerardus, kardinaldiakon af S. Adriano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bernardus, kardinaldiakon af Sta. Maria Nuova, kardinaldiakon, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af Sta. Maria in Aquiro, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Moses, den hellige romerske kirkes subdiakon, kanslerens
                  stedfortræders hånd, den 16. marts, i den syvende indiktion, år 1188 for Herrens
                  menneskevorden, men i herr pave Clemens 3.s andet pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
