<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11890415101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11890415101</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Leipzig Univ. Bibl. Ms. nr. 350. Codex Vetero-Cellensis f. 136r med
                  overskrift <hi rend="italic"> Dux Dacie inuitans ducem .H. ad se declinare\</hi> Afskrift fra 13.
                  årh. i en formelbog. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Nordalb. Studien I 83, herefter Michelsen I 495, hvorefter Usinger 62
                  (i tysk oversættelse); Zeitschr. d. Harzvereins 26 (1893) 297. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Hasse I 89 nr. 167; Reg. Dan. nr. *92; B. Stehle, Über ein
                  Hildesheimer Formelbuch 7 nr. 63.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336359.webp">1. rk. III nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508483.webp">I:3 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 161. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4336360"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1189-04-15">
                   [forår 1189] <note>
                  <p> Toeche, Kaiser Heinrich VI s. 98 med note 2, erklærede på grundlag af trykket hos
                  Michelsen brevet for indholdsmæssigt autentisk, men afviste Michelsens og Usingers
                  datering til 1192 ud fra den betragtning, at hertug Valdemar måtte have fremsat
                  sit tilbud under indtryk af Henrik Løves situation i 1188, Ved forligsmødet i
                  Goslar i juli 1188 fik denne valget mellem kun at få nogle af sine besiddelser
                  tilbage og at deltage i det kommende korstog på kejser Frederik Barbarossas
                  bekostning eller på ny at gå i en treårig landflygtighed, Toeche 1. 1., Philippson
                  481-82. Henrik Løve valgte den sidste mulighed og forlod Tyskland i påsken 1189 og
                  drog til England. Hertug Valdemars tilbud kan da rimeligvis antages at være
                  fremsat omkring dette tidspunkt. </p>
                  <p> Det forbehold over for dette brevs form, som Toeche lod komme til orde, blev
                  videreført af Bruno Stehle i disputatsen Uber ein Hildesheimer Formelbuch (1878).
                  Ud fra rent formelle og stilistiske kriterier søgte han at påvise, at hele
                  formelbogen bestod af stiløvelser, men dog i en række tilfælde, deriblandt også
                  ovf. nr. 145, af et indhold, der kunne bekræftes ad anden vej, Stehle s. 53 ff.
                  Hans synspunkt er blevet bestemmende for de senere historikeres stillingtagen til
                  brevene som helhed, således f.eks. Karl Jordan i Corona Quernea 369 og i
                  Geschichtliche Kräfte und Entscheidungen s. 29 note 75 samt H. J. Freytag i
                  Deutsches Archiv 25 (1969) s. 491; denne anser dog hertug Valdemars brev for at
                  afspejle forholdene i 1188-89. En mere positiv holdning indtages af Wilhelm Berges
                  og Hans Jirgen Rieckenberg i afhandlingen Eilbertus und Johannes Gallicus,
                  Nachrichten der Akad. d. Wissenschaften in Göttingen, phil.-hist. Klasse Jahrgang
                  1951 nr. 2 s.16 ff., som betoner, at brevene i hovedsagen har afsendere og
                  modtagere i Köln, Hildesheim og Braunschweig, at de behandler konkrete sager i
                  detaljeret form, og at indholdet ikke strider mod andre kilder, cf. også
                  Niedersächsisches Jahrbuch 33 (1961) s. 223 flg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar af Danmark indbyder hertug Henrik (Løve) af Sachsen til at komme
                  til Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> V dei gratia Dacie dux H. duci salutem. et benigne dilectionis affectum. </p>
            <p> Ad habendum circa uos pie conpassionis affectum. et familiaritatis que inter nos
                  est cogit ratio et specialis dilectionis quam mihi semper exhibuistis deuotio\
                  Plus quam uellem innotuit mihi uestri nominis humiliatio. quatenus ut audio quidam
                  non contenti. bona uestra uastant que ad qualemcunque uite sustentationem
                  imperatoris et omnium principum nimia ut fateor reliquit districtio\ Quia ergo in
                  eo qui uobis conpetat statu inter uestrates manere non potestis. rogo et moneo ut
                  in terram nostram declinare dignemini. certisssmum habentes quod omnem honorem
                  quem potero et omne commodum exhibere nulla in parte recusabo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 uestra uastant] tilf. i mrg. med henvisningstegn a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Danmark, til hertug Henrik hilsen i kærlighed og
                  velvilje. </p>
            <p> Både det slægtskabsforhold, som består mellem os<ref target="drb2"/>, og den
                  særlige hengivne kærlighed, som I altid har vist mig, er grund nok til, at jeg må
                  nære en inderlig medfølelse med Eder. Mere end jeg kunde ønske, er jeg blevet
                  gjort bekendt med Eders navns ydmygelse, eftersom nogle, som jeg hører, der ikke
                  er tilfredse, lægger Eders gods øde, hvilket kejseren og alle fyrster i deres <pb facs="4508484"/> overdrevne strenghed - det er min opfattelse - har ladet Eder
                  beholde til en vis opretholdelse af Eders stilling. Fordi I altså ikke blandt
                  Eders landsmænd kan opretholde den stilling, som tilkommer Eder, beder og
                  opfordrer jeg til, at I vil værdiges at begive Eder til vort land, idet I kan være
                  aldeles forvisset om, at jeg på intet punkt vil afslå at vise Eder al den hæder og
                  alt det gode, jeg formår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Dipl. Dan.</p>
                  <p n="drb2"> Henrik Løves datter Gertrud var gift med Knud 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
