<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10900928001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10900928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Cf. AS Mensis Iulius I 80: <hi rend="italic">Exstant in monasterii S. Theodorici
                     chartophylacio litterræ Adelæ, datæ anno 1090, anno 31. Philippi regis
                     Francorum, indict. XIII., anno Rodulfi abbatis tercio, IV. kal. Octobris,
                     quibus litteris S. Theodorico</hi> (<hi rend="italic">cujus corpus seruatum a Deo integrum
                     dicitur</hi>) <hi rend="italic">silva in territorio de Herlebec conceditur</hi>. Cf. Mabillon i
                  Annales ord. S. Benedicti V 270 (1703). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Marlot, Metropolis Remensis historia, II 182 efter <hi rend="italic">MSS codices</hi> og
                  med overskriften: <hi rend="italic">Præceptum Adelæ, Danorum reginæ, quo per chirotecam donatio
                     sylvæ de Harlebec monachis facta confirmatur</hi>; <hi rend="italic">b</hi>: afskrift af Jacques
                  Vignier, s. XVII med., tabt; <hi rend="italic">b1</hi>: AS Mensis Iulius I 84, hvor det i
                  overskriften hedder: <hi rend="italic">ex apographis Vignerii ad Christianum le Roy, ab hoc ad
                     Bollandum transmissis</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1096/dd_10961231101" type="link">25</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Marlot og AS. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi> foruden Mabillon: Marlot II 22; Suhm IV 755; Reg. Dan. 155; Wauters I
                  573.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335742.webp">1. rk. II nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508048.webp">I:2 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 23. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1090-09-28"> 1090. 28. september 
               <note>
                  <p> Dateringselementerne er indbyrdes overensstemmende (cf. Marlot 181 183 184). Kong
                  Filips regeringsår er regnet fra faderens død 1060 4. august (Recueil des actes de
                  Philippe I<hi rend="sup">er</hi>, publ. par M. Prou, CLXIX); det 31. begynder
                  altså 1090 4. august. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Harlebeke </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Edel, Danernes dronning, har for sin herre kong (Knud den Helliges) og alle deres
                  forgængeres sjælefreds skyld givet en del af en skov i Harlebeke til den hellige
                  Theodericus (i St.-Thierry ved Reims). Abbed Radulf har sammen med nogle af sine
                  brødre ført helgenens legeme til Harlebeke. Dronningen stadfæster efter at have
                  modtaget søsterskab med abbeden og hans kongregation sin gave med en handske foran
                  helgenens legeme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335743"/> In nomine patris et filii et spiritus sancti. Ego Adela, Dei
                  gratia Danorum regina. </p>
            <p> Notum sit omnibus sanctæ matris ecclesiæ fidelibus filiis, quod ego partem syluæ
                  meæ, quæ iacet in territorio de Harlebec, dedi sancto Theoderico, confessori
                  Christi gloriosissimo, cuius uirtutum famosissimam laudem a multis didici, ob
                  animæ domini mei regis remedium et omnium antecessorum nostrorum, tam illorum, qui
                  soluti debito mortis diem domini in pace <pb facs="4335744"/> sustinent quam
                  illorum, qui adhuc in carne positi uiuunt. Et ut hoc magis firmum permaneat,
                  consilio domini mei Raynaldi, Remorum uenerabilis archiepiscopi, nec non eximiæ
                  congregationis sanctæ Mariæ Remensis et fratrum Deo et prædicto confessori Christi
                  Theoderico seruientium abbas Radulfus, qui tunc gratia Dei illis præerat pastor,
                  electis sibi fratribus quibusdam, corpus sanctum, quod diuina pietas, quia
                  castitatis et angelicæ munditiæ semper, dum uixit, fuit domicilium, seruauit
                  integrum, huc in nostram præsentiam aduexit. Cuius aduentum cognoscentes obuiam ei
                  processimus cum clericis et proceribus nostris et cum laudibus et hymnis in
                  ecclesiam nostram introducentes, eum cum digno suscepimus honore. Omnibus uero
                  rite peractis, prædictus abbas R. cum fratribus suis nostram præcati sunt
                  clementiam, quatinus donum, quod per fratres suos sibi transmiseram, sancto ibi in
                  præsenti coram nobis posito solemniter redonando confirmarem. Ego, accepta ab eo
                  beneficii sui et totius congregationis tam corporaliter quam spiritaliter
                  societate, adstantibus ibi proceribus nostris, petitionem suam per chirothecam
                  unam adimpleui. </p>
            <p> Actum est hoc apud Harlebec anno incarnationis dominicæ millesimo nonagesimo,
                  indictione xXiii, epacta xvii, regnante Philippo gloriosissimo rege Francorum anno
                  xxxXi, anno archiepiscopatus domini R. vii, Rabodo regente Noviomensem feliciter
                  ecclesiam, anno R. abbatis iii. Data per manum Vulfranni 4. calend. Octob. eiusdem
                  reginæ cancellarii. </p>
            <p> + Signum Adelæ reginæ. Signum Rodulfi abbatis. + S. Theobaldi. S. Hugonis. S.
                  Richeri. S. Lanfredi. S. Rogeri. S. T&lt;h&gt;e&lt;o&gt;b&lt;aldi&gt;. S. Dodini
                  monachorum. </p>
            <p> S. Hermanni præpositi. S. Leduini. S. Lanberti. S. Albaldi. S. Haimonis. S.
                  Lyæberti. S. Helmicini clericorum. </p>
            <p>
               <pb facs="4335745"/> S. Cannonis præpositi laici. S. Gummari. S. Derulfi. S.
                  Godescalci. S. Ribodi. S. Dodelini. S. Benronis. S. Heriberti. S. Leudonis. S.
                  Beringarii laicorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Dei gratia mgl. a. </p>
               <p> 25-26 partem] partem unam b1. </p>
               <p> 26 meæ mgl. b1; </p>
               <p> Harlebec] Herlebee b1. </p>
               <p> 26-27 Theoderico] Teoderico b1. </p>
               <p> 28 didici] cognoscens b1; </p>
               <p> mei mgl. a. </p>
               <p> 2 permaneat] permaneret b1; </p>
               <p> mei mgl. b1; </p>
               <p> Raynaldi] Rainaldi b1; Remorum mgl. a. </p>
               <p> 4 Deo] domino b1. </p>
               <p> 5 Radulfus] Rodolfus b1. </p>
               <p> 6 quia] qui b1; </p>
               <p> et mgl. a. </p>
               <p> 7 munditiæ] munditiem a; </p>
               <p> uixit] iuxta a; </p>
               <p> integrum] integram a. </p>
               <p> 9 et cum] cum b1. </p>
               <p> 11 R. (=Radulfus) mgl. a. </p>
               <p> 12 sibi mgl. b1. </p>
               <p> 13 redonando] redonanda a. </p>
               <p> 14-15 corporaliter quam spiritaliter] spiritualiter quam corporaliter a. </p>
               <p> 15-16 petitionem] portionem a. </p>
               <p> 16 chirothecam] cirotecam b1. </p>
               <p> 17 hoc mgl. a; </p>
               <p> Harlebec] Herlebec b1. </p>
               <p> 18 xiii) 13. a; </p>
               <p> xvii] 8.a. </p>
               <p> 18-19 gloriosissimo rege Francorum) glorisissimo Francorum rege a. </p>
               <p> 19 xxxi) 31. a; </p>
               <p> R. (=Raynaldi)] Raynaldi a; </p>
               <p> vii) 7. a; </p>
               <p> Rabodo] Radulfo a. </p>
               <p> 20 Noviomensem mgl. a; </p>
               <p> R.=Radulfi; </p>
               <p> R. abbatis mgl. a; </p>
               <p> iii] 3. a. </p>
               <p> 20-21 Data—cancellarii mgl. b1. </p>
               <p> 22 foran Signum Adelæ og S. Theobaldi et kors a, bl, der mgl. ved de andre
                  underskrifter; </p>
               <p> S. Theobaldi] Signum Theobaldi a; </p>
               <p> Theobaldi] Taboldi b1; </p>
               <p> S. Hugonis] S. mgl. her og i det følgende a. </p>
               <p> 23-25 S. T(h)e(o)b&lt;aldi)&gt;—præpositi. S. mgl. a. </p>
               <p> 23 T(h)e(o)b&lt;aldi)] Tebonis b1. </p>
               <p> 25 Haimonis] Aimonis a. </p>
               <p> 26-3 S. Lyæberti—laicorum erstattet af etc. a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens, sønnens og den helligånds navn. Jeg Edel, af Guds nåde Danernes
                     dronning<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle den hellige moderkirkes troende sønner, at jeg
                  til den hellige Theodericus<ref target="drb2"/>, Kristi højst glorværdige
                  bekender, han, hvis dyders højtpriste ry jeg er blevet belært om af mange, har
                  givet min lod i den skov, der ligger i landskabet Harlebeke, til gavn for min
                  herre kongens sjæl og alle vore forgængeres sjæle, både deres, som på ret måde er
                  frigjort for denne verden ved døden, og som i fred venter på Herrens dag, og
                  deres, som endnu lever i kødet. Og for at dette kunde forblive mere uantastet,
                  søgte abbed Radulf råd hos min herre Reinald, den ærværdige ærkebiskop af Reims,
                  samt hos det høje ordenssamfund ved St. Mariakirken i Reims og hos de brødre, der
                  tjener Gud og den fornævnte Kristi bekender Theodericus; Radulf, som da af Guds
                  nåde var deres hyrde, udtog nogle brødre og bar det hellige legeme, som Gud i sin
                  nåde har bevaret uskadt, fordi det i levende live var et hjemsted for kyskhed og
                  englelig renhed, frem til os. Da vi så det komme, gik vi det i møde med vore
                  klerke og stormænd, og idet vi førte det ind i vor kirke med lovsang og salmer,
                  modtog vi ham under værdig hæders <pb facs="4508049"/> bevisning. Da alt var gjort
                  på rette måde, appellerede fornævnte abbed Radulf sammen med sine brødre til mig,
                  at jeg med helgenen til stede hos os højtideligt i min nåde på ny vilde give og
                  stadfæste min gave, som jeg med hans brødre som mellemmænd havde overdraget ham.
                  Efter at være optaget som medlem af fællesskabet og blevet delagtig i hans og hele
                  klostersamfundets fordele, såvel med hensyn til det legemlige såvel som i det
                  åndelige, opfyldte jeg hans ønske ved at holde på en handske<ref target="drb3"/>
                  med alle stormænd ved min side. </p>
            <p> Dette er forhandlet i Harlebeke år 1090 efter Herrens menneskevorden, i den 13.
                  indiktion, epakten 17, da Filip, Frankernes glorværdige konge regerede i sit 31.
                  år, i herr Reinaldus' ærkebispedømmes 7. år, da Rabod lykkeligt styrede kirken i
                  Noyon, og i abbed Radulfs 3. år. Givet af Vulfrannus, samme dronnings kansler, den
                  28. september. </p>
            <p> + Dronning Edels mærke. (+) Abbed Radulfs mærke. + Theobalds mærke. (+) Hugos
                  mærke. (+) Richers mærke. (+) Lanfreds mærke. (+) Rogers mærke. (+) Theobalds
                  mærke. (+) Dodins mærke. Disse er munke. (+) Provst Hermans mærke. (+) Leudins
                  mærke. (+) Lanberts mærke. (+) Albalds mærke. (+) Haimons mærke. (+) Lyæberts
                  mærke. (+) Helmicins mærke. Disse er gejstlige. (+) Lægprovst Cannons mærke. (+)
                  Gummars mærke. (+) Derulfs mærke. (+) Godskalks mærke. (+) Ribods mærke. (+)
                  Dodelins mærke. (+) Benrons mærke. (+) Heriberts mærke. (+) Leudos mærke. (+)
                  Beringars mærke. Disse er lægmænd. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Knud den Helliges enke. </p>
                  <p n="drb2"> i klostret St.-Thierry ved Reims. </p>
                  <p n="drb3"> symbolsk, jf. MLW. II sp. 538; det modsatte er \"at kaste sin handske\".
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
