<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11971231104</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11971231104</idno>
            <idno type="dd_serialno">225</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. – Et referat, delvis i udtog, er optaget i Summa fundationis
                  monasterii Sorensis. Denne beretning, hvortil håndskriftforlæg ikke længere
                  kendes, men som Suhm aftrykte i 5 SRD. efter en afskrift af et håndskrift i det
                  gamle universitetsbibliotek, bygger i hovedsagen på Sorø gavebog og er rimeligvis
                  affattet efter reformationstiden, antagelig af den ældre Stephanius, cf. at Summas
                  datering 7767 ...... d&lt;ie&gt; 73. juni svarer til en marginalnote anno 1161 13.
                  die iunii i Stephanius' afskrift af Sorø gavebog, AM. fol. 291 f. 14r, som Suhm
                  benyt ter som trykforlæg i SRD. IV 465 ff. 10 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 533.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336454.webp">1. rk. III nr. 225</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508548.webp">I:3 nr. 225</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 225. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic"> 1. halvspalte efter summa, 2. halvspalte efter Sorø gavebog</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1197-12-31">
                  [1197-1201] <note>
                  <p> Biskop Ivar af Hamar blev indviet vinteren 1196-1197, cf. Dipl. Norv. XVII B
                  under Hamar; Absalon døde 1201 21. marts, cf. Dipl. Dan. 1. rk. IV p. 58. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Referater af et tabt Absalonbrev, der har redegjort for Sorø klosters
                  grundlæggelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno Christi 1161. Fundatio Sorensis monasterii ordinis diui Bernhardi cuius
                     discipuli ab Absalone Lundensi archiepiscopo Soram accersiti ueniunt
                     d&lt;ie&gt; 13. iunii. Huius Absalonis auus fuit Schelmo qui habuit tres filios
                     Ebbonem Ascerum Tuchonem qui diuini cultus amore accensi de constructione
                     monasterii primum tractare ceperunt. Nam tum temporis in partibus illis
                     monachorum audiebantur nomina tantum sed monachi paucissimi inueniebantur.
                     Complacuitque ipsis ut possessionibus suis de communi substantia monasterium
                        <pb facs="4336455"/> construerent loco qui ad hoc aptior inter predia
                     reperiebatur in eleemosinam perpetuam. Quia autem hanc eleemosynam quam diuinis
                     cultibus beniuole dederant cordialiter cupiebant semper inconuulsam permanere
                     ideo cui data est (habet hæc fundatio ipsa) uocarunt patronum et uindicem. Si
                     quis quolibet modo donationem ipsorum cassare præsumpserit. accendat uelut
                     ignis zelus tuus domine deus et sit ira et maledictio tua super eum Amen. Quas
                     quidem fundationis litteras in hanc formulam fideles dei serui una
                     subscripserunt Ericus Nidrosiensis archiepiscopus Petrus Roschildensis Nicolaus
                     Asloensis Nigallus Stauangrensis Iuarus Hammerensis episcopi magister Hugo
                     magister Walterus magister Saxo Acho prepositus Ericus Butti et complures alii.
                     Schelmonis ergo filii tres eleemosynam hanc primi contulerunt Absalon uero et
                     Esbernus Suno et Andreas Cecilia et Magga maiorum suorum deuotum propositum ad
                     effectum perduxerunt et possessiones suas legittime acquisitas donarunt
                     assignarunt et pleno iure tradiderunt fratribus et scolaribus ibidem deo
                     seruientibus in perpetuum. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Sorø gavebog:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> (SRD. IV 467).</p>
               <p> Igitur Absalon uocante domino factus in episcopum Roskildensem uehementer
                     zelatus super dicta desolatione loci hereditatis suæ et inspirante ei spiritu
                     sancto sumpsit de plantatione beati Bernardi que tunc floruit in Esrom uiros
                     religiosos electos ordinis Cisterciensis et assignauit eis eundem locum cum
                     pertinentiis omnibus anno domini mclx primo idus iunii..</p>
               <p> (SRD. IV 465).</p>
               <p> Ascerus dictus Ryg Ebbo et Thoko fratres uterini filii uero Schelm Hwite filii
                     Thoko Trulle qui primus in sua <pb facs="4336455"/> cognatione factus est
                     christianus igne diuini amoris accensi de constructione monasterii unius inter
                     se tractare ceperunt complacuitque ipsis ut in suis possessionibus et de
                     communi substantia monasterium ipsum construerent in loco qui ad hoc aptior
                     inter eorum predia reperiretur. . . . . in elemosinam perpetuam.</p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 25-28 Nam tum indtilinueniebantur] er sammentrængt referat af Sorø gavebog, SRD.
                  IV 466-67, der gen giver klostrets begyndelsesvanskeligheder. </p>
               <p> 22-31 Schelmonis ergo indtil in perpetuum)] er sammentrængt referat af Sorø
                  gavebog, SRD. IV 467 ff. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10-11: Cf. Psal. 78, 5: Accendetur velut ignis zelus tuus? </p>
               <p> 12-13: Cf. Ioan. 3, 36: sed ira dei manet super eum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat i Summa fundationis monasterii Sorensis. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1161 efter Kristus. Indstiftelse af Sorø kloster tilhørende St. Bernhards
                     orden, hvis disciple er hentet af Absalon, ærkebiskop af Lund, og kommer til
                     Sorø den 13. juni. Denne Absalons bedstefader var Skjalm, som havde tre sønner:
                     Ebbe, Asser, Toke, hvilke opflammet af kærlighed til tjenesten for Gud først
                     begyndte at skabe grundlag for opførelsen af klostret. Thi på det tidspunkt
                     kendte man i de egne kun munkeordenerne af navn, men munke fandtes kun i såre
                     ringe tal. Og det behagede dem af deres be<pb facs="4508549"/>siddelser, som
                     var fælleseje, at stifte et kloster på et sted, som fandtes mest egnet hertil
                     på deres gods som en evig fromhedens gave. Men eftersom de af hjertet ønskede,
                     at denne fromme gave, som de velvilligt havde givet til tjenesten for Gud,
                     altid skulde forblive uantastet, påkaldte de derfor skytsherren og hævneren -
                     selve stiftelsesbrevet har dette - til fordel for gavemodtageren. "Hvis nogen
                     drister sig til på nogen som helst måde at kassere deres gave, skal din
                     nidkærhed, Herre Gud, flamme op som ilden<ref target="drb2"/>, og din vrede og
                     forbandelse skal være over ham<ref target="drb3"/>. Amen". Dette stiftelsesbrev
                     i den formulering har Guds tro tjenere medunderskrevet: Erik, ærkebiskop af
                     Nidaros, Peder, Nicolaus, Njal, Ivar, bisper af Roskilde, Oslo, Stavanger,
                     Hamar, magister Hugo, magister Walter, magister Sakse, Åge, provst, Erik Butti
                     og adskillige andre. </p>
               <p> Skjalms tre sønner har altså som de første overdraget denne fromme gave, men
                     Absalon og Esbern, Sune og Andreas, Cecilie og Magga førte deres forfædres
                     fromme forsæt ud i livet og skænkede, afstod og overgav med fuld ret deres
                     lovformeligt erhvervede besiddelser til evig tid til de brødre og lærlinge, der
                     tjener Gud sammesteds. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Referat i Sorø gavebog. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Da Absalon derfor efter ved Guds kaldelse at være blevet gjort til biskop af
                     Roskilde blev stærkt og nidkært oprørt over den omtalte øde tilstand af
                     stiftelsen på hans arvejord, og da den helligånd lod ham se lyset, hentede han
                     udvalgte regelbundne mænd af cistercienserordenen, nemlig fra St. Bernhards
                     plantning, som da blomstrede i Esrom, og oplod samme stiftelse til dem med alle
                     tilliggender i det Herrens år 1161 den 13. juni ..... </p>
               <p> Asser, kaldet Rig, Ebbe og Toke, kødelige brødre, og sønner af Skjalm <pb facs="4508549"/> Hvide, søn af Toke Trulle, der som den første af sin slægt
                     blev kristen, begyndte, optændt af Guds kærligheds ild, indbyrdes at forhandle
                     om stiftelsen af et kloster, og det behagede dem som en evig fromhedens gave at
                     stifte dette kloster på den del af deres besiddelser, som var fælleseje og på
                     et sted, som fandtes mest egnet hertil på deres jordegods. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> biskop Ivar af Hamar blev indviet vinteren 1196-97; Absalon døde 1201
                     21. marts. </p>
               <p n="drb2"> jf. Ps. 79, 5. </p>
               <p n="drb3"> jf. Joh. 3, 36. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> biskop Ivar af Hamar blev indviet vinteren 1196-97; Absalon døde 1201
                     21. marts. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ps. 79, 5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Joh. 3, 36. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
