<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900603001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900603001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505089"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Solvig = ny kronol. rk. 1453. Perg. 18,7 × 9,5 (plica 1,3).
                  Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Vrou Maryns breff vp gude in
                     Sluxheret</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Hostrop</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift 1762 af Langebek med påtegning <hi rend="italic">Orig. membr. in Archiv.
                     Soc. Dan.</hi>; efter teksten <hi rend="italic">Sigillum abest</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi> Ibid. Afskrift
                  med påtegning <hi rend="italic">Af Viborg landstings archiv</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3752 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505088.webp">4. rk. IV nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658481.webp">IV:4 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 226. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-06-03"> 1390. 3. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fru Marina af Løgismose, Jens Pedersens hustru, oplader Peder Eriksen af Solvig
                  alt det gods i Hostrup i Slogs herred, som hun arvede efter sine børn med Jens
                  Tormundsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alle de ghene de dessen bref seen edder horen lesen so bekenne ik vnde tughe
                  openbare an dessem breue dat ik vrowe Marine van Louesmose Iesse Petersones
                  husvrouwe dat ik vnde myne rechten erfnamen gheuen vnde vplaten Peter Eriksone van
                  Solwyk vnde sinen rechten erfnamen alle de vryheyt vnde eghendome/ de ik eruede na
                  myne kindere de ik hadde by Iohan Thorbernson deme ghot ghnedy sy in deme ghode to
                  Slokes hered in dem kerspel to Horstorp so als dar beleghen myt aller to
                  behoringhe als is wysk weyde water holt nat vnde droghe vnde myt alleme rechte
                  ewichliken to brukende na sinem willen myd so danich vnderschede dat wad dar vte
                  steyd dat schal hee suluen losen vnde so wil ik vnde myne erfnamen Peter Erikson
                  vnde sinen erfnamen dat vorsproken ghoed waren vnde vryen vor alle ansprake myd
                  rechte ♦ To tughe so hebbe ik myn ingeseghele henghet vor dessen bref de gheuen
                  vnde schreuen is na ghodes bort dusent iar dree hundert iar an deme
                  neghentighesten iare des vridaghes na des heylighen lichames daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg fru Marina af Løgismose, Jens Pedersens hustru, erkender og bevidner åbent
                  med dette brev over for alle dem, der ser dette brev eller hører det læse, at jeg
                  og mine rette arvinger til Peder Eriksen af Solvig og hans rette arvinger giver og
                  oplader al den frihed og ejendomsret, som jeg arvede efter mine børn, som jeg
                  havde med Jens Tormundsen, hvem Gud nåde, til godset i Slogs herred i sognet
                  Hostrup, således som det er beliggende der med alt tilbehør, nemlig eng, græsgang,
                  vand, skov, vådt og tørt og med al ret, at bruge evigt efter sin vilje, med den
                  bestemmelse, at hvad der er pantsat der, det skal han selv indløse, og så vil jeg
                  og mine arvinger hjemle det fornævnte gods for Peder Eriksen og hans arvinger og
                  fri det fra alle krav med rette. Til vidnesbyrd har jeg hængt mit segl under dette
                  brev, der er givet og skrevet i året 1390 efter Guds byrd fredagen efter det
                  hellige legems dag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> torsdag efter Trinitatis søndag. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
