<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900520001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 186 nr. 22. Perg. 28 × 11 (plica 2,1).
                  Perg.rem. Brudstykke af hertug Gerhards tabte segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Priuilegium ducis Gerhardi quod non debent edificia neque fundi dari
                     spiritualibus personis neque ecclesiis</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium
                  med bemærkning <hi rend="italic">Sigilli fragmentum adpendet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Noodt, Beyträge I 179; Westphalen III Præf. 58 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Suhm
                  XIV 556; Michelsen II 367 nr. 289; Rep. nr. 3748 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 631 nr. 890 — Reg. Dan. nr. 2845*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505084.webp">4. rk. IV nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658476.webp">IV:4 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 219. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-05-20">
                   1390. 20. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard af Jylland, greve af Holsten, forbyder borgere og bønder i
                  hertugdømmet Slesvig at skænke fast grundbesiddelse til kirkerne og påbyder
                  gejstligheden først at stævne borgere og undergivne for hans domstol. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wii Ghert von godes gnaden hertoghe tho Iutlande greue tho Holsten Stormeren vnde
                  tho Schowenborgh don witlik al den ghenen de dessen breff seen edder horen lesen
                  dat alle vnse vorůarnen koninge hertoghen vnde greuen de in vnser herschop weldich
                  hebben wesen alze in vnsem hertochrike tho Slezewik hebben vorboden vnde wii nů na
                  vorbeden dat nyne borghere edder bundere ere vpstande erue edder ere lyggende
                  grunt gheuen scholen den presteren edder der hilghen kerken mer varene haue de
                  moghen se gheuen der hilghen kerken edder weme ze willen ♦ Desse vorscreuene
                  stucke de wille wii bewisen myt vnsen rydderen vnde knechten myt borgheren mit
                  husluden vnde mit deme menen ghantzen lande dat ze w{ae}r syn ♦ Hir vmme so bidde
                  wii alle gheystlike lude dat se syk nicht vorder hir an keren wente were dor
                  iemant de vnse borghere edder huslude tho rechte wolde laden de scholde se ersten
                  vor vns vorclaghen deme wille wii tho rechte steden vnde helpen ♦ Were dat syk
                  ienichman teghen desse rechticheyt de wii wnden vnde de wii nů na vorboden hebben
                  strengen wolde dat wille wii rychten vnde vorderen zo wii vorderste kvnnen von
                  rechtes weghene ♦ To ener groteren bewysůnge so hebbe wii Ghert vorbenomet vnse
                  ingheseghel henget laten vor dessen breff de screuen ys na godes bord dusent iar
                  drehundert in deme neghenteghesteme iare des vrydaghes vor pinxsten. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658477"/> Vi Gerhard, af Guds nåde hertug af Jylland, greve af Holsten,
                  af Stormarn og af Schauenburg, gør vitterligt for alle dem, der ser dette brev
                  eller hører det læse, at alle vore forfædre, konger, hertuger og grever, der har
                  haft magten i vort herskabsområde, nemlig i vort hertugdømme Slesvig, har forbudt,
                  og vi nu efter dem forbyder, at nogle borgere eller bønder må give deres
                  opretstående ejendom<ref target="drb1"/> eller deres liggende jord til præsterne
                  eller den hellige kirke, men løsøre må de give den hellige kirke eller til hvem de
                  vil. Disse forskrevne punkter vil vi bevidne med vore riddere og væbnere, med
                  borgere og med bønder og med hele det almindelige land, at de er rigtige. Derfor
                  beder vi alle gejstlige mænd om, at de ikke i fremtiden bekymrer sig herom, for
                  hvis der er nogen, der vil stævne vore borgere eller bønder ad rettens vej, skal
                  han først anklage dem for os, ham vil vi støtte og hjælpe ad rettens vej. Hvis
                  nogen vil gå imod denne retsbestemmelse, som vi har forefundet, og som vi nu igen
                  har påbudt, det vil vi pådømme og med rette forfølge, som vi bedst kan. Til
                  yderligere vidnesbyrd har vi fornævnte Gerhard ladet vort segl hænge under dette
                  brev, der er skrevet i året 1390 efter Guds byrd fredagen før pinse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _upstande erue_, d.v.s. bygninger. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
