<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900116001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">180</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 7 = ny kronol. rk. 1445. Perg. 20,6 × 10,9 (plica 1,2). 1:
                  Segehard van Lutens segl af grønt voks i perg.rem. Utydelig omskrift om utydeligt
                  skjold under hjelm. 2: Georg Jorks segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 866* (S'
                  GEORGY DE IORK). 3: Albert Kalenbergs segl af grønt voks i perg.rem, DAS. 861. 4:
                  Henrik Rossows segl af grønt voks i perg.rem. S' HINRICI ROSSOW om firdelt skjold,
                  2. og 3. felt ornamenteret. På bagsiden foroven langs randen <hi rend="italic">Ik Zegherd van
                     Lwde</hi> ..... og med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Zeghehart van Luten quittebreff vm
                     all tiltalen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3730 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505050.webp">4. rk. IV nr. 180</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658450.webp">IV:4 nr. 180</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 180. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-01-16">
                   1390. 16. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gurre </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Segehard van Luten kvitterer dronning Margrete for to breve, det ene angående 300
                  svenske mark, det andet om ti eller tolv væbnede mænd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Zeghehart van Lůten. bekenne/ vnde betughe openbar in desseme bre{ue}e. dat
                  ich hebbe. vntfanghen twe opene breue. de bezeghelt synt. myt deme. secreto. der
                  hoghbornen vorstynnen. vnde vrouwen. vrouwen Margareten koninginnen. tho Norwegen.
                  vnde tho Sweden. vnde recht erfname. des rikes tho Dennemarken. de ene spreckt
                  vppe drehundert Swedesche mark. vnde de ander spreckt. vppe teyne. edder. vppe
                  twelůe wapent. myner vrunt. de ich er vorede in eren krygh. denst to danke beyde <app>
                  <lem>gh{ov}lden</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> o <q>indføjet mellem</q> h <q>og</q> l <q>A</q>.</rdg>
               </app> vnde gheuen heft. ♦ Wor desse vorbenomede breue wnden werden. de scolen
                  nenerleige macht hebben. vnde ik. vnde myne erfnamen/ vnde nemande. scolen. de
                  vorbenomeden koninginnen/ vnde ere rike/ vnde ere eruen nerghene vorder. vmme
                  manen. vnde late se leddigh/ vnde løes/ vor alle ansprake. de er vnde eren
                  erfnamen. van my vnde van mynen erfnamen. enstan moghen. ♦ To orkůnde. vnde
                  tůchnisse desser vorscreuenen stůcke. so hebbe ich Zeghert. vorbenomet. myn
                  inghezeghel mit witscap/ vor dessen bref laten. henghen vnde. des tho tůghe dat
                  alle sake. aldus. schen synt. so. hebben. ere. inghezeghele mit my vor dessen bref
                  laten henghen. also is. Georgius Iobk. vnde Albertus Calenbergh vnde Hinric
                  Rossowe. ♦ Screuen. vnde gheuen. tho Gorwe. na godes bort. drutteynhundert iaar in
                  deme. neghenteghesten. iare. in deme. daghe. Marcelli des hilghen paweses. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Segehard van Luten erkender og bevidner åbent med dette brev, at jeg har
                  modtaget to åbne breve, der er beseglet med sekretet tilhørende den højbårne
                  fyrstinde og frue, fru Margrete, dronning af Norge og af Sverige og ret arving til
                  Danmarks rige. Det ene lyder på 300 svenske mark, og det an<pb facs="4658451"/>det
                  lyder på ti eller tolv væbnede mænd af mine venner, som jeg bragte til hende og
                  førte for hende i hendes krigstjeneste, (og dem) har hun begge betalt og givet til
                  vor tilfredshed. Hvor disse fornævnte breve end bliver fundet, de skal ikke have
                  nogen gyldighed, og hverken jeg eller mine arvinger eller nogen skal fremtidig
                  rykke den fornævnte dronning og hendes riger og hendes arvinger for noget, og jeg
                  lader hende være ledig og løs fra alle krav, der kan opstå mod hende og hendes
                  arvinger fra mig og mine arvinger. Til bevis og vidnesbyrd om disse fornævnte
                  punkter har jeg fornævnte Segehard med vidende ladet mit segl hænge under dette
                  brev, og til vidnesbyrd om, at alle sager er sket således, har (følgende) ladet
                  deres segl hænge under dette brev sammen med mig, nemlig Georg Jork og Albert
                  Kalenberg og Henrik Rossow. Skrevet og givet på Gurre i året 1390 efter Guds byrd
                  på den hellige pave Marcellus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
