<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900813001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900813001</idno>
            <idno type="dd_serialno">253</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Glorup. Vidisse 1496 20. april af notaren Peder Madsen
                  fra Odense stift, efterfulgt af en oversættelse, med oplysningen <hi rend="italic">concordat cum
                     suo uero originali in latino non suspecto sigillato quatuor sigillis tres
                     integris quarto uero ex uetustate corrupto</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Breff paa
                     Lywekyl som lyger paa Swininge mark</hi>. Derunder med lidt senere hånd <hi rend="italic">Et
                     Breff paa Liuekilde oc nogen flere aasteder♦ Dateret 1390</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Rep. 2. rk. nr. 8131.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505107.webp">4. rk. IV nr. 253</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658495.webp">IV:4 nr. 253</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 253. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505108"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-13"> 1390. 13. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ølrik Andersen skøder alt sit gods i Frørup sogn, to mark jord på Svindinge mark
                  og en gård i Gislev til Bjørn Olufsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Omnibus presens scriptum cernentibus Ylrich Andersson
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me
                  latori presencium uiro nobili et discreto Beroni Olufson omnia et singula bona mea
                  in parrochia Frodrop sita michi cum uxore mea dilecta iure hereditario aduoluta
                  uidelicet Hellepølæ et Hellepølefang unum molendinum aquaticum ibidem <app>
                  <lem>duas marcas terrarum</lem>
                  <rdg>two marselle iordæ <q>oversættelsen</q>.</rdg>
               </app> in campo Swinninge et unam curiam in Gislæ cum uniuersis istorum bonorum
                  pertinenciis uidelicet agris pratis pascuis siluis humidis et siccis nullis
                  exceptis et cum omnibus litteris apertis<ref target="dd1"/> qualicumque modo et per quemque super eisdem bonis datis et confectis et
                  cum omni iure ut eadem bona liberius in mea possessione habueram assigno resigno
                  et libere scoto per presentes per me et meos heredes sibi et suis heredibus in
                  perpetuo possidenda/ recognoscens me et meos heredes de antedicto Berone Olufson
                  et suis heredibus plenum precium et sufficientem recompensam pro antedictis bonis
                  uniuersis plenaliter subleuasse. ♦ Insuper obligo me et meos heredes firmiter in
                  hiis scriptis antedicto Beroni Olufson et suis heredibus antedicta bona omnia et
                  singula fideliter apropriare liberare et totaliter disbrigare ab impeticionibus
                  quorumcumque prout exigunt leges terre. ♦ In cuius rei testimonium et cautelam
                  firmiorem sigillum meum presentibus est appensum una cum sigillis uirorum
                  honestorum in testimonium uidelicet domini Zabel Kerkendorp militis Ottonis
                  Strangisson et Nicolai Tagesson. ♦ Datum anno domini millesimo trecentesimo
                  nonagesimo sabbato proximo ante assumptionem beate Marie uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Ølrik Andersen til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg med dette brev <pb facs="4658496"/> overgiver, oplader og frivilligt skøder nærværende brevviser
                  den velbyrdige og gode mand Bjørn Olufsen alt mit gods i Frørup sogn, som med
                  arveret er tilfaldet mig med min elskede hustru, nemlig Hellepøl og Hellepøl fang,
                  en vandmølle sammesteds, to mark jord<ref target="drb1"/> på Svindinge mark og en
                  gård i Gislev med alle tilliggender til dette gods, nemlig agre, enge, græsgange,
                  skove, vådt og tørt, intet undtaget og med alle de åbne breve<ref target="drb2"/>,
                  der på nogen som helst måde og af hvem som helst er givet og affattet angående
                  samme gods, og med al ret, således som jeg frit har haft samme gods i min
                  besiddelse, på egne og mine arvingers vegne til evig besiddelse for ham og hans
                  arvinger, idet jeg erkender, at jeg og mine arvinger fuldt ud har oppebåret fuld
                  betaling og fyldestgørende vederlag af fornævnte Bjørn Olufsen for alt det
                  fornævnte gods. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger fast med dette brev
                  til samvittighedsfuldt at hjemle, frigøre og helt og fuldt fri fornævnte Bjørn
                  Olufsen og hans arvinger det fornævnte gods, alt og hvert især, fra krav fra hvem
                  som helst, således som landets love kræver det. Til vidnesbyrd herom og fastere
                  sikkerhed herfor er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de
                  hæderlige mænd, nemlig hr. Zabel Kerkendorp, ridder, Otto Strangesen og Niels
                  Tagesen, til vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1390 sidste lørdag før den hellige
                  jomfru Maries himmelfartsdag<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> på bagsiden af vidissen benævnes de _Lywekyl_ eller
                     _Liuekilde_. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> 15\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
