<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900803001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900803001</idno>
            <idno type="dd_serialno">246</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Otte Jenssøn Markmand (i Falster) = ny kronol. rk. 1456. Perg.,
                  hullet, skriften delvis udvisket, 25,5 × 7,2 (plica 0,9). 1: Seglsnit. 2-4:
                  Perg.rem. 5-7: Seglsnit. 8: Perg.rem. På bagsiden påtegning fra 18. årh. Langebek
                  1745. Perg. restaureret og plica udglattet — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift 2. Afskrift af Langebek med bemærkning <hi rend="italic">Orig. membr. i Selskabets
                     archiv</hi> og efter teksten <hi rend="italic">Octo sigilla omnia absunt</hi> — <hi rend="italic">Ab:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift 1. Afskrift af Langebek med bemærkning <hi rend="italic">Orig.
                     membr. mutil. in Arch. soc. Dan. 1769</hi> og efter teksten <hi rend="italic">Sigilla
                     absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3754 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505099.webp">4. rk. IV nr. 246</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658489.webp">IV:4 nr. 246</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 246. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505100"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-03"> 1390. 3. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lollands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lollands landsting om, at Lars Mus med sine søstres samtykke har
                  solgt til ridderen hr. Otto Jensen alt sit gods i Græshave, som han og hans søstre
                  havde arvet efter Niels Eriksens hustru fru Hjelmsvid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Kraghe in Myeltoftæ iudex terre
                  Lalandie dominus <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app> Stawerschou miles Petrus Laurencii in Tostorpe. Lasse Petri in Rythæ.
                  Absolon Magni. Otto Foos. Olauus Bonde. Hannes Thorstenson. Esbernus Kyglyngh.
                  Matheus Knagghe Ywarus Oldeland. <app>
                  <lem>Ny</lem>
                  <rdg>= Nycolaus.</rdg>
               </app>. Dam. ceterique meliores placitum generale uisitantes salutem in domino ♦
                  Notum facimus uniuersis presentibus et futuris item tenore presencium
                  recognoscentes nos uidisse ac audiuisse quod quidam uir honestus Lasse Mws nomine.
                  coram nobis ac pluribus aliis fidedignis in placito generali predicto constitutus
                  recognouit se cum consensu et bona uoluntate sororum suarum. nobili uiro. domino
                  Ottoni Iohannis militi presencium ostensori omnia bona sua in Grydeshaghen sita.
                  sibi et suis sororibus iure hereditario post mortem domine Hyelmsith uxoris
                  Nicholai Erichson bone memorie. aduoluta in quibus Nysse Crist[er]ni Paulus Sutor.
                  Bo Scamme. <app>
                  <lem>Ny</lem>
                  <rdg>= Nycolaus.</rdg>
               </app>. Lathe. <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app> Klæf. Petrus Farson. Henneke. <app>
                  <lem>Io</lem>
                  <rdg>= Iohannes.</rdg>
               </app> Iude resident cum omnibus suis adiacenciis uidelicet agris pratis pascuis
                  siluis humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis exceptis omni iure
                  uendidisse. ac plenum precium pro eisdem subleuasse ac idem Lasse Mws cum consensu
                  et uelle suarum sororum omnia bona antedicta. predicto domino Ottoni Iohannis
                  militi. ac suis ueris heredibus in placito generali dicto eodem die secundum leges
                  terre scotauit. iure perpetuo possidenda. ac Petrus Laurenson in Tostorpe
                  scotacionem ex parte domini Ottonis dicti accepit. quod in uerbo ueritatis
                  protestamur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum [comm]unitatis terre Lalandie cum
                  sigillis nostris supradictis presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>”. nonagesimo feria quarta post
                  festum sancti Petri. ad uincula apostoli gloriosi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Krage i Meltofte, landsdommer på Lolland, hr. Jens Staverskov, ridder, Peder
                  Larsen i Tåstrup, Lars Pedersen i Ryde, Absalon Mogensen, Otto Fos, Oluf Bonde,
                  Hannes Torstensen, Esbern Kylling, Mads Knagge, Ivar Oldeland, Niels Dam og de
                  øvrige bedste mænd, der besøger landstinget, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, og erkender fremdeles med
                  dette brev, at vi har set og hørt, at en hæderlig mand ved navn Lars <pb facs="4658490"/> Mus fremstod i vor og mange andre troværdige mænds nærværelse
                  på fornævnte landsting og erkendte, at han med sine søstres samtykke og gode vilje
                  til den velbyrdige mand hr. Otto Jensen, ridder, nærværende brevviser, med al ret
                  havde solgt alt sit gods i Græshave, der efter Niels Eriksens hustrus, fru
                  Hjelmsvids død — god ihukommelse — med arveret var tilfaldet ham og hans søstre,
                  på hvilket Niels Kristiansen, Povl Skomager, Bo Skam, Niels Lade, Jens Klæf, Peder
                  Fadersen, Henneke og Jens Jyde bor, med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge,
                  græsgange, skove, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, og for samme
                  havde oppebåret fuld betaling, og at samme Lars Mus med sine søstres samtykke og
                  vilje på nævnte landsting samme dag i overensstemmelse med landets love til
                  fornævnte hr. Otto Jensen, ridder, og hans rette arvinger skødede alt det
                  fornævnte gods at besidde med evig ret, og at Peder Larsen i Tåstrup godkendte
                  skødningen på nævnte hr. Ottos vegne, hvilket vi med sandfærdige ord bevidner. Til
                  vidnesbyrd herom er landet Lollands segl tillige med segl tilhørende os ovennævnte
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1390 onsdagen efter den glorværdige
                  apostel sankt Peter i lænkers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
