<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901206001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Ny Kgl. Saml. fol. 402 f. [57v].
                  Foran teksten <hi rend="italic">Af stifftsgiemme</hi>. Afskrift fra 18. årh. — <hi rend="italic">Aa2:</hi> Kgl.
                  Bibl. Rostgård 4<hi rend="sup">o</hi> 107 p. 79 med bemærkning <hi rend="italic">Af
                     stifftsgiemme</hi> — <hi rend="italic">Aa3:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh.
                  med påtegning af Gram <hi rend="italic">Th. Br. Birch(erod)</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Pontoppidan, Annales II 238 — Reg. Dan. nr. 2851; Rep. nr. 3775.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505147.webp">4. rk. IV nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658529.webp">IV:4 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 297. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-12-06"> 1390. 6. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon Pedersen, væbner, overdrager dominikanerne i Odense to brydegårde og to
                  landbosteder i Skalkendrup i Avnslev sogn til bod for sin og sine forfædres sjæle.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4505147"/> Omnibus præsens scriptum cernentibus <app>
                  <lem>Absalon</lem>
                  <rdg>Absolon <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app> Petersen armiger salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facio uniuersis
                  præsentibus et futuris, quod bona mea infrascripta cum eorum pertinentibus
                  uniuersis, uidelicet agris, pratis, siluis, pascuis, humidis et siccis, mobilibus
                  et immobilibus, nullis exceptis <app>
                  <lem>[.....]</lem>
                  <rdg>
                     <q>hermed markeres her og i det følgende lakuner i afskrifterne, som ikke
                           kan udfyldes</q>.</rdg>
               </app> in parochia Agneslef in uilla <app>
                  <lem>Scalketorp</lem>
                  <rdg>Skalketorp <q>Aa2</q>.</rdg>
               </app> sita, uidelicet duas curias uillicales, in quibus resident nunc Canutus et
                  Martinus, de quarum una dabuntur in reditibus annuatim octo solidi annonæ, item
                  unus porcus ualoris unius solidi grossorum, item unus modius [.....] una ouis sex
                  [.....] et quatuor [.....] de alia curia, uidelicet octo solidi annonæ cum omnibus
                  prius notatis, item de qualibet illarum curiarum uiginti plaustra lignorum, item
                  duas colonias landbofestæ dictas, in quarum una residet quidam Andreas Sutor, qui
                  dabit quatuor solidos sterlingorum annuatim, et in alia uidelicet Iobryd, qui
                  dabit quatuor [.....] uenerabilibus fratribus prædicatoribus Otthoniæ
                  commorantibus ob reuerentiam sacrosancti numinis et prouisione uini et <app>
                  <lem>&lt;0&gt;blatarum</lem>
                  <rdg>ablatarum <q>Aa1-3</q>.</rdg>
               </app> necnon <app>
                  <lem>linte&lt;o&gt;rum</lem>
                  <rdg>lintearum <q>Aa1-3</q>.</rdg>
               </app> ecclesiæ et facularum ad cultum eiusdem in eorum ecclesia continuandum ob
                  remedium animæ meæ et progenitorum meorum confero, appono, scoto per præsentes ab
                  omni impetitione hæredum meorum iure perpetuo possidenda. ♦ In cuius [.....] et
                  scotationis testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum domini
                  Laurentii Hagheby, domini Nicolai Ionsen, dicti Bil, militum Ottonis Strangesen,
                  Iohannis Urnæ et Iacobi [.....] armigerorum presentibus est appensum. ♦ Datum anno
                     m.c.c.c<hi rend="sup">o</hi>.xc<hi rend="sup">o</hi>. in festo Nicolai <app>
                  <lem>confessoris</lem>
                  <rdg>
                     <q>Aa2</q>, confessorum <q>Aa1</q>, <q>Aa3</q>.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Absalon Pedersen, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg af ærbødighed for
                  den højhellige guddomsmagt og af hensyn til forsyningen med vin og oblater og
                  desuden kirkens forhæng og fakler til at fortsætte tjenesten for samme i deres
                  kirke til bod for min og mine forfædres sjæle med dette brev overdrager, tillægger
                  og skøder de ærværdige brødre af dominikanerordenen, som bor i Odense, mit
                  nedenfor anførte gods med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge, skove,
                  græsgange, vådt og tørt, rørligt og urørligt, intet undtaget, .....<ref target="drb1"/> i Avnslev sogn i landsbyen Skalkendrup, nemlig to brydegårde, i
                  hvilke Knud og Morten nu bor, af hvilke der fra den ene årligt i afgifter gives 8
                  ørtug korn, fremdeles een gris til en værdi af een skilling grot, fremdeles een
                  skæppe .....<ref target="drb1"/> eet får, seks .....<ref target="drb1"/> og fire
                     .....<ref target="drb1"/>, af den anden gård, nemlig otte ørtug korn tillige
                  med alt det ovenanførte, fremdeles af hver af de gårde 20 læs brænde, fremdeles to
                  landbosteder, <pb facs="4658530"/> kaldet 'landbofestæ'<ref target="drb2"/>, af
                  hvilke en Anders Skomager bebor den ene, som årligt skal give fire skilling
                  sterling, og i den anden, nemlig Iobryd, som skal give fire .....<ref target="drb1"/>, at besidde med rette evindeligt uanset ethvert krav fra mine
                  arvinger. Til vidnesbyrd om denne .....<ref target="drb1"/> skødning er mit segl
                  tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd hr. Lars Haveby, hr. Niels Jonsen,
                  kaldet Bild, riddere, Otto Strangesen, Jens Urne og Jakob .....<ref target="drb1"/>, væbnere, hængt under dette brev. Givet år 1390 på bekenderen Nicolaus'
                  dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakune i afskrifterne. </p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
