<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901016001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901016001</idno>
            <idno type="dd_serialno">282</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 7 = ny kronol. rk. 1466. Perg., randen beskadiget nederst til
                  højre af dyregnav, 21,5 × 18,2 (plica 3). Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Her Wedege Buggenhafuen quittebreff giuet drotnyng Margrete vpa. m.
                     løthige mark</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med
                  bemærkning <hi rend="italic">Sigillum adest NB. optimum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3767 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Kilder til Danmarks møntvæsen i
                  middelalderen II 66 nr. 538.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505137.webp">4. rk. IV nr. 282</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658521.webp">IV:4 nr. 282</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 282. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-10-16"> 1390. 16. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Borgen Wolde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Wedege Buggenhagen, ridder, kvitterer dronning Margrete for 1000 lødige mark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik her Wedeghe Bughenhaghen ridder bekenne vnde betůghe openbar in desseme
                  ieghenwerdeghen breue dat ik vpgheboret hebbe dusent lodeghe mark io dee lodeghe
                  mark tů rekende vmme vyf vnde v{ye}rtichen schillinche Lubes Sundesscher <pb facs="4505138"/> můnte dee mi dee hochelouede vorstinne vnde vrowe Marghareta
                  van der ghodes ghenade konichine tů Norweghen tů Sweden vnde ware erfname des rike
                  tů Denemarken tů nůghe vnde wol tů dankke beret heft tu deme Sunde dee see mi
                  ghelouet hadde van des irluchen vorsten weghen hertoghe Buchslaues van Stettyn
                  vnde ik her Wedeghe Bughenhaghen vorbenomet late l{oe}s vnde quit dee eerbare
                  vorstinne vnde vrowe Marghareten konichinen vorbenomet vnde ere borghen alz dee
                  duchteghen riddere her Iacob M{uv}s her Otte Ionesson her Gheuert Budelsbach vnde
                  al dee ghuden lude dee mi vnde minen vrunden vor dee dusent lodeghe mark
                  vorbenomet ghelouet hadden alles louedes vnde manuche dee ik edder mine vrunt tů
                  miner gnedeghen vrowen Marghareten konichinen vorbenomet vnde tů eren medeloueren
                  van der dusent lodeghe marke weghen hadde vnde iummer hebben mach ♦ Tůghe desser
                  vorscreuen stukke vnde zake si[nd dee] eerbaren lude Albrecht van Helpte. olde
                  Hinrik Ozlessove. Hermen van [dem] Golme. Ianeke van dem Hornne. Claus Heyden vnde
                  Henneke <app>
                  <lem>Sp.....</lem>
                  <rdg>
                     <q>lakune på ca. 6 bogstaver A</q>.</rdg>
               </app> vnde meere eerbarere lude dee louen vnde ere weert sint. ♦ Tu mere[r]
                  bewarunche vnde tů groterme tůghe so hebbe ik her Wedeghe vorbenomet min
                  inghezeghel vor dessen breef mit witscop ghehanchen dee gheuen vnde screuen is vp
                  dem huse tu dem Wolde na ghodes bort drutteynhundert iar dar na in deme
                  neghentighesteme iare in sunte Gallen daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg hr. Wedege Buggenhagen, ridder, erkender og bevidner åbent med dette
                  nærværende brev, at jeg har oppebåret 1000 lødige mark, hver lødig mark at regne
                  til 45 skilling lybsk-stralsundsk mønt, som den højtlovede fyrstinde og frue
                  Margrete, af Guds nåde Norges og Sveriges dronning og ret arving til Danmarks
                  rige, har betalt mig til fyldest og helt til tilfredshed i Stralsund, og som hun
                  havde lovet mig på den høje fyrste, hertug Bugislav af Stettins vegne, og jeg
                  fornævnte hr. Wedege Buggenhagen lader den fornævnte ærværdige fyrstinde og frue,
                  dronning Margrete, og hendes garan<pb facs="4658522"/>ter, nemlig de strenge
                  riddere hr. Jakob Mus, hr. Otto Jensen, hr. Gevert Bydelsbak og alle de gode mænd,
                  der havde givet løfte til mig og mine venner for de fornævnte 1000 lødige mark,
                  være kvit og fri fra ethvert løfte (til os) og krav (fra os), som jeg eller mine
                  venner havde og fremtidig kan have over for fornævnte min nådige frue, dronning
                  Margrete, og hendes medlovere angående de 1000 lødige mark. Vidner til disse
                  forskrevne punkter og sager er de ærlige folk Albrecht van Helpte, Henrik Oslessow
                  den ældre, Herman van dem Golme, Janneke van dem Horne, Klaus Heyden og Henneke
                     Sp.....<ref target="drb1"/> og flere ærlige folk, der er tiltro og ære værdige.
                  Til yderligere sikkerhed og til større vidnesbyrd har jeg fornævnte hr. Wedege med
                  vidende hængt mit segl under dette brev, der er givet og skrevet på borgen Wolde i
                  året 1390 efter Guds byrd på sankt Gallus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> resten af navnet tabt ved beskadigelse af originalen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
