<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900822002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900822002</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Roskildegårds reg. (omkr. 1570) f. 22v <hi rend="italic">Michell
                     Byrgessen skiøde til her Ienns Nilssen forsuar for Boslund kircke paa en gard i
                     Skielskøer. 1390</hi>, trykt ÆA. III 335 F 17 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Caps. VI ord. 3 in
                     4<hi rend="sup">to</hi> nr. 29, afskrift af Resen, tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Afskrift
                  af Franckenau, tabt — <hi rend="italic">Aa1a:</hi> Kall 4<hi rend="sup">to</hi> 404 [p. 20],
                  afskrift af Sandvig 1777 — <hi rend="italic">Aa1b:</hi> Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3758 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505111.webp">4. rk. IV nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658498.webp">IV:4 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 259. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-22"> 1390. 22. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skælskør byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skælskør byting om, at Mikkel Bjørnsen, indbygger sammesteds, har
                  skødet sin gård til hr. Jens Nielsen, sognepræst i Boeslunde, med undtagelse af
                  Anders Mikkelsens part. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Iønsen, aduocatus in Skelskyør,
                  Petrus Bøøch, Iohannes Kyætelsen, Petrus Nyelsen dictus Sløppyn, Claus Wyndæ,
                  Iacobus Swensen et Bertholdus Tuwæsen, uillani ibidem, salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Tenore presentium constare uolumus uniuersis presentibus et
                  futuris, quod sub anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo feria secunda
                  proxima ante festum sancti Bartolomei apostoli in placito nostro ciuili
                  Skelskyøer, presentibus quam pluribus fidedignis, propter hoc specialiter
                  constitutus Michael Byørnsen, noster conuillanus, uoluntaria mente et deliberato
                  animo libere scotauit honesto domino domino Iohanni Nyelsen, curato ecclesie
                  Borslundæ, curiam suam, in qua pater suus Bero Sutor, bone memorie, quondam
                  residebat, cum fundo et singulis edificiis, nullis exceptis, excepta tamen parte
                  Andree Michaelis, iure perpetuo possidendam, obligans se et suos heredes antedicto
                  domino Iohanni et suis heredibus curiam prefatam ab impeticione omnium et
                  singulorum cuiuscunque conditionis <pb facs="4505112"/> siue status secundum leges
                  terre realiter appropriare et legaliter <app>
                  <lem>&lt;disbrigare&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>dette el. lign. ord mgl. Aa1a-b, der har</q> .....</rdg>
               </app> omni ambiguitatis forma procul mota. ♦ <app>
                  <lem>&lt;Quod&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa1a-b</q>.</rdg>
               </app> prout uidimus et audiuimus publice protestamur per hec scripta. ♦ Datum
                  anno die et loco supradictis, sub sigillis nostris in testimonium premissorum.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Jensen, foged i Skælskør, Peder Bøg, Jens Kjeldsen, Peder Nielsen kaldet
                  Sløppyn, Klaus Vinde, Jakob Svendsen og Bertel Tuesen, indbyggere sammesteds, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det med dette brevs ordlyd skal stå fast for alle, nulevende og
                  fremtidige, at i det Herrens år 1390 mandagen næst før apostlen sankt
                  Bartholomæus' dag<ref target="drb1"/> på vort byting i Skælskør i nærværelse af
                  mange troværdige mænd fremstod i denne særlige anledning Mikkel Bjørnsen, vor
                  medindbygger, og til den hæderlige herre hr. Jens Nielsen, præst ved Boeslunde
                  kirke, frivilligt og med velberåd hu frit skødede sin gård, i hvilken hans fader,
                  Bjørn Skomager, — god ihukommelse — fordum boede, med grundstykke og alle
                  bygninger, intet undtaget, dog med undtagelse af Anders Mikkelsens part, at
                  besidde med evig ret. Han forpligtede sig og sine arvinger til i overensstemmelse
                  med landets love virkeligt at hjemle fornævnte hr. Jens og hans arvinger fornævnte
                  gård og lovformeligt at fri den fra alles krav, uanset deres stilling eller stand,
                  med udelukkelse af enhver form for tvivl. Det erklærer vi offentligt med dette
                  brev, således som vi har set og hørt det. Givet ovennævnte år, dag og sted under
                  vore segl til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
