<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900803002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900803002</idno>
            <idno type="dd_serialno">247</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a:</hi> Haag. RA. Archief van de Leen-Registerkamer van Holland nr. 302 (= gl.
                  sign. Reg. Memoriale BG cas. R 1377-1390) f. 100r. Indklæbet koncept med
                  overskriften <hi rend="italic">Foirdracht mit die stadt van Canpin</hi>, øverste højre hjørne
                  afrevet — <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ibid. nr. 302 f. 106v med overskriften
                     <hi rend="italic">Canpin</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Poelman, Oostzeehandel I 133 nr. 529 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) — Register van
                  Overijss. oorkonden II nr. 601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505100.webp">4. rk. IV nr. 247</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658490.webp">IV:4 nr. 247</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 247. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a og Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-03"> (13)90. 3. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Haag </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht af Bayern, greve af Hennegau, Holland og Zeeland, slutter forlig
                  med Kampen om slagsmål og drab i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">a:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4505101"/> Aelbrecht bi gods ghenaden palens graue vpten Riin hertoge
                     in Beyeren graue van Henegowe van Hollant van Zeelant ende here van V[rieslant]
                     doen cont allen luden dat wi ouerdraghen siin mitter stat van Campen/ ende mit
                     hem verzoent van den vechtelic [als] ouer een iaer op Scoenrelant was tuschen
                     onsen luden ende ondersaten ende den horen so dat zi ons gheuen sulle[n daer]
                     wi Adriaens maghe ende Zeenouts maghe die daer doet bleuen ende anders onsen
                     luden die daer ghequetsts word[en] mede voldoen sullen dusent Dordrechtse
                     gulden/ ♦ Ende die van Campen sullen stillen ende voldoen allen den ghenen
                     [die] ghebrec hebben an hoer zide het zi van doden of van ghequetsten/ ende dit
                     voerscreuen ghelt sullen zi ons betalen in den Haghe des sonnendages na dortien
                     dach naest comende. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aelbrecht <app>
                     <lem>etcetera</lem>
                     <rdg>
                        <q>for udfyldning cf. a</q>.</rdg>
                  </app> doen cont allen luden dat wi van zulken ghescille ende vechtelic als
                     ouer een iaer was op Scoenrelant twischen onsen luden ende ondersaten ende den
                     goeden luden van Campen mitter stat van Campen ghedadinx ende gheeffent hebben
                     so dat si stillen ende voldoen zullen allen den ghenen die ghebrec hebben an
                     hoer side het si van doden of van ghequetsten ende zullen in onser hant leueren
                     in den Haghe des sonnendages na xiii dach daer men Adryaens maghen ende
                     Zeevouts maghe die daer doet bleuen ende anders onsen luden die op Sconen
                     ghequetsts worden mede voldoen sal dusent Dordrechtse gulden ♦ In <app>
                     <lem>orcunde (dessen brieue beseghelt mit onsen seghele)</lem>
                     <rdg>orcunde etcetera <q>Aa, udfyldt efter nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891206001" type="link">140</ref>
                        </q>.</rdg>
                  </app> ♦ Ghegeuen in den Haghe iii dagen in augusto anno xc<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">a:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Albrecht, af Guds nåde pfalzgreve ved Rhinen, hertug af Bayern, greve af
                     Hennegau, af Holland, af Zeeland og herre af Frisland, gør vitterligt for alle
                     folk, at vi er kommet overens med staden Kampen og er blevet forligt med dem om
                     det slagsmål, (der) var for et år siden i Skåne mellem vore folk og undersåtter
                     og deres, således at de skal give os 1000 dordrechtske gylden, hvormed vi skal
                     fyldestgøre slægtningene til Adrian og til Zeenout, der døde der, og vore folk
                     ellers, der dér blev kvæstet. Og de fra Kampen skal tilfredsstille og
                     fyldestgøre alle dem, (der) har skade på deres side, det være sig af døde eller
                     af lemlæstede. Og disse forskrevne penge skal de betale os i Haag søndagen
                     efter førstkommende helligtrekongersdag. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4658491"/> Albrecht o.s.v. gør vitterligt for alle folk, at vi har
                     forhandlet og forligt os med staden Kampen om sådan strid og slagsmål, som var
                     for et år siden i Skåne mellem vore folk og undersåtter og de gode folk fra
                     Kampen, således at de skal tilfredsstille og fyldestgøre alle dem, der har
                     skade på deres side, det være sig af døde eller af kvæstede, og skal søndagen
                     efter helligtrekongersdag i Haag give 1000 dordrechtske gylden i vor hånd,
                     hvormed man skal fyldestgøre slægtningene til Adrian og til Zeevout<ref target="drb1"/>, der døde dér, og vore mænd ellers, der blev kvæstet i
                     Skåne. Til vidnesbyrd (har vi) beseglet dette brev med vort segl. Givet i Haag
                     den tredie august i året (13)90. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> i nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900717001" type="link">239</ref> og ovf. i <hi rend="italic">a</hi> er navneformen Zeenout; hvad der er det
                     rigtige, kan ikke afgøres. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900717001'&gt;239&lt;/a&gt; og ovf. i _a_ er navneformen Zeenout; hvad der er det
                     rigtige, kan ikke afgøres. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
