<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900605001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Putbusarkivet. Fürstliches Archiv nr. 58. Tabt efter 2. verdenskrig.
                  »Das Pergament ist zwar schon sehr durchlöchert, die Schrift jedoch noch
                  leserlich. Die an Pergamentstreifen angehängt gewesenen Siegel fehlen sämmtlich.«
                  (Lisch). — <hi rend="italic">Aa:</hi> Afskrift af »Herrn Burgemeister Fabricius zu Stralsund«,
                  forlæg for Lisch. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lisch, Urk. z. Gesch. d. Geschl. Behr III 89 nr. 332 (<hi rend="italic">efter
                  Aa</hi>) — J. Bohlen, Gesch. d. Geschl. v. Krassow II 73 nr. 68; Reg. Dan. nr.
                  *3354; O. Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d. Osten I 283 nr. 926; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 145 nr. 527,  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505089.webp">4. rk. IV nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658481.webp">IV:4 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 227. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Lisch, lakunen i vidnelisten udfyldt efter
                  Kausche: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-06-05"> 1390. 5. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tetze Podebusk, biskop af Odense, sælger hele sin fædrene og mødrene arv i
                  Tyskland og i Danmark til sine brødre hr. Predbjørn, ridder, Hans og Borante
                  Podebusk, væbnere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen, amen. ♦ Wy Theetze van Pudbuske, van godes gnaden byschop des
                  stychtes to Odenzee, bekennen vnde betughen openbare in desseme breue vor alle den
                  yenen, de ene zeen ofte horen lezen, dat wy myt vorbedachten mode vnde <pb facs="4505090"/> myt gantzeme ghuden wyllen vnde na rade vnde vulbord alle
                  vnser vrund hebben vorkoft vnde vorkopen to eneme ewyghen koften kope den erbaren
                  luden vnse leuen broderen, her Prybbur, rydder, Hans vnde Borante, knapen,
                  brodere, ghenomet van Pudbuske, vnde ere waren erfnamen alle vnses vader erue vnde
                  leen vnde moder erue, alse vnse vader vnde moder vnde wy vnde vnse brodere dat
                  aldervrygest hebben ghehat vnde bezethen, yd sy in Dudeschen landen vnde an
                  Denmarken, yd sy in wat lande dat yd sy, vnde myt alleme anvalle, dat nu ys vnde
                  noch tokomen mach, myt mandenst vnd myt alleme ghestelekeme lene, vnde darane
                  nycht vthghenomen, yd sy benomet edder vmbenomet in desseme breue, vnde vns myt
                  alle dar nychtes nycht ane to beholdende to ewyghen tyden, id en were, dat god
                  vorbede, dat vnse brodere vorbenomet alle dree afghynghen sunder erfnamen, de van
                  erme lyue boren weren, so schole wy wedder treden an erue vnde an leen vorscreuen.
                  ♦ Vortmer so schole wy en vnde eren erfnamen vnses vader erue vnde moder erue vnde
                  leen vorlaten vor den heren des landes, alse in alle den landen eyn recht ys, wen
                  zee vns dar to eschende synt, alse hyr vor screuen steyt. ♦ Vortmer so vorbynde wy
                  vns vorbenomede Theetze dar to, weret dat vnse brodere vorbenomet edder ere
                  erfnamen vns esscheden to hulpe vmme ghud, dar wy vnde zee ane beeruet syn, so
                  schole wy en behulpen wesen myt ghestelekeme rechte edder myt werlikeme rechte,
                  wor ys en darane nod vnde behof ys, also wy beste moghen. ♦ Vortmeer so wedderrope
                  wy vorbenomed Theetze alle vthnomynghe vnde alle helperede alles rechtes, beyde
                  ghestlikes vnde werlikes, dar men dessen bref mede breken mochte, eyn deel ofte
                  ghantz. ♦ Alle desse stůcke de loue wy vorscreuen Theetze van Pudbuske myt vnsen
                  waren erfnamen vnsen broderen vorbenomet her Prybbur, Hans vnde Borante, brodere,
                  ghenomet van Pudbuske vnde eren waren erfnamen in ghuden truwen stede vnde vast to
                  holdende sunder arghelyst, hulperede vnde weddersprake. ♦ To merer bewarynghe vnde
                  bekantnysse so hebbe wy vnse ynghezeghele ghevesteghet an dessen bref. ♦ Hyr
                  hebben an vnde auer ghewesen erbare lude her Vycke Bere, rydder, Wedeke Walzlaf,
                  Hennyngh van der Osten, de nu wonet to der Capelle, Theetze Zernyn, olde Clawes
                  Wusseke, Hinrik Wachholt, knapen, vnde her K[ersten] Zelentyn, prester, de dorch
                  vnser bede wyllen ere ynghezeghele men to th{ue}ghe vnde to ener wytlicheyt alle
                  desser vorscreuen stucke hebben ghehengghet [nedder] dessen bref, de ghescreuen is
                  to deme Stralessunde na godes bord drutteynhundert yaar in deme neghenteghesten
                  yare des sundaghes bynnen de achtedaghen der erbaren hochtyd des hylghen
                  lyghammes. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn, amen. Vi Tetze Podebusk, af Guds nåde biskop i Odense stift,
                  erkender og bevidner åbent med dette brev over for alle dem, der ser eller hører
                  det læse, at vi med velberåd hu og med hel god vilje og efter råd og samtykke af
                  alle vore venner til de ærlige mænd, vore kære brødre, hr. <pb facs="4658482"/>
                  Predbjørn, ridder, Hans og Borante, væbnere, brødre, kaldet Podebusk, og deres
                  rette arvinger har solgt og som et evigt køb sælger al vor faders ejendom og len
                  og moders ejendom, således som vor fader og moder og vi og vore brødre har haft og
                  besiddet det allerfriest, det være sig i Tyskland og i Danmark, det være sig i
                  hvad land det være vil, og med al indtægt, der er nu og endnu kan komme i
                  fremtiden, med vasaltjeneste og med alt gejstligt len, og deri intet undtaget, det
                  være nævnt eller unævnt i dette brev, og vi forbeholder os slet intet deri til
                  evige tider, medmindre, hvad Gud forbyde, vore fornævnte brødre alle tre dør uden
                  arvinger, der er født af deres liv, så skal vi igen tiltræde forskrevne ejendom og
                  len. Fremdeles skal vi oplade dem og deres arvinger vor faders ejendom og vor
                  moders ejendom og len for landets herrer, således som det er ret i alle landene,
                  når de kræver det af os, således som det står skrevet her foran. Fremdeles
                  forpligter vi fornævnte Tetze os til, at hvis vore fornævnte brødre eller deres
                  arvinger beder os om hjælp vedrørende gods, som vi og de har fået i arv, så skal
                  vi, som vi bedst kan, være dem behjælpelige efter kanonisk ret eller efter romersk
                  ret, hvor det er nødvendigt for dem, og de behøver det. Fremdeles giver vi
                  fornævnte Tetze afkald på alle indsigelser<ref target="drb1"/> og alle remedier i
                  al ret, både kanonisk og romersk, hvormed man kan bryde dette brev, delvis eller
                  helt. Alle disse punkter lover vi forskrevne Tetze Podebusk tillige med vore rette
                  arvinger på vor gode tro at overholde stadig og fast uden argelist, udflugt og
                  modsigelse over for vore fornævnte brødre, hr. Predbjørn, Hans og Borante, brødre,
                  kaldet Podebusk, og deres rette arvinger. Til yderligere sikkerhed og erkendelse
                  har vi fæstnet vore segl til dette brev. Til stede og som vidner hertil har været
                  de ærlige mænd hr. Fikke Behr, ridder, Wedege Walsleve, Henning van der Osten, der
                  nu bor i Kapelle, Tetze Zernin, Nicolaus Wusseke den ældre, Henrik Wachholt,
                  væbnere, og hr. Kristian Sellentin, præst, hvilke for vor bøns skyld, men især til
                  vidnesbyrd og til vitterlighed om alle disse forskrevne punkter har hængt deres
                  segl under dette brev, der er skrevet i Stralsund i året 1390 efter Guds byrd
                  søndagen inden ottendedagen efter den ærværdige festdag for det hellige legem.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12501231101'&gt;22&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
