<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900928001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900928001</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1464. Perg. 30,2 × 11,8 (plica 2). 1:
                  Jens Thomsens segl (Lindenov) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 943. 2: Biskop
                  Eskils segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 812. 3: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kinch, Ribe Bys Hist. I 255 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3765 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *3364; Vejledende arkivreg. XVIII 261 nr. 202.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505131.webp">4. rk. IV nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658516.webp">IV:4 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 277. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505132"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-09-28"> 1390. 28. september <note>
                  <p>Brevet er skrevet af samme skriver som nr. 270.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Thomsen, høvedsmand på borgen Kolding, testamenterer Vor Frue kirke i Ribe
                  40 utæmmede hopper med plage og føl, der græsser på Fovslet mark, til frelse for
                  sin og sin hustru Katerines sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Thome capitaneus castri
                  Kaaldeengh. salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam rerum sollicitudo temporalium
                  intantum humanos obcecat oculos ut amicorum suffragiis memoria uix attenditur
                  decedencium. sanum est homini dum uite arridet prosperitas extremum diem pietatis
                  operibus quam sollertius preuenire. ♦ Hinc ego Iohannes Thome huiusmodi periculum
                  excludere cupiens. corpore et mente sanus ob salutem anime mee. meeque dilecte
                  uxoris Katherine do et lego. ecclesie beate uirginis Marie Ripis. ubi una cum illa
                  eligo sepeliri. equas meas indomitas cum polidris et pullis earundem in numero.
                  quadraginta que et qui in campo Fubbethslææt pascuntur perpetuo possidendas tali
                  condicione quod tutores ipsius ecclesie qui pro loco et tempore fuerint. omnes
                  fructus de dictis equabus. polidris. et pullis prouenientes in diebus uite mee
                  annuatim percipient in ipsius ecclesie fabrice utiles usus conuertendos. post
                  mortem uero meam. canonici prefate Ripensis ecclesie. dimidietatem fructuum omnium
                  earundem optineant. annue et leuabunt. exceptis pullis feminini generis.
                  uidelicet. equaculis que in augmentum huiusmodi equicii non distribuende nec
                  subtrahende perpetuo reseruentur. reliqua uero dimidietas equarum polidrorum et
                  pullorum predictorum et omnium fructuum eorundem predicte ecclesie fabrice ut
                  supradictum est cedat perpetuo possidenda. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum
                  meum una cum sigillis reuerendi in Christo patris et domini. domini Eskilli dei et
                  apostolice sedis gracia episcopi Ripensis ac discreti uiri Cristierni Frælyfson
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo. in profesto beati Michaelis archangeli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Thomsen, høvedsmand på borgen Kolding, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom omsorgen for de timelige ting i den grad forblinder menneskenes øjne, at
                  man næppe giver agt på at ihukomme de afdøde venner <pb facs="4658517"/> med
                  forbønner, gør mennesket vel i, så længe held i livet tilsmiler det, des mere
                  sindrigt at forekomme den yderste dag med kærlighedsgerninger. Derfor giver og
                  testamenterer jeg Jens Thomsen, karsk på legeme og sjæl, i ønsket om at udelukke
                  denne fare, til frelse for min og min elskede hustru Katerines sjæle til Vor Frue
                  kirke i Ribe, hvor jeg vælger at blive begravet sammen med hende, mine utæmmede
                  hopper med sammes plage og føl 40 i tal, som græsser på Fovslet mark, at besidde
                  til evig tid på den betingelse, at de til enhver tid værende værger for denne
                  kirke, så længe jeg lever, årligt skal oppebære alle frugterne, der flyder af
                  fornævnte hopper, plage og føl, at anvende til nyttigt brug for kirkens
                  bygningsfond, men efter min død skal kannikerne ved fornævnte Ribe kirke årligt
                  erhverve og oppebære halvdelen af alle disse frugter med undtagelse af hunføllene,
                  d.v.s. de unge følhopper, som ikke må bortgives eller bortfjernes, men for
                  bestandig skal være bestemt til sådant stods tilvækst, men den resterende halvdel
                  af fornævnte hopper, plage og føl og af alle frugterne af samme skal som ovenfor
                  nævnt tilfalde fornævnte kirkes bygningsfond at besidde til evig tid. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende
                  den ærværdige fader i Kristus og herre, hr. Eskil, af Guds og det apostoliske
                  sædes nåde biskop i Ribe, og den gode mand Kristian Frellesen. Givet i det Herrens
                  år 1390 dagen før ærkeenglen sankt Michaels dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
