<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900423002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900423002</idno>
            <idno type="dd_serialno">211</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505079"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Kiel Stadtarchiv. Urk. nr. 51. Perg. 1: Perg.rem. 2: Hertug Gerhards
                  segl af rødt voks i perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">De portu de
                     Leuenghesow usque Bulkehouede. De dato mcccxc</hi>. Tabt under 2. Verdenskrig.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Michelsen I 492 nr. 23; herefter Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch.
                  II 330 note 3; Mitth. der Kieler Stadtgesch. 23 164 nr. 2; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 627 nr. 879 — Reg. Dan. nr. *3348; Mitth. der Kieler Stadtgesch. 18-19 401
                  note 7.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505078.webp">4. rk. IV nr. 211</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658472.webp">IV:4 nr. 211</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 211. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-04-23"> 1390. 23. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Klaus af Holsten og hertug Gerhard 6. af Slesvig stadfæster staden Kiels
                  besiddelse af havnen fra Levensau til Bülk med al frihed og rådighed, dog med
                  undtagelse af tolden i hertugdømmet Jylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Nicolaus dei gratia comes Holtzacie et Stormarie et in Schouwenborch
                  Gherardus eadem gratia dux Sleswicensis Holtzacie et Stormarie et in Schouwenborch
                  comes salutem in domino sempiternam ♦ Ne lapsu temporis labantur a memoria ea que
                  in tempore ordinantur proinde statuit antiquitas ut ea litterarum testimonio<ref target="dd1"/> perhennentur ♦ Notum igitur facimus uniuersis tam presentibus quam futuris
                  quod nos de consilio et consensu heredum et consiliariorum nostrorum et ad preces
                  specialium nostrorum ciuium de Kylo eisdem ciuibus et ciuitati de Kylo totum et
                  plenum et liberum portum ab ampne dicta Levoldesouw usque Bulkehøvede quem iam
                  actu pacifice possident et longis retroactis temporibus possiderunt cum omni
                  libertate et dominio prout antecessores nostri et nos hucusque liberius
                  possidebamus omnimode dimisisse et donasse theoloneo tamen in ducatu Iucie excepto
                  ♦ Ne igitur super hac libertate concessa aliqua suboriatur calumpnia eis presentes
                  litteras nostri sigillimunimine contulimus roborandas presentibus honorabilibus
                  uiris Woldemaro de Rantzow Hinrico de Zygghym militibus Nicolao Raatlow Hassekyno
                  Crummedyk Hartwico Breyden et Wlfardo Pogwysch armigeris et quam pluribus aliis
                  testibus fidedignis ♦ Anno domini mccclxxxx<hi rend="sup">o</hi> ipso die beati
                  Georgii martiris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Klaus, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn og i Schauenburg, Gerhard, af
                  samme nåde hertug af Slesvig, greve af Holsten og Stormarn og i Schauenburg, (til
                  alle, der ser dette brev), hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> For at ikke det, som sker i tiden, i tidens løb skal svinde ud af hukommelsen,
                  har fortiden klogt bestemt, at det foreviges med skriftligt vidnesbyrd<ref target="drb1"/>. Vi gør derfor vitterligt for alle, såvel nulevende som
                  fremtidige, at <pb facs="4658473"/> vi med råd og samtykke af vore arvinger og
                  råder og på bøn af vore kære borgere i Kiel i alle henseender overlader og skænker
                  samme stad og borgere i Kiel den hele og fuldstændige og frie havn fra åen, kaldet
                  Levensau, indtil Bülk, som de i øjeblikket faktisk ukæret besidder og gennem lange
                  tider har besiddet med enhver frihed og rådighed, således som vore forgængere og
                  vi indtil nu friest besad den, dog undtaget tolden i hertugdømmet Jylland<ref target="drb2"/>. For at der derfor ikke skal opstå nogen tvivl om denne
                  tilståede frihed, har vi givet dem dette brev, at bestyrke med vort segls værn<ref target="drb3"/>, i nærværelse af de hæderværdige mænd Valdemar v. Rantzau,
                  Henrik v. Siggem, riddere, Klaus Rathlou, Hasse Krummedige, Hartvig Breyde og Wulf
                  Pogwisch, væbnere, og adskillige andre troværdige mænd. I det Herrens år 1390 på
                  selve martyren sankt Georgs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1334 25. juni, <!--gjm 28-04-2023 ændreet fra DRB I til DRB II -->
                  DRB. II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1334/dd_13340625001'&gt;140&lt;/a&gt;, som har tjent som diplomforlæg. </p>
                  <p n="drb2"> bestemmelsen om tolden er en indskrænkning i forhold til
                  diplomforlægget. </p>
                  <p n="drb3"> uændret overført fra diplomforlægget, selv om der er to udstedere. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
