<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901220001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">304</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Dordrecht byarkiv. Archief 1200-1572. Inv. nr. 4 (»1<hi rend="sup">e</hi> klepboek«) f. 60v. Øverst på siden overskrift <hi rend="italic">Correxi uter stilre
                     waerheit ghedaen metter clocken int iaer tneghentich op sinte Thomaes avond;
                     doe werden ghebannen die personen hierna ghescreven</hi>. I marginen til venstre
                     <hi rend="italic">Ian Suus decollatus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Niermeyer, Bronnen.... van het Beneden-Maasgebied I 352 nr. 643.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505153.webp">4. rk. IV nr. 304</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658534.webp">IV:4 nr. 304</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 304. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505154"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-12-20"> (13)90. [o.] 20. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerrit Sarijssen, der uretmæssigt havde tiltaget sig Dordrechts fogedi i Skåne,
                  samt Jan Suus og Didrik Zonen dømmes til at drage på pilgrimsfærd til Santiago di
                  Compostela, og yderligere otte medskyldige dømmes til at yde sten til kirkerne i
                  Halle og 's-Hertogenbosch. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Item Gheeraed Sariis zoen ouermids dat hi tot Scoenen die voeghdie van der stede
                  weghen van Dordrecht aenghenomen hadde onghewaert van der stede daer hi ende Ian
                  Suus Ian Suus zoen ende Dirc Zonen daer eenen coepman mede beferpelt hebben op die
                  name van der voeghdie soe sullen die drie personen voerseid daer voer pelegrimage
                  doen tsinte Iacobs in Galissien huden bi daghe vter stede te ghaen ende niet weder
                  in die stede te comen si en hebben die pelegrimage voldaen elc met siins selfs
                  liue ende daer toe niet eer in der stede te comen eer si den coepman wel
                  vernoeghet hebben of der stede goede borrichtocht ghedaen hebben dat si den
                  coepman wel vernoeghen sullen elc op siin liif </p>
            <p> Item Andries van Zeuenberghen ende Symon Florens zoen/ Dese ii mids dat si den
                  voerscreuen voeght hilpen kiesen bouen den voeght die die stede gheset hadde daer
                  voer elc tonser vrouwen te Halle of elc der kerken te gheuen iii<hi rend="sup">m</hi> steens elc op siin hant </p>
            <p>Item Iacob Willem Aernd Lammekens filius Aelbrecht van Orsoeyen Ian Gheeraeds
                  filius Snider/ om dat si mede consent ghauen den onrechten voeght te kiesen daer
                  voer alle drie tsHertoghen Bosche of elc der kerken een dusent steens </p>
            <p>Item Hanneken Medel Ians filius om dat hi den onrechten voecht voerseid siin
                  zwaert nadroech ende siin cnaep was daer voer tsHertoghen Bosch of der kerken m
                  steens. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658535"/> Ligeledes Gerrit Sarijssen, fordi han i Skåne havde tiltaget
                  sig fogediet på staden Dordrechts vegne uden bemyndigelse fra byens side, hvormed
                  han og Jan Suus, Jan Suus' søn, og Didrik Zonen har bedraget en købmand der under
                  påskud af at have fogediet, så skal de tre fornævnte personer for dette gøre en
                  pilgrimsrejse til sankt Jakob<ref target="drb2"/> i Galicien, idet de skal drage
                  ud af byen i dag og ikke komme tilbage til byen, førend de har tilendebragt
                  pilgrimsrejsen, hver med sin egen person, og derudover ikke komme til staden,
                  førend de har gjort købmanden helt tilfreds eller har stillet staden god sikkerhed
                  for, at de vil gøre købmanden helt tilfreds, hver for sin person. </p>
            <p> Ligeledes Andries van Zevenbergen og Simon Florenssen. Disse to, fordi de hjalp
                  med at vælge den forskrevne foged mod den foged, som staden havde indsat, for
                  dette skal hver (gøre en pilgrimsrejse) til Vor Frue i Halle eller hver give 3000
                  sten til kirken, hver med sin hånd. </p>
            <p> Ligeledes Jakob Willem Aernd Lammekenssen, Albrecht van Orsoeyen (og) Jan
                  Gerritssen, skrædder, fordi de også gav tilslutning til at vælge den uretmæssige
                  foged, for dette (skal) alle tre (gøre en pilgrimsrejse) til 'sHertogenbosch eller
                  hver (give) til kirken 1000 sten. </p>
            <p> Ligeledes Hanneke Medel Janssen, fordi han bar sværdet efter den fornævnte
                  uretmæssige foged og var hans væbner, for dette (skal han gøre en pilgrimsrejse)
                  til 's-Hertogenbosch eller (give) 1000 sten til kirken. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> indførelsen findes på en side, der som overskrift har _Dette skete samtidig med klokkeringningen i året (13)90 dagen før sankt Thomas' dag_,
                  jf. indledningen i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Santiago di Compostela. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
