<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901130001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901130001</idno>
            <idno type="dd_serialno">294</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Vat. 312 f. 258v. Efter teksten <hi rend="italic">B de
                     Fontanellis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Ny Kirkehist. Saml. V 867 nr. 197 — Reg. Dan. nr. *3367; Acta Pont.
                  II 30 nr. 807.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505144.webp">4. rk. IV nr. 294</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658527.webp">IV:4 nr. 294</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 294. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-11-30"> 1390. 30. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. anerkender magister Bent Nielsen, præst i Odense stift, som
                  sin kapellan og optager ham i kapellanernes fællesskab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifatius etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dilecto filio magistro Benedicto Nicolai presbitero Ottoniensis diocesis
                  cappellano nostro <app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg>salutem etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Uirtutibus <app>
                  <lem>clarens (et meritis sicut fame laudabilis testimonio conprobaris illam in
                        nostro et apostolice sedis conspectu graciam meruisti ut personam tuam
                        paterna beniuolencia prosequamur et eam libenter attollamus honoris gracia
                        specialis ♦ Ut igitur in effectu percipias quod suggerit nostre mentis
                        affectus te in nostrum et dicte sedis capellanum commensalem et familiarem
                        graciose recipi<pb facs="4505145"/>mus et nostrorum et ipsius sedis
                        capellanorum commensalium et familiarium consorcio cum honoribus emolumentis
                        et exempcionibus aliis nostris et dicte sedis capellanis commensalibus
                        exhiberi consuetis fauorabiliter aggregamus constitucionibus et
                        ordinacionibus apostolicis contrariis non obstantibus quibuscumque
                        intendentes quod per hoc fauoris apostolici presidia plenius sorciaris ♦ Sic
                        igitur de bono in melius studiis uirtutum intendas quod merito ad faciendum
                        tibi uberiores gracias inuitemur)</lem>
                  <rdg>clarens etcetera <q>Aa, udfyldt efter brev til</q> Symoni de Amatore
                           <q>forud i Reg. Vat. 312</q>.</rdg>
               </app> ♦ <app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam nostre receptionis et
                        aggregationis infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Si quis autem
                        hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri
                        et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg>Nulli ergo etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum ii kalendas decembris pontificatus nostri
                  anno secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn magister Bent
                  Nielsen, præst i Odense stift, vor kapellan, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Strålende ved dyder og fortjenester, således som Du ved rosende rygtes vidnesbyrd
                  anbefales, har Du i vore og det apostoliske sædes øjne fortjent den nåde, at vi
                  omfatter Din person med faderlig velvilje og med glæde ophøjer Dig med særlig
                  hæder og nådesbevisning. For at Du derfor virkelig kan høste fordel af, hvad vort
                  kærlige sind indgiver os, anerkender vi Dig nådigt som vor og nævnte sædes
                  kapellan ved vort bord og i vor husstand og optager Dig velvilligt i vore og dette
                  sædes kapellaners fællesskab med de hædersbevisninger, fordele og eksimeringer,
                  der plejer at blive tillagt de andre af vore og nævnte sædes kapellaner ved vort
                  bord, uanset alle apostoliske bestemmelser og forordninger, der strider herimod, i
                  den tanke, at Du herved kan få fuld del i den apostoliske nådes værn. Måtte Du
                  således lægge Dig efter stedse mere fuldkomment at stræbe efter dyderne, at vi med
                  god grund må blive opfordret til at vise Dig nåde i endnu større fylde. Intet
                  menneske må bryde dette vort anerkendelses- og optagelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han
                  vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle
                  Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 30. november i vort andet
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
