<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901231101</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4505156"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1471. Perg. 22 × 10 (plica 1,3). 1:
                  Peder Brodersens bomærke af sort voks i perg.rem, stærkt beskadiget, med omskrift
                  .... BRODE..... Bomærket aftegnet Heraldisk Tidsskrift IV 179 nr. 23. 2: Mads
                  Stigsens bomærke af sort i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' MATHIES
                  STIGSON. Bomærket aftegnet Heraldisk Tidsskrift IV 179 nr. 14. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Littere domini Iohannis Iwl presbiteri super curia Ripis in Yppegaath</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3783 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gertz, Hist. Læsebog i
                  Middelalders-Latin 199 nr. 3 — Vejledende arkivreg. XVIII 262 nr. 203.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505155.webp">4. rk. IV nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658536.webp">IV:4 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 306. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-12-31"> 1390 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Brodersen og Mathias Stigsen, borger i Ribe, sælger en gård ved
                  Horstrupporten i Ippegade i Ribe til hr. Jens Jul, sognepræst i Nebel, for 16 mark
                  sølv, dels i rede penge, dels i handelsvarer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus Broderi et Mathias Stigoti ciuis
                  Ripensis. salutem in domino <app>
                  <lem>sepiternam</lem>
                  <rdg>= sempiternam.</rdg>
               </app>. ♦ Ad omnium quorum interest uel intererit in futurum tenore presencium
                  deducimus noticiam. nos ostensori presencium discreto uiro domino Iohanni Iwl.
                  presbitero rectori parrochiali in Nybel. curiam nostram apud portam dictam
                  Horstrup in platea Ippegaath fossata et propugnacula ciuitatis Ripensis. a parte
                  borientali situatam. domui et curie in qua Petrus Friis pronunc moratur contiguam
                  nos post mortem honeste matrone Ingge relicte quondam Broderi Menson ciuis
                  Ripensis bone memorie iure hereditario contingentem cum omnibus et singulis
                  pertinenciis et proprietatibus suis sibi pronunc adiacentibus cum fundo et
                  edificiis in ea constructis pro sedecim marchis argenti. quindecim marchis
                  Lubicensibus summe predicte in promptis pecuniis existentibus. summa uero residua
                  in mercibus bonis promptis pecuniis equiparantibus. equis et equabus dumtaxat ex
                  ceptis. sponte. libere. pure. et simpliciter. uendidisse ac ueraciter scotasse.
                  humo ligno et lapide ut moris est sibi assignatis. quam sibi eciam tenore
                  presencium uendimus pariter et scotamus astringentes ac firmiter obligantes nos et
                  heredes nostros predictam curiam ipsi domino Iohanni Iwl. et heredibus suis iure
                  perpetuo possidendam ab inpeticione et inpedimento cuiuscumque ipsam curiam iuste
                  inpetentis liberare apropriare et penitus disbrigare. ♦ In cuius euidenciam et
                  fidem firmiorem sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum Ripis anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658537"/> Peder Brodersen og Mathias Stigsen, borger i Ribe, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi bringer det med dette brev til kundskab for alle, hvem det vedkommer eller vil
                  kunne vedkomme i fremtiden, at vi til nærværende brevviser, den gode mand hr. Jens
                  Jul, sognepræst i Nebel, af egen drift, frit, rent og ligefremt har solgt og i
                  sandhed skødet vor gård ved den port, der kaldes Horstrup, i Ippegade inden for
                  staden Ribes grave og forsvarsværker, og som på den nordlige side støder lige op
                  til det hus og den gård, i hvilken Peder Friis nu bor, og som efter den hæderlige
                  frue Inges død, enke efter afdøde Broder Mensen, borger i Ribe, — salig
                  ihukommelse — med arveret tilkommer os, tillige med alle dens tilliggender og
                  ejendomsrettigheder, der nu hører til den, tillige med grundstykket og de
                  bygninger, der er opført derpå, idet jord, træ og sten, som det er skik, er
                  overdraget ham, for 16 mark sølv, idet 15 mark lybsk af fornævnte sum skal være i
                  rede penge, men restsummen i gode handelsvarer, der har samme værdi som rede
                  penge, dog heste og hopper undtagne. Denne gård sælger og skøder vi ligeledes med
                  dette brev til ham, idet vi binder og fast forpligter os og vore arvinger til at
                  fri, hjemle og fuldstændigt frigøre denne hr. Jens Jul og hans arvinger fornævnte
                  gård, at besidde med rette evindeligt, for krav og hindring fra hvem som helst,
                  der med rette rejser krav på denne gård. Til vished herom og til fastere
                  troværdighed er vore segl hængt under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år
                  1390. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
