<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901116001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Parzow (af Als) = ny kronol. rk. 1467. Perg. 27,5 × 8,8 (plica 1,2).
                  1: Seglsnit. 2: Perg.rem. 3: Seglsnit. 4: Perg.rem. 5: Seglsnit. 6: Perg.rem. 7-8:
                  Seglsnit. <hi rend="italic">Aa</hi> nævner tre segl som bevaret. På bagsiden <hi rend="italic">Bona in
                  Wixlef</hi>. Perg.remmene beskrevet: (rem nr. 2) <hi rend="italic">Omnibus presens scriptum
                     cernentibus Iohannes</hi>..... <hi rend="italic">heredes meos bona</hi>..... (rem nr. 1)
                     <hi rend="italic">marchis Lybicensium denariorum bonorum et datiuorum ex iusto debito teneri
                     et esse ueraciter obligatu</hi>[m]..... — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Tria sigilla adsunt NB. NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3771 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505141.webp">4. rk. IV nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658524.webp">IV:4 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 290. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-11-16"> 1390. 16. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skovby herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skovby herredsting om, at Parzow fra Als har fået vidnesbyrd om, at
                  det gods i Vigerslev, som han nu besidder, tilhørte afdøde Niels Kød og aldrig
                  blev pantsat eller skødet af denne eller hans arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4505142"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus Nielsson
                  aduocatus in Scowbyhereth. Hermannus de Sersløf. Iohannes de Scowby. sacerdotes ac
                  earundem ecclesiarum rectores. Barquardus Schinkil miles. Fynno Aghysson.
                  Lydikinus Skynkil. Laurencius Iønsson armigeri. et Fynno Petri. salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Tam posterorum quam modernorum nouerint monimenta. nos sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo. feria quarta
                  proxima post festum beati Martini episcopi et confessoris. in placito prouinciali
                  Scowbyhereth presentes fuisse. uidisse. et pariter audiuisse. quod constitutus
                  eodem placito. ipso die placitali. plurium fidedignorum multitudine copiosa tunc
                  presente. uir discretus et honestus. uidelicet Parzow de Alsæ. integrum et
                  suff[i]ciens placiti testimonium. per uiros discretos. et legales presentibus
                  nominatim insitos. uidelicet Magnum Nielsson de Asceby. Nicholaum Petri. Iohannem
                  Petri dictum Buggy. Tychonem Andersson. de parochia Sersløf. Iohannem Lwth. de
                  parochia Mædelby. Nicholaum Petri. Iacobum Iordenson de parochia Wixløf. et
                  Tychonem Iønsson. de parochia Wiflingæ legaliter habuit. et produxit qui
                  testificabantur in hunc modum. quod bona in parochia Wixløf sita que idem Parzow
                  pronunc in possessione sua habet. cuidam Nicholao Kød pie memorie. rite et
                  racionabiliter attinebant. dicentes necnon <app>
                  <lem>unani&lt;m&gt;iter</lem>
                  <rdg>unaniiter <q>A</q>.</rdg>
               </app> protestantes se nuncquam audiuisse uel aliqualiter percepisse. eundem
                  Nicholaum Kød uel aliquos heredes suos sepedicta bona in placito prenotato seu
                  alibi inpignerasse. alienasse. uel cuiquam scotasse quoquomodo. ♦ Quod prout
                  uidimus et audiuimus. et eciam re uera scimus. sic fuisse factum. in uerbo
                  ueritatis publice protestamur. in firmiorem rei euidenciam. sigilla nostra
                  presentibus appendentes. ♦ Datum anno. die. et loco. superius memoratis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658525"/> Mogens Nielsen, foged i Skovby herred, Herman af Særslev,
                  Jens af Skovby, præsteviede mænd og samme kirkers præster, Borkvard Skinkel,
                  ridder, Fin Ågesen, Lydeke Skinkel, Lars Jensen, væbnere, og Fin Pedersen, til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Såvel fremtidige som nulevende skal vide og have i erindring, at vi i det Herrens
                  år 1390 onsdagen næst efter den hellige Mortens bisps dag var til stede på Skovby
                  herreds herredsting, så og i lige måde hørte, at den gode og hæderlige mand,
                  nemlig Parzow af Als, fremstod på samme ting på denne tingdag i nærværelse af
                  mange troværdige mænd i talrig mængde og på lovlig vis fik og skaffede sig et
                  fuldt og fyldestgørende tingsvidne af gode og lovfaste mænd, indoptaget med navns
                  nævnelse i dette brev, nemlig Mogens Nielsen af Askeby, Niels Pedersen, Jens
                  Pedersen kaldet Bugge, Tyge Andersen af Særslev sogn, Jens Luth af Melby sogn,
                  Niels Pedersen, Jakob Jordansen af Vigerslev sogn og Tyge Jensen af Veflinge sogn,
                  som vidnede på denne måde, at det gods i Vigerslev sogn, som samme Parzow nu har i
                  sin besiddelse, lovlig og rigtigt tilhørte en Niels Kød — salig ihukommelse — idet
                  de sagde og desuden enstemmigt erklærede, at de aldrig havde hørt eller på nogen
                  måde erfaret, at samme Niels Kød eller nogen af hans arvinger havde pantsat,
                  afhændet eller på nogen måde tilskødet nogen ofte nævnte gods på fornævnte ting
                  eller andetsteds. Dette erklærer vi offentligt med sandfærdige ord, således som vi
                  har set og hørt det og ligeledes i virkeligheden ved, at således er det gået for
                  sig, idet vi til fastere vished herom hænger vore segl under dette brev. Givet
                  ovenfor omtalte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
