<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901125001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901125001</idno>
            <idno type="dd_serialno">293</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> AM. LIX, 10. Perg. 22,5 × 10,2 (plica 1,6). 1-3: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Glatsaxsa</hi>. Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 577.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3772 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 325 nr.
                  248.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505143.webp">4. rk. IV nr. 293</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658526.webp">IV:4 nr. 293</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 293. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-11-25"> 1390. 25. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borkvard Moltke meddeler, at hans fader og moder Henneke Moltke og Margrete af
                  Torbenfeld har testamenteret Roskilde sankt Clara kloster en gård i Gladsakse for
                  hans søster Gertruds grav, og forpligter sig til, hvis han overlever dem, at fri
                  denne gård fra krav fra enhver. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis ad quos presentes peruenerint littere Borquardus Moltika salutem in
                  domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris dilectum patrem
                  meum Hennikinum Moltika et dilectam matrem meam Margaretam de Tørbornfalda
                  monasterio sancte Clare Roskildis pro sepultura Gerthrudis dilecte sororis mee
                  quandam curiam in Glatssaxa sitam que quidem curia sex punt annone pronunc
                  annuatim reddit cum omnibus suis attinenciis maturo consilio et unanimi consensu
                  legasse ad fundacionem ecclesie monasterii supradicti ♦ Si uero Borquardum <pb facs="4505144"/> heredem dilectorum patris et matris meorum predictorum
                  superuiuere contingat extunc obligo me dicto monasterio dictam curiam ut
                  premittitur ab impeticione cuiuscumque infallabiliter liberare uel eciam si dicto
                  monasterio sancte Clare propter quemcumque defectum ex parte mei dicta curia <app>
                  <lem>qualitercumque modo</lem>
                  <rdg>
                     <q>kontamination af to udtryk</q>: qualitercumque og qualicumque modo
                           <q>A</q>.</rdg>
               </app> auferatur extunc consimiliter obligo me predicto monasterio aliam curiam
                  consimilis ualoris in recompensam ordinare tali condicione quod pater et mater mea
                  predicti dictam curiam sub suo tutamine ad suos dies habeant et nullus se
                  intermittat et predicto monasterio sex pund annone de eadem pro pensione annuatim
                  soluere teneantur ♦ Post mortem uero eorundem sepedicta curia ad fundacionem
                  ecclesie monasterii predicti cedat temporibus perpetuis possidenda et nullus de
                  dicta curia post mortem patris et matris mei se intermittat nisi cum consensu
                  abbatisse monasterii supradicti ♦ In cuius rei euidenciam sigillum meum una cum
                  sigillis discretorum uirorum Tuwonis Ioonsson et Petri Magni ciuium Roskildensium
                  est appensum ♦ Datum Roskildis anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo in
                  die sancte uirginis Katerine gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borkvard Moltke til alle, til hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at min elskede fader
                  Henneke Moltke og min elskede moder Margrete af Torbenfeld til sankt Clara kloster
                  i Roskilde for min elskede søster Gertruds grav efter modent råd og med enstemmigt
                  samtykke har testamenteret en gård i Gladsakse, som nu årligt giver seks pund
                  korn, tillige med alle dens tilliggender til grundlæggelse af ovennævnte klosters
                  kirke. Men hvis det sker, at Borkvard, arving efter min fornævnte elskede fader og
                  moder, overlever dem, da forpligter jeg mig til for nævnte kloster uden svig at
                  frigøre nævnte gård som fornævnt fra krav fra hvem som helst, eller hvis nævnte
                  gård ligeledes på nogen som helst måde fratages nævnte sankt Clara kloster på
                  grund af en hvilken som helst mangel fra min side, da forpligter jeg mig til på
                  lignende måde over for fornævnte kloster at anordne en anden gård af lignende
                  værdi som erstatning på denne betingelse, at min fornævnte fa'der og moder skal
                  have den nævnte gård under deres værn til deres dages ende, og at ingen skal
                  befatte sig dermed, og at de forpligter sig til at betale fornævnte kloster 6 pund
                  korn årligt i afgift af samme. Men efter deres <pb facs="4658527"/> død skal ofte
                  nævnte gård overgå til grundlæggelsen af fornævnte klosters kirke, at besidde til
                  evig tid, og ingen skal efter min faders og moders død befatte sig med nævnte gård
                  undtagen med samtykke af abbedissen ved ovennævnte kloster. Til vished herom er
                  mit segl tillige med segl tilhørende de gode mænd Tue Jonsen og Peder Mogensen,
                  borgere i Roskilde, hængt under (dette brev). Givet i Roskilde i det Herrens år
                  1390 på den berømmelige jomfru sankt Katarinas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
