<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900831001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900831001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Uppsala Univ. Bibl. Perg. 20,5 × 20,6 (plica 2,2). 1: Seglsnit,
                  fejlskåret. 2: Jens Povlsens segl (Hak) af grønt voks i perg.rem. ....NIS PAV....
                  om skjold med Hakvåbnet. 3: Margretes segl af grønt voks i perg.rem, DAS. 862. 4:
                  Perg.rem. 5-6: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Iens Pavelssons
                     breff aff</hi> (herefter overstreget <hi rend="italic">Bosorp</hi>) <hi rend="italic">Bosathorp oc Margaretes
                     Pæther Eskilssons æfterleuis. met huilkit the pantsætte Tuwo Pæthersson aff
                     Harebergh fore xl løthugh marc the gots swo som er houedgardhen i Møllethorp.
                     oc manghe andre flere theris gots som man vel fynder i breuit</hi>. Derunder i
                  ny linie med samme hånd. <hi rend="italic">Item her Hartwik Lembeks breff ther til fæst meth
                     huilkit han wetherkænner sik vp haue boret aff her Abram xl løthugh marc/ fore
                     huilke her Abram igen til sik inløste alt thet gots Iennis Pauelson hafthe til
                     pant sat Tuwo Pæthersson</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3761 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505116.webp">4. rk. IV nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658502.webp">IV:4 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 265. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-31"> 1390. 31. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Povlsen i Bosarp, væbner, og Margrete, enke efter væbneren Peder Eskilsen,
                  pantsætter gods i Skåne til væbneren Tue Pedersen af Hardeberga for 40 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Paulsson in Bosathorp armiger et
                  Margareta relicta Petri Eskilsson condam armigeri \ bone memorie eternam in domino
                  salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri nos coadunata manu et in solidum
                  uiro nobili Twoni Pætersson de Harabyærghe armigero. presencium ostensori in
                  quadraginta marchis argenti de iusto debito teneri et esse ueraciter obligatos
                  sibi uel suis heredibus per nos aut nostros heredes in proximo festo beati Martini
                  episcopi iam uenturo in prompta et datiua pecunia argentea usualis et currentis
                  monete et nullo alio ualore utique integraliter persoluendis pro quibus
                  quadraginta marchis argenti ipsi Twoni Pætersson bona nostra infrascripta
                  uidelicet curiam nostram principalem in Møllethorp in parochia Kagryth. duas
                  curias in Sonathorp. duas curias in Oolstorp. tres curias in Oppetunæ. duas curias
                  in Bøghetoftæ. unam curiam in Benzeghe \ unam curiam in Apeldebo duas curias in
                  Langeryth in eadem parochia Kagryth. item unam curiam in Kunghe in Othenzhereth
                  item duas curias in Vestræ Dweeghe et unam curiam in Østra Dweeghe in parochia
                  Halmstathæ. item in Langebyærghe quatuor curias in Wæthløf parochia. item unam
                  curiam in Aalrum in Luthguthehereth. item unam curiam principalem in Øndorp in
                  Byærghehereth item in eadem prouincia. unam curiam in Væghby. unam curiam in
                  Karstorp. unam curiam in <pb facs="4505117"/> Hæmystorp. item in Frostahereth unam
                  curiam in Rytherum norræ. cum uno molendino aquatico et duas curias in Thryelstorp
                  ibidem cum omnibus et singulis ipsorum bonorum adiacenciis et pertinenciis
                  uidelicet estimacionibus. agris. pratis. pascuis. siluis piscaturis. <app>
                  <lem>dom[ibus]</lem>
                  <rdg>
                     <q>delvis skjult af plet A</q>.</rdg>
               </app> et edificiis. ceterisque aliis mobilibus et immobilibus. dam et damsband.
                  humidis et siccis nullis penitus exceptis quocumque nomine censeantur inpigneramus
                  in solidum per presentes. condicione tali inter nos prehabita quod si in termino
                  nobis prefixo defecerimus in soluendo extunc prefatus Two Pætersson predicta omnia
                  bona in et sub prouidenciam et ordinacionem suam recipiat. habiturus plenam. et
                  omnimodam potestatem. uillicos in eisdem bonis instituendi et destituendi.
                  fructus. obuenciones pensiones redditus et seruicia ab eis subleuandi. ipsaque
                  omnia bona secundum usum suum impigneracionis tytulo utiliter ordinandi/ donec
                  predicte quadraginta marche argenti totaliter fuerint solute in principale debitum
                  minime computande. prouiso eciam quod nullo tempore anni nisi ipso die beati
                  Martini episcopi ipsa bona redimendi nobis aut heredibus nostris inposterum
                  facultas aliqua concedatur hoc insuper adiecto quod si idem Two Pætersson aliqua
                  notabilia edificia in antedicta et suprascripta principali curia in Møllethorp
                  poni fecerit extunc nos sibi pro eisdem secundum dicta amicorum quatuor nostrorum.
                  sui et nostri. solucionis et redempcionis ipsorum bonorum tempore satisfacere
                  teneamur ♦ Preterea obligamus nos aut nostros heredes ad appropriandum.
                  deliberandum et disbrigandum memorato Twoni Pætersson et suis heredibus omnia et
                  singula antedicta bona cum omnibus suis adiacenciis per iustum impigneracionis
                  modum et tytulum pro et ab impeticionibus quorumcumque ♦ In quorum omnium
                  premissorum euidens testimonium sigilla nostra. una cum sigillis uirorum
                  discretorum uidelicet domini Ingwari in Thorløsa sacerdotis. Petri Laxman armigeri
                  et Petri Laurensson in domo sancti spiritus Lundis presentibus sunt appensa ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo
                  profesto beati Egidii abbatiss </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Povlsen i Bosarp, væbner, og Margrete, enke efter Peder Eskilsen, afdød
                  væbner — god ihukommelse — til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at vi med sammenlagte hænder og i
                  fællig i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige mand Tue Pedersen af
                  Hardeberga, væbner, nærværende brevviser, for 40 mark sølv som retmæssig gæld, som
                  fuldt ud og ubetinget skal betales ham eller hans arvinger af os eller vore
                  arvinger til førstkommende sankt Mortensdag i rede og gængse sølvpenge, i gængs og
                  gangbar mønt og i ingen anden værdi. For disse 40 mark sølv pantsætter vi i fællig
                  med dette brev til denne Tue Pedersen vort nedenfor anførte gods, nemlig vor
                  hovedgård i Möllarp i Kågeröds sogn, to gårde i Sonarp, to gårde i Olstorp, tre
                  gårde i Oppetuna, to gårde i Böketofta, en gård i Bensige, en gård i Abullabo, to
                  gårde i Lån<pb facs="4658503"/>garöd i samme Kågeröds sogn, fremdeles en gård i
                  Konga i Onsjö herred, fremdeles to gårde i Västra Duveke og en gård i Östra Duveke
                  i Halmstad sogn, fremdeles i Långeberga fire gårde i Välluv sogn, fremdeles en
                  gård i Allerum i Luggude herred, fremdeles en hovedgård i Önnarp i Bjäre herred,
                  fremdeles i samme herred en gård i Vejby, en gård i Karstorp, en gård i
                  Himmelstorp, fremdeles i Frosta herred en gård Norra Rörum med en vandmølle og to
                  gårde i Trulstorp sammesteds med alle tilliggender og alt tilbehør til dette gods,
                  nemlig virninger, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, huse og bygninger og
                  alt det øvrige, rørligt og urørligt, dam<ref target="drb1"/> og damsbånd<ref target="drb1"/>, vådt og tørt, slet intet undtaget, med hvilket navn det end
                  benævnes, med den betingelse aftalt imellem os, at hvis vi svigter med betalingen
                  til den for os fastsatte termin, da skal fornævnte Tue Pedersen straks tage alt
                  det fornævnte gods i og under sin styrelse og rådighed og have fuld og ubeskåren
                  fuldmagt til at indsætte og afsætte bryder på samme gods, til at oppebære
                  afkastningerne, oppebørslerne, afgifterne, indtægterne og tjenesteydelserne fra
                  det og til stemmende med sit tarv på hensigtsmæssig måde at råde over alt dette
                  gods i kraft af pantsætningen, indtil fornævnte 40 mark sølv fuldt ud er betalt,
                  uden at de må afregnes i gældens hovedstol, med det yderligere vilkår, at der ikke
                  i fremtiden tilstås os eller vore arvinger tilladelse til at indløse dette gods på
                  noget andet tidspunkt af året end på selve sankt Morten bisps dag, med den
                  yderligere tilføjelse, at hvis samme Tue Pedersen lader opføre nogen betydeligere
                  bygninger på fornævnte og ovennævnte hovedgård i Möllarp, da skal vi på
                  tidspunktet for betalingen og indløsningen af dette gods fyldestgøre ham for samme
                  efter kendelse af fire af vore venner, hans og vore. Ydermere forpligter vi os
                  eller vore arvinger til at hjemle, fri og frigøre omtalte Tue Pedersen og hans
                  arvinger alt det fornævnte gods med alle dets tilliggender i kraft af den rette
                  pantsætnings måde og adkomst for og fra krav fra hvem som helst. Til åbenbart
                  vidnesbyrd om alt det forannævnte er vore segl tillige med segl tilhørende de gode
                  mænd, nemlig hr. Ingvar i Torrlösa, præst, Peder Laxmand, væbner, og Peder Larsen
                  i helligåndshuset i Lund hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1390 dagen
                  før abbeden sankt Egidius' dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> 1\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
