<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900129002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900129002</idno>
            <idno type="dd_serialno">185</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 2 f. 207v. Angående taksten cf. bemærkningen
                  til nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900129001" type="link">184</ref>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Acta Pont. VII 177 nr. 5579.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505054.webp">4. rk. IV nr. 185</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658454.webp">IV:4 nr. 185</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 185. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-01-29"> 1390. 29. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Tuy og provsten og dekanen ved kirken i
                  Lund at indføre Peder Larsen i kantordømmet ved kirken i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Simili modo</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900129001" type="link">184</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> uenerabili fratri episcopo Tudensi et dilectis filiis preposito ac decano
                  ecclesie Lundensis salutem etcetera/ ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia
                  probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Petrus
                  Laurencii cantor ecclesie Arusiensis fidedigno <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900129001" type="link">184</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app>/ ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos
                  uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios prefatum Petrum uel
                  procuratorem suum eius nomine in corpora<pb facs="4505055"/>lem possessionem
                  cantorie iuriumque et pertinentiarum predictorum inducatis auctoritate nostra et
                  defendatis inductum amoto ab ea quolibet detentore ac facientes ipsum Petrum uel
                  dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi cantoriam ut est moris admitti sibique de
                  ipsius cantorie fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuenscionibus
                  uniuersis integre responderi non obstantibus omnibus supradictis seu si eisdem
                  episcopo et capitulo uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sede
                  indultum existat quod interdici suspendi uel excommunicari non possint per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem contradictores <app>
                  <lem>auctoritate (nostra appellacione postposita compescendo)</lem>
                  <rdg>auctoritate etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>/ ♦ <app>
                  <lem>Datum ut supra</lem>
                  <rdg>
                     <q>cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900129001" type="link">184</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vor ærværdige broder biskoppen af Tuy og
                  vore elskede sønner provsten og dekanen ved kirken i Lund hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Peder Larsen, kantor
                  ved kirken i Århus, anbefales til os ved troværdige mænds o.s.v.<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk skrivelse, at I <pb facs="4658455"/> alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved en
                  eller flere andre med vor myndighed skal indføre fornævnte Peder eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kantordømme og dets
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, efter at enhver
                  uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge for, at denne Peder eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham, tilstedes til dette kantordømme efter gældende sædvane,
                  og at der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kantordømme, uanset alt det ovenfor anførte,
                  eller (uanset) om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal
                  kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev,
                  som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet
                  I med vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse
                  af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900129001'&gt;184&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
