<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901208001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">298</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Gert Ketelhod = ny kronol. rk. 1469. Perg. 20,1 × 11, ingen plica.
                  1: Klaus Bintops segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 944 (.... YNTORP). 2:
                  Perg.rem. Jens Gråmules tabte segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 3: Jens Krages segl (Gøye)
                  af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 936 — <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt
                     optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3776 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505148.webp">4. rk. IV nr. 298</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658530.webp">IV:4 nr. 298</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 298. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-12-08">
                   1390. 8. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus Bintop, væbner, pantsætter en gård i Skalkenæs og en gård i Troelseby til
                  Gerhard Ketelhot for 20 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Claws Bynnop famulus salutem in domino
                  sempiternam ♦ Notum facio uniuersis. quod recognosco me meosque ueros heredes
                  ostensori presencium Gerardo Ketelhoth. suisque ueris heredibus. in uiginti
                  marcis. Lubicensibus in denariis argenteis bonis <app>
                  <lem>et*</lem>
                  <rdg>et et <q>A</q>.</rdg>
               </app> datiuis teneri et esse ueraciter obligatum die sancti Martini episcopi
                  proximo futuro integraliter persoluendis pro qua summa pecunie sibi bona mea.
                  uidelicet. unam curiam in Skalkenes in qua Thrugillus Nielsson et aliam curiam in
                  Thruelseby. in qua Lasse Skyel pronunc resident cum omnibus suis pertinenciis
                  nullis exceptis inpignero per presentes tali condicione quod omni anno tam
                  redempcionis quam aliis pensionem et seruicia ac omnia alia et singula de dictis
                  bonis subleuabit in sortem principalis debiti minime computanda. ♦ Item quocumque.
                  anno predicta bona redimere uoluero ipsum Gerardum festo sancti Iohannis baptiste
                  habeam premonitum ♦ Insuper si predicta bona. causa mee apropriacionis amiserit
                  quod absit extunc obligo me et meos heredes sibi et. suis heredibus predictam
                  pecuniam infra quartale unius anni in medio subsequentis totaliter soluturum ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis domini Iohannis Gramele
                  sacerdotis et Iohannis Kraghe presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc concepcione beate uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Klaus Bintop, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, at jeg erkender, at jeg og mine rette arvinger i
                  sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser Gerhard Ketelhot og hans
                  rette arvinger for tyve mark i gode og gangbare sølvpenge, som fuldt ud skal
                  betales til førstkommende sankt Morten bisps dag. For denne sum penge pantsætter
                  jeg med dette brev til ham mit gods, nemlig en gård i Skalkenæs, på hvilken Troels
                  Nielsen nu bor, og en anden gård i Troelseby, på hvilken Lasse Skeel nu bor, med
                  alle deres tilliggender, ingen undtagne, på det vilkår, at han hvert år, såvel
                  indløsningsåret som de andre, skal oppebære landgilde og tjenesteydelser og alt
                  andet fra nævnte gods, idet det ikke på nogen måde skal fradrages i gældens
                  hovedstol. Fremdeles skal jeg, hvilket som helst år jeg ønsker at indløse
                  fornævnte gods, varsko samme Gerhard derom til (samme års) sankt Hans dag.
                  Ydermere hvis han — det ske ikke — på grund af mangel ved min hjemling mister
                  fornævnte gods, da forpligter jeg mig og mine arvinger til inden et kvartal af et
                  derefter følgende år at betale ham og hans arvinger fornævnte pengesum fuldt ud.
                  Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende hr. Jens Gråmule,
                  præst, og Jens Krage hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1390 på den
                  hellige jomfrus undfangelsesdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
