<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900420001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900420001</idno>
            <idno type="dd_serialno">208</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl.
                  (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3742 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505075.webp">4. rk. IV nr. 208</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658469.webp">IV:4 nr. 208</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 208. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-04-20"> 1390. 20. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Antvorskov </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Broder Albrecht v. Igenhusen, prior i Antvorskov, og menige konvent sammesteds
                  skøder med samtykke af kommendatorerne i Odense og Horsens ordenens gods i
                  Bjergsted til ridderen hr. Barnum Eriksen til gengæld for en gård i Høng.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus frater Albertus de Ighenhusen ordinis sancti
                  Iohannis sacre domus hospitalis Iherosolimitani/ prior in Andworskow totusque
                  conuentus ibidem salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis
                  presentibus et futuris quod nos de consensu et uoluntate unanimi omnium nostrum
                  necnon et assensu dilectorum nobis in Christo fratrum Helye de Rethlingenhusen
                  Ottoniensis Bernardi Horsnes domorum nostrarum commendatorum et ali<pb facs="4505076"/>orum nostri ordinis fratrum nobis in capitulo nostro
                  prouinciali loco et die subnotatis celebrato assistencium et consenciencium uiro
                  famoso et honesto domino Barnum Ericsson militi presencium exhibitori omnia et
                  singula nostri ordinis bona in opido Byerstweth Aarshereth <app>
                  <lem>scita</lem>
                  <rdg>= sita.</rdg>
               </app> cum omnibus suis attinenciis humidis et siccis cultis et incultis mobilibus
                  et immobilibus nullis penitus exceptis quocumque nomine censeantur in recompensam
                  pro bonis suis uidelicet una curia in Hynge Løwehereth sita in qua pronunc quidam
                  Iohannes Esberni inhabitat cum omnibus suis pertinenciis nullis exceptis nobis per
                  sui certi tenoris litteras rescotata et reassignata scotamus dimittimus et
                  assignamus iure perpetuo possidenda per nos uel successores nostros ab ipso uel
                  suis heredibus in posterum nullatenus reuocanda obligantes nos et successores
                  nostros firmiter in hiis scriptis ad apropriandum et disbrigandum predicto domino
                  Barnum et suis heredibus bona memorata ab inpeticione et alloqucione quorumcumque
                  prout exigunt leges terre ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra una cum
                  sigillis discretorum Andree Petri dicti Griis in Byrstorp Nicolai Boson conciuis
                  Slaulosiensis et Henningi Ochtenhusen presentibus sunt appensa ♦ Datum Andworskow
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc nonogesimo feria quarta post dominicam
                  Misericordia domini in capitulo nostro prouinciali. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Albrecht v. Igenhusen af sankt Johannes Jerusalemitanerens orden af det
                  hellige hospitalshus, prior i Antvorskov, og hele konventet samme steds, til alle,
                  der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Vi gør vitterligt for alle,
                  nulevende og fremtidige, at vi med samtykke og <pb facs="4658470"/> enstemmig
                  vilje af os alle og desuden med samtykke af vore elskede brødre i Kristus Elias v.
                  Rethlingenhusen, Bernhard, forstandere for vore huse i Odense og Horsens, og andre
                  brødre af vor orden, der på vort provinskapitel, som afholdtes nedenfor anførte
                  sted og dag, stod os bi og gav deres samtykke, til den navnkundige mand og
                  hæderlige herre hr. Barnum Eriksen, ridder, nærværende brevviser, skøder,
                  overlader og overgiver alt vor ordens gods i byen Bjergsted i Ars herred med alt
                  dets tilliggender, vådt og tørt, dyrket og udyrket, rørligt og urørligt, slet
                  intet undtaget, med hvilket navn det end benævnes, til gengæld for hans gods,
                  nemlig en gård i Høng i Løve herred, som en Jens Esbernsen nu bebor, med alle dens
                  tilliggender, intet undtaget, og som var skødet og overgivet os i stedet for ved
                  hans brev af en bestemt ordlyd, at besidde med rette evindeligt, uden at det<ref target="drb1"/> på nogen måde i fremtiden må tilbagekaldes af os eller vore
                  efterfølgere fra ham eller hans arvinger, idet vi med dette brev fast forpligter
                  os og vore efterfølgere til at hjemle og frigøre fornævnte hr. Barnum og hans
                  arvinger omtalte gods for påkrav og tiltale fra hvem som helst, således som
                  landets love kræver. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev
                  sammen med segl tilhørende de gode mænd Anders Pedersen, kaldet Griis, i Bøstrup,
                  Niels Bosen, medborger i Slagelse, og Henning Ottenhusen. Givet i Antvorskov i det
                  Herrens år 1390 onsdagen efter søndagen Misericordia domini<ref target="drb2"/> på
                  vort provinskapitel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> godset i Bjergsted. </p>
                  <p n="drb2"> 2\\. søndag efter påske. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
