<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900601002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900601002</idno>
            <idno type="dd_serialno">225</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Henrik Altena Walsrode = ny kronol. rk. 1452. Perg. 20,3 × 11,1
                  (plica 1,7). 1: Lars Havebys segl af grønt voks i perg.rem, DAS. nr. 933. 2:
                  Perg.rem. Walder Altenas tabte segl, skjold med bjælke i 1. felt, omskriften
                  angivet som tabt, aftegnet i Klevenfeldts sigilsamling, Altena. 3: Henrik Walsrode
                  Altenas segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. nr. 934. 4: Seglsnit. 5: Timme
                  Klenbens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. nr. 553. 6: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3751 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Danske Mag. 5. rk. VI 17.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505088.webp">4. rk. IV nr. 225</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658480.webp">IV:4 nr. 225</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 225. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-06-01">
                   1390. 1. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Haveby, ridder, Walder Altena, Henrik Walsrode Altena og Stefan Raphon
                  meddeler, at de har givet Johan Altena og Ermegård, Eggert Altenas børn, 100 mark
                  lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Laurencius Hawæby miles Wolderus Altena
                  Hinricus Walsroden dictus Altena et Stephanus Raphon salutem in domino sempiternam
                  ♦ Noueritis nos cum consensu omnium nostrorum consangwineorum et amicorum necnon
                  speciali eorum uoluntate ostensoribus presencium uidelicet Iohanni Altena et
                  Ermeghardi filiis Eghardi Altena pie memorie centum marcas Lubicensium denariorum
                  quas pro morte dicti Eghardi subleuauimus unanimiter et bona uoluntate dedisse
                  tali condicione interposita quod si dicti pueri Iohannes et Ermeghardis quod deus
                  auertat mortui fuerint et defuncti matre eorum domina Katherina superuiuente
                  extunc dicta domina Katherina de prefata pecunia non plus hereditabit uel
                  subleuabit nisi quantum dicti pueri debuissent legaliter subleuasse et habuisse si
                  dicta pecunia pro legali diuisione legaliter fuisset diuisa inter omnes cognatos
                  et amicos cetera uero pecunia secundum arbitrium et amicorum consangwineorumque
                  omnium uoluntatem tunc uiuencium pro animabus dictorum uidelicet Eghardi et suorum
                  filiorum si uoluerint detur et ministretur sin autem inter omnes cognatos et
                  amicos legaliter diuidatur ♦ In testimonium premissorum nostra sigilla presentibus
                  sunt appensa una cum sigillis uirorum honorabilium uidelicet Pauli Nielsson de
                  Glothorp et domini Tymmonis Klenben prepositi in Hæslager ad presencia in
                  testimonium uocatorum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo in profesto corporis Christi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lars Haveby, ridder, Walder Altena, Henrik Walsrode kaldet Altena og Stefan
                     Raphon<ref target="drb1"/> til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi med alle vore slægtninges og venners samtykke og med deres
                  særlige billigelse endrægtigt og med god vilje har givet nærværende brevvisere,
                  nemlig Johan Altena og Ermegård, børn af Eggert Altena — from ihukommelse — 100
                  mark lybske penninge, som vi har oppebåret for nævnte Eggerts død, på den
                  betingelse, at hvis nævnte børn Johan og Ermegård — hvad Gud forbyde — skulde dø
                  eller gå bort og overleves af deres moder fru Katerine, da skal nævnte fru
                  Katerine ikke arve eller oppebære en større del af fornævnte pengesum, end hvad
                  nævnte børn efter loven havde skullet oppebære og have, hvis nævnte pengesum efter
                  lovligt skifte var blevet lovligt delt mellem alle slægtninge og venner, men den
                  resterende del af pengene kan efter alle dalevende venners og slægtninges skøn og
                  ønske gives og anvendes, om det ønskes, til frelse for de nævntes, nemlig Eggerts
                  og hans børns sjæle, ellers skal de deles efter loven mellem alle slægtninge og
                  venner. Til vidnesbyrd om ovenstående er vore segl hængt under dette brev sammen
                  med segl tilhørende de hæderværdige mænd, nemlig Povl Nielsen af Glorup og hr.
                  Timme Klenben, provst i Hesselager, <pb facs="4658481"/> til vidnesbyrd tilkaldt
                  til dette. Givet idet Herrens år 1390 dagen før Kristi legemsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> middelnedertysk = raphon, agerhøne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
