<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900912001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900912001</idno>
            <idno type="dd_serialno">267</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg. Lat. 2 f. 100r. Efter teksten (f. 101r)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XXIII de Beneuento</hi>.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Acta Pont. VII 177 nr. 5580.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505119.webp">4. rk. IV nr. 267</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658505.webp">IV:4 nr. 267</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 267. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505120"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-09-12"> 1390. 12. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger dekanen ved kirken i Roskilde at overdrage Jakob
                  Gerhardsen, kannik i Roskilde og dronning Margretes kansler, det kanonikat, den
                  præbende og ærkedegneembedet ved kirken i Lund, som bliver ledigt ved den udvalgte
                  ærkebiskop Peder af Lunds udnævnelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <app>
                  <lem>Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg>Bonifacius etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> dilecto filio decano ecclesie Roskildensis salutem et apostolicam
                  benedictionem ♦ Dignum arbitramur et congruum ut illis se reddat sedes apostolica
                  graciosam quibus ad id propria uirtutum merita laudabiliter suffragantur. ♦ Cum
                  itaque canonicatus et prebenda ac archidiaconatus ecclesie Lundensis quos dilectus
                  filius Petrus electus Lundensis tempore promocionis per nos hodie facte. de ipso
                  ad ecclesiam Lundensem tunc pastore carentem obtinebat/ prout obtinet/ per
                  huiusmodi <app>
                  <lem>promocionem</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. af Nicolaus de Beneuento i marginen med henvisningstegn
                        Aa</q>.</rdg>
               </app> et munus consecrationis eidem electo impendendum uacare sperentur in breui
                  nos uolentes <app>
                  <lem>dilect&lt;o&gt; fili&lt;o&gt; Iacob&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>dilectum filium Iacobum <q>konstruktionsfejl i Aa ved sammenblanding med
                           den formel, der følges i nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900913001" type="link">269</ref>
                     </q>.</rdg>
               </app> Ierardi <app>
                  <lem>canonic&lt;o&gt; Roskildens&lt;i&gt;</lem>
                  <rdg>canonicum Roskildensem <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> qui ut asseritur ex utroque parente de nobili genere procreatus existit
                  apud nos de nobilitate generis ac morum honestate aliisque probitatis et uirtutum
                  meritis multipliciter <app>
                  <lem>commendat&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>commendatum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. horum intuitu necnon consideracione carissime in Christo filie nostre <app>
                  <lem>Ma&lt;r&gt;garete</lem>
                  <rdg>Magarete <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> regine Dacie illustris pro ipso Iacobo. dilecto cancellario et familiari
                  suo domestico continuo commensali nobis super hoc humiliter supplicantis graciam
                  facere specialem discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus si post
                  diligentem examinacionem eundem Iacobum/ bene legere/ bene <app>
                  <lem>construere bene</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. af Nicolaus de Beneuento i marginen med henvisningstegn
                        Aa</q>.</rdg>
               </app> cantare/ <app>
                  <lem>ac*</lem>
                  <rdg>et ac <q>på linieovergang, fordi</q> bene construere/ <q>efter</q> et
                           <q>er overstreget i Aa</q>.</rdg>
               </app> congrue loqui Latinis uerbis ac alias ad obtinendum dictos canonicatum et
                  prebendam ac archidiaconatum quiquidem archidiaconatus curatus est ydoneum esse
                  inueneris uel eciam si dictus Iacobus non bene cantaret \ dummodo in tuis manibus
                  iuret/ ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore examinacionis huiusmodi
                  computandum bene cantare addiscet/ canonicatum et prebendam ac archidiaconatum
                  predicto/ cuiquidem archidiaconatui cura imminet animarum et qui dignitas uel
                  personatus non est et ad quem quis per electionem non assumitur/ et si forte ita
                  esse non inueneris dictusque Iacobus non bene cantet/ et non iurauerit ut
                  prefertur. dummodo ipsum alias post diligentem examinacionem ad obtinendum
                  canonicatum et prebendam predictos ydoneum esse reppereris super quibus tuam
                  conscientiam oneramus dumtaxat canonicatum et prebendam predictos. quorum et
                  archidiaconatus huiusmodi fructus et redditus et prouentus quadraginta florenorum
                  auri secun dum communem extimacionem ualorem annuum ut asseritur non excedunt cum
                     il<pb facs="4505121"/>los ut prefertur uel per lapsum temporis de consecrandis
                  episcopis a canonibus diffiniti uel alias quouis modo<ref target="dd1"/>. preterquam per ipsius Petri electi obitum uacare contigerit cum
                  plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis prefato Iacobo
                  auctoritate nostra conferas et assignes. inducens per te uel alium seu alios
                  eundem Iacobum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  canonicatus et prebende ac archidiaconatus iuriumque et pertinenciarum.
                  predictorum et defendens inductum amotis quibuslibet detentoribus ab eisdem. ac
                  faciens predictum Iacobum uel dictum procuratorem pro eo ad prebendam/ in ecclesia
                  predicta in canonicum recipi et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo. ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis et ad
                  archidiaconatum predictos ut est moris admitti sibique de ipsorum canonicatus et
                  prebende ac archidiaconatus. fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuencionibus uniuersis integre responderi \ contradictores auctoritate nostra. appellacione postposita
                        compescendo<ref target="dd2"/>/ non obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  contrariis iuramento \ confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia
                  roboratis \ aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et
                  prebendis aut dignitatibus personatibus. uel officiis in dicta ecclesia speciales
                  uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales dicte sedis uel
                  legatorum eius litteras impetrarint/ eciam si per eas ad inhibicionem \
                  reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum. quibus omnibus
                  prefatum Iacobum in huiusmodi canonicatus et prebende ac archidiaconatus
                  assequcione uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  canonicatuum et <app>
                  <lem>prependarum</lem>
                  <rdg>= prebendarum.</rdg>
               </app> ac dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si archiepiscopo Lundensi pro tempore existenti et
                  dilectis filiis capitulo Lundensi uel quibuscunque aliis communiter uel diuisim a
                  predicta sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur et ad id compelli aut <app>
                  <lem>&lt;quod&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> interdici suspendi uel excommunicari non possint <app>
                  <lem>quodque</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. af Nicolaus de Beneuento i marginen med henvisningstegn
                        Aa</q>.</rdg>
               </app> de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis
                  ipsius ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad <app>
                  <lem>&lt;e&gt;orum</lem>
                  <rdg>quorum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> collacionem prouisionem/ presentacionem seu quamuis aliam disposicionem.
                  coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat <app>
                  <lem>pr&lt;o&gt;uideri</lem>
                  <rdg>preuideri <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad
                  uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis <app>
                  <lem>indu&lt;l&gt;gencia</lem>
                  <rdg>indugencia <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> generali uel speci<pb facs="4505122"/>ali cuiusque tenoris existat/ per
                  quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus <app>
                  <lem>e&lt;a&gt;rum</lem>
                  <rdg>eorum <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>inpediri</lem>
                  <rdg>
                     <q>med sidste</q> i <q>rettet fra</q> e <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit
                  in nostris litteris mencio specialis/ aut si dictus Iacobus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum
                  iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesserit corporaliter illud prestet. seu quod idem Iacobus. ut asseritur
                  in Roskildensi et Arusiensi ecclesiis canonicatus et prebendas ac parochialem
                  ecclesiam in Malme Lundensis diocesis. quorum omnium fructus. redditus et
                  prouentus. quinquaginta marcharum argenti secundum extimationem <app>
                  <lem>predictam</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. af Nicolaus de Beneuento i marginen med henvisningstegn Aa</q>.
                     </rdg>
               </app> ualorem annuum non excedunt noscitur obtinere ♦ Nos enim cum eodem Iacobo.
                  ut archidiaconatum predictum si illum sibi per te presencium uigore conferri
                  contigerit recipere et una cum parochiali ecclesia predicta retinere libere et <app>
                  <lem>l&lt;ic&gt;ite</lem>
                  <rdg>laite <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ualeat. generalis concilii et quibuscumque aliis constitucionibus
                  apostolicis necnon statutis et consuetudinibus predictis contrariis nequaquam
                  obstantibus de uberioris dono gracie. tenore presencium dispensamus prouiso quod
                  archidiaconatus et parrochialis ecclesia predicta. debitis non fraudentur
                  obsequiis et animarum cura. in eis nullatenus negligatur et insuper si dictus
                  Iacobus ad hoc repertus ydoneus fuerit ut prefertur extunc perinde irritum
                  decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel
                  ignoranter contigerit attemptari ac si die date presencium canonicatum et
                  prebendam ecclesie Lundensis ac archidiaconatum predictos cum illos ut prefertur
                  uacare contingeret conferendos eidem Iacobo ad hoc reperto ydoneo. donacioni
                  apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter <app>
                  <lem>&lt;re&gt;seruandos</lem>
                  <rdg>obseruandos <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum <app>
                  <lem>secundo</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet af Nicolaus de Beneuento i marginen med henvisningstegn fra</q> ii
                           <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> idus septembris pontificatus nostri anno primo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn dekanen ved kirken
                  i Roskilde hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt an<pb facs="4658506"/> befaler hertil. Da derfor det kanonikat og den præbende og ærkedegneembedet ved
                  kirken i Lund, som vor elskede søn Peder, udvalgt ærkebiskop af Lund, sad inde med
                  — således som han stadig gør det — på det tidspunkt, da han i dag forfremmedes af
                  os til kirken i Lund, som da savnede en hyrde, ved denne forfremmelse og ved den
                  indvielsens nådegave, der skal meddeles samme udvalgte ærkebiskop, om kort tid
                  forventes at blive ledige, og da vi ønsker at vise vor elskede søn Jakob
                  Gerhardsen, kannik i Roskilde, der, som det forsikres, er født af velbyrdig slægt
                  på begge forældres side, og som er mangfoldigt anbefalet til os for sin velbyrdige
                  slægt og sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin retskaffenheds øvrige dyder og
                  fortjenester, en særlig nåde under hensyntagen hertil og desuden i betragtning af
                  den bøn, som vor såre kære datter i Kristus Margrete, Danmarks berømmelige
                  dronning, ydmygt har rettet herom til os på denne Jakobs vegne, hendes elskede
                  kansler og til stadighed hendes hus- og bordfælle, pålægger vi Dig, gode søn, ved
                  apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have prøvet ham finder, at
                  samme Jakob læser godt, analyserer godt, synger godt og taler latin på passende
                  måde og iøvrigt er egnet til at opnå nævnte kanonikat og præbende og
                  ærkedegneembede, hvilket ærkedegneembede jo er forbundet med sjælesorg, eller selv
                  om nævnte Jakob ikke skulde synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds
                  hellige evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt,
                  lærer at synge godt, med vor myndighed skal overdrage og anvise fornævnte Jakob
                  fornævnte kanonikat og præbende og ærkedegneembede, hvilket ærkedegneembede jo er
                  forbundet med sjælesorg, og som ikke er en dignitet eller et personat, og til
                  hvilket man ikke antages ved valg, og hvis Du muligvis finder, at det ikke
                  forholder sig således, og nævnte Jakob ikke synger godt og ikke har svoret som
                  fornævnt, når blot Du efter omhyggeligt at have prøvet ham iøvrigt finder ham
                  egnet til at opnå fornævnte kanonikat og præbende — hvorom vi bebyrder Din
                  samvittighed — da kun fornævnte kanonikat og præbende, hvis afkastninger, afgifter
                  og indkomster sammen med dette ærkedegneembede, som det forsikres, ikke overstiger
                  en årlig værdi af 40 guldfloriner ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, når de som fornævnt måtte blive ledige enten efter forløbet af
                  den tid, der er fastsat af den kanoniske ret angående indvielse af biskopper<ref target="drb2"/> eller iøvrigt på enhver måde undtagen ved denne Peders, udvalgt
                  ærkebiskops død, med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør. Du skal personligt
                  eller ved en eller flere andre indføre samme Jakob eller hans befuldmægtigede i
                  hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat <pb facs="4658507"/> og
                  præbende og ærkedegneembede og deres omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare
                  ham efter indførelsen, idet alle uretmæssige besiddere er fjernet fra samme, og
                  skaffe fornævnte Jakob eller nævnte befuldmægtigede for ham anerkendelse som
                  kannik og broder med adkomst til præbenden i fornævnte kirke efter at have anvist
                  ham plads i koret og sæde i denne kirkes kapitel med nævnte fulde ret og
                  tilstedelse til fornævnte ærkedegneembede efter gældende sædvane og sørge for, at
                  der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat, denne præbende og dette
                  ærkedegneembede, idet Du med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod,
                  under udelukkelse af appel, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner
                  ved denne kirke, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en
                  hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender eller digniteter, personater
                  eller officier ved nævnte kirke, har fået særskilt eller angående kirkelige
                  beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af nævnte sæde eller dets
                  legater, selv om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller
                  er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte
                  Jakob med hensyn til opnåelse af dette kanonikat, denne præbende og dette
                  ærkedegneembede skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres
                  nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender og
                  digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Din overdragelse skal
                  endvidere gælde), uanset om den for tiden værende ærkebiskop af Lund og vore
                  elskede sønner kapitlet i Lund eller hvilke som helst andre i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal være pligtige
                  til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil
                  eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at kanonikater og
                  præbender og digniteter, personater eller officier i denne kirke eller andre
                  kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                  overdragelse, provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke
                  skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset
                  hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig,
                  hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som
                  helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der
                  i <pb facs="4658508"/> vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse
                  skal også gælde), hvis nævnte Jakob ikke har været til stede for at aflægge den
                  sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner, når
                  blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han
                  kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at samme Jakob, som
                  det forsikres, vides at besidde kanonikater og præbender ved kirkerne i Roskilde
                  og Århus og sognekirken i Malmø i Lunds stift, hvis afkastninger ialt ikke
                  overstiger en årlig værdi af 50 mark sølv ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>. Thi vi giver med dette brevs ordlyd af en rigere nådegave
                  samme Jakob dispensation til uanset det almindelige kirkemødes og alle andre
                  apostoliske bestemmelser<ref target="drb3"/> og desuden uanset fornævnte
                  bestemmelser og sædvaner, der strider herimod, frit og uhindret at kunne modtage
                  fornævnte ærkedegneembede, hvis det i kraft af dette brev skulde kunne overdrages
                  ham af Dig, og beholde det sammen med fornævnte sognekirke, forudsat at
                  ærkedegneembedet og fornævnte sognekirke ikke berøves de tilbørlige gudstjenester,
                  og at sjælesorgen ved dem på ingen måde forsømmes, og hvis man desuden finder
                  nævnte Jakob egnet hertil som fornævnt, erklærer vi det derefter fra da af
                  ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden
                  viden herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, ganske som om vi på
                  dette brevs udstedelsesdag ved en stedfunden afgørelse særligt havde ladet
                  fornævnte kanonikat og præbende ved kirken i Lund og ærkedegneembede, når de som
                  fornævnt måtte blive ledige, reservere til apostolisk overdragelse, at overdrage
                  til samme Jakob, der var fundet egnet hertil. Givet ved S. Pietro i Rom den 12.
                  september i vort første pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. <!--gjm 28-04-2023 ændret fra DRB II til DRB III -->III 2 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> c. 7 X de electione I 6 (Friedberg II 39). </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; note I og II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1292/dd_12920101001'&gt;58&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
