<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900815001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 Adk. Sjælland = ny kronol. rk. 1458. Perg. 25 × 14 (plica 1,9).
                  1: Gertrud Pedersdatters segl (Grubbe) af grønt voks i perg.rem, DAS. 937. 2:
                  Klaus Skepeles' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 938. 3: Præsten Jakobs segl
                  af grønt voks i perg.rem, DGS. 378 (S' IACOBI OLAVI SACERD)). 4: Hartvig Tralows
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 939. 5: Jens Skaves segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 940. På bagsiden med samtidig hånd, men senere optrukket med andet
                  blæk <hi rend="italic">Frw Gertrvds breff meth huilket hwn pantt sætter her Gæuerd Bydelsbagh
                     Ællingæ</hi> og med hånd fra omkr. 1500 <hi rend="italic">I Tutze herrit</hi> og derunder
                     <hi rend="italic">Ellinggard</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV
                  51. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Molbech og Petersen 21 nr. 16; Gammeldanske diplomer I 19 — Reg. Dan.
                  nr. 2847; Rep. nr. 3755.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505109.webp">4. rk. IV nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658496.webp">IV:4 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 255. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-15">
                   1390. 15. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud, datter af hr. Peder Grubbe og enke efter hr. Erik Barnumsen, pantsætter
                  Ellinge med mølle og tilliggende gods til sin svigersøn hr. Gevert Bydelsbak for
                  40 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allæ the thettæ bref høræ ællær see. helsær iæk Gierthrud hærræ Pæthær Grubbæs
                  dater ridder æfter leuændæs een ærlik hærræ. hærræ Erik Barnumson. kyerlikæ meth
                  wor hærræ. ♦ Thæt skal alle witærlikt wæræ bothæ the thær nu æræ oc swo the thær
                  æfter komæ. at iæk kyænæs meth thettæ. mit nærwærændæ opit breef. mik pansæt hauæ.
                  een ærlik riddær hærre Gyæwær Bydelsbak min kyærlik swawær mit gooz hedendæs.
                  Ællingæ for .xl<hi rend="sup">a</hi>. mark løtigæ ii. swo dan mint swosom nu gar.
                  meth thæn quærn thær tel liggær ok alt thæt thær til hørær meth agær ok æng. skaw.
                  ok feskæwan wat ok thyurt innæn gar ok vdæn garth. ængtæ vndæntageth ii hwat man
                  hælzt næfnæ kan. thæn foræskrefnæ hærræ Gyæuær thæt samme foræskrefnæ gooz nu wm
                  sanctæ Michaelis daw aname skolendæ meth swo dan forskyel. at thæt samæ gooz løsæs
                  æi. vp aa annær daw æn aa sanctæ Michaelis daw. ok løsæs thær æi ii. thæn daw. tha
                  skal thæt pansæt bliuæ fram til iæmlingæ wp aa sanctæ Michaelis daw. ok io met swa
                  dan welkor at landgildæ ok thyænæstæ skal io houæt penningænæ følwæ. ♦ Ok afhændær
                  iæk mik oc minæ arwinge thær same fornemdæ gooz hærræ Gyæwær ok hans arwingæ. til
                  behollendæ tith thæn daw thær ii gen worther løst for swa mangæ pænningæ som foræ
                  æræ skrefnæ. ♦ Thel hwilket breefs witnæsbyr mit ynsiglæ ær forræ hængd meth gothæ
                  mæns ynsiglæ swo som Claus Skyæplæz de Syøtoftæ hærræ Iacobs thær prest ær.
                  Hartwik Tralow ok Ienæs Skauæs. ♦ Thettæ ær giuæt æfter gwz byr thusændæ aar thry
                  hundreth aar nonagesimo die assumpcionis beate uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658497"/> Jeg Gertrud, datter af hr. Peder Grubbe, ridder, enke efter
                  den ærlige herre, hr. Erik Barnumsen, hilser alle, der hører eller ser dette brev,
                  kærligt med Vor Herre. </p>
            <p> Det skal være vitterligt, for alle, både de nulevende og for de efterkommende, at
                  jeg med dette mit nærværende åbne brev erkender at have pantsat mit gods, der
                  hedder Ellinge, til den ærlige ridder, hr. Gevert Bydelsbak, min kære svoger<ref target="drb1"/>, for 40 lødige mark i sådan mønt, som nu er gængs, tillige med
                  den mølle, som ligger dertil, og alt, hvad der hører dertil, med ager, eng, skov
                  og fiskevand, vådt og tørt, inden og uden for gærdet, intet undtaget, hvordan det
                  end benævnes, således at fornævnte hr. Gevert skal overtage det nævnte gods nu til
                  sankt Mikkelsdag på det vilkår, at det samme gods ikke skal indløses på nogen
                  anden dag end til sankt Mikkelsdag, og hvis det ikke bliver indløst denne dag,
                  skal det forblive pantsat et år frem til samme sankt Mikkels dag og på den
                  betingelse, at landgilde og tjenesteydelse skal følge hovedsummen. Og jeg afhænder
                  fra mig og mine arvinger det samme fornævnte gods til hr. Gevert og hans arvinger
                  at beholde indtil den dag, da det bliver indløst for så mange penge, som står
                  skrevet foran. Til vidnesbyrd for dette brev er mit segl hængt under dette brev
                  sammen med segl tilhørende de gode mænd, Klaus Skepeles af Søtofte, hr. Jakob, som
                  er præst, Hartvig Tralow og Jens Skave. Dette er givet år 1390 efter Guds fødsel
                  på den hellige jomfrus himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten har _swawær_, her i betydningen svigersøn. Gevert
                  Brydelsbak var gift med Kristine, datter af Erik Barnumsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
