<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900823001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 7 = ny kronol. rk. 1459. Perg. 25,3 × 13,3 (plica 1,9). 1-8:
                  Seglsnit. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Claus van Vitzen oc Hermen van
                     Viczen etcetera breff meth huilket the lade drotnyng Margarete quit fore alle
                     stycke/</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1770 med
                  bemærkning <hi rend="italic">Octo sigilla omnia absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3759 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505112.webp">4. rk. IV nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658498.webp">IV:4 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 260. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-08-23"> 1390. 23. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Klaus, Fikke og Herman Vitzen, Wedege Walsleve, Fikke Behr i Katzenow, Gerhard
                  van der Lippe, Henrik v. Bülow og Anton v. Vitzen kvitterer dronning Margrete og
                  hendes medlovere for aftalerne i Åhus og Kalmar angående borgene Kalmar,
                  Sølvesborg og Ravnsborg med undtagelse af de 1000 mark, som de herrer Gevert
                  Bydelsbak, Åge Eskilsen og Klaus Zernin har givet dem brev på. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Clawes Vicke vnde Hermen brudere gheheten van Viczen Wedeke Walsleue <app>
                  <lem>ghehet[e]n</lem>
                  <rdg>
                     <q>med sidste</q> e <q>afslidt A</q>.</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>Stroscheue</lem>
                  <rdg>
                     <q>kan også læses</q> Stroschene <q>A</q>.</rdg>
               </app> Vicke Bere de tu Caczenowe wonet Gerd van der Lypen Hinrik van Bulowe
                  Antonius van Viczen myt vnsen rechten eruen bekennen vnde betughen openbar in
                  dessen breue dat wy myt willen vnde myt beraden mude ledigh vnde loes laten de
                  hoghghebornen vorstinnen vnde vrowen vrowen Margariten koninghinnen/ tů Norwegen
                  vnde tu Sweden vnde recht erfname vnde vorstinne des rykes tu Denemarken vnde ere
                  medelouere. alzo ys her Ywer Lucke. her Iacob Můes. her Stigh Pederss{oe}n. her
                  Stigh Agess{oe}n her Schoningh. her Abrahaam Bruderss{oe}n her Gheuerd Bůdelsbaek.
                  her Aghe Eschels{oe}n. her Gregorius Anderss{oe}n. Holger Ionss{oe}n vnde Clawes
                  Vlemink vnde al ere medelouere de vs ghelouet hadden vor de dedinghe de wy myt en
                  dedingheden tů Ahůs vnde tu Calmeren van der slote wegen Calmeren Suluerborgh vnde
                  Rauensborgh myt al eren lenen vnde tůbehoringen vnde myt allerleye dedinghen
                  sculdinghe vnde handelinghe vnde <app>
                  <lem>loue[d]e</lem>
                  <rdg>d <q>næsten afslidt ved ujævnhed i perg. A</q>.</rdg>
               </app> vnde <pb facs="4505113"/> vmme alle breue stucke vnde alle důnt scal
                  ganczliken doet vnde broken wesen myt dessen breuen allene vte nomen de dusent
                  lodyghe mark de vns her Gersce. her Aghe Eschelss{oe}n vnde Clawes Cernyn myt eren
                  medeloueren vorbreuet hebben de bliuen hir buten stande na vtwysinge eres openen
                  breues. vnde wy Clawes Vicke vnde Hermen brudere van Vitzen gheheten vnde wy
                  vorbenomden de ere loeff vntfanghen hebben laten ledich vnde loes de vorbenomden
                  vorstinnen vnde ere eruen vnde ere medelouere van allerleye ansprake vnde maninghe
                  de er vnde eren eruen vnde eren medeloueren van vs vnde vsen eruen vnde vrůnden
                  staen mogen vnde myt dessen suluen breuen scal alle scade sculdinghe vnde ansprake
                  alle stucke vnde alle důnt werden mede leghert vnde ganczliken mede doet wesen
                  degher vnde alle ♦ Alle desse vorscreuen stucke vnde artikyl tu holdene. loue wy
                  Clawes Vicke vnde Hermen brudere van Vitzen gheheten vorbenomet myt vnsen eruen
                  vnde myt vnsen vrunden de hir vorscreuen staen. alze Wedeke Walsleue gheheten <app>
                  <lem>Stroscheue</lem>
                  <rdg>
                     <q>kan også læses</q> Stroschene <q>A</q>.</rdg>
               </app> Vicke Bere de tu Caczenowe wonet Gerd van der Lypen Hinrik van Bulowe
                  Antonius van Viczen stede vnde vaest tu holdene in <app>
                  <lem>gude[n]</lem>
                  <rdg>n <q>skjult af plet A</q>.</rdg>
               </app> truwen myt ener samenden hant sunder iengerleye arghelyest vnde helperede ♦
                  Des hebbe wy tu tůgnisse vnde tu vorwaringhe vnde merer sekertheyt myt willen vnde
                  myt witscap vnse inghesegele vor dessen breff laten henghen ♦ Screuen vnde gheuen
                  na godes boert dusent iaer dr{ie} hůndert iaer in deme negentigisten iare in deme
                  auende Bartholomei des hilghen apostelss \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Klaus, Fikke og Herman, brødre, kaldet van Vitzen, Wedege Walsleve, kaldet
                  Stroscheue, Fikke Behr, der bor i Katzenow, Gerhard van der Lippe, Henrik van
                  Bulow (og) Anton van Vitzen tillige med vore rette arvinger erkender og bevidner
                  åbent med dette brev, at vi med vilje og med velberåd hu lader den højbårne
                  fyrstinde og frue, fru Margrete, Norges og Sveriges dronning og ret arving til og
                  fyrstinde af Danmarks rige, og hendes medlovere, som er hr. Ivar Lykke, hr. Jakob
                  Mus, hr. Stig Pedersen, hr. Stig Ågesen, hr. Skåning, hr. Abraham Brodersen, hr.
                  Gevert Bydelsbak, hr. Åge Eskilsen, hr. Gregers Andersen, Holger Jensen og Klaus
                  Fleming og alle hendes (øvrige) medlovere, der havde givet os løfte, være kvit og
                  fri fra de <pb facs="4658500"/> aftaler, som vi indgik med dem i Åhus og i Kalmar
                  angående borgene Kalmar, Sølvesborg og Ravnsborg med alle deres len og tilbehør og
                  med al slags aftaler, krav og overenskomster og løfter og fra alle breve, stykker
                  og alle sager, de skal være helt døde og ophævet med disse breve, alene undtaget
                  de 1000 lødige mark, som hr. Gersce<ref target="drb1"/>, hr. Åge Eskilsen og Klaus
                  Zernin med deres medlovere har givet os brev på, de bliver stående uden for dette,
                  således som deres åbne brev udviser, og vi Klaus, Fikke og Herman, brødre, kaldet
                  van Vitzen, og vi fornævnte, der har modtaget løftet til dem, lader den fornævnte
                  fyrstinde og hendes arvinger og hendes medlovere være kvit og fri fra al slags
                  krav og maning, der kan opstå for hende og hendes arvinger og hendes medlovere fra
                  os og vore arvinger og venner, og med disse samme breve skal al skade, fordring og
                  krav, alle stykker og alle sager tillige ophæves og være helt døde, helt og
                  holdent. At holde alle disse forskrevne stykker og artikler lover vi fornævnte
                  Klaus, Fikke og Herman, brødre, kaldet van Vitzen, tillige med vore arvinger og
                  med vore venner, der står skrevet her foran, nemlig Wedege Walsleve, kaldet
                  Stroscheue, Fikke Behr, der bor i Katzenow, Gerhard van der Lippe, Henrik van
                  Bülow (og) Anton van Vitzen, at holde stadig og fast med god tro med samlet hånd
                  uden nogen argelist og udflugt. Til vidnesbyrd herom og til betryggelse og til
                  større sikkerhed har vi med vilje og med vidende ladet vore segl hænge under dette
                  brev. Skrevet og givet i året 1390 efter Guds byrd dagen før den hellige apostel
                  Bartholomæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> vistnok identisk med den ovennævnte Gevert Bydelsbak, jf. også Danmarks
                  gl. Personnavne I 360. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
