<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900917002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900917002</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1462. Perg. 31 × 11,5 (plica 2,9). 1-2:
                  Seglsnit. På bagsiden med samme hånd som i nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900917001" type="link">270</ref>
                           <hi rend="italic">Super bonis domine Mariene Ripis et Kalslwndheret sitis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3763 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 261 nr.
                  200.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505126.webp">4. rk. IV nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658512.webp">IV:4 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 271. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505127"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-09-17"> 1390. 17. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Pedersen, kantor, og Ribe kapitels genbrev til nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900917001" type="link">270</ref>.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Petri cantor. totumque capitulum
                  ecclesie Ripensis. salutem in omnium saluatore. ♦ Quia nobilis matrona domina
                  Mariena relicta cuiusdam Regmari Pixsteen. armigeri condam. bone. memorie. diuine
                  pietatis gracia inspirata uniuersas et singulas terras suas cum edificiis tam
                  ligneis quam lapideis in eisdem constructis Ripis et in suburbio eius sitas.
                  necnon omnia et singula bona sua mobilia et inmobilia cum omnibus pertinenciis in
                  Kalslwndhæreth situata nobis pro communitate nostra augmentanda in remedium et
                  salutem anime sue/ prefati Regmari Pixsteen mariti sui suorumque parentum/ pie et
                  liberaliter dedit donauit scotauit in placitis Ripensis ciuitatis et
                  Kalslwndhæreth. et quantum in ea erat idem capitulum in possessionem misit
                  corporalem iure perpetuo possidendas. unde nos magnitudinem donacionis huiusmodi
                  et beniuolam intencionem. prenominate domine Mariene considerantes. accedente ad
                  hoc consilio. reuerendi in Christo patris ac domini. domini Eskilli dei et
                  apostolice sedis gracia episcopi Ripensis ex unanimi consensu et uoluntate omnium
                  nostrum statuimus et ordinamus unam missam cottidianam in antedicta ecclesia
                  Ripensi. coram altari beati Georgii martiris de redditibus dictorum bonorum pro
                  animabus omnium supradictorum perpetuis temporibus fideliter obseruari. annuentes
                  et concedentes eidem domine usufructum dictorum bonorum quamdiu uitam duxerit in
                  humanis. ita quod presbitero eandem missam celebranti de redditibus dictorum
                  bonorum faciat remunerari cum effectu. ♦ In cuius rei testimonium. sigillum
                  nostrum una cum sigillo eiusdem uenerabilis patris et domini. domini Eskilli dei
                  gracia episcopi Ripensis presentibus duximus apponendum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo proximo sabbato post
                  festum exaltacionis sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Pedersen, kantor, og hele kapitlet ved kirken i Ribe til alle, der ser dette
                  brev, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> Eftersom den velbyrdige frue fru Marina, enke efter en Reimar Piksten, fordum
                  væbner — god ihukommelse — tilskyndet af taknemmelig kærlighed til Gud fromt og
                  rundhåndet har givet, skænket og skødet alle sine jorder, hver og een, med de på
                  samme opførte bygninger såvel af træ som af sten i Ribe og i dens forstad<ref target="drb1"/> samt alt sit gods, rørligt og urørligt, med alle tilliggender i
                  Kalvslund herred til os til forøgelse af vort fællesbord til bod og til frelse for
                  sin, sin ægtefælles, fornævnte Reimar Piksten, og sine slægtninges sjæle, på Ribe
                  byting og Kalvslund herredsting, og, så vidt det stod til hende, har sat samme
                  kapitel i faktisk besiddelse deraf at besidde med evig ret, så bestemmer og
                  forordner vi i betragtning af denne fornævnte fru Marinas store gave og velvillige
                  forsæt tillige efter råd af den ærværdige fader i Kristus og herre hr. Eskil, af
                  Guds og det apostoliske sædes nåde biskop i Ribe, og efter enstemmig samtykke og
                  billigelse fra os alle, at der for afgifterne af nævnte gods samvittighedsfuldt
                  skal afholdes en daglig messe i fornævnte Ribe kirke ved martyren sankt Georgs
                  alter til evig tid for alle ovennævntes sjæle, idet vi indrømmer og tilstår samme
                  frue brugsretten af nævnte gods, så længe hun lever, således at hun til gengæld af
                  afgifterne af nævnte gods med umiddelbar virkning sørger for at lønne den præst,
                  der holder samme messe. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl tillige med
                  seglet tilhørende den ærværdige fader og herre hr. <pb facs="4658513"/> Eskil, af
                  Guds nåde biskop i Ribe, hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1390
                  første lørdag efter dagen for det hellige kors' opløftelse<ref target="drb2"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> bydelen mellem Tved å og Ribe å, jf. Kinch I s. 506 flg. </p>
                  <p n="drb2"> 14\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
