<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900425001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900425001</idno>
            <idno type="dd_serialno">214</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Løgumbogen p. 514 med overskrift <hi rend="italic">Paa ien mølle som
                     kallis Gamlewoth liggendis y Schotteburg aa och nogen godtz y Schottburg
                     sogen</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VIII 216; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 629 nr. 881 — Reg.
                  Dan. nr. 2843*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505080.webp">4. rk. IV nr. 214</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658473.webp">IV:4 nr. 214</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 214. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-04-25"> 1390. 25. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mathias Kristiansen af Hundsbæk skøder møllestedet Gammelvad i Skodborg å samt
                  alt sit gods i Skodborg sogn tilabbed Thomas af Løgum kloster og menige konvent
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Mathias Christensson de Hundsbeck parochiæ
                  Læburg salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis <app>
                  <lem>me ob anime mee remedium ac etiam animarum omnium progenitorum meorum
                        respectum habens ad beneuolentiam et amorem quibus me cum donis suis uiri
                        religiosi dominus uidelicet Thomas abbas Loci Dei, alias Lugum closter
                        dicti, suusque conuentus honorauerant libere dono, secundum leges terre
                        scoto</lem>
                  <rdg>
                     <q>sammenblanding af to konstruktioner</q> me ... scotasse <q>og</q> quod
                        ..... scoto, <q>som begge er mulige efter</q> Noueritis.</rdg>
               </app> et ad manus assigno predictis religiosis uiris locum uidelicet molendinum
                  dictum Gamlæwoth in amne Schotteburga situm cum libero suo aqueductu ad aquilonem
                  pertingente ad Malthæherret, ad austrum autem ad Frøessherret, cum aggere ante
                  daam dicto et daamstædt, piscatura et pratis, pascuis, agris ac omnibus aliis suis
                  pertinentiis, necnon omnia bona mea, que habeo, uel iuris mei sunt in parochia
                  Scottburg dicte <app>
                  <lem>✝ Scottburghherret ✝</lem>
                  <rdg>
                     <q>rimeligvis afskriverfejl for</q> Frøessherret i <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum omnibus suis iuribus et pertinentiis perpetuo possidenda. ♦ Et insuper
                  hiis presenti<pb facs="4505081"/>bus me meosque heredes obligo ad <app>
                  <lem>appropriaandum</lem>
                  <rdg>= appropriandum.</rdg>
               </app> dicto domino abbati, omnibus successoribus et conuentui suo ibidem in
                  perpetuum omnia bona prescripta cum suis iuribus et pertinenciis a qualibet iusta
                  impeticione cuiuscunque. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis
                  discretorum uirorum Spilt Ienson et Nicholai Lawison presentibus est appensum. 𗿿
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> die beati Marci euangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658474"/> Mathias Kristiansen af Hundsbæk i Læborg sogn til alle, der
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg til bod for min og alle mine forfædres sjæle under
                  hensyntagen til den velvilje og kærlighed, hvormed de regelbundne mænd, nemlig hr.
                  Thomas, abbed i 'Locus Dei'<ref target="drb1"/>, også kaldet Løgum kloster, og
                  hans menige konvent med deres gaver har hædret mig, frit skænker og i
                  overensstemmelse med landets love skøder og ihændegiver fornævnte regelbundne mænd
                  et sted, nemlig en mølle, kaldet Gammelvad, i Skodborg å med dens fri vandtilløb,
                  mod nord grænsende til Malt herred og mod syd til Frøs herred, med dæmning foran,
                  kaldet dam<ref target="drb2"/> og damsted<ref target="drb2"/>, med fiskevand og
                  enge, græsgange, agre og alle dets andre tilliggender, samt alt det gods, jeg har,
                  eller som hører ind under min ret i Skodborg sogn i nævnte Skodborg<ref target="drb3"/> herred med alle dets rettigheder og tilliggender til evig
                  besiddelse. Og ydermere forpligter jeg med dette brev mig og mine arvinger til at
                  hjemle nævnte hr. abbed, alle hans efterfølgere og hans konvent sammesteds alt det
                  fornævnte gods med dets rettigheder og tilliggender (frit) fra ethvert retmæssigt
                  krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl
                  tilhørende de gode mænd Spilt Jensen og Niels Lavesen hængt under dette brev.
                  Givet i det Herrens år 1390 på evangelisten sankt Markus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> »Guds sted«, den gængse latiniserede navneform. </p>
                  <p n="drb2"> danske ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb3"> rimeligvis afskriverfejl i Løgumbogen for _Frøs herred_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
