<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13901130002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13901130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">295</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Grinderslev kloster = ny kronol. rk. 1468. Perg., medtaget langs
                  foldningerne, 25 × 15 (plica 1,7). 1-7: Seglsnit. 8: Perg.rem. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Pa Ieberg oc Øxenwod</hi>. Perg. nu restaureret og plica
                  udglattet — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1756 med
                  bemærkning <hi rend="italic">Octo sigilla omnia absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III 120 nr.
                  67 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 3773 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gertz, Hist. Læsebog i
                  Middelalders-Latin 201 nr. 3 — Vejledende arkivreg. XVIII 204.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505145.webp">4. rk. IV nr. 295</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658527.webp">IV:4 nr. 295</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 295. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-11-30"> 1390. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Pedersen, væbner og høvedsmand i Salling, meddeler, at hr. Jens, prior i
                  Grinderslev kloster, med tilladelse af biskop Jakob af Viborg har overladt ham
                  styret af klostrets gods i Jebjerg og Dalby sogne på livstid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iacobus Pætherson armiger. et capitaneus
                  prouincie Salingholm. salutem in domino qui neminem wlt perire. ♦ Nouerint
                  uniuersi tam presentes. quam futuri dominum Iohannem priorem in Grindesleef. ex
                  ratihabicione reuerendi in Christo patris. ac domini. fratris Iacobi dei gracia
                  episcopi Wybergensis et de unanimi consensu et uoluntate omnium suorum canonicorum
                  totius capituli antedicti. prehabita diligenti deliberacione <app>
                  <lem>micchi</lem>
                  <rdg>= michi; <q>på rasur A</q>.</rdg>
               </app> omnia et singula bona sua in parrochia Eebergh sita prouincie Norghereth
                  tam constructa quam desolata. et unam curiam desolatam Øwxenwaath dictam in
                  parrochia Daalby prouincie <pb facs="4505146"/> Hærnberghereth cum omnibus
                  pertinenciis suis mobilibus et inmobilibus. uidelicet. agris pratis. pascuis.
                  humidis et siccis. nullis exceptis. sub meo regimine ad tempus uite mee dimisisse.
                  dantes michi plenam. et meram facultatem colonos instituendi et destituendi prout
                  michi uidetur sanius expedire. talibus condicionibus. quod omni anno priori. et
                  canonicis septem oras annone expedite et sine contradiccione conferam de bonis
                  memoratis. insuper quod coloni qui pronunc sunt. uel in posterum uenire contigerit
                  claustro Grindeslef et canonicis ibidem cum curribus eorundem semel in anno
                  subueniant uehendo quod dicitur langhægth et semel in anno cum labaricio eorundem
                  quod dicitur dawsgerningh eciam adiuuent sine contradiccione <app>
                  <lem>al[iquali p]reterea</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul på 8 à 9 bogstaver A;</q> aliqua <q>med</q> preter <q>underprikket i
                           Aa</q>.</rdg>
               </app> quod quando deus de hac uita me uoluerit euocare. priori et canonicis
                  prescriptis. iumenta sua. et an[n]onam michi iam commissam cum bonis antedictis.
                  et si quid noui superedificauero. uel cum iumentis. et annona stipau[er]o omnia
                  prefato claustro et canonicis libere ordinem et disponam sine contradiccione
                  affinium. parentum uel meorum [q]uorumcuncque amicorum. ulterius claustro. priori.
                  canonicis prescriptis fidus et fidelis tutor. et amicus maneam sine quacuncque
                  scrupuli materia. prout coram altissimo uoluero respondere. hoc adiecto. quod ipsi
                  canonici memoriam mei habere debeant. tam in uita. quam in morte in oracionibus
                  suis. uidelicet. missis predicacionibus. et aliis humilibus et deuotis. ♦ In cuius
                  rei test[i]monium sigillum meum. una cum sigillis uenerabilis in Christo patris
                  antedicti. fratris Iatobi diuina misera[cione] episcopi Wybergensis domini
                  Iohannis sacerdotis de <app>
                  <lem>[Gr]eninge</lem>
                  <rdg>
                     <q>hul i A, kun foden af</q> G <q>og del af forkortelse bevaret,</q>
                        Greninge <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>. Iacobi Laghyson. Tostonis Iensson. Nicholai Crabby Ol[au]y Kaath et
                  Nicholai Hwaas armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> [n]onagesimo. in die beati Andree
                  apostoli \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4658528"/> Jakob Pedersen, væbner og høvedsmand i landet Sallingholm,
                  til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud, der vil, at ingen skal fortabes. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at hr. Jens, prior i
                  Grinderslev, efter godkendelse af den ærværdige fader i Kristus og herre, broder
                  Jakob, af Guds nåde biskop i Viborg, og med enstemmigt samtykke og billigelse fra
                  alle hans kanniker i hele det fornævnte kapitel efter forudgående omhyggelig
                  overvejelse til min bestyrelse for livstid har overladt mig alt deres gods i
                  Jebjerg sogn i Nørre herred, såvel bebygget som øde, og en øde gård, kaldet
                  Øksenvad, i Dølby sogn i Hindborg herred med alle dets tilliggender, rørligt og
                  urørligt, nemlig agre, enge, græsgange, vådt og tørt, intet undtaget, idet de
                  giver mig uindskrænket fuldmagt til at indsætte og afsætte landboer, således som
                  jeg finder det tjenligst, på sådanne betingelser. Jeg skal hvert år ufortøvet og
                  uden indsigelse overdrage prioren og kannikerne syv øre korn af det omtalte gods.
                  Ydermere skal de landboer, som nu er der, og de, som i fremtiden måtte komme, een
                  gang om året hjælpe Grinderslev kloster og kannikerne sammesteds med kørsel med
                  deres vogne, hvilket kaldes 'langægt'<ref target="drb1"/>, og ligeledes een gang
                  om året uden nogen indsigelse hjælpe til med deres arbejde, hvilket kaldes
                     'dagsgerning'<ref target="drb1"/>. Ydermere når Gud ønsker at kalde mig bort
                  fra dette liv, da skal jeg frit og uden indsigelse fra besvogredes, slægtninges
                  eller mine venners side, hvem de end er, for fornævnte prior og kanniker anordne
                  og træffe bestemmelse om de trækdyr og det korn, som nu sammen med det fornævnte
                  gods er betroet mig, og hvis jeg yderligere bygger noget nyt eller fylder op med
                  trækdyr eller korn, da skal jeg stille alt til rådighed for fornævnte kloster og
                  kanniker, og jeg skal også derudover forblive fornævnte kloster, prior og kanniker
                  en trofast og pålidelig værge og ven uden nogen anledning til mistanke, således
                  som jeg ønsker at stå til svar overfor den Højeste med den tilføjelse, at disse
                  kanniker skal have mig i erindring såvel i livet som i døden i deres bønner,
                  nemlig i messer, prædikener og andet ydmygt og fromt. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl tillige med segl tilhørende den fornævnte ærværdige fader i Kristus, broder
                  Jakob, af Guds <pb facs="4658529"/> miskundhed biskop i Viborg, hr. Jens præst i
                  Grønning, Jakob Lavesen, Toste Jensen, Niels Krabbe, Oluf Kåd og Niels Hvas,
                  væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1390 på apostlen sankt
                  Andreas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
