<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900917001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900917001</idno>
            <idno type="dd_serialno">270</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1461. Perg. 24,8 × 14 (plica 2,1). 1:
                  Seglsnit. 2: Perg.rem. 3: Peder Tygesen Røds segl af grønt i ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem, DAS. 941. 4: Jens Bentsens segl af ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem, stærkt beskadiget, omskriften tabt, i skjoldet et
                  anker. 5: Seglsnit. 6: Jens Friis' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. S' NICOLAI MATIS' om skjold med sparre. 7: Niels Nielsens segl af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. S' NICHOLAVS NICHOLAI om skjold med
                  træsko. På bagsiden <hi rend="italic">Scotacio domine Marine relicte Regmari Pixsten super bonis
                     suis in Kalslwndheret sitis</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V
                  345. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3762 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende arkivreg. XVIII 261 nr.
                  199.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505125.webp">4. rk. IV nr. 270</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658511.webp">IV:4 nr. 270</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 270. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4505126"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-09-17"> 1390. 17. september 
               <note>
                  <p> Nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900917001" type="link">270</ref> og <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900917002" type="link">271</ref> er skrevet af
                  hver sin skriver. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kalvslund herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Kalvslund herredsting om, at fru Marina, enke efter væbneren Reimar
                  Piksten har skødet alt sit gods i Kalvslund herred til Ribe kapitel mod afholdelse
                  af en evig messe for sin, sin mands og sine forfædres sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Yuanus Korning. Iohannes Holk. Petrus
                  Tykeson alias dictus Røød armigeri. Iohannes Bendictson exactor. Iacobus Buk.
                  Iohannes Friis et Nicholaus Nicholai bundones. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nonagesimo. xvii die mensis septembris. hora
                  quasi sexta in presencia nostra in placito publico Kalslwndhæreth personaliter et
                  in propria persona constituta honesta matrona domina Marina relicta cuiusdam
                  Regmari Pixsteen armigeri bone memorie/ non ui constricta nec dolo circumuenta/
                  set sponte/ libere/ simpliciter ac deliberate omnia et singula bona sua sita in
                  predicta prouincia Kalslwndhærerth cum omnibus iuribus/ proprietatibus/ et
                  pertinenciis uniuersis/ prout ipsa domina Marienna eadem bona liberius possedit/
                  et sui antecessores possederunt/ capitulo Ripensi ac honorabilibus uiris/ dominis
                  Iohanni Petri cantori et Petro Nicholai canonicis uice et nomine capituli predicta
                  bona recipientibus \ modo et forma meliori quo potuit/ et fieri debuit/ secundum
                  consuetudinem legis patrie humo et ligno/ assignatis dedit/ donauit et scotauit in
                  manifesto predicto placito Kalslwndhærerh perpetuis temporibus possidenda/ pro una
                  missa perpetua coram altari beati Georgii martiris/ in ecclesia Ripensi pro
                  animabus dicte domine Marine/ dilecti mariti sui Regmari/ suorumque progenitorum
                  singulis diebus per predictum capitulum fideliter obseruanda ita tamen quod eadem
                  domina Marina usufructum dictorum bonorum quamdiu in uita laborauerit humana
                  habere debeat et tenere/ et quamdiu uixerit predictam missam de redditibus
                  dictorum bonorum faciat obseruari. ♦ Acta sunt hec in placito predicto
                  Kalslwndhæreth anno die et hora supradictis/ presentibus nobis et aliis pluribus
                  fidedignis/ ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus. sunt appensa/
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ivan Korning, Jens Holk, Peder Tygesen, også kaldet Rød, væbnere, Jens Bentsen,
                  ombudsmand, Jakob Buk, Jens Friis og Niels Nielsen, bønder, til alle, der ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1390 den 17.
                  september omtrent i den sjette time fremstod den hæderlige frue fru Marina, enke
                  efter en Reimar Piksten, væbner — god ihukommelse — personligt og i egen person i
                  vor nærværelse på Kalvslund herreds offentlige ting og ubundet af magt og ej
                  heller bedraget ved list, men frit og af egen drift, ligefremt og velovervejet på
                  fornævnte velkendte Kalvslund herredsting gav, skænkede og skødede alt sit gods i
                  fornævnte Kalvslund herred med alle rettigheder, ejendomsrettigheder og alle
                  tilliggender, således som denne fru Marina frit besad samme gods, og hendes
                  forgængere gjorde det, til kapitlet i Ribe og de hæderværdige mænd, de herrer Jens
                  Pedersen, kantor, og Peder Nielsen, kanniker, der modtog fornævnte gods på
                  kapitlets vegne og i dets navn, idet det er overgivet med jord og træ på den
                  bedste måde og på det bedste vilkår, hvorunder det kunde og skulde ske, i <pb facs="4658512"/> overensstemmelse med sædvanen i fædrelandets lov, at besidde
                  til evig tid for en evig messe, som hver dag trofast skal afholdes af fornævnte
                  kapitel ved martyren sankt Georgs alter i kirken i Ribe for nævnte fru Marinas,
                  hendes elskede ægtefælle Reimars og hendes forfædres sjæle, dog således at samme
                  fru Marina skal have og beholde brugsretten til nævnte gods, så længe hun lider
                  under menneskelivet, og at hun, så længe hun lever, skal lade fornævnte messe
                  afholde af afgifterne af nævnte gods. Dette er forhandlet på fornævnte Kalvslund
                  herreds ting ovennævnte år, dag og time i nærværelse af os og flere andre
                  troværdige mænd. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
