<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13900425002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13900425002</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 24,5 × 21,5 (plica 1,7). 1-7: Seglsnit. Perg. restaureret.
                  Registreret Sv. RA., B 29 Domkirken nr. 110, E 102a Sextern 9 nr. 350, 14 nr. 45
                  og 19 nr. 471. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3745 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 185 nr. 2467;
                  Reg. Dan. nr. *3351; Kilder til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 66 nr. 539.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-04/4505081.webp">4. rk. IV nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-04/4658474.webp">IV:4 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. IV nr. 215. København <date when="1994-01-01">1994</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1390-04-25"> 1390. 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunds byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunds byting om, at hr. Jens Nielsen, kannik i Lund, har skødet sin
                  gård i sankt Botulfs sogn til Bonde Jensen, borger i Lund, mod at denne årligt
                  betaler tre mark penge til kapitlet i Lund til afholdelse af hans årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Michael Ingemari dictus Dyækn aduocatus
                  domini archiepiscopi Lundensis in quarta parte ciuitatis Lundensis. Thrygillus
                  Petri proconsul. Agho Magnusson. Petrus Iohannis. Magnus Dyækn. Olaus Borra et
                  Iohannes Petri consules et ciues Lundenses salutem in domino sempiternam. ♦
                  Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo. die beati Marci
                  ewangeliste. constitutus personaliter in placito ciuili Lundensi. uir uenerabilis
                  dominus Iohannes Nicholai canonicus ecclesie Lundensis. nobis presentibus ac aliis
                  quampluribus clericis et laicis fidedignis discreto uiro Bondoni Iønson conciui
                  nostro Lundensi presencium ostensori curiam suam in parochia beati Botulphi Lundis
                  sitam curie domini Stigoti Pætersson militis a parte aquilonari contiguam quam de
                  Andrea Petri ciue Lundensi iusto empcionis tittulo legaliter acquisiuit scotauit
                  et in manus libere assignauit iure perpetuo possidendam. ac pro suis usibus libere
                  ordinandam. recognoscens se plenum et sufficiens precium ab ipso Bondone pro dicta
                  curia et eius pertinenciis et adiacenciis quibuscumque nullis penitus exceptis
                  quocumque nomine censeantur iuxta sue uoluntatis beneplacitum integre subleuasse.
                  ita quod reddidit se contentum. sub tali condicione quod <pb facs="4505082"/> idem
                  Bondo quam diu uixerit uxor sua heredes. uel quicumque alius qui dictam curiam
                  inhabitauerit uel ipsam sub sua ordinacione tenuerit ad soluendum de <app>
                  <lem>eadem</lem>
                  <rdg>
                     <q>med</q> a <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> curia omni anno die beati Nicholai episcopi. uel ad octo dies post tres
                  marchas denariorum usualis et datiue monete que faciunt tres solidos grossorum cum
                  quatuor grossis uenerabili capitulo Lundensi pro anniuersario dicti domini
                  Iohannis Nicholai canonici annuatim in ecclesia Lundensi celebrando et tenendo
                  perpetuis temporibus sit <app>
                  <lem>asstrictus</lem>
                  <rdg>= astrictus.</rdg>
               </app>. hoc eciam adiecto quod si aliquis de premissis in solucione dictarum trium
                  marcharum denariorum ut prefertur in terminis prescriptis negligens fuerit uel
                  remissus. extunc capitulum Lundense regimen dicte curie habeat et ipsam ad se
                  reuocet et predictas tres marchas denariorum perpetuo soluere teneatur pro dicto
                  anniuersario ut premissum est anno quolibet celebrando sine impeticione et
                  reclamacione quorumcumque. ♦ Insuper obligauit se idem dominus Iohannes Nicholai
                  et suos heredes ad appropriandum et disbrigandum eidem Bondoni Iønson et suis
                  heredibus ac successoribus quibuscumque ut prenotatum est prefatam curiam. cum
                  omnibus suis adiacenciis ab impeticionibus quorumcumque presencium et in posterum
                  futurorum. condicionibus prenotatis nichilominus <app>
                  <lem>se&lt;m&gt;per</lem>
                  <rdg>serper <q>A</q>.</rdg>
               </app> saluis et seruatis. ♦ Quod coram omnibus tenore presencium lucide
                  protestamur ♦ In cuius protestacionis euidenciam sigilla nostra presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mikkel Ingemarsen kaldet Degn, hr. ærkebiskoppen i Lunds foged i fjerdedelen af
                  staden Lund, Troels Pedersen, borgmester, Åge Mogensen, Peder Jensen, Mogens Degn,
                  Oluf Borg og Jens Pedersen, rådmænd og borgere i Lund, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens
                  år 1390 på evangelisten sankt Markus' dag fremstod den ærværdige mand hr. Jens
                  Nielsen, kannik ved kirken i Lund, personligt på Lunds by<pb facs="4658475"/>ting
                  og i nærværelse af os og mange andre troværdige gejstlige og lægmænd skødede sin
                  gård i sankt Botulfs sogn i Lund, mod nord stødende op til ridderen hr. Stig
                  Pedersens gård, til den gode mand Bonde Jensen, vor medborger i Lund, nærværende
                  brevviser, hvilken gård han lovligt har erhvervet ved retmæssigt købs adkomst af
                  Anders Pedersen, borger i Lund, og frit ihændegav den, at besidde med evig ret og
                  til frit at råde over til eget brug, idet han erkendte, at han fuldt ud efter sit
                  ønske og samtykke havde oppebåret fuld og fyldestgørende betaling af denne Bonde
                  for nævnte gård og alt dens tilbehør og tilliggende, slet intet undtaget, med
                  hvilket navn det end benævnes, således at han erklærede sig tilfreds, på den
                  betingelse, at samme Bonde, så længe han lever, hans hustru, arvinger eller en
                  hvilken som helst anden, der bebor nævnte gård eller sidder inde med
                  dispositionsretten over denne, er forpligtet til hvert år på biskoppen sankt
                  Nicolaus' dag<ref target="drb1"/> eller senest otte dage derefter af samme gård at
                  betale tre mark penge i gængs og gangbar mønt, som udgør tre skilling grot og fire
                  grot, til det ærværdige kapitel i Lund til en årtid for nævnte hr. Jens Nielsen,
                  kannik, hvilken skal højtideligholdes og holdes årligt til evige tider i kirken i
                  Lund, med den yderligere tilføjelse, at hvis nogen af fornævnte er forsømmelig
                  eller efterladende med betalingen af de nævnte tre mark penge, som fornævnt, til
                  de foreskrevne terminer, da skal kapitlet i Lund have bestyrelsen af nævnte gård
                  og tage den tilbage til sig og forpligtes til evindeligt at betale fornævnte tre
                  mark penge til nævnte årtid, der som ovenfor anført skal højtideligholdes hvert
                  år, uden krav og indsigelse fra hvem som helst. Ydermere forpligtede samme hr.
                  Jens Nielsen sig og sine arvinger til at hjemle og fri samme Bonde Jensen og hans
                  arvinger og efterfølgere, hvem de end er, som anført ovenfor, fornævnte gård med
                  alle dens tilliggender fra krav fra hvem som helst, nulevende og tilkommende, dog
                  at fornævnte betingelser lige så vel altid skal forblive ukrænkede og overholdte.
                  Dette erklærer vi med dette brev klart over for alle. Til sikkerhed for denne
                  erklæring er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
