<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660606001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660606001</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C6, Adk. Landgods Sjælland. Perg. 24,5 × 14 (plica 1,5). 1: Fragment
                  af Hemming Tuesens segl (Båd) af brunt voks i perg.rem, DAS. 630. 2: Jakob
                  Olufsens segl (Lilje-Lunge) af brunt voks i perg.rem, DAS. 409 ([S'] IACOBI
                  [FI]LII OLAVI LVGÆ). 3: Oluf Lunges segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 528. På
                  bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Po Walby</hi>. <hi rend="italic">A</hi> er sammensyet med
                  dokumenterne af 1383 29. april og 1400 2. februar — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">3 sigilla adsunt. NB. Pulcherrima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.2791 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500123.webp">3. rk. VII nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651718.webp">III:7 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 390. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-06-06"> 1366. 6. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hemming Tuesen af Bjælkerup, væbner, pantsætter sit gods i Valby, Hemmeshøj,
                  Hulby og Bonderup til Ebbe Jakobsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hemmingus Tuwonis de Byerkorp armiger.
                  salutem in domino. ♦ Noueritis me presencium exhibitori uiro discreto Ebboni
                  Iacobi in tredecim marchis puri argenti et duobus <pb facs="4500124"/> solidis
                  grossorum teneri ueraciter obligatum. sibi uel suis ueris heredibus per me uel
                  meos ueros heredes/ die sancti Martini proximo futuro integraliter persoluendis
                  pro quibus sibi bona mea uidelicet unam curiam in Wolby habentem terras trium
                  orarum in censu/ quam pronunc inhabitat Petrus Thomesson. item unam curiam in
                  Himmishøwgh/ habentem terras unius quarte in censu/ quam pronunc inhabitat
                  Nicolaus Iohannis. item in Hyulby unam curiam habentem terras unius quarte in
                  censu/ pronunc desolatam. item in Bondorp unum fundum quem pronunc inhabitat
                  Petrus Gerwersson. in Slauløsæheret sitam. michi per quendam Fredericum et
                  Katerinam sororem suam ueros heredes cuiusdam Nicolai Bruun bone memorie in
                  placito generali terre Syellendie; perpetuo possidenda legaliter scotata. cum
                  agris pratis pascuis siluis piscaturis. ac aliis suis pertinenciis humidis et
                  siccis uniuersis inpignero per presentes. per me uel meos ueros heredes ab ipso
                  Ebbone aut suis ueris heredibus/ pro predicta summa pecunie et nullo alio ualore/
                  die sancti Martini redimenda/ tali condicione. quod si/ in soluendo pecuniam
                  predictam/ dicto termino defecero/ extunc idem Ebbo Iacobi uel sui ueri heredes
                  fructus et redditus de dictis bonis percipiant annuatim/ in sortem debiti
                  principalis minime computandos. donec termino predicto/ legaliter ut premittitur
                  redimantur. prouiso eciam. quod anno/ quo eadem bona legaliter redempta fuerint/
                  pensio illius anni de ipsis bonis dicto Ebboni aut suis ueris heredibus libere
                  cedere debeat cum pecunia antedicta. ♦ Eciam obligo me et heredes meos ad
                  disbrigandum et appropriandum prefato Ebboni predicta bona libere ab
                  impeticionibus quorumcumque. donec ut predictum est legaliter redimantur. ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium dominorum
                  Iacobi Olaui et Olaui Lungæ militum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> sexto.
                  sabbato sancte trinitatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hemming Tuesen af Bjælkerup, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                  Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, den
                  gode mand Ebbe Jakobsen for 13 mark lødigt sølv og 2 skilling grot, som fuldt ud
                  skal betales ham eller hans rette arvinger af mig eller mine rette arvinger til
                  førstkommende St. Mortens dag. For disse penge pantsætter jeg ham med dette brev
                  mit gods, som lovligt er tilskødet mig af en mand ved navn Frederik og hans søster
                  Katerine, rette arvinger efter en Niels Brun — god ihukommelse — på Sjællands
                  landsting til evig besiddelse, hvilket gods i Slagelse herred består af en gård i
                  Valby med 3 øre skyldjord, som Peder Thomsen for tiden bebor, fremdeles en gård i
                  Hemmeshøj med en fjerding skyldjord, som Niels Jensen for tiden bebor, fremdeles i
                  Hulby en gård med en fjerding skyldjord, nu en ødegård, fremdeles i Bonderup en
                  toft, som Peder Gerversen for tiden bebor, med agre, enge, græsgange, skove,
                  fiskevande og alle de øvrige tilliggender hertil, vådt og tørt, hvilket gods jeg
                  eller mine rette arvinger skal indløse fra samme Ebbe eller hans rette arvinger
                  for fornævnte <pb facs="4651719"/> sum penge og ikke for nogen anden værdi til St.
                  Mortens dag på den betingelse, at hvis jeg svigter med betalingen af fornævnte
                  pengesum til fornævnte termin, skal samme Ebbe Jakobsen eller hans rette arvinger
                  årligt nyde frugterne og afgifterne af nævnte gods, uden at de skal fradrages i
                  gældens hovedstol, indtil det, som ovenfor sagt, lovligt indløses til fornævnte
                  termin, med den yderligere bestemmelse, at i det år, da samme gods lovligt
                  indløses, skal landgilden af samme gods for det år frit tilfalde nævnte Ebbe eller
                  hans rette arvinger tillige med fornævnte pengesum. Yderligere forpligter jeg mig
                  og mine arvinger til at fri og hjemle fornævnte Ebbe fornævnte gods, frit for krav
                  fra hvem som helst, indtil det, som ovenfor sagt, lovligt indløses. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige
                  mænd, herrerne Jakob Olufsen og Oluf Lunge, riddere. Givet i det Herrens år 1366
                  lørdagen efter den hellige trinitatis søndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
