<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660728007</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660728007</idno>
            <idno type="dd_serialno">413</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. E. Mecklenburg. Perg. 25,5 × 16,5 (plica 3). 1: Seglsnit. 2: Hertug
                  Albrechts segl af ufarvet voks i perg.rem. 3: Seglsnit. 4: Fragment af hertug
                  Magnus' segl af ufarvet voks i perg.rem — <hi rend="italic">a:</hi> Koncept i Schwerinarkivet,
                  skrevet med samme hd. som nr. 407 — <hi rend="italic">Ab:</hi> Langebeks Diplomatarium <hi rend="italic">Primum
                     sigillum deest, reliqua tria adsunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hvitfeld III 589, fol.538 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Vidensk. Selsk.
                  Skr. IV 238 nr.37; Sverges Traktater II 166; Mekl.UB. XVI 72 nr.9515; Dipl. Svec.
                  IX 107 nr. 7394. — Reg. Dan. nr.2576*; Rep. nr. 2798.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500156.webp">3. rk. VII nr. 413</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651744.webp">III:7 nr. 413</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 413. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-07-28"> 1366. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige og hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus 1. af
                  Mecklenburg giver afkald på de 10.000 lødige mark, som kong Valdemar 4. Atterdag
                  skylder dem (ifølge brevet af 1350 3. november, Dipl. Dan. 3. rk. III nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13501103001" type="link">344</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van godes gnaden koningh to Sweden. vnde wy Albert. Hinrik. vnde
                  Magnus/ van den s{uv}luen gnaden. hertoghen to Mekelenborch. bekennen. vnde
                  bet{uv}ghen in dessem breue. dat wy. vnde vse eruen/ vor vs/ vnde vor alle de vse
                  lof entfanghen hebben. los ghelaten hebben. vnde laten los in dessem breue. den
                  hochgebornen vůrsten koningh. Woldemare to Denemarken/ vnde sine eruen/ vnde
                  nakomelynghe/ vnde dat rike to Denemarken. vnde al sine børghen/ de mid em daer
                  vøre geloued hebben. der teyn d{uv}sent lodeghe mark/ de koningh Woldemare
                  vorbenomet/ vs van rechtes weghene schuldich was. vnde scolen se daervmb nummer
                  mer manen. ♦ Vortmer late wy. vnde vse eruen vor vs/ vnde vor alle de vse lof dar
                  an entfanghen hebben/ leddich/ vnde los/ den s{uv}luen dorl{uv}chteghen vůrsten
                  koningh Woldemare vnde sine eruen/ vnde ere medeløuere/ al der vors{uv}menitze.
                  oft se yenigerleye wys sik an vs vors{uv}met hebben. went in dessen dach. an den
                  breuen. løueden. edder eeden. de wy vnderlangh gegheuen hebben. ♦ Vnde wy. edder
                  vse eruen. edder vse medeløuere. scolen se/ edder ere eruen/ edder ere medeløuere
                  vmb de s{uv}luen vors{uv}menitze/ oft welk went <pb facs="4500157"/> her to
                  ghescheen were. nymmer manen/ edder sch{uv}ldeghen. ♦ Vortmer alle breue. eede.
                  vnde alle løuede. de de vorbenomede koningh Woldemare to Denemarken. vnde wy.
                  vnderlangh vor desser tid. gheuen. sworen. edder louet hebben. scholen bi gantzer
                  macht bliuen/ vnde scolen dor desser ieghenwardighen deghedinghe/ edder breue
                  willen. nynerleye wys ghekrenket wesen. behaluen also vele/ als desse
                  yeghenwardeghe bref holt. ♦ To tůghe al desser dyngh. so hebbe wy koningh Albert.
                  Albert. Hinrik. vnde Magnus. hertoghen to Mekelenborgh. vse ingeseghele gehenghet
                  vor dessen breef de gheuen is to Alholm. na godes bord dr{uv}tteynhůndert iar/ in
                  dem sesyndesestighesten iare/ des dingsedaghes na sůnte Iacobs daghe des hilghen
                  apostoles. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde konge af Sverige, og vi Albrecht, Henrik og Magnus, af
                  den samme nåde hertuger af Mecklenburg, erklærer og bevidner med dette brev, at vi
                  og vore arvinger for os og for alle dem, der har modtaget vort løfte <ref target="drb1"/>, har ladet og med dette brev lader den højbårne fyrste kong
                  Valdemar af Danmark og hans arvinger og efterfølgere og riget Danmark og alle hans
                  garanter, der sammen med ham har lovet derfor, være fri for de ti tusind lødige
                  mark, som fornævnte kong Valdemar med rette var os skyldig; og vi skal aldrig mere
                  mane dem derom. Fremdeles lader vi og vore arvinger for vort og for alle deres
                  vedkommende, der har modtaget vort løfte derom, den samme højbårne fyrste kong
                  Valdemar og hans arvinger og deres medlovere være kvit og fri for alle de
                  forsømmelser, hvis de på nogen måde har begået forsømmelser mod os indtil denne
                  dag i anledning af de breve, løfter eller eder, som vi gensidigt har givet
                  hinanden. Og vi eller vore arvinger eller vore medlovere skal aldrig mane dem
                  eller deres arvinger eller deres medlovere eller drage dem til ansvar for de samme
                  forsømmelser, hvis der hidtil er begået nogen. Fremdeles skal alle breve, eder og
                  alle løfter, som den fornævnte kong Valdemar og vi før denne tid gensidigt har
                  givet hinanden, besvoret eller lovet, forblive i fuld gyldighed og skal ikke på
                  nogen måde være <pb facs="4651745"/> krænket ved disse nærværende aftaler eller
                  breve, bortset fra, hvad dette nærværende brev indeholder. Til vidnesbyrd om alt
                  dette har vi kong Albrecht, Albrecht, Henrik og Magnus, hertuger af Mecklenburg,
                  hængt vore segl under dette brev, der er givet på Ålholm i året 1366 efter Guds
                  byrd tirsdagen efter den hellige apostel St. Jakobs dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660728005'&gt;411&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
