<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660824001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660824001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorphs Briefcopiarius f.
                  75v. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 616 nr. 583; herefter Dipl. Svec. IX 4147 nr. 7409 —
                  Reg.Dan. nr. *2609; Hans.UB. IV 75 nr. 193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500168.webp">3. rk. VII nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651754.webp">III:7 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 424. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-08-24"> 1366. 24. august 
               <note>
                  <p> Ved breve af 1366 18. juni og 29. august, Lüb.UB. III 600 nr. 567 og 617 nr. 585,
                  forsvarede rådet i Lubeck sig over for hertug Bugislavs beskyldninger for at have
                  andel i plyndringen af dennes undergivne; episoden i Trelleborg omtales dog ikke
                  direkte heri. Derimod omtales Trelleborgs brev i 1366 29. december, nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661229001" type="link">466</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Trelleborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Trelleborg erklærer over for rådene i Lübeck, Stralsund, Rostock, Wismar
                  og Greifswald, at et skib med gods, tilhørende Hasse Stubbe og Johan Krukow,
                  hertug Bugislav 5. af Stettins tjenere, blev erobret af stædernes hær, da denne
                  hærgede byen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Prouidis uiris et famosis, dominis proconsulibus et consulibus ciuitatum Lubek,
                  Sundis, Rozstok, Vismarie, Gripeswald, ac omnibus et singulis, ad quos presentes
                  littere deuenerint, consules et uillani uille Thralaborgh salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Honestati uestre notum facimus per presentes, quod anno et tempore,
                  quo inter illustrem principem, dominum <pb facs="4500169"/> nostrum, regem Dacie,
                  et uestras ciuitates predictas gwerra durauit, uenerunt ad nos uiri discreti Hasse
                  Stuv et Iohannes Crukagh, presencium exhibitores, sub plena securitate cum naue et
                  bonis suis, ostendentes nobis litteras apertas reuerendi principis, domini
                  Bugestlaf, ducis Stetinensis, in quibus ipse dominus supradictos recognouit suos
                  fieri seruitores, pro eorum promocione fideliter interpellans. ♦ Cum autem propter
                  aeris contrarietatem in portu nostro iacebant eadem die, qua excercitus ciuitatum
                  predictarum nostram uillam incendio et spoliis deuastauit, ex tunc desumebantur
                  ipsis nauis et omnia bona sua, que multa erant, per exercitum memoratum, de quibus
                  nichil penitus rehabebant. ♦ Quod in uerbo ueritatis unanimiter protestamur,
                  sigillum uille nostre predicte in testimonium presentibus apponendo. ♦ Datum
                  Thralaborgh, anno domini millesimo trecentesimo sexagesimo sexto, die beati
                  Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="cit">
               <p> 4: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmænd og bymænd i byen Trelleborg til de vise mænd og berømte her rer
                  borgmestre og rådmænd i stæderne Lübeck, Stralsund, Rostock, Wismar, Greifswald og
                  til alle, hvem dette brev når, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt med det brev for Eder, agtværdige mænd, at i det år <ref target="drb1"/> og på den tid, da krigen stod på mellem den berømmelige fyrste,
                  vor herre kongen af Danmark, og Eders fornævnte stæder, kom de gode mænd Hasse
                  Stubbe og Johan Krukow, nærværende brevvisere, til os under fuldt lejde med skib
                  og gods, idet de viste os et åbent brev <ref target="drb2"/> fra den ærværdige
                  fyrste herr Bugislav, hertug af Stettin, hvori denne herre erkendte, at ovennævnte
                  var hans tjenere, og at han på sin ære gik ind for deres befordring. Men da de på
                  grund af modvind lå i vor havn på samme dag, som fornævnte stæders hær hærgede vor
                  by med brand og plyndring <ref target="drb3"/>, blev skibet og alt deres gods — og
                  det var meget — derefter frataget dem af omtalte hær, og af det fik de overhovedet
                  intet tilbage. Det erklærer vi enstemmigt i sandhedens navn, idet vi til
                  vidnesbyrd hænger vor fornævnte bys segl under dette brev. Givet i Trelleborg i
                  det Herrens år 1366 på apostelen St. Bartolomæus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d. v. s. 1362. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> ved breve af 1366 18. juni og 29. august, Lüb. UB III 600 nr. 567 og 615
                  nr. 585, forsvarede rådet i Lübeck sig over for hertug Bugislavs beskyldninger for
                  at have andel i plyndringen af dennes tjenere; episoden i Trelleborg omtales dog
                  ikke direkte heri. Derimod omtales Trelleborgs brev i 1366 29. december, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661229001'&gt;466&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
