<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660510001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">383</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Suecica nr.208. Perg. 23,5 × 15,5. Seglet, der
                  lukkede brevet, tabt. På bagsiden <hi rend="italic">Honorabilibus uiris. et omnium morum
                     honestate preclcaris. amicis nostris dilectissimis dominis proconsulibus. et
                     consulibus Lubicensibus \ detur \</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. IX 49 nr. 7334.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500117.webp">3. rk. VII nr. 383</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651713.webp">III:7 nr. 383</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 383. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-05-10"> [1366]. 10. maj 
               <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660520001" type="link">385</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Niels af Lund beder borgmestre og rådmænd i staden Lübeck om at
                  medvirke til, at et af ham udstedt gældsbrev, som Godskalk Bredeveld har deponeret
                  i Lübeck, bliver frigivet, da det er indløst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Nicholaus diuina miseracione archiepiscopus Lundensis Swecie primas. uos
                  magne sagacitatis et prouidencie uiros. dominos proconsules et consules ciuitatis
                  Lybicensis in uirginis filio Ihesu Christo intime salutamus/ uestram de qua non
                  dubitamus honestatem instanter deprecantes ut efficaciter consilio et auxilio
                  cooperari uelitis ut littere nostre quas Godescalchus Bregdeweld opidanus
                  Gandensis in ciuitate uestra reposuerat et <pb facs="4500118"/> dominus decanus
                  Lundensis alias ibidem impetiuerat et arestari fecerat/ nobis seu procuratoribus
                  nostris erga uos constitutis reddantur libere et restituantur/ precipue quia ipse
                  Godescalchus Bregdeweld coram domino nostro rege summam principalem totaliter cum
                  indempnitatibus leuauit. et ipsas litteras. nostras sine omni impedimento nobis
                  seu domino episcopo Lybicensi nomine nostro libere. restituere promisit sub bona
                  fide sua. prout in quittanciis et publicis instrumentis uobis per dominum decanum
                  prius ostensis lucide continetur ♦ In premissis amicabiliter et sollicite agentes
                  causa nostri quod erga uos et uestros in omnibus gratis uolumus affectanter
                  promereri ♦ In domino semper uiuat honor uester. ♦ Scriptum Lundis nostro sub
                  secreto. dominica rogacionum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651714"/> Vi Niels, af Guds barmhjertighed ærkebiskop i Lund, Sveriges
                  primas, hilser Eder, såre vise og indsigtsfulde mænd, de herrer borgmestre og
                  rådmænd i staden Lübeck, inderligt med Vor Frues søn Jesus Kristus. </p>
            <p> Vi beder Eder indstændigt om, hæderværdige mænd, til hvem vi nærer fuld tillid,
                  at I virkningsfuldt med råd og dåd vil medvirke til, at vort brev, som Godskalk
                  Bredeveld, borger i Gent, har deponeret i Eders stad, og som den herre dekan i
                  Lund tidligere har rejst krav om og ladet beslaglægge sammesteds, frit
                  tilbagegives og tilbageleveres til os eller vore befuldmægtigede, som er skikket
                  til Eder, navnlig fordi denne Godskalk Bredeveld stedet for vor herre og konge har
                  hævet hele hovedsummen tillige med skadesløsholdelse, og fordi han på sin tro frit
                  har lovet uden hindring at levere dette vort brev tilbage til os eller til herr
                  bispen af Lübeck i vort navn, således som det tydeligt indeholdes i de
                  kvitteringer og offentlige dokumenter, som herr dekanen tidligere har vist Eder.
                  Vi beder Eder for vor skyld handle venskabeligt og omhyggeligt i denne sag,
                  hvilket vi ønsker med glæde og i hengivenhed at gøre os fortjent til i alle
                  henseender over for Eder og Eders. Måtte Eders hæder altid leve i Herren. Skrevet
                  i Lund under vort sekret femte søndag efter påske. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
