<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661006002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661006002</idno>
            <idno type="dd_serialno">437</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <div>
                           <p>
                              <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Vat. 248 f. 159v—160r. </p>
                        </div>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500180.webp">3. rk. VII nr. 437</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651763.webp">III:7 nr. 437</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 437. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-10-06"> 1366. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5.s rundskrivelse til vestens fyrster, deriblandt kong Valdemar af
                  Danmark, om at komme kong Peter af Cypern og johannitterordenen til hjælp i kampen
                  mod saracener og tyrker, der nylig har generobret Aleksandria og truer Cypern og
                  Rhodos. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Carissimo in Christo filio Carolo regi Francie illustri/ salutem etcetera ♦ Inter
                  alia pietatis opera/ ad que debent catholici principes aspirare continue/ illud
                  precipue in eorum debet uersari affectibus/ et operatione tractari/ ut fides
                  catholica/ in qua sunt eterne saluacionis graciam percepturi/ exaltetur assidue
                  illiusque professores defendantur ab hostibus nominis christiani/ ad que/ illo
                  debent excitari potissime tempore/ quo maius nouerint periculum fidelibus
                  imminere. ♦ Sane ad serenitatis tue noticiam non ambigimus deuenisse/ quod
                  carissimus in Christo filius noster Petrus rex Cipri illustris eiusque subditi/ ad
                  fratres hospitalis sancti Iohannis Ierosolimitani pugiles Christi/ et athlete
                  fidei christiane/ nonnullorum fidelium adiuti auxilio/ de apostolice sedis
                  licencia/ aduersus Saracenos impios Christi blasphemos et hostes nominis
                  christiani/ detentoresque terre sancte ad christianos spectantis/ in qua saluator
                  noster dei filius Ihesus Christus dignatus est humani generis operari salutem/
                  ciuitatem Alexandrinam de manibus dictorum Saracenorum/ dextera domini cum eis
                  faciente uirtutem ui armorum ceperunt/ licet postmodum quod dolenter referimus/
                  paucis diebus eam potuerint retinere/ ipsi Saraceni/ ac nefanda natio Turchorum
                  inimicorum <pb facs="4500181"/> et sedulorum persecutorum fidei prelibate/ insulas
                  Cipri et Rhodi/ aliasque terras ad dictos regem et fratres/ in ultramarinis
                  partibus pertinentes/ minantur inuadere/ de illisque delere quod absit/
                  gloriosisssmum nomen Christi. ♦ Nos igitur considerantes quod si
                  &lt;occuparentur&gt; prefate insule et terre per quas ad dictam terram sanctam ad
                  cuius recuperacionem pro eiusdem saluatoris reuerencia/ et deuotione/ ac honore
                  fidelium/ tota debet christianitas anhelare/ quasi per quandam scalam habetur
                  accessus/ auffe&lt;r&gt;retur spes recuperationis huiusmodi/ et multi populi
                  renati fonte baptismatis perderentur/ et in orientalibus partibus/ christianum
                  nomen et gloria uerisimiliter delerentur/ aliaque pericula et detrimenta
                  grauissima/ et dedecus ac confusio occidentalibus fidelibus prouenirent/ et
                  propterea dictos regem et fratres/ eorumque populos in ultramarinis partibus
                  constitutos/ isto presertim tempore/ auxilio prefatorum principum aliorumque
                  fidelium indigere cernentes/ deuotam magnificenciam tuam affectuose rogamus/ et
                  hortamur attente/ quatinus premissa pie considerans/ ad obuiandum huiusmodi
                  periculis ac dampnis pro reuerencia summi regis/ per quem regnas/ animeque tue
                  salute/ pro dictorum regis et fratrum/ suorumque populorum et insularum ac
                  terrarum/ ad eos in eisdem ultramarinis partibus spectancium/ defensione/ ab
                  hostilitatibus/ et persecutionibus infidelium predictorum/ ac securitate maris/ ut
                  sit tutus accessus fidelium ad insulas et terras easdem de aliqua gente armigera
                  uelis eisdem regi et fratribus celeriter subuenire/ sciturus quod tam ituris/ quam
                  missuris auxilium/ pro huiusmodi nostri redemptoris obsequio/ indulgenciam que
                  datur transfretantibus in terre sancte subsidium duximus concedendam/ ♦ Datum
                  Auinione .ii. nonas octobris anno quarto\ </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Eodem modo/ carissimo in Christo filio Voldemaro regi Dacie illustri. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 &lt;occuparentur&gt;] mgl. Aa, men findes i nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661006003" type="link">438</ref>. </p>
               <p> 7-8 auffer&lt;r&gt;etur] aufferetur Aa, auferretur nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661006003" type="link">438</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor såre kære søn i Kristus Karl, Frankrigs berømmelige konge, hilsen o. s.
                  v. </p>
            <p> Blandt andre fromme gerninger, som rettroende fyrster til stadighed bør hige
                  efter, bør især denne ligge dem varmt på sinde og føres ud i livet, at den rene
                  tro, i hvilken de skal opnå nåden i evig frelse, uophørligt må komme til at
                  indtage en mere ophøjet plads, og at dens bekendere forsvares mod fjenderne af
                  dem, der bærer navn af kristne, og hertil bør de fornemmeligt i disse tider
                  anspores, jo mere de er vidende om, at en fare truer de troende. Vi er ikke i
                  tvivl om, at det er kommet til Eders stormægtigheds kundskab, <pb facs="4651764"/>
                  at vor såre kære søn i Kristus Peter, Cyperns berømmelige konge, og hans
                  undersåtter samt brødrene af St. Johannes Jerusalemitanerens hospital, Kristi
                  forkæmpere og den kristne tros stridsmænd, og med det apostoliske sædes tilladelse
                  støttet af enkelte troende, i kampen mod de vantro saracenere, Kristi bespottere,
                  kristenhedens fjender og de uretmæssige besiddere af det hellige land, der
                  tilhører de kristne, i hvilket vor frelser, Guds søn Jesus Kristus, værdigedes at
                  udvirke frelse for menneskeslægten, med våbenmagt har erobret staden Aleksandria
                  fra nævnte saracenere, idet Herrens højre hånd, der var med dem, indgav dem kraft,
                  skønt — hvad vi med smerte beretter — samme saracenere få dage efter kunde
                  tilbageerobre den; og tyrkerne, det skændige folkeslag, fjender og forbitrede
                  forfølgere af den fornævnte tro, truer med at gå i land på øerne Cypern og Rhodos
                  og at trænge ind i andre lande over havet, som tilhører nævnte konge og brødre og
                  fjerne — det ske ikke — Kristi glorværdige navn fra dem. Idet vi derfor tager i
                  betænkning, at dersom de foromtalte øer og lande, ved hjælp af hvilke der ligesom
                  ved en slags trappe haves adgang til det nævnte hellige land — hvis generobring
                  hele kristenheden bør sætte alt ind på af ærefrygt og from hengivenhed for samme
                  frelser og af hensyn til de troendes ære — erobredes, vilde håbet om en sådan
                  generobring svinde hen, og mange folkeslag, som er genfødte ved dåbens vand, vilde
                  gå tabt, og det kristne navn og den kristne ære sandsynligvis tilintetgøres i
                  Østen, og andre farer og såre tunge svære ulykker, skændsel og forvirring opstå
                  for de troende i Vesten, og idet vi derfor indser, at nævnte konge og de nævnte
                  brødre og deres undersåtter i de lande over havet særligt i disse tider trænger
                  til hjælp fra de fornævnte fyrster og fra andre troende, er det vor inderlige bøn
                  og vor indstændige anmodning til Dig, fromme stormægtige fyrste, at Du fromt tager
                  det ovenanførte i betænkning og — for at imødegå sådanne farer og skader af
                  ærefrygt for den højeste konge, fra hvem Din kongemagt udledes, for Din
                  sjælefrelses skyld og til forsvar af nævnte konge og brødre og deres undersåtter
                  og af de øer og lande, som tilhører dem i de egne over havet, mod fjendtligheder
                  og forfølgelser fra de fornævnte vantro samt af hensyn til havets sikkerhed, for
                  at de troende kan være sikret adgang til disse øer og lande — hurtigt vil komme
                  samme konge og brødre til undsætning med nogle våbenføre mænd, idet Du skal vide,
                  at vi har besluttet at tilstå såvel dem, der drager af sted, som dem, der sender
                  hjælp, samme syndsforladelse, som tilstås dem, der drager over havet til støtte
                  for det hellige land. Givet i Avignon den 6. oktober i vort fjerde pontifikatsår. </p>
            <p> ..... </p>
            <p>
               <pb facs="4651765"/> På samme måde til vor såre kære søn i Kristus Valdemar,
                  Danmarks berømmelige konge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
