<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660728008</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660728008</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gottorp, Landesarchiv. Urk. Abt. 210 nr. 131. Perg. 29 × 11,5 (plica 3).
                  1: Perg.rem. 2: Hertug Albrechts segl af ufarvet voks i perg.rem. 3: Hertug
                  Henriks segl af ufarvet voks i perg. rem. 4: Hertug Magnus' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Miii<hi rend="sup">c</hi> vnde
                     lxvi. Dat en konick Albert van Sweden de Saksen heren qwit ønde loss schelden
                     etlikes kriges haluen de in Sweden gescheen is</hi>. Og med anden hånd <hi rend="italic">Is
                     doth</hi> — <hi rend="italic">a:</hi> Koncept i Schwerinarkivet, skrevet med samme hd. som nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660728004" type="link">410</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sudendorf, UB, III 204 nr. 305; Sverges Traktater II 367; Mekl.UB. XVI
                  73 nr. 9516; Dipl. Svec. IX 108 nr. 7395 — Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 733
                  nr. 1170.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500157.webp">3. rk. VII nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651745.webp">III:7 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 414. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-07-28"> 1366. 28. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige og hertugerne Albrecht 2., Henrik 3. og Magnus 1. af
                  Mecklenburg udsoner sig med hertug Erik 3. af Sachsen(-Lauenburg) i anledning af
                  dennes deltagelse i krigen i Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van godes gnaden konyngh t{ov} Sweden/ vnd wy Albert Hinrik vnd Magnus
                  van den sůluen gnaden hertoghen t{ov}. Meklenborgh bekennen openbare in dessem
                  breue/ dat wy vsen om hertoghen Erike van Sassen leddich vnd los laten aldes des
                  he/ edder de sine nů in dessem pranghe in Sweden ghedaen hebbet. ♦ Were ok dat
                  greue Hinrik vnd greue Claws van Holzsten ene schuldeghen wolden vmb dat sůlue dat
                  he edder de sine in dessem pranghe in Sweden ghedaen hebben/ daer scole wy ene
                  vnde desine <pb facs="4500158"/> af vntledeghen also dat he vnd desine daer nene
                  noet van den vorbenomeden greuen Hinrik edder greuen Clawese edder den eren vmme
                  liden scolen/ ♦ Vnd alle breue/ ede vnd alle louede/ de/ de vorbenomede hertoghe
                  Erik vnd wy/ vnder langk/ vor desser tyd gheuen sworen edder louet hebben scholen
                  byghantzer macht bliuen/ vnd scholen dor desser yeghenwardeghen degedinghe edder
                  breue willen nynerleye wys gekrenket wesen behaluen also vele als desse
                  ieghenwardeghe bref vt wiset ♦ T{ov} tůghe alle desser dink/ hebbe wy koningh
                  Albrecht vnde wy Albert/ Hinrik vnd Magnus herthoghen vorbenomet vse ingheseghele
                  ghehenghet an dessen bref/ de gheuen is t{ov}. Alholme na ghodes bort
                  drutteynhundert iar. in deme ses vnd sesteghestem iare des dynkstedaghes na sůnte
                  Iacobus daghe des hilghen apostels\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde konge af Sverige, og vi Albrecht, Henrik og Magnus, af
                  samme nåde hertuger af Mecklenburg, erklærer offentligt med dette brev, at vi
                  lader vor onkel hertug Erik af Sachsen være kvit og løst for alt det, som han
                  eller hans mænd har begået nu i denne krig i Sverige. Ligeledes hvis grev Henrik
                  og grev Klaus af Holsten vil drage ham til ansvar for det samme, som han eller
                  hans mænd har begået i denne krig i Sverige, skal vi frigøre ham og hans mænd for
                  det, således at han og hans mænd ikke skal lide nogen nød derfor fra de fornævnte
                  grever Henrik og Klaus eller deres mænds side. Og alle breve, eder og alle løfter,
                  som den fornævnte hertug Erik og vi før denne tid gensidigt har givet hinanden,
                  besvoret eller lovet, skal forblive i fuld gyldighed og skal ikke være krænket på
                  nogen måde ved disse nærværende aftaler eller breve, bortset fra, hvad dette
                  nærværende brev udviser. Til vidnesbyrd om alt dette har vi fornævnte kong
                  Albrecht og vi Albrecht, Henrik og Magnus, hertuger, hængt vore segl under dette
                  brev, der er givet på Ålholm i året 1366 efter Guds byrd tirsdagen efter den
                  hellige apostel St. Jakobs dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
