<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660520001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">385</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr. 138. Perg. med Brügges segl. Ikke
                  forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 593 nr. 559, herefter Dipl. Svec. IX 53 nr. 7339. —
                  Reg.Dan. nr. *2591.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500118.webp">3. rk. VII nr. 385</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651714.webp">III:7 nr. 385</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 385. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-05-20"> 1366. 20. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, magistrater og rådmænd i Brügge beder borgmestre og rådmænd i Lübeck
                  om at foranledige, at et af ærkebispen af Lund udstedt gældsbrev på 2000
                  guldfloriner, som er deponeret hos to borgere i Lübeck, frigives til fordel for
                  deres medborger Nicolaus Hauweschilt og udleveres til dennes befuldmægtigede Johan
                  Zonnebalch. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500119"/> Uiris prouidis et honestis, amicis nostris dilectis,
                  proconsulibus et consulibus ciuitatis Lubicensis, burgimagistri, scabini et
                  consules uille de Brugis in Flandria amiciciam cum salute. ♦ Comparens coram nobis
                  dilectus noster oppidanus Nicolaus Hauweschilt nobis exposuit, certas litteras
                  obligatorias, per quas reuerendus in Christo pater et dominus, dominus Londensis
                  archiepiscopus, se soluturum promisit dicto Nicolao et Godscalco Bredeuelt duo
                  milia florenorum aureorum iusti ponderis, sub custodia Iohannis Ionghe et Henrici
                  de Lesten, ciuium uestrorum, per certas personas &lt;esse&gt; depositas, cuius
                  debiti media&lt;m&gt; par&lt;tem&gt; idem noster oppidanus ad se pertinere
                  asserit. ♦ Quapropter discreciones uestras attente requirimus et rogamus, quatinus
                  uocatis et comparentibus coram uobis predictis Iohanne et Henrico ipsos taliter
                  informare uelitis, quod dictas litteras obligatorias Iohanni Zonnebalch,
                  exhibitori presencium, nomine et ad opus dicti nostri oppidani tradant et
                  deliberent expedite; taliter et tantum in premissis precum nostrarum interuentu
                  facientes, quantum nos pro uobis uelletis esse facturos in casu simili uel maiori.
                  ♦ Qui quidem Nicolaus, oppidanus noster, predictum Iohannem Zonnebalch suum,
                  quantum ad hoc, coram nobis constituit procuratorem et nuncium specialem, dans et
                  concedens idem noster oppidanus dicto Iohanni, procuratori suo, plenam potestatem
                  et mandatum speciale predictas litteras obligatorias seu partem mediam dicti
                  debiti petendi, leuandi et recipiendi et pro eisdem consequendis et habendis
                  agendi et de hiis, que leuauerit et receperit, quittandi et quitticlamandi ac
                  litteras <pb facs="4500120"/> quittatorias dandi et concedendi, ceteraque omnia
                  alia et singula faciendi, que dictus noster oppidanus faceret aut facere posset et
                  deberet, si premissis personaliter interesset; ratum, gratum et firmum habens et
                  habiturus dictus noster oppidanus sub ypotheca et obligacione omnium bonorum
                  suorum, quicquid per dictum suum procuratorem in premissis et ea tangentibus
                  actum, factum, petitum, receptum fuerit et quitatum. ♦ Scriptum sub sigillo dicte
                  uille de Brugis, uicesima die mensis may, anno domini millesimo trecentesimo
                  sexagesimo sexto. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 &lt;esse&gt;] mgl. forlægget, indsat Lüb.UB </p>
               <p> — media&lt;m&gt; par&lt;tem&gt;] media pars forlægget, rettet Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651715"/> Borgmestre, magistrater <ref target="drb1"/> og rådmænd i
                  byen Brügge i Flandern til de forstandige og agtværdige mænd, vore elskede venner
                  borgmestrene og rådmændene i staden Lübeck, venskabelig hilsen. </p>
            <p> Vor elskede bymand Nicolaus Hauweschilt har givet møde for os og har forklaret,
                  at et bestemt gældsbrev, i hvilket den ærværdige fader i Kristus og herre herr
                  ærkebispen af Lund har lovet nævnte Nicolaus samt Godskalk Bredeveld at ville
                  betale 2000 guldfloriner i ret vægt, af bestemte personer er anbragt i Eders
                  medborgeres Johan Junges og Henrik v. Lestens varetægt; og samme vor bymand
                  forsikrer, at halvdelen af denne gæld tilkommer ham. Derfor anmoder og beder vi
                  Eder indtrængende om, gode mænd, at I vil tilkalde fornævnte Johan og Henrik, og,
                  når de har givet møde for Eder, belære dem på en sådan måde, at de ufortøvet
                  overgiver og udleverer nævnte gældsbrev til Johan Zonnebalch, nærværende
                  brevviser, som optræder i vor nævnte bymands navn og i hans ærinde, idet I ved
                  vore bønners mellemkomst vil handle på en sådan måde og i et sådant omfang, som I
                  måtte ønske, at vi skulde gøre for Eder i et lignende eller vigtigere tilfælde. Og
                  denne Nicolaus, vor bymand, har i vor nærværelse indsat fornævnte Johan Zonnebalch
                  som sin befuldmægtigede og særlige sendemand i dette anliggende, idet samme vor
                  bymand har givet og tilstået nævnte Johan, hans befuldmægtigede, fuldmagt og
                  særligt mandat til at bede om, oppebære og modtage fornævnte gældsbrev eller
                  halvdelen af nævnte gæld, til at føre forhandlinger for at opnå og få det, til at
                  kvittere og erklære for kvit angående det, som han oppebærer og modtager, og til
                  at give og tilstå kvitteringsbrev og til at gøre alt andet, som vor nævnte borger
                  vilde gøre eller kunde og skulde gøre, hvis han personligt tog del i ovennævnte,
                  og vor bymand vil under pantsættelse og forpligtelse af alt sit gods nu og i
                  fremtiden anse alt det for gyldigt, godt og ukrænkeligt, som hans nævnte
                  befuldmægtigede i denne sag og denne sag vedrørende måtte forhandle om, foretage
                  sig, udbede sig, modtage og kvittere. Skrevet under nævnte by Brügges segl den 20.
                  maj i det Herrens år 1366. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB 2. rk. V nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020212001'&gt;168&lt;/a&gt;, note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
