<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661217003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661217003</idno>
            <idno type="dd_serialno">464</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f. 35v — <hi rend="italic">B:</hi> Rostock
                  Stadtarchiv. Hanse-Recesse. Papierblatt — <hi rend="italic">C:</hi> tabt — <hi rend="italic">Ca:</hi> Stralsund.
                  Gewandhausarchiv. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 586 nr. 224; Hanserec. I 346 nr. 388;
                  Mekl.UB. XVI 134 nr. 9574, 1 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl. Svec. IX 172 nr. 7465 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg.Dan. nr. 2580*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500202.webp">3. rk. VII nr. 464</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651781.webp">III:7 nr. 464</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 464. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-12-17"> 1366. o. 17. december 
               <note>
                  <p> Recessen for hansedagen, der påbegyndtes den 16. december, kan ifølge de
                  ekspederede breve, cf. her nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217001" type="link">462</ref>, tidligst være affattet den 17. december. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxvi<hi rend="sup">o</hi> feria quarta post Lucie congregati in Rostok domini consules ciuitatum
                  maritimarum. Lubek. Iacobus Plescowe Segebodo Crispin et Bruno Warendorp Rostok
                  Iohannes Bomgarde Lambertus Witte Iohannes de Kiritze Ludolfus de Gotlandia
                  Ludolfus Nyendorp et Gervinus Wilde Sundis Bertramus Wulflam et Wenemarus Bokhorn
                  Wismar Iohannes Manderowe Hinricus Wesceli et Bertoldus Kalsowe Gripeswold Heyno
                  Wruk Hamborch dominus Iohannes de Wunstorp notarius Stetinensium Iohannes Sturman
                  notarius pertractauerunt infrascripta </p>
            <p> &lt;1-9&gt; ..... </p>
            <p> &lt;10&gt; Insuper Lubicenses dabunt aliis ciuitatibus id requirentibus sub suo
                  pendenti sigillo copias litterarum composicionis inter regem Danorum et ciuitates
                  ordinate </p>
            <p> &lt;11-12&gt; ..... </p>
            <p>
               <pb facs="4500203"/> &lt;13&gt; Rursum legebantur littere ciuitatensium Pruscie de
                  coobligacione contra reges Dacie et Norwegie facienda ad quam eciam alias
                  ciuitates maritima&lt;s&gt; requirunt ♦ Super hoc miserunt ciuitates litteras suas
                  domino Alardo prothonotario Sundensi rogantes ut ipse nomine suo transeat ad magi
                  strum generalem et ad ciuitates Pruscie ad agendum et respondendum ad premissas
                  litteras in hunc modum ♦ Litteras uestras ipsi <hi rend="italic">(etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217002" type="link">463</ref>)</hi> ♦</p>
            <p> &lt;14&gt; Item ciuitates ad instanciam Lubicensium direxerunt litteras suas
                  subscriptas ad dominos subscriptos Nicolaum Lundensis Magnum Ripensis Paulum
                  Arosiensis ecclesiarum archiepiscopum et episcopos item ad Nicolaum de Leembeke
                  dapiferum regis Dacie. Euerhardum Molteken magistrum kamere Stigotum Andree
                  Fredericum Molteken capitaneum in Kalfø et in Randerhusen et Henninghum Putbusche
                  sub forma sequenti. ♦ Cum omnis reuerencie <hi rend="italic">(etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217001" type="link">462</ref>)</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 og 17 Rostok] Aa, Rozstoch B. </p>
               <p> 16 consules] Aa, consulares B. </p>
               <p> — Plescowe] Pleschowe B. </p>
               <p> 17 Segebodo Crispin] Aa, Zeghebodo Cryspyn B. </p>
               <p> 18 Kiritze] Aa, Kyritze B. </p>
               <p> 18-19 Nyendorp] Aa, Nyghendorp B. </p>
               <p> 19 Gervinus] Aa, Gherwinus B. </p>
               <p> 19-20 Bokhorn] Aa, Buchorn B. </p>
               <p> 20 Wesceli] Aa, Wesseli B. </p>
               <p> — sowe] Aa, Kalzowe B. </p>
               <p> 1 &lt;13&gt; Aa, B har blot Item nota de negociis agendis. ad magistrum et
                  ciuitates Prucie. </p>
               <p> 2-3 maritima&lt;s&gt;] maritimarum Aa. </p>
               <p> 7 &lt;14&gt; Aa, mgl. i B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1366 onsdag efter Lucie dag forsamledes de herrer rådmænd fra
                  søstæderne i Rostock; fra Lübeck: Jakob Pleskow, Segebod Crispin og Bruno
                  Warendorp, fra Rostock: Johan Bomgarden, Lambert Witte, Johan v. Kyritz, Ludolf v.
                  Gothland, Ludolf Niendorp og Gerwin Wilde, fra Stralsund: Bertram Wulflam og
                  Wenemar Bukhorn, fra Wismar: Johan Manderow, Henrik Wessel og Bertold Kalsow, fra
                  Greifswald: Heine Wruk, fra Hamburg: herr Johan Wunstorp, notar, fra Stettin:
                  notaren Johan Stureman, og de gennemdrøftede det nedenfor skrevne. </p>
            <p> &lt;1-9&gt; ..... <ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;10&gt; Ydermere skal Lybækkerne under deres vedhængende segl give andre
                  stæder, der anmoder om det, kopier af brevet om den overenskomst, der er truffet
                  mellem de Danskes konge og stæderne <ref target="drb3"/>. </p>
            <p> &lt;11-12&gt; ..... <ref target="drb4"/>
            </p>
            <p> &lt;13&gt; Derpå læstes et brev fra borgerne i stæderne i Preussen om at indgå en
                  fælles forpligtelse mod kongerne af Danmark og Norge, hvortil også andre søstæder
                  opfordrer. Herom sendte stæderne deres brev til herr Alard, protonotar i
                  Stralsund, idet de beder om, at denne i deres navn skal drage til højmesteren og
                  til Preussens stæder for at forhandle om og svare på fornævnte brev, på denne
                  måde: Disse stæders borgere har med velvilje (o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217002" type="link">463</ref>). </p>
            <p> &lt;14&gt; Fremdeles har stæderne på Lybækkernes opfordring sendt deres nedenfor
                  anførte brev til de nedenfor anførte herrer Niels, ærkebiskop af Lund, fremdeles
                  til Klaus Limbæk, kongen af Danmarks drost, Evert Moltke, kammermester, Stig
                  Andersen, Fikke Moltke, høvedsmand på Kalø og i Randers og Henning Podebusk af
                  følgende ordlyd: I al ærbødighed (o. s. v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217001" type="link">462</ref>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> recessen for hansedagen, der påbegyndtes 16. december, kan ifølge de
                  ekspederede breve, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661217001'&gt;462&lt;/a&gt;, tidligst være affattet den 17. december. </p>
                  <p n="drb2"> § 1 handler om, at Hamburg, Stettin og Kolberg ikke ser sig i stand til
                  at deltage i hansedagen; § 2 om, at striden om Hamburgs pundtold er overladt til
                  påkendelse af Lüneburg og Hannover, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13661217004'&gt;465&lt;/a&gt;; § 3 om
                  hansestædernes forhold til landsherrerne og om en forordning for bødkerne; § 4 om
                  Kiels forhold til Hamburg m. h. t. krigsskadeerstatning; § 5 om en lybsk borgers
                  tilgodehavende hos rådet i Gadebusch; § 6 om hanseaternes rettigheder i Bergen; §
                  7 om Hamburgs eventuelle appel i sagen om pundtolden, jf. § 2; § 8 om hanseaternes
                  udgifter i forbindelse med besættelsen af borgen Borgholm på Øland og § 9 om
                  Borgholms overladelse til kong Håkon af Norge. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651122001'&gt;328&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> § 11 handler om et økonomisk krav fra Rostock, Wismar og Greifswald mod
                  Hamburg og Stettin og § 12 om fælles tøndemål i stæderne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
