<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660206001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Gemeente Archief van 's-Hertogenbosch. Charter nr. 184. Perg. 33 × 11
                  (plica 3,6). 1: Hertug Wenceslavs segl i perg.rem. 2: Hertuginde Johannas segl i
                  perg.rem — <hi rend="italic">Aa:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Hertogenbosch. Provinciaal Genootschaps
                  Bibl. Privilegeboek I p.232. Afskrift fra 18. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> N. H. L. Heuvel, De ambachtsgilden van 's-Hertogenbosch I 38 nr. 19
                     (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Dipl. Svec. IX 15 nr. 7300 — J. H. van Heurn, Historia der
                  stad en Meyerie van 's Hertogenbosch 220 (<hi rend="italic">med år 1365</hi>); Sassen, Inventaris
                  der archieven van de stad 's Hertogenbosch nr. 184; Hans.UB. IV 66 nr. 167; Poelman,
                  Oostzeehandel I 63 nr. 287.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500105.webp">3. rk. VII nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651704.webp">III:7 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 367. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-02-06"> 1366. 6. februar 
               <note>
                  <p> Året begyndte langfredag i bispedømmet Cambrai (<hi rend="italic">stilus curie
                  Cameracensis</hi>). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Bruxelles </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wenceslav af Böhmen, hertug, og Johanna, hertuginde af Luxemburg, Lothringen,
                  Brabant og Limburg tillader magistrater og borgere i staden 's-Hertogenbosch at
                  købe et fed i Skåne af kongen af Danmark og hvert år indsætte en foged sammesteds.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wenceslaus van Boeme bi der gratien gods\ hertoghe ende Iohanne bi der seluen
                  gratien\ hertoghynne van Luxembourch van Lothring van Brabant van Limbourch ende
                  marcgreuen des heilichs rycx doen kunt allen luden\ dat wi omme den goiden ende
                  menichfoildigen dienst ons dicwile <pb facs="4500106"/> ende onsen vorderen gedaen
                  van onser stat van sHertogen Bossch ende ouermids den dienst dien si ons ende
                  onsen nacomelingen noch doen suelen/ den schepenen ende ghoiden luden onser
                  vourscreuen stad vanden Bossch/ gheorlooft hebben ende geconsenteirt/ orlouen ende
                  consenteren voir ons onse oir/ ende nacomelinge/ met desen breue/ dat sii moegen/
                  copen ende vercrigen/ tot onser vourscreuen stad behoif ieghen den\ coning van
                  Deennmarken. eene stat ende eene vitte op Schoinre land/ daer onse vourscreuen
                  schepenen die ten tide schepenen ten Bossch selen siin toe selen moeghen setten
                  ende ordeneren iaerlix enen voeght die richten sal in der vourscreuen vitten ende
                  op die vourscreuen stad/ van allen saken daer men sculdich is af te richten/ ende
                  dat na onser stad rechte vanden Bossch/ geliic als andere stede ende lude/ die in
                  den vourscreuen lande vitten vercregen hebben na haren lant rechte richten/ ende
                  ghewoenlic siin te richten/y met alsuelken voirwarden dat dese vorscreuen voeght/
                  van allen fourfaiten ende saken iaerlix doen sal wictige rekeninge voer onser
                  schepenen ten Bossch/ tot onser vourscreuen stad behoif sonder argelist/ ♦ In
                  welker ding vesticheiden wi onse zegelen ghehangen hebben aen desen brief/ ♦
                  Ghegeuen tot Bruessele sesse dage in februaris int iaer ons hern dusent
                  driehondert tsestich ende viue na coustume des bisdoems van Camerike\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Wenceslav af Böhmen, af Guds nåde hertug og Johanna af den samme Wa hertuginde af
                  Luxemburg, af Lothringen, af Brabrant, af Limburg og markgrever <ref target="drb1"/> af det hellige (romerske) rige, gør vitterligt for alle folk, at vi til gengæld
                  for den gode og mangeartede tjeneste, der ofte er ydet os og vore forgængere af
                  vor stad 's-Hertogenbosch, og på grund af den tjeneste, som de fortsat skal yde os
                  og vore efterfølgere, har givet magistraterne <ref target="drb2"/> og de gode mænd
                  i vor forskrevne stad 's-Hertogenbosch vor tilladelse og vort samtykke til og med
                  dette brev på vore og vore efterfølgeres vegne giver vor tilladelse og vort
                  samtykke til, at de hos kongen af Danmark må købe og erhverve til vor forskrevne
                  stads behov et sted og et fed i Skåneland, hvor vore forskrevne og de til enhver
                  tid værende magistrater i 's-Hertogenbosch årligt må indsætte og beskikke en
                  foged, der skal dømme på det forskrevne fed og sted i alle sager, som man er
                  pligtig at pådømme, og det efter vor stadsret i 's-Hertogenbosch, ligesom andre
                  stæder og folk, som har erhvervet fed i det forskrevne land, dømmer og plejer at
                  dømme efter deres <pb facs="4651705"/> lands ret, på det vilkår, at denne
                  forskrevne foged årligt uden argelist skal gøre omhyggeligt regnskab for alle
                  forseelser og sager over for vore magistrater i 's-Hertogenbosch til behov for vor
                  forskrevne stad. Til overholdelse af dette har vi hængt vore segl under dette
                  brev. Givet i Bruxelles den sjette dag i februar i det Herrens år 1365 efter
                  bispedømmet Cambrai's tidsregning <ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> under Wenceslavs og Johannas fællesherredømme hørte bl. a.
                  markgrevskabet Arlon; forholdet er anderledes opfattet i DRB III 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1362/dd_13620728001'&gt;191&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> gengiver schepenen = scabini; om deres stilling jf. DRB II 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020212001'&gt;168&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. at årets begyndelse regnedes fra langfredag, der i 1366 faldt
                  på den 3. april. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
