<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661006001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">436</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Reg.Aven. 162 f. 427r med taksten XX. Hertil hører
                  følgende supplik (Reg. Suppl. 46 f. 318v, i marginen <hi rend="italic">P</hi> (=
                  <hi rend="italic">Pragensis</hi>)) <hi rend="italic">Supplicat sanctitati uestre deuotus filius uester Karolus
                     quartus Romanorum imperator semper augustus et Boemie rex/ quatinus sibi pro
                     infrascriptis familiaribus suis pro quibus manu sua propria scribit sanctitati
                     uestre dignemini gracias infrascriptas concedere de clemencia consueta</hi> ♦
                  ..... ♦ <hi rend="italic">Item supplicat pro dilecto suo familiari Volkmaro nato Volkmari de
                     Nykopynge clerico Ottoniensis diocesis quatinus sibi de canonicatu sub
                     expectacione prebende ecclesie sancti Petri Wissegradensis prope Pragam
                     uacantibus uel uacaturis cuius ecclesie singulorum canonicatuum et prebendarum
                     fructus (redditus et prouentus) .xv. marcharum argenti secundum communem
                     extimacionem ualorem annuum non excedunt dignemini misericorditer prouidere/
                     cum reseruacione acceptacione et aliis clausulis oportunis.</hi> ♦ <hi rend="italic">Fiat si
                     habes xviii annos .B.</hi> ♦ ..... ♦ <hi rend="italic">Datum Auinione pridie nonas octobris
                     anno quarto</hi>, trykt Monumenta Vaticana III 467 nr. 752; Acta Pont. VII 134
                  nr. 5480. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret:</hi> Monumenta Vaticana III 468 nr. 754.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500177.webp">3. rk. VII nr. 436</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651761.webp">III:7 nr. 436</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 436. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1364/dd_13640309009" type="link">47</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-10-06"> 1366. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 5. overdrager efter ansøgning af kejser Karl 4. af Tyskland officialen
                  i Prag med apostolisk myndighed at indføre Folmer Folmersen fra Nykøbing i et
                  kanonikat ved St. Peders kirke i Vissegrad og give ham ventebrev på en præbende
                  sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500178"/> Dilecto filio .. officiali Pragensi salutem etcetera. ♦
                  Dignum arbitramur et congruum/ ut illis se reddat sedes apostolica graciosam/
                  quibus ad id propria uirtutum merita/ laudabiliter suffragantur/ ♦ Uolentes itaque
                  dilectum filium Volkmarum natum dilecti filii Volkmari de Nikopynge clericum
                  Ottoniensis diocesis. de probitatis et uirtutum meritis/ apud nos multipliciter
                  commendatum/ horum intuitu necnon consideracione carissimi scilicet in Christo
                  filii nostri Caroli Romanorum imperatoris/ semper augusti et Boemie regis
                  illustris/ pro ipso Volkmaro nato dilect&lt;o&gt; familiari suo/ nobis <pb facs="4500179"/> super hoc humiliter supplicantis fauore prosequi gracioso/
                  discrecioni tue per apostolica scripta mandamus/ quatinus si dictum Volkmarum
                  natum decimumoctauum etatis sue annum iam peregisse/ et ipsum post diligentem
                  examinacionem/ ad hoc ydoneum esse repereris/ super quo tuam conscienciam
                  oneramus/ eidem Volkmaro nato/ de canonicatu ecclesie sancti Petri Wissegradensis
                  prope Pragam/ cum plenitudine iuris canonici/ auctoritate nostra prouidere
                  procures faciens ipsum Volkmarum natum uel procuratorem suum eius nomine/ in eadem
                  ecclesia in canonicum recipi et in fratrem/ stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis. ♦ Prebendam uero
                  si qua in dicta ecclesia cuiusquidem ecclesie singulorum canonicatuum et
                  prebendarum/ redditus et prouentus quindecim marcarum argenti/ secundum communem
                  extimacionem ualorem annuum ut asseritur non excedunt/ uacat ad presens/ uel cum
                  uacauerit/ quam idem Volkmarus natus/ per se/ uel procuratorem suum/ ad hoc
                  legitime constitutum/ infra unius mensis spacium/ postquam sibi uel eidem
                  procuratori uacacio illius innotuerit/ duxerit acceptandam conferendam dicto
                  Volkmaro nato/ post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  suis/ donacioni tue eadem auctoritate reserues. districcius inhibentes/ uenerabili
                  fratri nostro .. archiepiscopo Pragensi/ et dilectis filis .. capitulo ipsius
                  ecclesie ac illi uel illisy ad quem uel ad quos/ in eadem ecclesia/ prebendarum
                  collacio/ prouisio/ presentacio/ seu queuis alia disposicio pertinet coniunctim
                  uel diuisim ne de huiusmodi prebenda interim eciam ante acceptacionem eandem/ nisi
                  postquam eis constiterit/ quod Volkmarus natus/ uel procurator predicti/y illam
                  &lt;n&gt;oluerint acceptare/ disponere quoquo modo presumant/ ac nichilominus
                  huiusmodi prebendam quam in dicta ecclesia reseruabis si ut premittitur uacat/ uel
                  cum uacauerit/ post acceptacionem predictam/ cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  suis eldem Volkmaro nato/ auctoritate predicta conferas et assignes/ inducens per
                  te uel alium seu alios eundem Volkmarum natum uel dictum procuratorem eius nomine/
                  in corporalem possessionem (— — —) roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia
                  quauis auctoritate (— — —) prebendas expectantibus in eadem/ dictum Volkmarum
                  natum in assecucione dicte pre <pb facs="4500180"/> bende uolumus anteferri. (— —
                  —) mencio specialis/ aut si dictus Volkmarus natus presens (— — —) illud prestet/
                  Nos enim si dictus Volkmarus natus ydoneus (— — —)/ ac si die date presencium
                  eidem Volkmaro nato post acceptacionem eandem donacioni apostolice cum
                  interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandam. ♦ Datum Auinione. ii/
                  nonas octobris/ anno quarto\ </p>
            <div type="app">
               <p> 16-17 fructus (redditus et prouentus)] fructus etcetera Reg. Suppl. </p>
               <p> 30 dilect&lt;o&gt;] dilecti Aa. </p>
               <p> 3 annum] annuum Aa. </p>
               <p> — peregisse] rettet ved underprikning fra peregrisse Aa. </p>
               <p> 19 .. = Arnesto. </p>
               <p> 24 &lt;n&gt;oluerint] uoluerint Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651762"/> Til vor elskede søn officialen i Prag hilsen o. s. v. Vi
                  anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt over
                  for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil. Idet vi
                  derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Folmer, søn af vor elskede søn Folmer fra
                  Nykøbing, og gejstlig i Odense stift, som er os mangfoldigt anbefalet for sine
                  retskafne og fortjenstfulde dyder, med nådig gunst i betragtning heraf og af
                  hensyn til vor såre kære søn i Kristus Karl, Romernes kejser, til alle tider
                  rigets øger og Bøhmens berømmelige konge, som ydmygt har indgivet en ansøgning
                  herom til os på den ægtefødte Folmers vegne, elsket medlem af hans husstand,
                  pålægger vi Dig, vor gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du efter
                  omhyggeligt at have prøvet ham, finder nævnte ægtefødte Folmer, der nu har fyldt
                  sit attende år, egnet hertil — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — med vor
                  myndighed ved provision giver nævnte ægtefødte Folmer et kanonikat ved St. Peders
                  kirke i Vissegrad nær Prag med fuld kanonisk ret og skaffer denne ægtefødte Folmer
                  eller hans befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder i samme
                  kirke, efter at have anvist ham plads i koret og sæde i samme kirkes kapitel med
                  som nævnt fuld kanonisk ret. Hvis en præbende for tiden er ledig i nævnte kirke,
                  hvor indtægterne og oppebørslerne af hvert enkelt kanonikat og præbende, som det
                  forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af 15 mark sølv ifølge tiendelisten <ref target="drb2"/>, eller når den bliver ledig, og samme ægtefødte Folmer selv
                  eller ved sin dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb,
                  efter at han eller samme befuldmægtigede har fået kendskab til dens ledighed,
                  beslutter at godtage den, skal Du med samme myndighed efter denne godtagelse
                  reservere den for Din overdragelse til nævnte ægtefødte Folmer med alle dens
                  rettigheder og tilbehør. Du skal strengt forbyde vor ærværdige broder (Arnest),
                  ærkebiskop af Prag, og vore elskede sønner i kapitlet ved denne kirke og den eller
                  dem, hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden rådighed
                  over præbenderne ved samme kirke i fællesskab eller hver for sig tilkommer, i
                  mellemtiden, også før samme godtagelse, at driste sig til på nogen måde at tage
                  bestemmelse om denne præbende, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at
                  fornævnte ægtefødte Folmer eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage den,
                  og Du skal lige så vel med for <pb facs="4651763"/> nævnte myndighed efter
                  fornævnte godtagelse overdrage og anvise samme ægtefødte Folmer denne præbende,
                  som Du reserverer i nævnte kirke, hvis en sådan som ovenfor nævnt er ledig, eller
                  når den bliver ledig, med alle dens rettigheder og tilbehør. Du skal personligt
                  eller ved en eller flere andre indføre samme Folmer eller nævnte befuldmægtigede i
                  hans navn i faktisk besiddelse (— — —) <ref target="drb3"/> som helst anden
                  bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden
                  myndighed (— — —) <ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at nævnte
                  ægtefødte Folmer med hensyn til opnåelse af denne præbende skal foretrækkes frem
                  for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har fået anerkendelse i
                  denne kirke og har ventebrev på præbender sammesteds, men (— — —) <ref target="drb3"/> særlig omtale sted; (overdragelsen skal også gælde), hvis
                  nævnte ægtefødte Folmer ikke har været (— — —) <ref target="drb3"/> i egen person.
                  Thi hvis man finder nævnte ægtefødte Folmer egnet (— — —) <ref target="drb3"/>,
                  ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag i kraft af en beslutning særligt
                  havde ladet den reservere til apostolisk overdragelse til samme Folmer efter samme
                  godtagelse. Givet i Avignon den 6. oktober i vort fjerde pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ansøgningen herom er indført i de pavelige supplikregistre, jf. Dipl.
                  Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1357/dd_13570417001'&gt;24&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1364/dd_13640309009'&gt;47&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
