<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661111001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">450</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lubeck Staatsarchiv. Cynnendorphs Briefcopiarius f.
                  64r. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 644 nr. 599 — Reg.Dan. nr. *2619; Hans.UB. IV 77 nr. 200.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500190.webp">3. rk. VII nr. 450</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651771.webp">III:7 nr. 450</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 450. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-11-11"> [1366]. 11. november <note>
                  <p> Til datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651125001" type="link">331</ref>, <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660605001" type="link">389</ref>, <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660618001" type="link">392</ref> og <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660815001" type="link">421</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck sender Klaus Limbæk, Danmarks drost, kopier af brevet fra rådet i
                  Dordrecht, samt beder ham udvirke en mere nådig behandling af deres borgere fra
                  kong Valdemar 4. Atterdags side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500191"/> Strennuo et multum famoso militi, domino Nycolao de Lembeke,
                  dapifero regni Dacie, fautori nostro sincerissime dilecto, consules ciuitatis
                  Lubicensis cum cuiuslibet reuerencie et honoris exhibicione seruic&lt;i&gt;osa et
                  complacibili semper preambula salutacione. ♦ Famositati uestre decorande nobis
                  singulariter adamande copias litterarum consulum de Dordraco nobis super facto
                  Petri Hattingh, familiaris uestri, occasione liburni missarum
                  transmi&lt;tt&gt;amus per presentes, quarum contentis per uos uisis et agnitis
                  reuerencia uestra circumspecta discernere poterit, nos in hoc fore sine culpa;
                  unicuique enim coram nobis in iure nostro conquerenti secundum exigenciam iuris
                  nostri municipalis iusticiam reddere nos decet et oportet; quare uestra, quesumus,
                  strennuitas nos in hoc habere dignemini excusatos, non inpingentes nec egre
                  ferentes hoc nobis neque nostris, ast mage dignemini nos et nostrates, prout
                  consueuistis, benigniter promouere. ♦ Ceterum dilectionem uestram desideramus non
                  latere, quod illustris princeps, dominus rex Dacie, pecuniam de vittis et
                  cogghone, sicut scitis, quam alias quitam dimiserat, repetiit et resumpsit. ♦ Unde
                  intime petimus eum per uos informari sinceriter cum effectu, ut sese erga nos et
                  nostrates exhibere non dedignetur dominum graciosiorem, quam hactenus eum sensimus
                  fuisse, exhibentes uos in hiis et in aliis nostris commodis beniuolum et benignum
                  nostri uoluntarii perhennisque seruiminis ob respectum. ♦ Dominus uos conseruet
                  semper feliciter et longeue, nobis per omnia precipientes confidenter. ♦ Datum
                  nostro sub secreto, Martini. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 seruic&lt;i&gt;osa] seruicosa Lüb.UB. </p>
               <p> 15-16 transmi&lt;tt&gt;amus] transmissamus Lüb. UB. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651772"/> Rådmændene i staden Lübeck til den strenge og meget
                  berømmelige ridder herr Klaus Limbæk, Danmarks riges drost, vor oprigtigt elskede
                  velynder, hilsen tilforn og altid rede til tjenstvilligt og forbindtligt at vise
                  Eder ære og ærbødighed. </p>
            <p> Vi oversender Eder, hvem berømmelsen forherliger og vi særligt elsker, sammen med
                  dette brev kopier af de breve, som rådmændene i Dordrecht <ref target="drb1"/> har
                  sendt os angående Peder Hattings, Eders svends dispositioner med en kogge, og når
                  I har set deres indhold og lært dem at kende, vil I, ærværdige og indsigtsfulde
                  ridder, kunne se, at vi er uden skyld i denne sag. Thi vi bør og skal yde enhver
                  retfærdighed i overensstemmelse med vor stads krav, når han rejser klage for os i
                  vor jurisdiktion. Derfor beder vi om, at I, strenge ridder, vil værdiges at have
                  os undskyldt i dette, og at I ikke vil forekaste os eller vore dette eller tage os
                  det ilde op, men snarere vil værdiges at befordre os og vore, som I plejer.
                  Iøvrigt ønsker vi ikke at skjule for Eder, elskede ridder, at den berømmelige
                  fyrste, herr kongen af Danmark, igen har krævet og taget penge af feddene og af en
                  kogge, som I ved, skønt han ellers havde erklæret samme penge for kvit. Derfor
                  beder vi indtrængende om, at I i oprigtighed vil give ham en fremstilling af sagen
                  og udvirke, at han ikke forsmår at vise sig som en mere nådig herre mod os og
                  vore, end vi hidtil har følt, at han har været, idet I af hensyn til vor
                  underdanige og vedvarende tjenstvillighed, viser Eder os bevågen og velvillig hvad
                  dette og vore tarv iøvrigt angår. Gud bevare Eder altid lykkeligt og længe; byd i
                  tillid over os i alt. Givet under vort sekret på mortensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660618001'&gt;392&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660815001'&gt;421&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
