<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660823001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">423</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorphs Briefcopiarius f.
                  64r. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. III 274 nr.350; Tidsskr. Nor III,3 30 (<hi rend="italic">udtog på
                     dansk</hi>); Lüb.UB. III 615 nr.582; Hans.UB. IV 74 nr.192; Dipl. Svec. IX 116
                  nr. 7408. — Reg.Dan. nr. *2608.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500167.webp">3. rk. VII nr. 423</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651753.webp">III:7 nr. 423</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 423. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-08-23"> 1366. 23. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck beder ridderen Narve, høvedsmand på Bohus, om at erstatte det
                  gods, der i Marstrand blev frataget lybske borgere i et skib, der sejlede fra
                  Ålborg til Bergen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Robusto uiro et famoso, domino Narwoni, militi, capitaneo in Bahusen, consules
                  ciuitatis Lubicensis paratam ad queuis beneplacita uoluntatem. ♦ Honestati uestre
                  notum facimus per presentes, quod constituti coram nobis prouidi uiri Wernerus
                  Kusfelt, Wernerus Hůningh et Euerhardus Paal, nostri conciues dilecti, nobis
                  conquesti sunt grauiter et querelose, qualiter uos et coadiutores uestri
                  abstulistis in uigilia beati Iacobi apostoli proxime preterita in portu Mastrande
                  ex cuiusdam naucleri naui, que debuit uelificare de Aleborch uersus Berghis, bona
                  eorum, uidelicet Wernero et Wernero predictis in farina et brasio ad ualorem
                  centum marcarum, et Euerhardo in brasio ad ualorem xv marcarum denariorum, prout
                  quilibet eorum pro se iuramento suo hoc rite confirmauit, quod dicta bona ipsis
                  proprie et legitime <pb facs="4500168"/> pertinent, et quod nullus hospes seu
                  extraneus in hiis habet aliquam participacionem. ♦ Unde reuerenciam uestram
                  presentibus instanter exoramus et monemus, quatinus recordari dignemini uerborum
                  illorum, que nuper in Nyekopinghe nostris quibusdam consularibus existentibus
                  dixeratis, quod nos et nostros conciues uelletis semper promouere et in nullo
                  impedire, et eciam, quia uobiscum nil sciebamus quam pacem, amiciciam et omne
                  bonum, dignemini ergo memoratis nostris conciuibus pretacta bona eis ablata
                  restituere uel alias refundere et ea presentare Heynoni Dannenberghe, nostro
                  conciui, presencium ostensori, quem ipsi ob hoc specialem coram nobis
                  constituerunt procuratorem. ♦ Quod in omnibus, quibus poterimus, cupimus apud uos
                  deseruire. ♦ Responsum uestrum bonum nobis petimus desuper reformari. ♦ Datum anno
                  domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>lxvi<hi rend="sup">o</hi> die beatorum
                  Tymothei et Apollinaris, nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Lübeck til den mægtige mand og berømte herr R Narve, ridder,
                  høvedsmand i Bohus, med redebon vilje til at være til behag i alt. </p>
            <p> Vi gør med dette brev vitterligt for Eder, agtværdige ridder, at de forstandige
                  mænd, vore elskede medborgere Werner Koesweld, Werner Hining og Everhard Paal i
                  vor nærværelse over for os har fremført tunge og alvorlige klager over, hvorledes
                  I og Eders hjælpere dagen før den nærmest forbigangne apostelen St. Jakobs dag
                     <ref target="drb1"/> i havnen Marstrand fjernede deres gods fra en skippers
                  skib, som var på vej fra Ålborg til Bergen, nemlig for fornævnte Werners og
                  Werners vedkommende mel og salt til en værdi af 100 mark og for Everhards
                  vedkommende malt til en værdi af 15 mark penge, således som enhver for sig
                  lovformeligt har bekræftet med deres ed, at det nævnte gods er deres eget og
                  tilhører dem på lovlig vis, og at ingen gæst eller fremmed har nogen part deri.
                  Derfor bønfalder og formaner vi Eder indtrængende, ærværdige ridder, med dette
                  brev om, at I vil værdiges at huske de ord, som I for nylig i Nykøbing sagde til
                  nogle af vore rådmænd: at I altid vilde befordre os og vore medborgere og ikke
                  hindre dem i noget; og ligeledes (bønfalder og formaner vi Eder) — eftersom vi
                  ikke kendte til andet end fred, venskab og alt godt med Eder — om, at I derfor vil
                  værdiges at tilbagelevere vore omtalte medborgere fornævnte gods, der er frataget
                  dem, eller på anden måde erstatte dem det og overgive det til Heine Dannenberg,
                  vor medborger, nærværende brevviser, som disse i denne anledning i vor nærværelse
                  har indsat som deres særlige befuldmægtigede. Det ønsker vi at gøre os fortjent
                  til i alle henseender, hvor vi kan. Vi beder om, at I vil sende os et <pb facs="4651754"/> godt svar herom. Givet i det Herrens år 1366 på St. Timotheus'
                  og Apollinaris' dag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
