<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660725001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660725001</idno>
            <idno type="dd_serialno">405</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorphs Briefcopiarius f.
                  32r. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 610 nr.576 — Reg.Dan. nr. *2602; Hans.UB. IV 73 nr.188.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500139.webp">3. rk. VII nr. 405</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651730.webp">III:7 nr. 405</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 405. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-07-25"> [1366. o. 25. juli] <note>
                  <p> Brevet er i Briefcopiarius indført umiddelbart forud for brevet af 1366 25. juli,
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660725002" type="link">406</ref>; cf.
                  også, at notaren magister Johan (Cynnendorph) nævnes i begge breve. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck erklærer over for kong Valdemar 4. Atterdag, at det voks, som var
                  om bord i det skib, som forliste ved Falster, tilhører Johan van der Weze og
                  Wikman Tedinghusen, og beder om, at det må blive udleveret til staden Lübecks
                  tjener Henrik, således som det var aftalt med Johan Alwerstorp, foged i Nykøbing.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Inclito ac glorioso principi, domino Woldemaro, Danorum, Slauorum Ghotorumque
                  regi, consules ciuitatis Lubicensis cum humili recommendacione beniuolam
                  uoluntatem in omnibus complacendi. ♦ Uestram magnifi <pb facs="4500140"/> cenciam
                  scire desideramus, quod constitutus coram nobis Iohannes van der Weze, incola
                  nostre ciuitatis, suo iuramento confirmauit, quod illa decem frusta cere, que
                  fuerunt in naui dicta holk, quam duxit Hinricus Schiphorst et ante terram Falstrie
                  in die cene domini proxime preterita periclitabatur, sibi et socio suo Wichmanno
                  Theddinkhuzen, eciam incole nostre ciuitatis, ueraciter pertinent, et in dicta
                  cera nullus extraneus habet aliquam partem. ♦ Unde uestre maiestati humiliter et
                  deuotissime supplicamus, quatenus huiusmodi ceram Hinrico, seruitori nostro,
                  presencium ostensori, presentari faciatis retento pro precio laboratorum. quod
                  equum fuerit, prout magister Iohannes, notarius noster, cum Iohanne Allerstorpe,
                  aduocato uestro in Nykopinghe, in presencia uestre magestatis concordauit. ♦
                  Uestram magnificenciam conseruet deus gloriosus. ♦ Datum nostro sub sigillo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 magestatis = maiestatis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651731"/> Rådmændene i staden Lübeck til den navnkundige og glorværdige
                  fyrste herr Valdemar, de Danskes, Venders og Goters konge, ydmygt anbefalende sig
                  med god vilje til at være til behag i alle forhold. </p>
            <p> Vi ønsker, at Eders stormægtighed skal vide, at Johan van der Weze, indvåner i
                  vor stad, i vor nærværelse med sin ed har bekræftet, at de ti stykker voks, der
                  var om bord i et skib, kaldet 'holk', som Henrik Schiphorst førte, og som den
                  nærmest forbigangne skærtorsdag <ref target="drb2"/> led skibbrud udfor landet
                  Falster, i sandhed tilhører ham og hans fælle Wikman Tedinghusen, ligeledes
                  indvåner i vor stad, og at ingen fremmed har nogen part i nævnte voks. Derfor
                  bønfalder vi Eders majestæt ydmygt og hengivent om, at I lader dette voks overgive
                  til Henrik, vor tjener, nærværende brevviser, efter at en rimelig løn er holdt
                  tilbage til arbejderne <ref target="drb3"/>, således som magister Johan, vor
                  notar, i Eders majestæts nærværelse kom overens om med Johan Alwerstorp, Eders
                  foged i Nykøbing. Den glorrige Gud bevare Eder, stormægtige konge. Givet under
                  vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2">2\\. april. </p>
                  <p n="drb3"> d. v. s. til dem, som har bjærget det skibbrudne gods. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
