<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661111002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Stig Anderssøn Hvide. Perg. 37 × 31 (plica 6). 1—2: Perg.remme, med
                  spor af rødt voks — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Sigillum primum abest, posterum integrum adpendet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2806 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500191.webp">3. rk. VII nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651772.webp">III:7 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 451. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-11-11"> 1366. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dominikanerklostret i Lübeck forpligter sig til daglig at holde to messer for
                  Stig Andersen af Bjørnholm, hans hustru Tove, hans forældre, sønner og brødre,
                  samt, når Stig Andersen er død, holde deres årtid på hans dødsdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500192"/> Nos\ fratres\ Nycolaus prior. Iohannes supprior/ Gherardus
                  lector/ totusN que conuentus ordinis fratrum predicatorum in Lubekes recognoscimus
                  presentibus et publice protestamur/ quod quamuis ex debito karitatis/ omnibus
                  teneamur. illis tamen. haut dubium. amplius obligari dinoscimur/ quorum
                  deuocionem/ fauoribus; promocionibus. ac beneficiorum indiciis/ plurimum
                  experimur/ ♦ Et quia nobilis et strennuus miles; ac dominus. dominus Stigotus
                  Andree/ de Bornholm/ sincero ac deuoto affectu/ quem ad nostrum ordinem/ et
                  specialiter ad nos et conuentum nostrum Lubicensem. dudum habuit et habet in
                  presenti/ de certa et bona elemosina/ nobis nostroque conuentui/ per nos/
                  nostrosque successores/ singulis annis/ perpetuis temporibus percipienda/ et
                  nullatenus/ quocumque tytulo uendenda/ pie prouidit et ordinauit. ut cum dicta
                  elemosina annua/ fratribus dicti nostri conuentus. presentibus et futuris/ de
                  panibus cottidianis/ ad mensam nostram/ cottidie/ perpetuis temporibus/ dandis et
                  ministrandis/ in perpetuam eius memoriam. prouideatur cum effectu. cuius pii
                  affectus magnificenciam/ et tanti beneficii. de cottidianis panibus perpetue
                  ministrandis et dandis. collati nobis. munificenciam. cupientes quantum
                  fragilitati nostre permittitur compensare/ uolumus et promittimus. ac nos
                  nostrosque successores/ presentibus obligamus. pro salute animarum/ dicti domini
                  Stigoti. ac domine Toue consortis sue/ ac domini Andree/ domineque Margarete/
                  parentum suorum. atque dominorum/ Vffonis/ Aughonis/ Hinrici/ militum. Andree et
                  Iohannis. armigerorum. filiorum suorum. necnon. Vffonis. Iacobi et Aughonis
                  fratrum suorum. ad duas missas. unam scilicet de domina nostra/ post primam
                  missam/ legendam. et aliam pro defunctis/ hora tercia cantan <pb facs="4500193"/>
                  dam/ singulis diebus. preterquam in summis festiuitatibus. perpetuis temporibus
                  celebrandas/ ad altare in capella. per nos/ de nouo/ in perpetuam dicte rei
                  memoriam/ in nostra ecclesia. uersus aquilonem/ constructam et edificatam/ et
                  specialiter. dicto domino Stigoto cum altari deputatam. suisque insigniis
                  militaribus seu armis/ iam ibi depictis factis et positis/ ac perpetue tenendis et
                  conseruandis/ ornatam et signatam/ ut pia ipsius memoria/ cunctis luceat
                  euidenter/ ac ut eo deuocius quo lucidius/ memoria omnium predictorum in singulis
                  missis. nominatim. a celebrantibus in dicta capella/ habeatur. ♦ Insuper
                  promittimus. ac nos. nostrosque successores. firmiter obligamus/ ad peragendum
                  sollempniter anniuersarium dicti domini Stigoti/ ac omnium supradictorum cum
                  uigiliis et missis. omni anno perpetuis temporibus/ eo scilicet die. quo dictus
                  dominus Stigotus fuerit ingressus uiam carnis uniuerse. nichilominus dantes eidem
                  fraternitatem nostram. ipsumque et singulos prescriptos tam in uita quam in morte
                  participes facientes omnium bonorum operum/ que apud nos/ die noctuque operari
                  dignatur clemencia saluatoris/ ♦ Ceterum in perpetuam prefati domini Stigoti
                  memoriam. promittimus per presentes/ quod omnes fratres nostri ordinis. de regno
                  Dacie ad nos Lubeke uenientes/ et ad dictum altare in prefata capella/ missas
                  legere uolentes. uolumus benigne recipere/ et karitatiue sicut fratres nostri
                  conuentus. per unam septimanam pertractare/ ♦ Si uero premissa uel aliquod
                  premissorum per negligenciam seu incuriam/ quod deus auertat. obseruata minus
                  fuerint. uel infra mensem non reformata. extunc uolumus sentencie
                  excommunicacionis subiacere. in qua si per sequentem mensem fuerimus/ extunc
                  uolumus supradicta elemosina/ omnino esse priuati/ eamque extunc renunciamus per
                  presentes/ ♦ In cuius donacionis/ obligacionis/ et promissionis euidens
                  testimenium sigillum. conuentus nostri. necnon sigillum officii prioratus.
                  presentibus sunt appensas ♦ Actum et datum Lubeke. anno domini. millesimo
                  trecentesimo sexagesimo sexto. in die sancti Martini episcopi et confessoris
                  uenerandi\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, broder Nicolaus, prior, broder Johan, supprior, broder Gerhard, lektor, og
                  hele konventet af dominikanerbrødre i Lübeck erkender med dette brev og erklærer
                  offentligt, at skønt vi står i kærlighedsgæld til alle, er det <pb facs="4651773"/> dog utvivlsomt sikkert, at vi skylder dem endnu mere, hvis hengivenhed vi har
                  haft de stærkeste prøver på ved deres gunstbevisninger, befordringer og bevislige
                  velgerninger. Og eftersom den velbyrdige og strenge ridder og herre, herr Stig
                  Andersen af Bjørnholm, med den sindets oprigtighed og hengivenhed, han længe har
                  næret og stadig nærer over for vor orden og især over for os og vort konvent i
                  Lübeck, fromt og omsorgsfuldt har betænkt os og vort konvent med en bestemt og
                  værdifuld almissegave, for at der ved hjælp af nævnte almisse — som vi og de, der
                  følger efter os, hvert år til evig tid skal nyde, og som ikke på nogen måde eller
                  under nogen form skal kunne sælges — til hans evige ihukommelse virkningsfuldt år
                  efter år kan blive sørget for brødrene i vort nævnte konvent, de nulevende og de
                  fremtidige, med dagligt brød til vort bord, at skænke og uddele hver dag til evig
                  tid, er det vort ønske, så vidt vor skrøbelighed tillader det, at gengælde denne
                  hans fromme og kærlighedsfulde højhjertethed og den gavmildhed, han har lagt for
                  dagen ved at vise os en så stor velgerning som til evig tid at skaffe og skænke os
                  brød til hver dag; derfor er det vor vilje og vort løfte, samt forpligter vi os og
                  vore efterfølgere med dette brev til at holde to sjælemesser for nævnte herr Stig
                  og hans hustru fru Tove, for herr Anders og fru Margrete, hans forældre, og for de
                  herrer riddere Uffe, Ove og Henrik og for væbnerne Anders og Jens, hans sønner,
                  samt for Uffe, Jakob og Ove, hans brødre, den ene messe om Vor Frue, at læse efter
                  fromessen og den anden for de afdøde, at afsynge ved den tredie time, (hvilke
                  messer skal afholdes) hver dag til evig tid undtagen på de store festdage, ved
                  alteret i det kapel, som vi mod nord i vor kirke har opført og bygget fra nyt af
                  til evig ihukommelse af dette, og som vi sammen med alteret særligt har henlagt
                  til nævnte herr Stig, udsmykket med og kendetegnet ved hans ridderlige insignier
                  eller våben, der allerede er aftegnet, udført og anbragt, og som til evig tid skal
                  forvares og vedligeholdes der, for at hans fromme ihukommelse kan lyse klart for
                  alle, samt for at ihukommelsen af alle dem, der nævnes i det foregående, og som
                  under de enkelte messer skal nævnes af dem, der celebrerer messen i nævnte kapel,
                  kan virke des frommere, jo mere strålende det sker. Ydermere lover og forpligter
                  vi os og vore efterfølgere fast til hvert år til evig tid højtideligt at holde
                  nævnte herr Stigs og alle de ovennævntes årtid med vigilier og messer på den dag,
                  på hvilken nævnte herr Stig går al kødets gang, idet vi desuden tildeler ham
                  broderskab og i liv og død lader ham og hver enkelt af de fornævnte have del i
                  alle gode gerninger, som frelserens mildhed værdiges at udvirke hos os dag og nat.
                  Endvidere lover vi med dette brev til evig ihukommelse af fornævnte herr <pb facs="4651774"/> Stig, at vi velvilligt vil tage imod alle brødre af vor orden,
                  der kommer til os i Lubeck fra Danmark, og som ønsker at læse messe ved nævnte
                  alter i fornævnte kapel, og i en uge behandle dem med kærlighed, som var de brødre
                  i vort konvent. Men hvis det ovenanførte eller noget af det ved ligegyldighed
                  eller forsømmelighed — hvad Gud forbyde — ikke overholdes, og forsømmelsen ikke
                  inden en måned rettes, da vil vi fra da af være under bandlysning; og hvis vi
                  forbliver under den i den måned, der følger derefter, da vil vi, at vi fra da af
                  ganske skal være berøvet ovennævnte almisse, og da frasiger vi os den med dette
                  brev. Til åbenbart vidnesbyrd om denne gave, forpligtelse og dette løfte er vort
                  konvents segl samt prioratets embedssegl hængt under dette brev. Handlet og givet
                  i Lübeck i det Herrens år 1366 på den ærværdige biskop og bekender St. Mortens
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
