<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661013001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661013001</idno>
            <idno type="dd_serialno">441</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Priv. ark. kronol. rk. Perg. 17,5 × 7,5 (plica 1,5). 1-7: Seglsnit —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Duo sigilla adsunt</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> O.Nielsen, Om Sysselinddelingen 93 — Reg.Dan. nr. *2616; Rep.
                  nr. 2803.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500184.webp">3. rk. VII nr. 441</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651767.webp">III:7 nr. 441</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 441. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-10-13"> 1366. 13. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Almind sysselting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Almind sysselting, at Gøde Ryder, Mads Larsen, Niels Aldrup, Niels
                  Jensen, Morten Tostesen, Ivar Skræne og Jakob Nyman har erklæret, at afdøde Ivar
                  Terkelsen Trane på samme ting pantsatte sit gods i Hvilsbjerg til Jakob Jensen fra
                  Keldkær. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500185"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Hinzæson.
                  Iohannes Skeelson. Matheus Cristiernson. Michael Therkilson. Ascerus Biuly.
                  Esbernus Dyaconus. Iacobus Tostysson. de Hæsælbaligh. et Petrus Iønsson de
                  Rafning. in domino salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et
                  futuris. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  sexagesimo. sexto. profesto beati Kalixti. pape. in placito Almetsysæl constituti
                  Gøto Rydær. Matheus Laurensson. Nicholaus Aldrup. Nicholaus Iønsson de Nybbæl.
                  Martinus Tostyson. Ywarus Skrænæ. et Iacobus Nyman. sua ueritate et fide
                  protestabantur. ipsos eodem placito presentes fuisse. uidisse et ueraciter
                  audiuisse. quod Ywarus Therkilson dictus Tranæ bone memorie latori presencium
                  Iacobo Iønsson de Kiældkyær bona sua in Hwilsbyerigh sita in quibus quidam Paulus
                  nomine residet cum singulis suis pertinenciis mobilibus et. inmobilibus. siccis et
                  humidis nullis inde exceptis. predicto placito Almetsysæl per modum forweth
                  inpignerauit et sub titulo eiusdem pigneris libere resignauit. ♦ Quod coram
                  omnibus quorum interest uel interesse potest. uerbo ueritatis unanimiter
                  protestamur in hiis scriptis. ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Actum et datum. anno. die. et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Tostysson] son tilf. o.l. i A. </p>
               <p> 10 og 18 Almetsysæl] kan også læses Alinzsysæl. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Henzesen, Jens Skelesen, Mads Kristiansen, Mikkel Terkelsen, As N ser
                  Biuli, Esbern Degn, Jakob Tostesen fra Hesselballe og Peder Jensen fra Ravning til
                  alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1366 <pb facs="4651768"/> dagen før paven St. Calixtus' dag var Gøde Ryder, Mads Larsen,
                  Niels Aldrup, Niels Jensen fra Nebel, Morten Tostesen, Ivar Skræne og Jakob Nyman
                  på Almind sysselting og erklærede med deres sandfærdige ord og på deres tro, at de
                  havde været til stede på samme ting og havde set og i sandhed hørt, at Ivar
                  Terkelsen kaldet Trane — god ihukommelse — på fornævnte Almind sysselting i form
                  af forved pantsatte nærværende brevviser Jakob Jensen fra Keldkær sit gods i
                  Hvilsbjerg, hvorpå en mand ved navn Povl bor, med dets enkelte tilliggender,
                  rørligt og urørligt, tørt og vådt, intet deraf undtaget, og at han frit afstod det
                  i denne panteform. Hvilket vi med dette brev bevidner endrægtigt og med
                  sandfærdige ord overfor alle, hvem det angår eller kan angå. Til vidnesbyrd herom
                  er vore segl hængt under dette brev. Handlet og givet ovenævnte år, dag og sted.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
