<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660106001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660106001</idno>
            <idno type="dd_serialno">357</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Rostock Stadtarchiv. Söldnerwesen. Perg. 24,5 × 12,5 (plica 2,4). 1:
                  Københavns segl, beskadiget, af grønt voks i perg.rem, ikke omtalt, men =
                  Grandjean, Danske Købstæders segl 27, København I. 2: Reinhold v. Goldbeks segl af
                  grønt voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. I 268 nr. 312:7; Mekl.UB. XVI 3 nr. 9436 — Reg.Dan. nr.
                  *2586.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500097.webp">3. rk. VII nr. 357</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651699.webp">III:7 nr. 357</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 357. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-01-06"> 1366. 6. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i København og væbneren Reinhold v. Goldbek kvitterer rådet i Rostock for
                  600 mark lybsk i løsepenge for ridderen Bertold Stoltenberg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos consules in Kopenhauen. necnon Reynoldus de Goldbeke. famulus. tenore
                  presencium recognoscimus. euidenter in hiis scriptis. protestantes. quod prouidi
                  et honesti uiri domini consules in Rozstok. suo et communitatis sue nomine.
                  honesto uiro Hartwico Kůcerbrůgghen notario mei Reynoldi prefati sexingentas
                  marcas Lubicensium denariorum in quibus nobis ad utilitatem seu manus beati
                  Georgii in Kopenhauen pro captiuitate strennui uiri domini Bertoldi Stoltenberghes
                  militis tenebantur obligati. bene. gratanter et totaliter persoluerunt.
                  recognoscentes nos in huiusmodi solucione ipsi facta uti prenarratur optime
                  contentatos\ dimittentes eos eorum successores et communitatem nomine omnium
                  predictorum de premissis quitos penitus et solutos. uolentes et debentes insuper
                  dictos dominos consules. ipsorum successores ac uniuersitatem ab omni impeticione
                  racione dicte pecunie dequitare et omnimodo indempnes conseruare. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum Kopenhauen anno
                  domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lx<hi rend="sup">o</hi>
                  sexto in epyphania domini Iesu saluatoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 sexingentas = sescentas. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi rådmænd i København samt Reinhold v. Goldbek, væbner, erkender klart med dette
                  brev og erklærer med samme, at de forstandige og agtværdige mænd, de herrer
                  rådmænd i Rostock, i deres og deres borgeres navn på god måde, kærkomment og fuldt
                  ud har betalt den agtværdige mand Hartvig Küterbrügge, notar hos mig fornævnte
                  Reinhold, 600 mark lybske penge, som de til gavn eller brug for St. Jørgen i
                  København skyldte os for den strenge mand ridderen herr Bertold Stoltenbergs
                  fangenskab, idet vi erkender, at vi ved denne betaling for ham, som anføres
                  ovenfor, på bedste måde er blevet tilfredsstillet, og idet vi lader dem, deres
                  efterfølgere og borgerskabet i alle de fornævntes navn være fuldstændig kvit og
                  frigjort i denne sag, ligesom vi desuden vil og skal frigøre og på enhver måde
                  holde de nævnte herrer rådmænd, deres efterfølgere og borgerskabet skadesløse for
                  ethvert krav som følge af nævnte penge. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt
                  under dette brev. Givet i København i det Herrens år 1366 på helligtrekongersdag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
