<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660618001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr.139. Perg., "das Siegel ist vom
                  Siegelbande abgeschnitten" (Lüb.UB.). Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 602 nr.568; Hans.UB. IV 69 nr.173 — Reg.Dan. nr. *2595.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500125.webp">3. rk. VII nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651719.webp">III:7 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 392. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-06-18"> 1366. 18. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Magistrater og råd i Dordrecht giver rådet i staden Lübeck en redegørelse for de
                  gældsforpligtelser, der har medført, at Thomas Nannesen og Peder Hatting har
                  afhændet deres kogge til Martin Rasseborg fra Danzig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle den ghenen, die desen brief zullen zien of horen lesen, sonderlinghe den
                  eerzamen, wisen heren ende besceyden, den raed van der stad van Lubeke, onsen
                  lieuen ende gheminden vrienden, scepenen ende raet <pb facs="4500126"/> der stede
                  van Dordrecht met alre vriendelichede ende jonsten saluut ende kennisse der
                  warheyt. ♦ Wi gheuen v te kennen, dat vor ons siin comen in den ghemeynen rade
                  vele goeder lude, beyde porters ende anders goede reckelic ende gheloeflike
                  coepmans ende makelaers, die ons in kenliker warheyt ende bi horen eede hebben
                  aneghebrocht ende ghetuucht, dat Martiin Rasseborgh van Danzic hier vortiits in
                  Inglant was ende leende daer Domaes &lt;Na&gt;nnensone ende Pieter Hattinc twaelf
                  pont grote. ♦ Ende die zelue Domaes ende Pieter hadden doe in Inglant eenen
                  cogghe, daer of dat si Martiin den mast vercoften om een besproken ghelt. ♦ Des
                  ghauen si Martiin eenen openen brief van desen twaelf pont groten ende den mast te
                  levren, alssi op dese zide van der zee quamen, also dat si te ghader Tordrecht
                  quamen gheladen met colen. ♦ Ende doe si vercoft hadden ende los waren, doe
                  begheerde Martiin siin ghelt te hebben, also siin brief hilt, ende den mast. ♦ In
                  desen, eer Martiin dit ghelt of den mast hadde, soe verurachten Domaes ende Pieter
                  vorseit desen cogghe eenen Jhanne den Stocker met sinen gheselscep te Reuel waert,
                  ende gaf desen Domaes ende Pieter hore heele vracht van den zoute, datter in was.
                  ♦ Dit vernam Martiin ende begheerde doe siin ghelt ende mast te hebben, alse
                  vorscreuen is; des en conde hem nyet ghescien. ♦ Doe quam hi met sinen waert voer
                  onse gherechte Tordrecht ende claghede, dat hem sine vorwaerde na sinen brieuen
                  niet worden en mochte. ♦ Ende die goede lude omboden desen Domaes ende Pieter vor
                  hem ter antwerde, die welke quamen vor ons ende beliden hem der vorwaerde ende des
                  briefs, alse vorscreuen is. ♦ Daer segheden hem die goede lude, dat si te gader
                  ghinghen met horen waerden an beyden ziden bi goeden scipheren ende coepluden,
                  alssi deden, om te verliken. ♦ Daer worden si eendrachtich op beiden siden, also
                  dat hem Martiin den mast gaf om sestien pont grote die scult ghehoghet op teerste
                  ghelt. ♦ Doe bleuen si hem sculdich acht ende twintich pont grote, ende die
                  loefden si Martiin te gheuen, eer si van den lande voeren; ende als die cogghe was
                  gheladen, hiesch Martiin siin ghelt, ende zi zeyden, sine haddens niet. ♦ Doe
                  leyden si Martiin vor oghen, of hi des ghelts beyden woude, tot dat si an dander
                  zide van der <pb facs="4500127"/> zee quamen. ♦ Des en was Martiin niet ghestaedt
                  te doene, ende woude emmer tghelt hebben, eer die cogghe varen zoude; oec wilden
                  die vrachtlude van steden wesen met horen goede, des hem niet ghescien en conde
                  ouermids commer van sculden ende scipmannen ende vitaelgen, also dat Domaes, dese
                  eene scipheere van den cogghe, vten weghe ghinc omtrent viif daghe of sesse. ♦ Des
                  waren die coeplude zeer beghanghen ende spraken an Pieter Hattinc, den andren
                  scipheer, om den cogghe toe te reeden. ♦ Die antworde, dat hiis gheene macht en
                  hadde buten sinen ghezelle, hine moste den cogghe slechts vercopen. ♦ Dar omboet
                  hi Domaes, sinen gheselle, ende si droeghens beyde ouereen, dat si Martiin
                  Rassenborch van desen cogghe vercoften die eene helft ende den vrachtluden dander
                  helft, den heelen cogghe met alle sinen toe behoren om tseuentich pont grote, met
                  goeder witteliker vorwaerde, daer si beyde desen cogghe gheloeft hebben te waren,
                  als men vri goet pleecht, van allen antale, daer vele goeder lude ouer ende ane
                  waren in onser stede, ende daer gode zeker vorwaerden ende brieue of siin
                  ghegheuen ende wel besproken sonder enich archlist. ♦ Hier omme, want ons dese
                  zaken aldus claerlic bi goeder lude ghetughe anecomen siin, ende dese zaken so
                  kenlic ende openbaer siin ghesciet in onser stede, soe hebben wi om goeder lude
                  bede in kennissen van warheden dese lettre open bezeghelt met onser stede zeghel
                  ten zaken, int jaer ons heren m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sesse
                  ende tsestich, des donredaghes vor sinte Jans dach te midzomer. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 &lt;Na&gt;nnensone] Minnensone Lüb.UB. og Hans.UB.; sikkert en skriverfejl, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651125001" type="link">331</ref> og <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660605001" type="link">389</ref>. </p>
               <p> 27 op teerste Lüb.UB., opt eerste Hans.UB. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: Kendes ikke. </p>
               <p> 15: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651720"/> Magistrater og råd i byen Dordrecht til alle dem, der skal se
                  eller høre dette brev læse, specielt til de hæderlige, vise og forstandige herrer
                  i rådet i staden Lübeck hilsen og en sandfærdig underretning i al venlighed og
                  gunst. </p>
            <p> Vi meddeler Eder, at mange gode mænd, både borgere og ellers gode, ærlige og
                  pålidelige købmænd og mæglere, er kommet for os i det samlede råd, hvilke i
                  åbenbar sanddruhed og ved deres ed har fremført og bevidnet over for os, at Martin
                  Rasseborg fra Danzig i tidligere tid var i England og der lånte Thomas Nannesen og
                  Peder Hatting tolv pund grot. Og de samme Thomas og Peder havde da i England en
                  kogge, af hvilken de solgte masten til Martin for en aftalt sum penge. Derfor gav
                  de Martin et åbent brev om disse tolv pund grot og om at levere masten, når de kom
                  på denne side af havet, nemlig når de tilsammen kom til Dordrecht med en kullast.
                  Og da de havde solgt (lasten) og var fri, da krævede Martin at få sine penge,
                  således som hans brev indeholdt, og masten. Før Martin fik disse penge eller
                  masten, så bortfragtede fornævnte Thomas og Peder imidlertid denne kogge til en
                  vis Jan den Stocker med hans kompagniskab til en færd til Reval; og han gav denne
                  Thomas og Peder hele deres fragtbeløb for det salt, som var i koggen. Dette
                  erfarede Martin og forlangte da at få sine penge og sin mast, som det er skrevet
                  foran; det lod sig ikke gøre for ham. Da kom han med sin vært <ref target="drb1"/>
                  for vor domstol i Dordrecht og påklagede, at hans aftale ifølge hans breve ikke
                  lod sig realisere for ham. Og de gode folk stævnede denne Thomas og Peder for sig
                  til svar, hvilke kom for os og over for ham vedgik aftalen og brevet, således som
                  skrevet foran. Der sagde de gode folk til dem, at de sammen med deres værter på
                  begge sider skulde holde møde i overværelse af gode skippere og købmænd — hvilket
                  de gjorde — for at komme til forlig. Der blev de på begge sider enige om, at
                  Martin gav dem masten for seksten pund grot, idet gælden blev lagt oven på de
                  første penge. Da blev de ham skyldig otte og tyve pund grot, og dem lovede de at
                  give Martin, før de sejlede fra landet; og da koggen var lastet, krævede Martin
                  sine penge; og de sagde, at de havde dem ikke. Da forhørte de sig hos Martin, om
                  han vilde vente med <pb facs="4651721"/> pengene, til de kom på den anden side af
                  havet. Det var Martin ikke indstillet på at gøre og vilde fortsat have pengene,
                  før koggen skulde sejle; derimod vilde befragterne af sted med deres gods, hvilket
                  ikke kunde lade sig gøre for dem på grund af belastning med gæld og mangel på
                  mandskab og proviant, så at Thomas, den ene af koggens skippere, forsvandt en
                  fem-seks dage. Det var købmændene meget utilfredse med og talte med den anden
                  skipper, Peder Hatting, om at gøre koggen klar. Han svarede, at han ikke var
                  mægtig hertil uden sin fælle, han kunde ikke uden videre sælge koggen. Da
                  tilkaldte han Thomas, sin fælle, og de blev begge enige om, at de skulde sælge
                  Martin Rasseborg den ene halvdel af denne kogge og befragterne den anden halvdel;
                  hele koggen med alt dens tilbehør for halvfjerds pund grot og med klar og tydelig
                  formuleret aftale, i hvilken de begge har lovet at garantere denne kogge mod alle
                  krav, som man plejer med frit gods, hvilket mange gode folk overværede og var til
                  stede ved i vor by <ref target="drb2"/>, og hvorom gode og sikre aftaler og breve
                  uden nogen argelist er givet og vel aftalt. Til vidnesbyrd herom, eftersom disse
                  retssager er forebragt os så klart med gode folks vidnesbyrd og disse retssager er
                  foregået så klart og åbenbart i vor by, så har vi efter gode folks bøn til
                  vidnesbyrd om sandheden heraf beseglet dette åbne brev med vor bys segl til
                  vitterlighed om sagen i det Herrens år 1366 torsdagen før St. Hans dag ved
                  midsommer. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> som fuldborger kunde denne optræde for sin gæst i retten. </p>
                  <p n="drb2"> dette skete i maj 1365, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660815001'&gt;421&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
