<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661028001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">444</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> London. Public Record Office. S. C. 1—38—29. Perg. (udskåret af en
                  regnskabsbog med udraderede notitser foroven) 28,5 × 13. Seglsnit. Registreret af
                  Hielmstierne i Ny kgl. Saml. 49 834s [p.14] og af Thorkelin i RA.s registrant
                  nr. 122 — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Dipl. Afskrift af Klevenfeldt 1744. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. IX 417 nr. 7723 — Public Record Office, Lists and Indexes
                  XV 173, J. Engberg, Kilder til danskhist. i engelske arkiver 41.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500186.webp">3. rk. VII nr. 444</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651769.webp">III:7 nr. 444</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 444. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-10-28"> [1366]. 28. oktober 
               <note>
                  <p> Lejdet til Rikman v. d. Lancken udstedtes 1367 1. januar. Brev og brevunderskrift
                  er skrevet med samme hånd som har skrevet nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661028002" type="link">445</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Falsterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag meddeler kong Edvard 3. af England som svar på dennes
                  brev, at han har sendt Rikman v. d. Lancken, høvedsmand på borgen Falsterbo, til
                  Brügge som sin udsending for der at afvente den engelske konges lejde, og
                  beklager, at hans svar er blevet forsinket af uroligheder på markederne i Skanør,
                  iværksat af folk fra Zeeland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500187"/> Magnifice princeps/ ♦ Ex litteris uestris presencie nostre
                  dudum missis/ sane perlectis et ad ungwem intellectis comperimus ambassiatores et
                  nuncios uestros/ obuiam nostris Brugis Flandrie de uestro uelle. fore destinandos.
                  uel nuncios nostros in Angliam sub saluo uestro conductu/ ipsis prius Brugis
                  mittendo fieri transmittendos/ ♦ Eapropter nobilem uirum Rikmannum de Lancken.
                  nobis dilectum et fidelem castri nostri Falsterbothæ capitaneum. Brugis misimus ad
                  presenciam uestram in Angliam ulterius transiturum/ saluum tamen conductum uestrum
                  Brugis. Flandrie. pro eundo et redeundo expectantem/ ♦ Non egre quidem ferat
                  uestra magnificencia. de tam prolixa litterarum nostrarum rescripcione/ quam et de
                  sera nuncii nostri missione/ quia nobis in remotis regni nostri agentibus/ baliuum
                  et capitaneum nundinarum nostrarum in Schanør ad uos ire deputatum/ insensati
                  Selandenses terre Hollandie/ in innocenciam suam minus iuste furientes in nostri
                  regni dampnum et uituperium et mercancium nostrorum grauamen non modicum de medio
                  sustulerunt non tantummodo sanguinem insontem suum et familiariorum suorum
                  quamplurimorum enormiter effuderunt/ uerum eciam res et pecunias nostras circa
                  nocturnum intempeste furtiue detulerunt/ quod magnitudini uestre conquerimur
                  seriose/ ♦ Scriptum in castro nostro Falsterbothæ ipso die Symonis et Iude
                  apostolorum nostro sub secreto. </p>
            <p rend="right"> .Woldemarus Danorum rex. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 in] tilf. o.l. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 10: Kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stormægtige fyrste. Af Eders brev <ref target="drb2"/>, som for nogen tid siden
                  sendtes til os, og som vi nøje har gennemlæst og forstået i eet og alt, har vi
                  erfaret, at Eders sendemænd og udsendinge efter Eders vilje vil blive sendt til
                  Brügge i Flandern til et møde med vore, eller at vore udsendinge skal sendes til
                  England under Eders sikre lejde, som i forvejen vil blive sendt til dem i Brigge.
                  Derfor har vi sendt den velbyrdige mand Rikman v. d. Lancken, vor elskede og tro
                  mand, høvedsmand på vor borg Falsterbo, til Brügge, for at han senere kan sætte
                  over il England for at møde Eder, idet han dog i Brügge i Flandern skal afvente
                  Eders sikre lejde til rejsen frem og tilbage. Vi beder Eder, stormægtige konge,
                  om, at I ikke vil tage det ilde op, hverken at vi så sent sender vort svarbrev
                  eller vor udsending; thi medens vi var optaget i fjerne egne af vort rige, har
                  mænd fra Zeeland i Holland i afsindig og uretfærdig rasen mod vor foged og
                  høvedsmand på vort marked i Skanør trods hans uskyld dræbt ham til tab og skændsel
                  for vort rige og til ikke ringe skade for vor handel, ja ikke blot har de på
                  forbryderisk vis udgydt hans og adskillige af hans undergivnes uskyldige blod, men
                  de har også i den dybe nat røvet ejendele og penge fra os, hvilket vi fremfører
                  over for Eder under dyb beklagelse. Skrevet på vor borg Falsterbo på apostlene
                  Simons og Judas' dag under vort sekret. Valdemar, de Danskes konge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
