<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660815001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660815001</idno>
            <idno type="dd_serialno">421</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Batavica nr. 140* Perg. "mit untergedrückten drei
                  zum Theil abgesprungenen Siegeln, von denen namentlich das dritte unkenntlich
                  geworden ist." På bagsiden <hi rend="italic">Circumspectis et honorabilibus dominis consulibus
                     ciuitatis Lubicensis amicis nostris predilectis</hi>. Ikke forefundet efter
                  krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 613 nr. 581 — Reg.Dan. nr. *2607; Hans.UB. IV 74 nr. 191.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500164.webp">3. rk. VII nr. 421</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651750.webp">III:7 nr. 421</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 421. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-08-15"> 1366. 15. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Dordrecht bekræfter rigtigheden af de (i brevet af 1366 18. juni) givne
                  oplysninger om Thomas Nannesens og Peder Hattings salg af en kogge til Martin
                  Rasseborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Seruicio nostro prelibato. ♦ Reuerencie uestre, domini et amici predilecti,
                  significamus, quod, cum alias litteras quasdam apertas sub sigillo nostri opidi
                  dederimus de quodam testimonio tam nostrorum conscabinorum et <pb facs="4500165"/>
                  consulum quam aliorum nostrorum opidanorum coram nobis tunc facto de quodam foro
                  et legitima conuencione ac uendicione cuiusdam cogghonis, prout in nostris
                  litteris iam dictis sufficienter continetur, per Thomam &lt;Na&gt;nnenzone una cum
                  Petro Hattinc cuidam Martino Rassenborch aut aliis suis complicibus in eisdem
                  litteris nominatis pro septuaginta libris grossorum uenditi, et quod inde
                  prehabita sufficienti causione pagamenti tunc temporis littere scabinales, ut
                  moris est, apud nos confecte fuerant, uidelicet sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo quinto in maio uel circiter, sicut
                  e&lt;e&gt;dem littere canunt, hinc est, quod ad remouendum dubia seu instancias et
                  marcatorum dampna uitan&lt;dum&gt; scire uos uolumus, quod constituti propter hoc
                  coram nobis Tielmannus, filius Iohannis de Steenberghen, et Henricus de Waes,
                  filius domini Hermanni Vincke, suis affirmauerunt iuramentis, quod de ipso
                  scabinali suorum testimonio super foro huiusmodi cogghonis ipsis bene constat sub
                  omni forma, prout in ipsorum litteris continetur, quibus sua sigilla sunt appensa,
                  ita quod clarum est, quod i&lt;i&gt;dem tunc temporis fuerunt nostri conscabini
                  probi et fidedigni et nobiscum bene hereditati et adhuc de dicioribus et
                  melioribus apud nos nominati, et idem Heinricus adhuc noster est burgimagister. ♦
                  Ceterum uero, sicud in premissa littera opidi nostri scribimus, fuerunt coram
                  nobis ydonei et discreti uiri, consiliarii nostri fidedigni boni nominis, eciam
                  diuites et plurima bona hereditaria nobiscum tenentes, nomine Cysarius, filius
                  Heinrici adhuc burgimagistri nostri, Gherardus de Halla, Iacobus de Templo,
                  Wilhelmus de Waes et alii quam plures opidani nostri, &lt;et&gt; omne illud, quod
                  littera nostri opidi tenet, que prius super hoc for&lt;o&gt; et conuencione*
                  huiusmodi cogghonis data est, in omni sua forma, sicud tenet,
                  lu&lt;c&gt;i&lt;d&gt;ius adhuc affirmantes, sunt ueraciter protestati. ♦ Quare uos
                  rogamus, quatenus uobis placeat hiis dictis et actibus uestram beniuolenciam cum
                  fide credula, sicut decet et a nobis habere uelletis, fauorabiliter adhibere. ♦ Et
                  ad maiorem huius cause noti <pb facs="4500166"/> ciam et amicorum nostrorum
                  rogatum sigillum opidi nostri una cum sigillis Tielmanni et Heinrici predictorum
                  huic littere sunt affixa, sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo sexto in assumptione beate Marie. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 &lt;Na&gt;nnenzone] Minnenzone forlægget, men cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1365/dd_13651125001" type="link">331</ref> og <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660605001" type="link">389</ref>. </p>
               <p> 6 uenditi] uenditis forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
               <p> — causione = caucione. </p>
               <p> 8-9 e&lt;e&gt;dem] eadem forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
               <p> 10 marcatorum = mercatorum </p>
               <p> — uitan&lt;dum&gt;] uitantes forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
               <p> 15 i&lt;i&gt;dem]) idem forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
               <p> 23 &lt;et&gt;y] mgl. forlægget, Lüb.UB. indsætter qui. </p>
               <p> 24 for&lt;o&gt; et conuencione*] forum et conuencionem forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
               <p> 25 lu&lt;c&gt;i&lt;d&gt;ius] ludicius forlægget, rettet Lüb.UB. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660618001" type="link">392</ref>. </p>
               <p> 7: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651751"/> Vor tjeneste tilforn <ref target="drb1"/>. Vi meddeler Eder,
                  ærværdige herrer og højtelskede Mn Uagtet vi har udstedt et andet åbent brev <ref target="drb2"/> under vor bys segl om, at såvel vore medmagistrater og rådmænd
                  som andre af vore bymænd i vor nærværelse har aflagt vidnesbyrd om en handel og
                  lovformelig aftale om og salg af en kogge, der, som det fyldestgørende indeholdes
                  i vort nysnævnte brev, blev solgt af Thomas Nannesen sammen med Peder Hatting til
                  en Martin Rasseborg eller andre af hans fæller, der er nævnt i samme brev, for 70
                  pund grot, og i henhold til, at vi derefter efter fyldestgørende garanti for
                  betalingen, som det er skik, lod udfærdige et magistratsbrev på det tidspunkt,
                  nemlig i det Herrens år 1365 i maj eller deromkring <ref target="drb2"/>, som
                  samme brev beretter, ønsker vi i den anledning — for at undgå tvivl eller
                  indvendinger og tab for købmændene —, at I skal vide, at Tileman, søn af Johan van
                  Steenberghen, og Henrik van Waes, søn af herr Herman Vincke, er fremstået for os i
                  denne anledning og med deres ed har bekræftet, at de fuldt ud står ved dette deres
                  magistrale vidnesbyrd om handelen med denne kogge i hele dets ordlyd, således som
                  det indeholdes i deres brev, som de har hængt deres segl under, hvorved det er
                  klart, at samme på det tidspunkt var vore retskafne og troværdige medmagistrater,
                  ligesom de har arvet store midler hos os, og de regnes stadig hos os blandt de
                  rigeste og bedste, og samme Henrik er stadig vor borgmester. Men desuden fremstod
                  i vor nærværelse, således som vi skriver i vor bys fornævnte brev, de brave og
                  gode mænd ved navn Cysarius, søn af denne Henrik, der stadig er vor borgmester,
                  Gerhard van Halle, Jakob van Tempel, Willem van Waes og adskillige andre af vore
                  bymænd, hvilke er vore troværdige rådgivere af et godt ry, ligeledes rige og i
                  besiddelse af såre meget arvegods hos os, og de afgav en sandfærdig erklæring om
                  alt, hvad vor bys brev indeholder — det, der tidligere blev givet om denne handel
                  med og aftale om denne kogge — og bekræfter det fremdeles klart efter hele brevets
                  form og ordlyd. Derfor beder vi Eder om, at det må behage Eder nådigt at vise
                  disse udsagn og handlinger Eders velvilje og tillid, således som det sømmer sig,
                  og således som I måtte ønske at blive behandlet fra vor side. Og til større
                  vitterlighed om denne sag og på anmodning af vore venner er vor bys segl sammen
                     <pb facs="4651752"/> med fornævnte Tilemans og Henriks segl fæstnet til dette
                  brev i det Herrens år 1366 på St. Marias himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på brevets bagside: Til de indsigtsfulde og hæderværdige
                  mænd, de herrer rådmænd i staden Lübeck, vore højtelskede venner. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660618001'&gt;392&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke; det første kendte brev i sagen er Klaus Limbæks brev af
                  1365 25. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651125001'&gt;331&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
