<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661229001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661229001</idno>
            <idno type="dd_serialno">466</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Cynnendorphs Briefcopiarius f.
                  49r. Ikke forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 651 nr.605, herefter Dipl. Svec. IX 176 nr. 7469 —
                  Reg.Dan. nr. *2627.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500205.webp">3. rk. VII nr. 466</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651783.webp">III:7 nr. 466</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 466. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-12-29"> [1366]. 29. december <note>
                  <p> Til datering se nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660824001" type="link">424</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck meddeler hertug Bugislav 5. af Stettin, at det har afvist de
                  erstatningskrav, som hans undersåt Hasse Stubbe, borger i Kammin, har fremsat, da
                  denne ikke har kunnet udpege bestemte lybske borgere eller tjenere som skyldige i
                  de tab, han har lidt i Trelleborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnifico et illustri principi ac domino, domino Buxslauo, duci Stetynensi ac
                  principi Ruyanorum, suo fautori gracioso, consules ciuitatis Lubicensis affectuosi
                  seruiminis, reuerencie et conplacibilitatis, quantum possunt. ♦ Uestre
                  dominacionis litteras continentes, spolium in Hasso <pb facs="4500206"/> nem
                  Stubben, ciuem uestrum Camynensem, per nostrates in bona tranquillitate esse
                  perpetratum, honorifice suscepimus, satis euidenter generositati uestre
                  presentibus desuper reformantes, nos dicto Hassoni per uos ad nos legato coram
                  nobis constituto per diligentem lympidamque interrogacionem proposuisse, quod, si
                  ipse aliquem seu aliquos ex nostratibus super aliquo forefacto incusare
                  pretenderet, quod illum uel illes nomine uel cognomine nobis notificaret, uellemus
                  illum uel illos sibi iuri sistere et super singulis incusacionibus seu querelis ei
                  mediante iuris nostri ordine ordinare iusticie complementum. ♦ Qui respondendo
                  affirmabat, se nullum ex nostris scire, quem super aliquo posset incusare,
                  adiciens, suas causam et querelas in litteris consulum de Drelleborgh patenter
                  clarere. ♦ Ad quod ei dixeramus, sicuti dicimus et respondemus per presentes, quod
                  ipsi iam dicti consules de Drelleborgh in dictis suis litteris nullas singulares
                  personas ex nostris, ymmo nullum ciuem aut familiarem nostrum nominetenus
                  exprimunt, qui huiusmodi factum fecisse debuisset, preterea esset nempe grauis
                  actio et causa absurda, sic alicui quid obicere sine racione et declaracione, quyn
                  oporteret reum notificari et factum probacionibus demonstrari. ♦ Idcirco
                  dominacioni uestre uenerande supplicandum duximus presentibus quam attente,
                  quatinus ultra hoc nos et nostrates non molestetis nec perturbetis, habentes nos
                  de premissis supportatos, et, prout semper consueuistis, nos et nostros dignemini
                  sinceriter promotos habere cum effectu, nostri uoluntarii seruicii interuentu,
                  scituri procul dubio, quod, si sciremus aut aliquatenus experiri possemus aliquem
                  seu quemcunque ex nostris reum in hac parte, ad hoc tantum facere uellemus,
                  quantum oporteret, ymmo tantum, quantum in simili a uobis recipere uellemus,
                  cupientes uobis in omnibus nobis possibilibus effectiue complacere. ♦ Altissimus
                  uos conseruet feliciter et longeue. ♦ Datum die sancti Thome Canthuariensis,
                  nostro sub secreto. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 quyn = quin. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651784"/> Rådmændene i staden Lübeck til den stormægtige og berømmelige
                  fyrste og herre Bugislav, hertug af Stettin og rygboernes fyrste, deres nådige
                  velynder, med så megen kærlig tjenstvillighed, ærbødighed og forbindtlighed, som
                  det er muligt. </p>
            <p> Vi har med ærbødighed modtaget Eders brev <ref target="drb2"/>, herre, af det
                  indhold, at nogle af vore folk under god fred har udplyndret Hasse Stubbe, Eders
                  borger fra Kammin; og desangående oplyser vi Eder tilstrækkeligt klart med dette
                  brev, højmodige fyrste, at vi under en omhyggelig og klar udspørgen af nævnte
                  Hasse, som I har udsendt til os, og som fremstod for os, har fremsat over for
                  denne, at hvis han havde til hensigt at anklage nogen eller nogle af vore folk for
                  en eller anden forseelse, skulde han meddele os hans eller deres navn eller
                  tilnavn; vedkommende vilde vi stille i retten sammen med ham og ifølge vor
                  retsorden yde ham fuld retfærdighed i hver enkelt af hans anklager eller
                  besværinger. I sit svar bekræftede han, at han ikke havde kendskab til nogen af
                  vore, som han kunde anklage for noget, idet han tilføjede, at hans sag og
                  besværinger tydeligt fremgik af brevet fra rådmændene i Trelleborg <ref target="drb3"/>. Hertil sagde vi ham, således som vi også siger og svarer med
                  dette brev, at disse nysnævnte rådmænd fra Trelleborg ikke med navns nævnelse i
                  deres omtalte brev udpeger nogen enkeltperson af vore, ja hverken nogen borger
                  eller nogen i vor tjeneste, som skulde have gjort sig skyldig i denne handling; og
                  desuden vilde det dog være en grov handling og en urimelig sag på den måde uden
                  gyldig grund og erklæring at rette beskyldninger mod nogen, uden at det skulde
                  være nødvendigt at angive en anklaget og fremføre beviser for det skete. Derfor
                  har vi besluttet med dette brev så indtrængende som muligt at bønfalde Eder,
                  ærværdige herre, om, at I ikke yderligere fortrædiger eller forulemper os og vore
                  folk, men anser os for undskyldt i fornævnte sag, og at I, som I altid plejer, med
                  henblik på vor villige tjenstvillighed oprigtigt og virkningsfuldt vil værdiges at
                  befordre vort og vores tarv; thi I skal uden for al tvivl vide, at vi, hvis vi
                  kendte eller på nogen måde kunde opspore en eller anden eller nogen som helst af
                  vore som sagvolder i dette, vilde foretage så meget som det burde sig, ja så meget
                  som vi i et tilsvarende tilfælde vilde billige at modtage fra Eders side, idet vi
                  ønsker virkningsfuldt at være Eder til behag på alle for os mulige måder. Den
                  højeste bevare Eder lykkeligt og længe. Givet på St. Thomas af Canterburys dag
                  under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660824001'&gt;424&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
