<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660605001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660605001</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Danica nr.145. Perg. med brudstykke af Ribes segl
                  af grønt voks i perg.rem, Danske Købstæders Segl 36<hi rend="sup">II</hi>. Ikke
                  forefundet efter krigen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 596 nr.562 — Reg.Dan. nr. *2594; Hans.UB. IV 68 nr.172.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500122.webp">3. rk. VII nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651717.webp">III:7 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 389. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-06-05"> 1366. 5. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Ribe meddeler rådet i Lübeck, at drosten Klaus Limbæk har bemyndiget sin
                  tjener Peder Hatting til at kræve den kogge tilbage, som Thomas Nannesen uden hans
                  vidende har afhændet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500123"/> Honorabilibus uiris et circumspectis, dominis proconsulibus
                  et consulibus ciuitatis Lybycensis, proconsules et consules ciuitatis Ripensis,
                  amicicie, obsequii et honoris continuum incrementum. ♦ Noueritis, quod constitutus
                  in presencia nostra strennuus et honestus uir, dominus Nicholaus de Lembec, miles,
                  illustris principis domini regis Danorum dapifer, fecit, constituit et ordinauit
                  suum uerum et legitimum procuratorem ac nuncium specialem Petrum Hattyngh, suum
                  seruitorem, in causa seu causis, quas mouet seu mouere intendit Thome Nannesson
                  super quodam liburno dicto domino Nicholao pertinente et, ipso domino Nicholao
                  penitus ignorante, per eundem Thomam deducto, dans et concedens dicto procuratori
                  suo suam plenam potestatem et speciale mandatum agendi et defendendi, exigendi et
                  extorquendi a dicto Thoma seu a quolibet alio illicito detentore liburnum suum
                  supradictum, ratum habiturus et gratum, quidquid per dictum procuratorem suum
                  actum uel factum fuerit in premissis et quolibet premissorum. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini
                  millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo sexto, in crastino corporis Christi.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Borgmestre og rådmænd i staden Ribe til de hæderværdige mænd og omB sigtsfulde
                  herrer borgmestre og rådmænd i staden Lübeck i ønsket om fortsat fremgang i
                  venskab, tjenstvillighed og ære. </p>
            <p> I skal vide, at den strenge og agtværdige mand herr Klaus Limbæk, ridder, drost
                  hos den berømmelige fyrste, de Danskes herre konge, i vor nærværelse har udnævnt,
                  indsat og beskikket sin tjener Peder Hatting <ref target="drb1"/> som sin sande
                     <pb facs="4651718"/> og lovlige befuldmægtigede og særlige sendemand i den sag
                  eller de sager, som han rejser eller agter at rejse mod Thomas Nannesen angående
                  en kogge, der tilhørte nævnte herr Klaus, og som, idet denne herr Klaus var
                  fuldstændigt uvidende herom, blev afhændet af samme Thomas, idet han giver og
                  tilstår sin nævnte befuldmægtigede fuldmagt og særligt mandat til at rejse klage
                  og føre forsvar, til at kræve og fravriste sin ovennævnte kogge fra nævnte Thomas
                  eller fra enhver anden, der ulovligt sidder inde med den, idet han anerkender og
                  godkender alt, hvad der bliver forhandlet eller foretaget i denne sag eller noget
                  punkt denne sag vedkommende af hans nævnte befuldmægtigede. Til vidnesbyrd herom
                  er vort segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1366 dagen efter
                  Kristi legemsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651125001'&gt;331&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
