<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660414001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660414001</idno>
            <idno type="dd_serialno">375</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Schwerinarkivet. Samtidig afskrift på perg. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl.UB. XIV 306 nr. 8476 — O. Grotefend, Gesch. d. Geschl. v. d.
                  Osten I 221 nr. 753.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500111.webp">3. rk. VII nr. 375</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651709.webp">III:7 nr. 375</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 375. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Mekl.UB. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-04-14"> [1366. 14. april] <note>
                  <p> Brevet er i Mekl.UB. l.l. dateret til 1358 10. april under henvisning til, at
                  hertug Albrecht 1358 17. januar ses at have været i Prag hos kejseren, Mekl.UB.
                  XIV nr. 8447, og at der i 1358 herskede et spændt forhold mellem kong Valdemar og
                  hertug Albrecht. Imidlertid var hertug Albrecht også i 1366 fra 28. marts til 19.
                  april hos kejseren i Prag, Böhmer-Huber, Regesta Imperii nr. 4291 og 4298, cf. også
                  Strecker 136. For en datering til 1366 taler, at brevskriveren synes at gå ud fra,
                  at hertug Albrecht på tidspunktet for brevets udfærdigelse befinder sig i
                  kejserens omgivelser, og at han regner med en forestående rejse af kejseren til
                  Nordtyskland. En sådan rejse ses at have været planlagt i 1366, thi ifølge et brev
                  fra rådet i Lübeck af 1366 10. juni havde kejseren stævnet det til møde med ham i
                  Tangermünde, Lüb.UB. III 599 nr. 565. Endvidere optræder den Dobrig v. d. Osten,
                  der i brevet siges at være gået over til kong Kasimir af Polen, endnu 1361 15.
                  juli som brandenburgsk <hi rend="italic">aduocatus</hi>, Mekl.UB. XV 92 nr. 8921. Og hertug Barnim
                  omtaler hertugerne Bugislav 6. og Vartislav 6. af Pommern-Wolgast og disses
                  broderbørn, men ikke sidstnævntes fader, hertug Barnim 4., der døde 1365. Endelig
                  skyldes den spænding, som brevet viser bestod mellem kejseren og hertug Albrecht,
                  efter al sandsynlighed det forhold, at de havde modstridende interesser i den
                  brandenburgske politik, hvor Karl 4. ved en arveoverenskomst 1363 havde fået
                  fodfæste for sin huspolitik, og hvor markgrev Otto 1365 havde overladt ham den
                  udøvende myndighed for seks år, cf. Strecker 194. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Barnim 3. af Pommern-Stettin meddeler kejser Karl 4., at kong Valdemar af
                  Danmark, de pommerske hertuger og biskop Johan af Kammin er rede til at støtte ham
                  mod hertug Albrecht 2. af Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500112"/> Promptitudine famulatus cum exhibicione debite subieccionis
                  ad omnia genera mandatorum sincere premissa. ♦ Dominorum nobis graciosissime. ♦
                  Maiestati uestre imperiali innotescimus presentibus insinuando. quomodo
                  serenissimus princeps et dominus Woldemarus rex Danorum misit ad nos nobilem uirum
                  comitem de Delmenhorst, auunculum nostrum, per quem nos fecerat rogitare, quod
                  gracie &lt;ue&gt;stre conqueri et insinuare sui parte deberemus, quod
                  Magnopolensis sibi promissum et iuramentum dudum factum minime seruare curaret,
                  petens super eo graciam maiestatis uestre, qua <pb facs="4500113"/> tinus eundem
                  ad hoc de gracia uestra iuuare dignemini circa ius suum reseruand&lt;um&gt;;
                  eciam, si gracia uestra se dignaretur ad istas partes declinare, quod demandaretis
                  sibi, ubi ad uos uenire deberet et qua potencia armatorum, ad hoc se offert
                  paratus uoluntati uestre succul&lt;care&gt;; scientes insuper, ueluti patruo
                  nostro duci Bugg(eslauo) insinuastis, quod dissen[ci]onem motam et
                  uentilat&lt;a&gt;m inter fratrem suum et patruos suos et nostros infra hinc et
                  festum penthecostes proxime uenturum in tranquilitate pacis stare suspendendo
                  facere deberet, ad hoc paratus est summa diligencia uestris mandatis et uoluntati
                  uestre parere complacendo. ♦ Eciam innotuit nobis, dissencionem inter imperialem
                  maiestatem uestram et inter Magnopolensem fore subortam et indignacionem uestram
                  incidisse; quo audito dominum regem Danorum, patruum nostrum ducem Bugg(eslauum),
                  dominum episcopum Camynensem et ceteros amicos nostros et fautores attraximus
                  eisdem insinuando, qui parati fuerunt et adhuc sunt parte uestri contra eundem
                  Magnopolensem insultare, indignacionem uestram in eum ampliando. ♦ Ob hoc se ad
                  presenciam uestram expediuit in preiudicium domini regis Danorum, patrui nostri
                  ducis Bugg(eslaui), patrui nostri episcopi Camynensis et nostrum ceterorumque
                  amicorum nostrorum &lt;in&gt; iacturam, nocumentum et grauamen. ♦ Quapropter
                  gracie uestre instantissime supplicamus, quatinus cum eodem nichil terminare
                  dignemini, quin de placitis nostris perantea fueritis informat&lt;i&gt;, nos non
                  delinquentes; nam omnes graciam uestram expectamus, et&lt;iam&gt; quia multociens
                  conp&lt;osi&gt;cionem ualde honorabilem nobis prebuit omnibus et decentem, quam
                  causa uestri nunquam uoluissemus inire. ♦ Eciam sciat uestra magnificencia, quod
                  Magnopolensis detinuit comitissam Zwerinensem captiuam, quam adhuc hodierna die
                  detinet, uolens uitalicium eiusdem ab ea detalliare. ♦ Insuper, uti gracia uestra
                  nobis demandauit, quomodo Marchie et officialibus uestris ibidem assistere
                  conaremur *prompti mandata uestra et requisiciones uestras inplendo; nunc uero
                  dicti de Wedele nostros in seruicio uestrorum officialium et capitaneorum
                  captiuarunt, de quibus quosdam incipparunt et quosdam detalliarunt. ♦ Eciam
                  Dobregus de Osten, miles residens in Dreysen, <pb facs="4500114"/> qui uester
                  homagialis in Marchia extiterat et nunc de Marchia se posuit ad regem Polonie,
                  uestros et auunculi nostri ducis de Swydenitze profugos detinuit et adhuc detinet,
                  cum hoc Marchiam, patruum nostrum ducem Bugg(eslauum), patruum nostrum episcopum
                  Caminensem et nos die noctuque spoliando, necnon quosdam de nostrorum omnium
                  homagialibus captiuando, incippando in seruicio uestro et uestrorum, ut
                  premittitur, exaccionauit. ♦ Eciam, sicuti gracia uestra nobis alias demandauit,
                  quod breuiter ad istas partes intenderetis uenire, ideo gauisi aduentum uestrum
                  exspectamus, petentes intime, ubi uelitis constitui, si in breui ad istas partes
                  non contingerit maiestati uestre transuenire, nobis insinuari; ibi, si gracie
                  uestre placuerit, cum illustre patruo nostro prescripto magnificencie uestre
                  presenciam diligenti animo uisitemus. ♦ Deus uos conseruet incolumem per tempora
                  longiora. ♦ Datum Stetyn feria tercia post dominicam Quasi modo geniti.</p>
            <p> Barnym dei gracia Stetinensis, Pomer(anie) et Cass(ubie) dux. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 &lt;ue&gt;stre] nostre forlægget; denne og de følgende rettelser er
                     foretaget af Mekl.UB. </p>
               <p> 1-2 reseruand&lt;um&gt;] reseruando forlægget. </p>
               <p> 4 succul&lt;care&gt;] succultat forlægget. 6 uentilat(aym) uentilantem
                     forlægget. </p>
               <p> 18 &lt;in&gt;] mgl. forlægget. </p>
               <p> 21 informat&lt;i&gt;] informatas forlægget. </p>
               <p> 22 et&lt;iam&gt;] et Mekl.UB. </p>
               <p> 22 conp&lt;osi&gt;cionem] conputacionem forlægget. </p>
               <p> 28 *prompti] et prompti forlægget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med forudskikket erklæring om i oprigtighed at stå til tjeneste og i skyldig
                  underdanighed over for alle slags befalinger. </p>
            <p> Vor allernådigste herre. Vi gør Eders kongelige majestæt ved dette brev bekendt
                  med og underretter Eder om, at den høje fyrste og herre Valdemar, de Danskes
                  konge, har sendt den højbårne mand, vor onkel <ref target="drb2"/>, greven af
                  Delmenhorst, til os; han har gennem denne anmodet os om, at vi på hans vegne
                  skulde føre klage og oplyse Eders nåde om, at Mecklenburgeren på ingen måde
                  sørgede for at holde det løfte, han har givet, og den ed, han tidligere har aflagt
                  til ham; i den anledning udbad han sig den nåde af Eders majestæt, at I i dette
                  anliggende nådigt vilde værdiges at hjælpe ham med hensyn til bevarelsen af hans
                  ret; ligeledes bad han om, at hvis Eders nåde <pb facs="4651710"/> skulde værdiges
                  at begive sig til disse egne, I da vilde meddele ham, hvor han skulde give møde
                  for Eder og med hvilken våbenmagt; han tilbyder beredvilligt på dette punkt at
                  underkaste sig Eders vilje. I skal ydermere vide, at således som I har underrettet
                  vor fætter hertug Bugislav <ref target="drb3"/> om, at han skulde lade den
                  opståede og verserende strid mellem hans broder <ref target="drb3"/> og hans og
                  vore fætre <ref target="drb4"/> stille i bero fra nu af og til førstkommende
                  pinsedag <ref target="drb5"/>, således er han i dette anliggende rede til at
                  adlyde Eders befaling med den største omhu og være Eders vilje til behag.
                  Ligeledes oplyste han os om, at der var opstået strid mellem Eders kejserlige
                  majestæt og Mecklenburgeren, og at denne havde pådraget sig Eders vrede. Efter at
                  have hørt dette hidkaldte vi de Danskes herre konge, vor fætter hertug Bugislav,
                  herr bispen af Kammin <ref target="drb6"/> og vore øvrige venner og tilhængere og
                  gav disse underretning herom; og de var og er stadig rede til på Eders vegne at
                  angribe samme Mecklenburger og give Eders vrede mod ham større vægt. Af denne
                  grund begav han sig til Eder personlig <ref target="drb7"/> til skade for de
                  Danskes herre konge, vor fætter hertug Bugislav, vor fætter bispen af Kammin og os
                  og til skade, fortræd og tynge for vore øvrige venner. Derfor bønfalder vi Eders
                  nåde såre indtrængende om, at I ikke værdiges at slutte nogen endelig aftale med
                  ham, uden at I forinden er underrettet om vore synspunkter, eftersom vi ikke har
                  forset os; thi vi forventer alle en nåde fra Eders side, også fordi han ofte har
                  tilbudt os alle et meget hæderligt og sømmeligt forlig, hvilket vi for Eders skyld
                  ikke har villet gå ind på. Ligeledes skal I, stormægtige kejser, vide, at
                  Mecklenburgeren har holdt grevinden af Schwerin <ref target="drb8"/> fangen — og
                  han gør det stadig den dag i dag — idet han vil fratage hende hendes livgeding.
                  Ydermere angående at Eders nåde har bedt os om, at vi redebont skulde søge at yde
                  bistand til markgrevskabet og Eders officialer sammesteds ?) og opfylde Eders
                  påbud og henstillinger, så har nu de, der kaldes v. Wedel, taget vore mænd i Eders
                  officialers og høvedsmænds tjeneste til fange, af hvilke de har sat nogle i
                  stokken og plyndret andre. Ligeledes har Dobreg v. Osten, ridder, boende i
                  Driesen, som var Eders håndgangne mand i markgrevskabet <ref target="drb10"/>, og
                  som nu har forladt markgrevskabet og stillet sig under Polens konge <ref target="drb11"/>, underholdt flygtninge fra Eder og fra vor onkel, hertugen af
                  Schweidnitz <ref target="drb12"/>, og han underholder dem stadig; han har dertil
                  ved dag og nat plyndret markgrevskabet, udplyndret vor fætter hertug Bugislav, vor
                  fætter bispen af Kammin <ref target="drb13"/> og os, samt taget nogle, som ved
                  mandsed var knyttet til alle os nævnte til fange, medens de, som nævnt, var i
                  Eders og Eders mænds tjeneste <ref target="drb14"/>, og sat dem i stokken og
                  afskattet dem i penge. Endvidere angående det, at Eders nåde ved anden <pb facs="4651711"/> lejlighed har ladet os vide, at I om kort tid havde til
                  hensigt at komme til disse egne <ref target="drb15"/>, så ser vi med overordentlig
                  glæde hen til Eders ankomst, idet vi inderligt beder om, at I vil oplyse os om
                  Eders opholdssted, hvis Eders majestæt ikke i løbet af kort tid kommer til disse
                  egne; der vil vi, hvis det behager Eders nåde, fuld af omsorg besøge Eder,
                  stormægtige kejser, personlig sammen med vor fornævnte berømmelige fætter. Gud
                  bevare Eder rask i lange tider. Givet i Stettin tirsdag efter søndag Quasi modo
                  geniti. </p>
            <p> Barnim, af Guds nåde hertug af Stettin, Pommern og Kassubien. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevet er tidligere i Mekl. UB. XIV nr. 8476 dateret til 1358, men af de
                  følgende noter 7, 9, 10, 14 og 15 fremgår, at det må være udstedt i 1366. </p>
                  <p n="drb2"> slægtskabsforholdet ukendt. </p>
                  <p n="drb3"> Bugislav 5. (død 1374) og Vartislav 5. (død 1392) af Pommern-Wolgast. </p>
                  <p n="drb4"> Bugislav 6. og Vartislav 6., sønner af Barnim 4. af Pommern-Wolgast (død
                  1365), som var broder til de under 3) nævnte. Brevskriveren Barnim 3. af
                  Pommern-Stettin (død 1368) bruger 'fætter' i videre betydning. Deres fælles
                  stamfader var Barnim 1. (død 1278). </p>
                  <p n="drb5">24\\. maj. </p>
                  <p n="drb6"> Johan, søn af hertug Erik 1. af Sachsen-Lauenburg. </p>
                  <p n="drb7"> hertug Albrecht 2. vides i januar 1358 og marts-april 1366 at have
                  opholdt sig i Prag hos kejseren, jf. Mekl. UB. XIV nr. 8447 og Strecker 136. </p>
                  <p n="drb8"> Mechtilde, enke efter grev Otto 1. af Schwerin (død 1356). Hendes
                  fangenskab omtales ikke i andre kilder. </p>
                  <p n="drb9"> ved en arveoverenskomst af 1363 og ved en traktat af 1365 med markgrev
                  Otto af Brandenburg havde kejser Karl fået fodfæste i Brandenburg med ret til for
                  seks år at styre landet, jf. Strecker 194. </p>
                  <p n="drb10"> Dobreg v. d. Osten var endnu 1361 15. juli aduocatus i markgrevskabet,
                  jf. Mekl. UB. XV nr. 8921. </p>
                  <p n="drb11"> Kasimir 3. (død 1370). </p>
                  <p n="drb12"> Bolko (død 1368). </p>
                  <p n="drb13"> bispens moder var Elisabeth, datter af Bugislav 4. af Pommern-Wolgast,
                  jf. også note 6. </p>
                  <p n="drb14"> jf. note 9. </p>
                  <p n="drb15"> af et brev af 1366 10. juni, udstedt af rådet i Lübeck, ses, at
                  kejseren havde stævnet det til møde i Tangermünde i Brandenburg, Lüb. UB. III nr.
                  565. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
