<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660324001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Holsatica nr.225. Perg. Ikke forefundet efter
                  krigen. Hertug Henriks sekret, DKS. 145. På bagsiden med hånd fra ca. 1400
                     <hi rend="italic">Confirmacio domini Hinrici ducis Sleswicensis super bonis naufragis</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse af rådet i Lubeck 1377 28. juli, tabt — <hi rend="italic">Aa1:</hi> Hamburg
                  Staatsarchiv. Afskrift i et kopiar, brændt 1842 — <hi rend="italic">Aa1a:</hi> Schuback, De iure
                  littoris 288 — <hi rend="italic">Ab:</hi> Lübeck Staatsarchiv, Niedersächsisches Kopiar af 1455 f.
                  238v, plattysk oversættelse — <hi rend="italic">Ac:</hi> Stralsund Stadtarchiv. Afskrift i
                  receshdskr. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Schuback l.l.; Westphalen IV 912 (<hi rend="italic">udtog på plattysk efter Ab</hi>);
                  Sartorius, Gesch. d. Hanse II 591 (<hi rend="italic">rettelser til Schuback</hi>); Michelsen II
                  273 nr.211 (<hi rend="italic">efter Schuback og Sartorius</hi>) Lüb.UB. III 584 nr.551 (<hi rend="italic">efter
                     A</hi>); Hans.UB. IV 67 nr.168 (<hi rend="italic">efter A</hi>) — Hempel, Invent. dipl. II 336;
                  Reg.Dan. nr.2573*; Brem.UB. III 228 nr.262; Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 726
                  nr.1152.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500109.webp">3. rk. VII nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651707.webp">III:7 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 373. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-03-24"> 1366. 24. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åbenrå </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Henrik af Slesvig tilstår hansestæderne ret til at bjærge deres gods ved
                  skibbrud i hertugdømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hinricus, dei gracia dux Slesewicensis. uniuersis et singulis presens scriptum
                  uisuris seu audituris salutem et omne bonum. ♦ Presencium tenore recognoscimus et
                  constare uolumus tam presentibus quam futuris, quod nos dilectis nobis ciuibus et
                  mercatoribus subscriptarum ciuitatum, uidelicet Lubeke, Rozstok, Stralessund,
                  Bremen, Hamborgh, Kyl, Wismer Gripeswald, Tanklym, Stetyn, Noue Stargardie et
                  Kolberghe, ac omnibus et singulis, qui cum eis in earum iusticia, que hanza
                  Theutonica proprie dicitur, comprehensi sunt uel quomodolibet comprehendi
                  dinoscuntur, matura deliberacione prehabita, de consensu et uoluntate nostrorum
                  fidelium concessimus et donauimus ac presentibus concedimus et donamus ueram et
                     <pb facs="4500110"/> omnimodam libertatem litorum marinorum in omnibus terminis
                  et finibus nostri dominii seu ducatus, quos nos habemus in potestate nostra seu
                  quicumque alius ex parte nostri, perpetuis temporibus duraturam, super omnibus
                  bonis naufragis wlgariter wrak uel zeevund aut quocumque alio nomine nuncupatis
                  secundum exigenciam iuris Danici, quod sonat in hunc modum: ♦ &lt;1&gt; Si, quod
                  deus auertat, quicumque homines de pretactis naufragium perpessi fuerint in
                  aliquibus terminis seu finibus dicti dominii nostri seu ducatus, aut sua bona
                  naufraga wrak uel zeevund aut quocumque alio nomine nuncupata ad terminos nostros
                  applicuerint siue propulsa fuerint, huiusmodi bona poterunt per se uel per alios
                  saluare seu saluari facere et illis uti libere pro sua uoluntate absque ullo
                  impedimento. ♦ &lt;2&gt; Si uero iuuamine uel laboratoribus indiguerint, extunc
                  aduocatus ibidem ipsis fauebit et permittet, quod ipsi illos conducant pro
                  racionabili et condigna sua pecunia, qui eos iuuent huiusmodi bona saluando
                  conseruare. ♦ &lt;3&gt; Si eciam aliqua bona naufraga ad terminos seu fines
                  antedicti nostri dominii seu ducatus applicuerint seu propulsa fuerint, et homines
                  perierint siue submersi fuerint, talia bona aduocatus uicinior aut illius loci
                  potencior saluari et colligi faciet et omnia talia bona saluata et collecta cum
                  scitu bonorum hominum in propinquiorem ecclesiam reponi faciet, et omnia,
                  quecumque fuerint, redigi in scriptis ordinabit et ipsa fideliter conseruari
                  faciet ad usus et ad manus heredum seu illorum, qui ipsa de iure poterunt exigere
                  seu postulare, dummodo ipsi infra annum et diem probauerint per litteras suarum
                  ciuitatum, in quibus ciues existunt, se fore ueros heredes ad huiusmodi bona, uel
                  quod ea de iure exigere possint; illis talia bona debent sine quouis impedimento
                  libere presentari, dando laboratoribus racionabile precium pro labore. ♦ Ut autem
                  presens nostra concessio seu donacio per neminem infringi uel auferri ualeat, sed
                  ut stabilis et firma in perpetuum perseueret, sigillum nostrum duximus presentibus
                  appendendum, presentibus fidelibus nostris, ualidis uiris et famosis, dominis
                  Ludero de Lembeke et Iohanne Dungh, militibus, et Hennekino Theghemat, ac aliis
                  quam pluribus fidedignis testibus ad premissa. ♦ Actum in castro nostro Oppenraa,
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxvi<hi rend="sup">o</hi>, in uigilia annunciacionis beate uirginis Marie. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde hertug af Slesvig, til alle, der får dette brev at se H
                  eller hører det læse, hilsen og alt godt. </p>
            <p> Vi erkender med dette brev og vil, at det skal være klart for såvel nulevende som
                  fremtidige, at vi efter forudgående moden overvejelse og med vore tro mænds
                  samtykke og vilje har tilstået og skænket og med dette brev tilstår og skænker de
                  af os elskede borgere og købmænd i nedenfor anførte stæder, nemlig Lübeck,
                  Rostock, Stralsund, Bremen, Hamburg, Kiel, Wismar, Greifswald, Anklam, Stettin,
                  Stargard og Kolberg og alle, som sammen med dem er indbefattet i eller på en
                  hvilken som helst måde vides at være indbefattet i deres retslige fællesskab, som
                  på folkesproget kaldes den tyske 'hanse', al sand frihed — at gælde til evig tid —
                  på strandbredderne i alle områder og lande under vor herlighed eller vort
                  hertugdømme, som vi har i vor magt, eller som enhver anden på vore vegne har i sin
                  magt, med hensyn til alt skibbrudent gods, på folkesproget kaldet 'vrag' eller
                  'fund på havet' eller med hvilket navn det end benævnes, i overensstemmelse med
                  dansk rets vilkår, som har følgende ordlyd <ref target="drb1"/>: &lt;1&gt; Hvis
                  mænd fra fornævnte stæder måtte lide skibbrud — hvad Gud afvende — i områder eller
                  lande under vor nævnte herlighed eller vort hertugdømme, eller deres skibbrudne
                  gods, 'vrag' eller 'fund på havet', eller med hvad navn det benævnes, driver i
                  land, eller det bliver slået ind på vore strandområder, skal de selv kunne bjærge
                  dette gods eller lade det bjærge ved andre og frit uden nogen hindring bruge det
                     <pb facs="4651708"/> efter deres vilje. &lt;2&gt; Men hvis de mangler hjælp
                  eller arbejdere, da skal fogeden sammesteds hjælpe dem og tillade, at de for deres
                  egne penge — gyldige og fyldestgørende — lejer folk, som kan hjælpe dem med at
                  bjærge og bevare dette gods. &lt;3&gt; Hvis fremdeles noget skibbrudent gods
                  kommer i land eller bliver slået ind på områder eller lande under vor fornævnte
                  herlighed eller vort hertugdømme, og mændene omkommer eller drukner, skal fogeden
                  i nabolaget eller den, der har magten på det sted, lade sådant gods bjærge og
                  samle det i hob og med gode mænds vidende lade alt det gods, der således er
                  bjærget og samlet i hob, anbringe i den nærmeste kirke, ligesom han skal anordne,
                  at alt, som måtte forefindes der, optegnes skriftligt, og han skal i troskab
                  opbevare det til brug for arvingerne og til deres hånd eller til deres hånd, som
                  med rette vil kunne kræve eller forlange det, når blot de inden år og dag ved brev
                  fra deres stæder, der, hvor de er borgere, beviser, at de er sande arvinger til
                  dette gods, eller at de med rette kan kræve det; til dem skal sådant gods uden
                  nogen hindring frit overgives, efter at der er givet arbejderne rimelig løn for
                  arbejdet. Og for at denne vor tilståelse eller gave ikke skal kunne antastes eller
                  ophæves af nogen, men forblive fast og urokkelig til evig tid, har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev i nærværelse af vore tro og mægtige mænd, de berømte
                  herrer Lyder Limbæk og Jens Dunk, riddere, og Henneke Tegemad og adskillige andre
                  troværdige vidner i denne sag. Forhandlet på vor borg Åbenrå i det Herrens år 1366
                  dagen før den hellige jomfru Marie bebudelse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651122001'&gt;328&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
