<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660908003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660908003</idno>
            <idno type="dd_serialno">430</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Roskilde bisp. Rygen. Perg. 28 × 15 (plica 2). 1: Bertold Quatz'
                  segl, DGS. 88. 2: Helmike v. Dörnes bomærke. 3: Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Littera
                     domini Bertoldi Qwas super locacione biennali. Ruye. de domino Henrico
                     episcopo</hi> — <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium med angivelse af tre segl.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 2803 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500171.webp">3. rk. VII nr. 430</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651757.webp">III:7 nr. 430</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 430. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-09-08"> 1366. 8. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bertold Quatz, sognepræst i Altenkirchen, forpagter bispegodset på Rügen og
                  rugtienden af biskop Henrik af Roskilde for to år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500172"/> Omnibus presencia uisuris seu cognituris. ego Bertoldus Quaaz
                  rector ecclesie in Oldenkerke. Roskildensis dyocesis. salutem in omnium saluatore.
                  ♦ Noueritis quod de bonis episcopalibus et siligine decimali. in terra Ruye. per
                  reuerendum in Christo patrem et dominum meum. dominum Henricum episcopum
                  Roskildensem. a proximo futuro festo beati Michahelis. et sic ad duos annos. ad
                  disponendum michi dimissis. eidem domino meo. uel ab eo deputato. quingentas
                  marcas denariorum. Sundensium. in terminis infrascriptis. uidelicet medietatem
                  huius summe in festo beati Martini. et residuam medietatem in festo beatorum Viti
                  et Modesti annuatim. Sundis persoluam expedite. seruaturus condiciones
                  infrascriptas. puta quod domos et edificia. in dictis bonis. et potissime in curia
                  principali. in Raleswiik. in bono statu. saltem ut nunc sunt teneam. familie sue
                  tallias. <pb facs="4500173"/> seu aliqua alia inconsueta. non imponam. siluas suas
                  dampnose non succidam. nec per aliquem succidi permittam. neque dicta bona alii.
                  seu aliis interim dimittam. absque sua requisicione et consensu. sed in ipsa curia
                  personaliter resideam. et quidquid michi ad usus meos. in dicta curia. in rebus.
                  uel utensilibus suo nomine fuerit assignatum. hoc ipsum. uel consimile. ipsi
                  domino meo. uel ab eo ad hoc deputato reddam. transactis annis supradictis.
                  ipsamque curiam et bona in bono statu agrosque singulos. eiusdem curie. cultos et
                  prescisos. per modum. qui dicitur brake. pro semine hyemali. reassignem.
                  possessiones alienari seu occupari non permittam. sed iniuste hactenus occupatas
                  et detentas. ab illicitis occupatoribus. seu detentoribus eorundem. repetam cum
                  effectu et prelibato. domino meo. denunciam huiusmodi detentores. quodque de
                  excessibus singulis in familia sua interim emergentibus debeam computare. et de eo
                  quod idem dominus meus michi exinde annuerit sim contentus. saluo ipsi domino meo.
                  iure moram trahendi. quandocunque uoluerit in bonis supradictis. et petere
                  precariam. si uoluerit. de familiis suis residentibus in eisdem. prouiso eciam.
                  quod ipse dominus meus. bona sua in Iasmundia. alii a me interim si sibi uisum
                  fuerit. libere dimittat. et michi racione pensionis exinde uenientis. uiginti
                  septem marce. denariorum Sundensium. de summa quingentarum marcarum supradicta
                  annuatim defalcentur. ♦ Insuper. si predictas condiciones. uel ipsarum aliquam
                  infregero. eo ipso domino meo memorato. aut suo successori liberum sit. dicta
                  bona. ad suam ordinacionem reuocare. ♦ Adque omnia et singula absque
                  contradictione quacumque inuiolabiliter obseruanda. ego iamdictus Bertoldus.
                  Helmicus de Dørne. Marquardus Langhedorp. ciues Sundenses. obligamus nos in
                  solidum bona fide. et in certitudinem pleniorem omnium premissorum. sigilla nostra
                  presentibus duximus apponenda. ♦ Actum et datum Stralessundis anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>.lx<hi rend="sup">o</hi>vi<hi rend="sup">to</hi>, die natiuitatis beate Marie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Bertold Quatz, sognepræst i Altenkirchen, Roskilde stift, til alle, der får Æ
                  dette brev at se eller lærer det at kende, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> I skal vide, at jeg for det bispelige gods og for rugtienden på landet Rügen, der
                  er overladt til min rådighed af den ærværdige fader i Kristus og min herre herr
                  Henrik, biskop af Roskilde, fra næstkommende St. Mikkels dag og fremdeles i to år,
                  ufortøvet skal betale 500 mark stralsundske penge årligt i Stralsund til denne min
                  herre eller til den, der er udpeget af ham, til de nedenfor anførte terminer,
                  nemlig halvdelen af denne sum til St. Mortens dag og den resterende halvdel på St.
                  Vitus' og Modestus' dag <ref target="drb1"/>, idet jeg skal overholde nedenfor
                  anførte betingelser, nemlig at jeg skal holde huse og bygninger på nævnte gods og
                  særlig på hovedgården i Ralswiek i god stand, i det mindste som de nu er, at jeg
                  ikke må pålægge hans undergivne skatter eller noget andet usædvanligt, at jeg ikke
                  på skadelig vis må forhugge hans skove eller tillade, at de forhugges af nogen, og
                  heller ikke i den tid overlade nævnte gods til en eller flere andre uden på hans
                  opfordring eller med hans samtykke, men at jeg personligt skal bo i denne gård, at
                  jeg, hvad der end i hans navn bliver opladt til mig på nævnte gård til mit brug i
                  ejendele eller løsøre, skal tilbagelevere denne min herre eller den, der bliver
                  udpeget hertil af ham, dette eller noget tilsvarende, når ovennævnte to år er
                  forløbet, at jeg atter skal oplade denne gård og godset i god tilstand og de
                  enkelte agre til samme gård skal være dyrkede og opbrudte til vintersæd på den
                  måde, som kaldes 'brak', at jeg ikke skal tillade, at besiddelserne afhændes eller
                  beslaglægges, men effektivt kræve de besiddelser, der hidtil med urette er blevet
                  beslaglagt eller tilbageholdt, tilbage fra dem, der ulovligt har beslaglagt eller
                  tilbageholdt dem, og angive dem, der således holder dem tilbage, for min fornævnte
                  herre, at jeg skal afregne med hensyn til de enkelte bøder, der i den tid indgår
                  fra <pb facs="4651758"/> hans undergivne, og at jeg skal stille mig tilfreds med
                  det, som min samme herre derefter bevilger mig, idet denne min herre ligeledes
                  forbeholder sig ret til at opholde sig på ovennævnte gods, når han vil, og kræve
                  bede af sine undergivne, der bor på det, når han vil; dette fremdeles forudsat, at
                  denne min herre i løbet af denne tid frit kan overlade sit gods i Jasmund til en
                  anden end mig, hvis det synes ham tilrådeligt, og at der i medfør af den
                  landgilde, der ydes deraf, afkortes mig 27 mark stralsundske penge årligt i
                  ovennævnte sum på 500 mark. Ydermere, hvis jeg bryder en eller flere af fornævnte
                  betingelser, skal det som følge heraf straks stå min omtalte herre eller hans
                  efterfølger frit for at tilbagekalde nævnte gods til deres rådighed. Og jeg
                  altnævnte Bertold samt Helmike v. Dorne og Markvard Langedorp, borgere i
                  Stralsund, forpligter os in solidum på tro og love til ubrydeligt at overholde alt
                  dette uden nogen som helst indsigelse, og til fuld sikkerhed for alt det fornævnte
                  har vi ladet vore segl hænge under dette brev. Handlet og givet i Stralsund i det
                  Herrens år 1366 på den glorrige jomfru Marias fødselsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
