<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660408001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660408001</idno>
            <idno type="dd_serialno">374</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1396 3. april. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500110.webp">3. rk. VII nr. 374</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651708.webp">III:7 nr. 374</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 374. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-04-08"> 1366. 8. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elav Jensen pantsætter sin gård i Krogsager og tre landbosteder til Karl
                  Mikkelsen for 10 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500111"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Elauus. Iensson salutem
                  in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri quod
                  recognosco me exhibitori presencium uiro discreto Karulo Michelson in decem
                  marchis argenti uidelicet Turonensibus sterlingis et Lybicensibus bonis et datiuis
                  in festo beati Martini iam proximo uenturo teneri et esse ueraciter obligatum sibi
                  uel suis heredibus per me uel meos heredes integraliter persoluendis pro quibus
                  sibi curiam meam in qua residenciam personaliter in Kroxager facio cum tribus
                  coloni&lt;i&gt;s ibidem sitis in quibus Iohannes Eskylson. Iohannes Obæson. et
                  Iohannes Iueel resident. cum omnibus et singulis pertinenciis uidelicet agris
                  pratis siluis pascuis et piscaturis sciccis humidis nullis exeptis inpingnero per
                  presentess tali condicione prehabita quod si dicte decem marche argenti non
                  fuerint persolute termino supradicto extunc obligo me et heredes meos sibi uel
                  heredibus suis nouem oras annone tripartite in Randrus. silicet tres oras
                  siliginis tres oras ordei et tres oras auene exoluere annuatim et erogare donec ab
                  ipso uel heredibus suis legaliter redimatur. in sortem principalis debiti minime
                  computendam annona antedicta annuatim persoluenda infra festum pentecostes. hoc
                  adiecto quod in quocumque anno in utraque silicet annona et pecunnia defecero
                  extunc bona antedicta sibi uel heredibus suis tamquam legaliter uendita et scotata
                  cedere debeant iure perpetuo possidenda ♦ Insuper obligo me et heredes meos sibi
                  et heredibus suis bona prenotata ab impeticione quorumcumque liberare et libere
                  appropriare per presentes ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum
                  sigillis discretorum uirorum uidelicet domini Petri Albrythson militis et Alberti
                  Albretson presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> sexagesimo sexto quarta feria pasce. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 coloni&lt;i&gt;s] colonis Aa. </p>
               <p> 17 sciccis = siccis. </p>
               <p> 20 og 24 silicet = scilicet. </p>
               <p> 22 computendam = computandam. </p>
               <p> 24 pecunnia = pecunia. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Elav Jensen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle, såvel
                  nulevende som fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg i sandhed står i
                  skyld og gæld til nærværende brevviser, den gode mand Karl Mikkelsen for 10 mark
                  sølv, nemlig Toursmønt, i sterlinger og i lybske penninge, gode og gængse, som
                  fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger til nu
                  førstkommende mortensdag. Herfor pantsætter <pb facs="4651709"/> jeg ham med dette
                  brev min gård i Krogsager, på hvilken jeg personligt bor, tillige med tre
                  landbosteder, på hvilke Jens Eskilsen, Jens Ubbesen og Jens Jul bor, med alle
                  tilliggender, nemlig agre, enge, skove, græsgange og fiskevande, tørt og vådt,
                  intet undtaget, på det vilkår, at hvis nævnte 10 mark sølv ikke bliver betalt til
                  ovennævnte termin, da forpligter jeg mig og mine arvinger til årligt at yde og
                  levere ham eller hans arvinger ni øre korn i Randers i de tre kornsorter, nemlig
                  tre øre rug, tre øre byg og tre øre havre, indtil gården lovligt indløses fra ham
                  eller hans arvinger, uden at det på nogen måde fradrages i gældens hovedstol.
                  Fornævnte korn skal ydes hvert år inden pinse, med den tilføjelse, at i hvilket
                  som helst år jeg måtte svigte med hensyn til begge dele, nemlig med hensyn til
                  korn og penge, da skal fornævnte gods tilfalde ham eller hans arvinger til evig og
                  retmæssig besiddelse, som var det lovligt solgt og skødet. Ydermere forpligter jeg
                  med dette brev mig og mine arvinger til at frigøre og frit at hjemle ham og hans
                  arvinger foromtalte gods for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd herr Peder
                  Albertsen, ridder, og Albert Albertsen. Givet i det Herrens år 1366 onsdag i
                  påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
