<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13661217001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13661217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">462</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt — <hi rend="italic">Aa:</hi> Optaget i nr.<ref target="/books/dipdan/1366/dd_13661217003" type="link">464</ref> § 14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Sartorius, Gesch. d. Hanse II 589 nr. 224; Hanserec. I 350 nr. 392;
                  Dipl. Svec. IX 173 nr. 7466 — Reg.Dan. nr. *2626; Hans.UB. IV 77 nr. 201; D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 100 nr. 359.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500200.webp">3. rk. VII nr. 462</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651779.webp">III:7 nr. 462</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 462. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-12-17"> 1366. 17. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestæderne anmoder ærkebiskop Niels af Lund, bisperne Mogens af Ribe og Povl
                  af Århus samt Klaus Limbæk, drost, Evert Moltke, kammermester, Stig Andersen,
                  Fikke Moltke, høvedsmand på Kalø og i Randers, og Henning Podebusk som medlovere
                  ved overenskomsten mellem kong Valdemar og hansestæderne om at opfordre denne til
                  at tilbagegive de penge, han har afpresset gæsterne på feddene, samt det
                  skibbrudne gods, han har ladet beslaglægge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cum omnis reuerencie et honoris exhibicione paratam obsequendi et complacendi
                  uoluntatem ♦ Dignitati uestre uenerande innotescere cupimus presencium ex tenore
                  honorabiles uiros consules ciuitatis Lubeke per suos nuncios consulares ydoneos
                  nobis in presenti congregacione existentibus exposuisse graues per querelas
                  qualiter insignis princeps dominus rex Dacie pecuniam alias ab hospitibus in
                  vittis eorum protunc iacentibus extortam et receptam similiter et bona naufraga
                  uni eorum conciui pertinencia quam et que ipse nuper cum litteras composicionis
                  inter ipsum et nos ordinate ad se reciperet ac presentibus generoso principe
                  domino Erico duci Saxonie/ necnon Lubeke Rostok et Stralessund notariis quitam et
                  quita dimiserat. de nouo repetiuit resumpsit et leuauit/ ♦ Unde eorum conciuibus
                  dicte pecunie fideiussoribus. grauia et magna dampna sunt illata contra bonam
                  statutam composicionem quam ipsi et nos secum habemus ♦ Sunt eciam pluribus aliis
                  nobiscum in eadem composicione existentibus plurima alia bona nau<pb facs="4500201"/>fraga per suos ablata prout hoc multis ad nos deuenit querelis
                  ♦ Quare uos tamquam eiusdem composicionis fideiussorem monemus et reuerenciam
                  uestram presentibus attente exoramus item predictum dominum regem taliter
                  informare/ idque apud ipsum efficere curetis ut ipse prenarratam pecuniam et bona
                  naufraga restituat ac memoratis fideiussoribus huiusmodi pretacta dampna refundat/
                  sicuti iustum nobis uidetur et racionabile non uiolando nobis composicionem
                  predictam quodque reddi procuret cetera bona n&lt;a&gt;ufraga per suos sic ablata
                  preessendo eciam ne amplius talia sic contingant\ exhibentes uos &lt;omnes&gt;
                  taliter in hiis ut non oporteat plures aut ulteriores pro eo fieri moniciones. ♦
                  Quod in singulis nobis poss&lt;ibil&gt;ibus cupimus erga uos effectiue deseruire
                  petentes nobis responsum uestrum bonum desuper reformari ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> lxvi feria quinta post diem beate
                  Lucie uirginis sub secreto consulum Rostokcensium quo omnes utimur ista uice. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 innotescere] rettet med senere hd. fra innotere. </p>
               <p> 7-8 n&lt;a&gt;ufraga] neufraga Aa. </p>
               <p> 9 &lt;omnes&gt; quos Aa. </p>
               <p> 10 poss&lt;ibil&gt;ibus] possessionibus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I al ærbødighed og med alle æresbevisninger i redebon vilje til at være til I
                  tjeneste og til behag. </p>
            <p> Vi ønsker med dette brev, at det skal være vitterligt for Eder, ærværdige og
                  hæderværdige mænd, at de hæderværdige mænd, rådmændene i staden Lübeck, gennem
                  deres egnede rådsudsendinge under alvorlige klager har klarlagt for os, der er
                  tilstede på denne hansedag, hvorledes den fremragende fyrste, den herre kongen af
                  Danmark, på ny har opkrævet, taget og oppebåret penge, der ved anden lejlighed var
                  afpresset og taget fra gæsterne <ref target="drb1"/>, der da lå på deres fed, og
                  at de ligeledes har ført alvorlig klage vedrørende skibbrudent gods, der tilhørte
                  en af deres medborgere; disse penge og dette gods havde han selv for nylig, da han
                  modtog brevet om den overenskomst, der er anordnet mellem ham og os, og i
                  nærværelse af den højmodige fyrste herr Erik, hertug af Sachsen, samt notarer fra
                  Lübeck, Rostock og Stralsund erklæret for kvit <ref target="drb2"/>. Af den grund
                  er alvorlige og store tab blevet påført deres medborgere som garanter for nævnte
                  penge, i modstrid med den gode og <pb facs="4651780"/> fastlagte overenskomst, som
                  de og vi har med ham. Ligeledes er såre meget andet skibbrudent gods af hans folk
                  blevet frataget adskillige andre, der sammen med os falder under samme
                  overenskomst, således som dette er kommet os for øre ved mange klager. Derfor
                  maner vi Eder som garanter for den samme overenskomst og anråber Eder, ærværdige
                  herrer, indtængende med dette brev om fremdeles at informere fornævnte herre konge
                  således og sørge for at udvirke dette hos ham, at han tilbagegiver fornævnte penge
                  og det skibbrudne gods og erstatter disse omtalte garanter deres fornævnte tab,
                  således at det med rette og af gode grunde forekommer os, at han ikke krænker
                  fornævnte overenskomst i forholdet til os, og at han drager omsorg for, at det
                  øvrige skibbrudne gods, der således er taget af hans folk, gives tilbage, og
                  ligeledes tager vare på, at sådant ikke yderligere hænder, idet I alle forholder
                  Eder sådan i denne sag, at der ikke behøves flere eller yderligere maninger i
                  denne anledning. Det ønsker vi i gerning at gøre os fortjent til hos Eder inden
                  for de muligheder, enhver af os har, idet vi beder om, at vi må blive underrettet
                  desangående ved Eders gode svar. Givet i det Herrens år 1366 torsdag efter St.
                  Lucies dag under rådmændene i Rostocks sekret, som vi alle bruger denne gang. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660624008'&gt;401&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1365/dd_13651122001'&gt;328&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660419001'&gt;376&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
