<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13660202001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen✝</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13660202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Lübeck Staatsarchiv. Danica nr. 142. Perg. Nakskovs segl af ufarvet voks,
                  Grandjean, Danske Købstæders Segl 31 I. Ikke forefundet efter krigen. — Til sagen
                  hører nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660224001" type="link">369</ref>
                  samt følgende indførelser i Lübecks Niederstadtbuch II p. 62, der som overskrift
                  har <pb facs="4500104"/>
                           <hi rend="italic">Corporis Christi anno domini m<hi rend="sup">o</hi>, ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                        lxv<hi rend="sup">o</hi>
                           </hi>: (1.) <hi rend="italic">Hinricus Smylow et Iohannes Langhe morans in plathea Brunonis et
                     Iohannes Langhe morans in plathea Menghonis tenentur coniuncta manu et
                     insolidum domino Iohanni militi et Hartwico fratribus dictis Humersbutle mille
                     et quinquaginta marcas denariorum argenteorum quas ipsis festo natiuitatis
                     Christi proxime futuro amicabiliter persoluent in argenteis denariis talibus
                     quales ipsi receperunt ab eisdem uel in auro ♦ Et utrum talis solucio fiat in
                     auro uel argento hoc stabit ad optacionem domini Iohannis et Hartwici
                     Humersbutle predictorum. sed ipsi in quo uidelicet auro uel argento solucionem
                     habere uoluerint hoc predictis debitoribus ante tempus solucionis ad unum
                     mensem predicent. Herefter senere tilføjet: Istam scripturam fecit deleri
                     dominus lohannes Humersbutle predictus qui portauit litteram ciuitatis
                     Niekopinghe de consensu Hartwici fratris sui.</hi>
                        </p>
                        <p> (2.)<hi rend="italic"> Marquardus Rutensten et Iohannes Rutensten fratres. et Iohannes Krowel et
                     Iohannes Horborch. tenentur coniuncta manu et insolidum domino Iohanni militi
                     et Hartwico fratribus dictis Humersbutle sexcentas et triginta marcas
                     denariorum argenteorum quas ipsis festo natiuitatis Christi proxime futuro
                     amicabiliter persoluent in argenteis denariis talibus quales ipsi receperunt ab
                     eisdem uel in auro ♦ Et utrum talis solucio fiat in auro uel in argento hoc
                     stabit ad optacionem domini Iohannis et Hartwici Humersbutle predictorum sed
                     ipsi in quo uidelicet auro uel argento huiusmodi solucionem habere uoluerint
                     hoc predictis debitoribus predicent ad unum mensem ante tempus solucionis.</hi>
                  Herefter senere tilføjet: <hi rend="italic">Dominus Iohannes Hummersbuttel. sustulit pecuniam cum
                     consensu Hartwici. quem consensum. ipse per patulas litteras sui et dicti
                     Hartwici. et consulum de Naczkow comprobauit.</hi>
                        </p>
                        <p> (3.) <hi rend="italic">Bruno Warendorp filius domini Ghodschalci et Bruno Warendorp filius
                     domini Wilhelmi et Hinricus Warendorp tenentur coniuncta manu et insolidum
                     domino Iohanni militi et Hartwico Humersbutle fratribus. mille marcas et
                     quinquaginta marcas denariorum argenteorum protimo festo purificacionis beate
                     Marie amicabiliter persoluendas in argenteis denariis talibus quales ipsi
                     receperunt ab eisdem uel in auro ♦ Et utrum talis solucio fiat in auro uel
                     argento hoc stabit ad optacionem domini Iohannis et Hartwici predictorum. sed
                     ipsi in quo uidelicet auro uel argento huiusmodi solucionem habere uoluerint
                     hoc predictis creditoribus suis predicent ad unum mensem ante tempus
                     solucionis.</hi>
                        </p>
                        <p> (4) <hi rend="italic">Hinricus et Nicolaus fratres dicti Molenstrate tenentur coniuncta manu et
                     insolidum domino Iohanni militi et Hartwico famulo fratribus dictis Humersbutle
                     ducentas marcas denariorum argenteorum quos Nicolaus Molenstrate predictus
                     prompte subleuauit ipsis proxime festo natiuitatis Christi amicabiliter
                     persoluendas in denariis argenteis talibus quales ipsi receperunt ab eisdem uel
                     in auro ♦ Et utrum talis solucio fiat in auro uel argento hoc stabit ad
                     opcionem domini Iohannis et Hartwici predictorum sed ipsi in quo uidelicet auro
                     uel argento huiusmodi solucionem habere uoluerint hoc predictis creditoribus
                     suis predicent ad unum mensem ante tempus solucionis. Herefter senere tilføjet:
                     Istam scripturam fecit deleri dominus Iohannes Humersbutle qui portauit
                     litteram ciuitatis Niekopinghe de consensu Hartwici fratris sui.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Lüb.UB. III 583 nr. 550 — Reg.Dan. nr. *2588.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-07/4500103.webp">3. rk. VII nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-07/4651703.webp">III:7 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. VII nr. 366. København <date when="1972-01-01">1972</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb.UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1366-02-02"> 1366. 2. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ravnsborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Nakskov erklærer, at væbneren Hartvig Hummersbüttel har bemyndiget sin
                  broder Johan til at modtage gældsbeløb af lybske borgere og lade posterne slette i
                  Niederstadtbuch. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4500105"/> Iuwe erliken heren des rades tů Lubeke wi ratman tů Nacskowe
                  entbeden vnsen denst. ♦ Wytlich do wi iuw vnde allen, de dessen bryf horen, dat de
                  erlike knecht Hartich Hvmmersbøtel vor vns gheseghet, dat id sin wille vnde
                  vůlbort is, dat sin broder, her Iohan, dat ghelt neme van den borghern, den se id
                  dan hebben, vnde late se vte iuwen boke scryuen, wente ere dink al en is, vnde wil
                  dat stede holden, wes sin brøder dar an deyt. ♦ Tů tůghinde hebbe wi vnse
                  ingheseghel hanghen an dessen brif, ghegheuen to der Rauensborch na godes
                  &lt;bord&gt; drutteynhundert iar in dem søsvndesøstygesten iara, an vnser vrowen
                  daghe tø lichtmissen. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 &lt;bord&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4651704"/> Vi rådmænd i Nakskov sender Eder, hæderlige herrer i rådet i
                  Lübeck, en erklæring om vor tjenstvillighed. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for Eder og for alle, der hører dette brev læse, at den
                  hæderlige væbner Hartvig Hummersbiittel over for os har sagt, at det er med hans
                  vilje og samtykke, at hans broder herr Johan modtager de penge fra de borgere,
                  hvem de har lånt dem til, og lader dem slette i Eders stadsbog <ref target="drb1"/>, eftersom de fuldt ud er fælles i den sag, og han vil overholde det, som hans
                  broder foretager sig i den anledning. Til vidnesbyrd har vi hængt vort segl under
                  dette brev, givet i Ravnsborg i året 1366 efter Guds byrd på vor Frues dag til
                  kyndelmisse. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nf. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660224001'&gt;369&lt;/a&gt; samt indledningen i Dipl. Dan. til nr. &lt;a href='/books/dipdan/1366/dd_13660202001'&gt;366&lt;/a&gt;, hvor notitsen
                  om slettelsen i Niederstadtbuch af denne samt af andre gældsposter er anført. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
