<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11041231103</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11041231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: c 4 X de electione I 6 med rubrikken: <hi rend="italic">Electo in archiepiscopum sedes
                     apostolica pallium non tradet, nisi prius præstet fidelitatis et obedientiæ
                     iuramentum</hi>. Overskrift: <hi rend="italic">Paschalis Panormitano archiepiscopo</hi>. —
                  Tekstgrundlag: Editio Romana 1584. Mandatet restitueret hos Friedberg med
                  tilføjelserne i &lt;&gt; på grundlag af teksten i Cod. dipl. Hungariae II 32 og
                  hos Mansi XX 984, såvelsom i <hi rend="italic">P</hi>: Coll. Lipsiensis i Cod. Lips. 975, s. XIII,
                  xxxi 10; <hi rend="italic">R</hi>: Coll. Casselana, s. XIII, xl 9; <hi rend="italic">Q</hi>: Coll. Bambergensis i
                  Cod. Bamberg., s. XII, xxx 9; <hi rend="italic">A etc.</hi>: Comp. I c. 21, h. t. (1,4). Cf.
                  Friedberg II LXIX LXXI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Friedberg II 49. Angående andre tryk: Jaffé 6570 (4851); Cod. dipl.
                  regni Croatiae, Dalmatiae et Slavoniae, collegit T. Smičiklas II 13. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi> foruden hos Jaffé: Suhm V 177; Reg. Dan. 163.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335766.webp">1. rk. II nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508059.webp">I:2 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 33. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Friedberg. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1104-12-31"> [1104-1118] <note>
                  <p> Paschalis 2.s mandat dateres til hans pavetid, 1099—1118, omkr. 1110, og i ældre
                  tid, efter Mansi XX 1076, til 1101—1102,. Da Danernes metropolit omtales, er 1104
                  terminus post quem. Udstedelsen ligger utvivlsomt senere, jævnfør, hvad der siges
                  om legaterne ved pavehoffet i mandatets slutning. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4335767"/> Paschalis (2.) til Polakkernes ærkebiskop. Kongen og rigets
                  stormænd har, efter hvad ærkebiskoppen har meddelt, undret sig over, at palliet
                  blev tilbudt ham af de pavelige apokrisiarier på det vilkår, at han aflagde den
                  ed, som de havde med sig skriftligt formuleret af paven. Paven motiverer og
                  fastholder vilkåret. Han opstiller Sakserne og Danerne som forbilleder.
                  Metropolitterne hos dem aflægger eden. De giver det apostoliske sædes legater en
                  hædrende modtagelse, bistår dem, når de har behov for det, og lader deres egne
                  legater komme til kurien, ikke blot hvert tredie år, men hvert år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;Paschalis episcopus, seruus seruorum Dei, .. Polonorum archiepiscopo.&gt; </p>
            <p> Significasti, &lt;frater carissime&gt;, regem et regni maiores admiratione
                  permotos, quod pallium tibi ab apocrisariis nostris tali conditione oblatum
                  fuerit, si sacramentum, quod a nobis scriptum detulerant, exhiberes. &lt;In
                  pallio, frater, plenitudo conceditur pontificalis officii, quia iuxta sedis apo<pb facs="4335768"/>stolicae et totius Europae consuetudinem ante acceptum pallium
                  metropolitanis minime licet aut consecrare episcopos aut synodum celebrare&gt;.
                  ... Cum igitur a sede apostolica uestrae insignia dignitatis exigitis, quae a
                  beati Petri tantum corpore assumuntur, iustum est, ut uos quoque sedi apostolicae
                  subiectionis debitae signa soluatis, quae uos cum beato Petro tanquam membra de
                  membro habere et catholici capitis unitatem seruare declarent. &lt;In quibus a
                  praedecessoribus nostris ea est adhibita moderatio, ut nihil iniuriosum, nihil
                  difficile sit appositum, quod non etiam praeter exactionem nostram ab omnibus
                  debeat episcopis obseruari, qui sub apostolorum Petri et Pauli obedientia
                  decreuerunt et unitate persistere. Numquid non ultra uos Saxones Danique
                  consistunt? Et tamen eorum metropolitani et idem iuramentum asserunt et legatos
                  sedis apostolicae honorifice tractant et in suis necessitatibus adiuuant et
                  apostolorum limina per legatos suos non tantum per triennium sed annis singulis
                  uisitant. Ita te, frater carissime, fruamur in domino, ut non per te in ecclesiis
                  subtractionis et dissidii, quod absit, oriatur occasio&gt;. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Panormitano] Palerm. Aacghi, Colm. Ad, Pomenensi Ab, Podromon. Ae, Palarm. Al,
                  Palmono R, Polonior. P, Polonor. Q. </p>
               <p> 26 (Paschalis—archiepiscopo) restitueret efter Mansi. </p>
               <p> 27 regem) reges Adefghi. </p>
               <p> 29 detulerant] detulerat Q; exhiberes] iurares APQR, Mansi. </p>
               <p> 3 exigitis] habeatis P. </p>
               <p> 4 sedi) sedis Aal. </p>
               <p> 5 debitae)] debita R, P; </p>
               <p> signa mgl. P. </p>
               <p> 6 habere] haerere Mansi. </p>
               <p> 6-7 declarent] declaret Aa, declarat Ac, declarant Al. </p>
               <p> 11 Saxones Danique] Daci P, Q. </p>
               <p> 12 iuramentum) iuramento P. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1 cf. c 1 D C: quoniam quidam metropolitanorum fidem suam secundum priscam
                  consvetudinem sanctæ sedi apostolicæ exponere detrectantes usum pallii neque
                  expetunt, neque percipiunt, ac per hoc episcoporum consecratio viduatis ecclesiis
                  non sine periculo protelatur, placuit, ut quisquis metropolitanus ultra tres
                  menses consecrationis suæ ad fidem suam exponendam palliumque suscipiendum ad
                  apostolicam sedem non miserit, commissa sibi dignitate careat, sitque licentia
                  metropolitanis aliis .. viduatis ecclesiis .. ordinando episcopum subvenire. </p>
               <p> 6 1. Cor. 12,,: estis corpus Christi et membra de membro. </p>
               <p> 15 Phile. 120: ego te fruar in Domino. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4508060"/> Paschalis, biskop, Guds tjeneres tjener, til ..<ref target="drb2"/>, ærkebiskop af Polen. </p>
            <p> Højtelskede broder! Du har meddelt, at kongen og rigets stormænd har været fyldt
                  af forundring over, at palliet var blevet givet dig af vore udsendinge på den
                  betingelse, at du skulde aflægge den ed, som de medbragte skriftligt fra os. Med
                  palliet, kære broder, overføres den apostoliske magtfuldkommenhed, thi ifølge
                  pavestolens og hele Europas sædvane er det ikke tilladt metropoliter at vie bisper
                  eller holde synode, før de har modtaget palliet<ref target="drb4"/> .... Da I nu
                  kræver Eders værdighedstegn af pavestolen — de tegn, som kun kan tages fra St.
                  Peters grav<ref target="drb5"/> — så er det ret, at I også giver pavestolen tegn
                  på den skyldige underkastelse, der ligesom viser, at I har Eders lemmer af St.
                  Peters lem og bevarer den katolske enhed under det fælles hoved. I dette forhold
                  har vore forgængere vist et sådant mådehold, at dette ikke medfører nogen så stor
                  forurettelse eller vanskelighed, hvorfor det også foruden afgiften til os<ref target="drb6"/> bør overholdes af alle bisper, som har besluttet at leve under
                  apostlene Petrus' og Paulus' lydighed og i den kirkelige enhed. Bor der ikke
                  Saksere og Daner hinsides Eders land? Og dog aflægger deres metropoliter den samme
                  ed og behandler pavestolens legater<ref target="drb7"/> med ære, de hjælper dem,
                  hvor de har hjælp behov, og besøger gennem deres sendebud apostlenes grave, ikke
                  blot hvert tredie, men hvert eneste år. Højtelskede broder! Lad os således glæde
                  os over dig i Herren, for at der ikke — det Gud forbyde — opstår anledning til
                  ulydighed og tvedragt i kirkerne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> .. = Gandentius (eller Radzyn). </p>
                  <p n="drb3"> formen for pallietildelingen lå endnu på dette tidspunkt ikke fast, jf.
                  Hinschius II 29. Man synes fra polsk side at have været stødt over, at palliet
                  ikke højtideligt er blevet overrakt af paven selv. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Hinschius II 31. </p>
                  <p n="drb5"> palliet lagdes på St. Peters grav, inden det sendtes bort fra Rom,
                  symboliserende kirkens enhed og metropoliternes hyrdegerning, Hinschius II 26.</p>
                  <p n="drb6"> der fandtes pallietakster for de forskellige ærkestifter, Hinschius II
                  37. </p>
                  <p n="drb7"> jf. nr. 29, ifølge hvilket Asser også har fået palliet af en pavelig
                  legat. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
