<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11041231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11041231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen 40 (= f. xxxiiii); <hi rend="italic">a1</hi>: yngre redaktion af
                  Odensebogen, tabt; <hi rend="italic">a1a</hi>: Hamsfort, Eccl. Fion. (Kallske Saml. 668 8?), (Rep.
                  IV 40); <hi rend="italic">a1a1</hi>: Samme, Privilegia ecclesiæ Othoniensis (ibid.), i referat
                  indtil <hi rend="italic">Iniuria fratribus illata</hi>, derefter ordret; <hi rend="italic">a2</hi>: afskrift af
                  Langebek (Dipl. Langeb.). — I <hi rend="italic">a</hi> 19, umiddelbart efter underskrifterne og
                  inden dateringen i Knud Valdemarsens diplom 1183 21. marts (Dipl. AM. I 269),
                  findes følgende anvisning for en fremtidig renskrift: <hi rend="italic">Hic debet scribi
                     priuilegium Nicholai regis Danorum in ultimo folio scilicet xxxiiii<hi rend="sup">o</hi>. scriptum. quod incipit: In nomine sancte et indiuidue
                     Trinitatis. Notum sit omnibus tam futuris quam presentibus etcetera. Queratur
                     ibidem</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1085/dd_10850521001" type="link">21</ref>. Knud den Hellige 1085 21. maj. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 2. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 40: <hi rend="italic">Anno
                     domini M.C.XVII dederat, hoc fertur anno, Nicolaus rex cœnobio Canutio, quod
                     est Otthoniæ, ab Erico Eigoia extrui cœpt&lt;o&gt;, privilegia, additis bonis
                     et beneficiis; cui donationi subscripserant Ubbo Esberni filius, comes, gener
                     Nicolai regis ex Ingerta filia, Carolus regis frater, Acho camerarius et
                     alii</hi>); Dipl. AM. 1315; Suhm V 218; Reg. Dan. 165; Rep. udat. 4. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Hennings 22, Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2
                  168; Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135-1225. Scandia XIV 59 70;
                  Nordisk historia II 297 307.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335763.webp">1. rk. II nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508059.webp">I:2 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 32. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1104-12-31"> [1104-1117] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335764"/> Kong Niels' privilegium for St. Knuds kirke i Odense er det
                  næstældste kongeprivilegium, som er bevaret fra Danmark. Det benævner sig selv
                     <hi rend="italic">edictum</hi>. I det ældste bevarede privilegium, Knud den Helliges
                  privilegium for St. Laurentius' kirke i Lund, svarer hertil <hi rend="italic">decretum</hi>,
                  anvendt i forbindelsen <hi rend="italic">pacti decretum</hi>. </p>
                  <p> Kong Niels' privilegium indledes med invocatio, publicatio med adresse og
                  intitulatio; efter dispositio følger sanctio og vidnerække. Arenga, narratio,
                  corroboratio og datering mangler. Invocatio har den korte <hi rend="italic">In nomine</hi>-formel,
                  intitulatio <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning og <hi rend="italic">Dei gratia</hi> foran titulaturen <hi rend="italic">rex
                     Danorum</hi>. <hi rend="italic">Ego</hi>-indledningen har bevirket, at der anvendes singularis
                  to steder i dispositio; også i vidnerækken forekommer ental; ellers er pluralis
                  majestatis gennemgående. I sanctio, som er stærkt påvirket af pavelige
                  privilegier, trues alene med gejstlig straf. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4335765"/> Knud den Helliges privilegium har muligvis været tilgængeligt
                  ved affattelsen af kong Niels' privilegium — i denne retning peger formuleringen
                  af indgangsprotokollen og dispositio. Men medens Knud den Helliges privilegium
                  dokumenterer en donation, som væsentlig består af jordegods, og med visse
                  undtagelser bevilger den kongelige ret af en jord i Lund alene, gælder kong Niels'
                  privilegium den kongelige ret og indrømmer — ligeledes med visse undtagelser —
                  kirken i Odense denne ret af samtlige dens ejendomme, landsbyer og jorder, nu og i
                  fremtiden. Privilegiet illustrerer den udvikling, som har fundet sted under
                  Svendsønnerne, og som betød en stadig større afhændelse af den kongelige ret til
                  gejstlige institutioner. Samtidig er stilpræget forskelligt i de to privilegier.
                  Knud den Helliges privilegium betjener sig uden for pertinensformlen og tillægget
                  om den kongelige ret i fremtrædende grad af bibelske forestillinger og udtryk; i
                  kong Niels' privilegium er alt underlagt saglige synspunkter. </p>
                  <p> Dispositio afsluttes med en bestemmelse om, at den uret, der kaldes aftunc,
                  tilføjet brødrene, skal bødes med 6 øre. Bestemmelsen må tolkes på grundlag af
                  konteksten. Den kan kun betyde, at bøderne for aftunc tilkendes brødrene, men ikke
                  må sættes højere end de 6 øre. </p>
                  <p> Privilegiet henførtes i ældre tid til 1117; i Rep. er det blevet henført til
                  1104-1134. </p>
                  <p> For dateringen er Paschalis 2.s privilegium af 1117 13. oktober af betydning. Det
                  hedder i kong Niels' privilegium: <hi rend="italic">in omnibus prediis. uillis siue terris ad
                     ipsos pertinentibus iam collatis seu adhuc conferendis quicquid de regio iure
                     ad nos pro qualicunque causa attinuit ad eorum usum perpetua libertate donaui;
                     i det pavelige privilegium: statuimus .. ut uniuersa predia et possessiones que
                     .. idem rex de regio iure ... ad eiusdem congregationis uictum
                     sustentationemque contulit. quieta eis semper et integra conseruentur</hi>. Det
                  er tydeligt, at de to privilegier, i betragtning af overensstemmelserne på de her
                  citerede punkter, ikke er uafhængige af hinanden: Paschalis 2.s privilegium er
                  afhængigt af kong Niels'. Men ligeså tydeligt turde det være, at man ved kurien
                  har misforstået, hvad kong Niels har haft for øje. Man har der afpasset ordene i
                  kong Niels' privilegium efter den almindelige pavelige formel: <hi rend="italic">Statuimus
                     etc</hi>. Ud fra dette sikre udgangspunkt ligger kong Niels' privilegium senest
                  1117. </p>
                  <p> Hos Hamsfort, Chronologia secunda, opføres vidnerne i privilegiet sikkert
                  urigtigt som underskrivere og blandt dem: Carolus regis frater. Da denne mangler i
                     <hi rend="italic">a — a2</hi> og er opført efter Ubbe Esbernsen, er han næppe forekommet i
                  diplomet. Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11041231104" type="link">34</ref>. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">a</hi> er slidt i kanterne og har huller inde i teksten. Ord og bogstaver i [ ]
                  er hentet fra <hi rend="italic">a1a</hi>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels, konge over Danerne, har givet St. Knuds kirke i Odense og brødrene der al
                  kongelig ret af de ejendomme, landsbyer og jorder, som de har erhvervet eller
                  måtte erhverve. Undtaget herfra er vrag, ledingsbøde og fredkøb, dog således at
                  kirken må tage den fredløses hele ejendom og kun selve fredkøbet tilkomme kongen.
                  Om danearv gælder, at kirken må tage halvdelen af al ejendom efter personer uden
                  arving, der bor på dens jord, og at resten tilkommer den kongelige fiscus. Vil
                  nogen uden arving, mens han endnu er frisk og karsk, overdrage sin ejendom til
                  kirken, men forbeholde sig retten til afgrøden for sin livstid, skal det være ham
                  tilladt at skænke sine jorder helt og holdent og halvdelen af alt sit løsøre; den
                  anden halvdel går til kongen. Aftunc, forøvet mod brødrene, skal bødes med 6 øre.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335766"/> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. </p>
            <p> Notum sit omnibus tam futuris quam presentibus [uere fidei cultoribus quod ego
                  N]icholaus Dei g[raci]a rex D[anor&lt;um&gt; ecclesiæ s&lt;ancti&gt; Canuti quæ
                  est Othensi. et f]ratribus ibidem &lt;Deo&gt; famu[la]ntibus tal[em libertatis
                  legem promulgaui quod in omnibus predi]is. uillis siue terris ad ipsos
                  per[tinentibus iam collatis seu adhuc conferendis qu]icquid de regio iure ad nos
                  pro q[ualicunque causa attinuit ad eorum us]um perpetua libertate donaui. exceptis
                  trib[us duntaxat causis quæ cogno]minantur lingwa Danica wrech lethang [withe
                  frithcöp de quo]rum tercio id statuimus ut omnem porcionem tot[ius substantiæ
                  hominis illius] qui extra pacem missus est ecclesia suscipiat. Cet[erum redemptio
                  pro pa]ce ad ius pertineat nostrum. Quantum est eciam [quod] uoca[tur danefe id
                  est] hereditas illorum qui nullum post se certum heredem [relinquunt de hoc
                  de]finitum est quod si quis sine heredibus in terra que ad ecclesiam [pertinet
                  habitans] uita discesserit dimidiam partem omnis possessionis [defuncti ecclesia
                  suscipiat,] reliqua ad fiscum nostrum pertineat. Similiter autem statu[imus ut si]
                  quis [h]ab[ens] terras uel alias possessiones heredem autem non habens res suas
                  dum adhuc est sanus et [inc]olumis ecclesie uoluerit conferre. et si&lt;bi&gt;
                  tantum quamdiu uixerit usum fructuarium ex eis [reseru]a[re] terras ei ex integro
                  et tocius pecunie medietatem donare liceat et nostro iuri pars altera cedat.
                  Iniuria fratribus illata que dicitur aftunc. vi. horis. redimatur. </p>
            <p> Si quis autem quod absit hoc nostrum edictum infirmare temptauerit anathematis
                  uinculo se innodandum nouerit. Testes sunt Wbbo comes gener meus Ago camerarius.
                  Iohannes Wido et Wolff stabularii. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 cæpt(o)] cæptum Hamsfort. </p>
               <p> 1-2 In nomine — presentibus mgl. a 40, men findes a 19. </p>
               <p> 3 Nicholaus] Nicolaus a1a,a1a1; </p>
               <p> Danor(um)] Danor a1a; </p>
               <p> s(ancti)] s a1a. </p>
               <p> 4 Othensi] Otensi a1a1; </p>
               <p> (Deo) kun a2. </p>
               <p> 8 lingwa] lingua a1a; </p>
               <p> wrech] wreth a1a. </p>
               <p> 8-9 lethang withe] lechangswiche a1a1. </p>
               <p> 9 frithcöp] frichcöp a1a1; </p>
               <p> id] nisi a1a; </p>
               <p> statuimus næsten udvisket a. </p>
               <p> 12 id est] quod est a2. </p>
               <p> 13 definitum)] diffinitum a2. </p>
               <p> 14 discesserit) decesserit a1a,a1a1. </p>
               <p> 15 eccelesia suscipiat) suscipiat ecclesia a1a, ulæselige bogstavspor a. </p>
               <p> 18 si (bi)] si a; </p>
               <p> uixerit rettet vistnok fra uixit a1a. </p>
               <p> 19 fructuarium næsten udvisket a; </p>
               <p> pecunie] pecune a1a. </p>
               <p> 20 liceat] libcebat med det første b slettet ved underprikning a, licebat a1a; </p>
               <p> Iniuria)] Iniuria pars illata med de to sidste ord overstreget a. </p>
               <p> 21 aftunc] afchunc a1a1. </p>
               <p> 22 temptauerit] tentauerit a1a, a1a1. </p>
               <p> 23 innodandum rettet fra innouandum a; </p>
               <p> Testes sunt i uafsluttet linie og med Vbbo i ny linie a1a1; </p>
               <p> Wbbo] Vbbo a1a,a1a1. </p>
               <p> 24 Ago i ny linie a1a1; </p>
               <p> Johannes] Joannes a1a,a1a1 med Joannes i ny linie a1a1; </p>
               <p> Wido et Wolff] Vido et Volff a1a, Wido et Wolf a1a1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, som har den rette tro nu og i fremtiden, at
                  jeg Niels, af Guds nåde Danernes konge, har kundgjort en sådan frihedens lov for
                  St. Knuds kirke i Odense og for brødrene, som tjener der: at jeg har skænket dem
                  al kongelig ret, i hvilken anledning den end måtte tilkomme os, af alle godser,
                  landsbyer og jorder, der tilhører dem nu eller i fremtiden bliver givet dem, at
                  nyde i frihed til evig tid, med undtagelse af følgende tre sager, der på dansk
                  kaldes 'vrag, ledingsbøde og fredkøb'; om den tredie af disse har vi bestemt, at
                  kirken skal modtage den hele boslod, der tilhører en mand, som har mistet sin
                  fred, medens fredskøbsbeløbet skal høre til vor ret. Hvad angår det såkaldte
                  'danefæ', det vil sige arven efter de mænd, som ikke efterlader sig nogen sikker
                  arving, da er der herom truffet den bestemmelse, at kirken, hvis en mand, der er
                  bosat på den kirken tilhørende jord, afgår ved døden, skal modtage halvdelen af
                  hans boslod, medens resten tilfalder vor fiscus. Ligeså har vi bestemt, at en
                  mand, som ejer jord eller andre besiddelser, men ikke har nogen arving, og som,
                  medens han er karsk og sund, ønsker at skænke sin formue til kirken og blot vil
                  forbeholde sig afkastningen af den i sine levedage, har lov til fuldt ud at skænke
                  jorden til kirken og en halvdel af alle penge, medens den anden halvdel tilfalder
                  vor ret. Det overgreb mod brødrene, som kaldes 'aftunc'<ref target="drb2"/>, bødes
                  med seks øre. </p>
            <p> Hvis nogen — det Gud forbyde — forsøger at svække denne vor bestemmelse, skal han
                  vide, at han vil blive belagt med kirkens ban. </p>
            <p> Vidner er grev Ubbe, min svoger, Åge, kammermester, Jens, Vide og Ulf, stallere.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> betydning usikker. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
