<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11041231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11041231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">31</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ailnoth, Historia sancti Kanuti regis et martyris. Angående
                  håndskrifterne (<hi rend="italic">A</hi>: Cod. Audomariensis nr. 716, s. XIII ineunte, II;
                     <hi rend="italic">B</hi>: Cod. Brugensis nr. 403, s. XIII ineunte, med overskriften:
                     <hi rend="italic">Epistola Ailnothi ad regem Dacie Nicolaum de passione gloriosissimi Canuti
                     regis et martyris</hi>; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">1</hi>: Ailnoth ed. 1602 med overskriften: <hi rend="italic">Incipit prologus in
                     ortum, vitam et passionem sancti Kanuti regis et martyris, quod festum
                     celebratur. vi. idus Iulii</hi>; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">2</hi>: ed. Meursius 1631; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">3</hi>: ed. Westphalen IV (1745) med overskriften: <hi rend="italic">Incipit
                     prologus. Ad Nicolaum regem</hi>; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">4</hi>: Coll. Arnæ Magnæi med samme overskrift som <hi rend="italic">H<hi rend="sup">1</hi>
                           </hi> (fejlagtigt <hi rend="italic">est</hi> for <hi rend="italic">festum cel.</hi>): Vitae sanctorum Danorum, ed.
                  Gertz, 45 457. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden i Ailnothudgaverne 1602, 1631 og 1745: AS Mensis Iulius III
                  127; SRD III 327; Vitae sanctorum Danorum 77. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: A. D. Jørgensen, Bidrag til Nordens Historie i Middelalderen, 191;
                  Den nord. Kirkes Grundlæggelse 879; Hans Olrik, Danske Helgeners Levned, 19;
                  Johannes Steenstrup i Danmarks Riges Historie I 530; Nogle Bemærkninger om
                  Bogstavrimets sidste og Enderimets første Tider. Hist. Tidsskr. VII:4 125; Gertz,
                  Knud den Helliges Martyrhistorie 84; Vitae sanctorum Danorum 42; Curt Weibull,
                  Saxo. Hist. tidskrift f. Skåneland VI 50.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335757.webp">1. rk. II nr. 31</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508055.webp">I:2 nr. 31</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 31. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Vitae sanctorum Danorum. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1104-12-31"> [1104-1117] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335758"/> Ailnoths brev til kong Niels indleder hans skrift om Knud den
                  Hellige og er samtidigt med dette. Det indeholder en overflod af alliterationer,
                  assonanser og enderim og har på dette som på andre punkter samme markerede
                  stilpræg som Ailnoths skrift iøvrigt. </p>
                  <p> Kong Niels' tronbestigelse giver den ældste mulige terminus for brevet: 1104.
                  Terminus ante quem fremgår af c. 9 i Ailnoths skrift: da det blev skrevet, levede
                  biskop <pb facs="4335759"/> Arnold af Roskilde endnu. Han døde 24. maj i kong
                  Niels' 21. regeringsår, uden tvivl 1125 (Chron. Roskildense c. 13; Lunds domkyrkas
                  nekrologium 73). </p>
                  <p> Der mangler ikke holdepunkter for en nærmere præciseret terminus ante quem inden
                  for årene 1104—1125. Den ældre historieforskning gik på den ene side ud fra, at
                  Ailnoth efter egen opgivelse var med ved Knud den Helliges translation 1101 19.
                  april, men ikke nævner noget om, at han var nærværende ved elevationen 1095; på
                  den anden side gik man ud fra, at han ifølge sit brev til kong Niels havde været i
                  Danmark henimod 24 år. Man sammenstillede disse oplysninger. Slutningen blev, at
                  når Ailnoth intet meddeler om, at han var med i 1095, var han det heller ikke, men
                  er først siden hen, senest 1101, kommet til Danmark; med de henimod 24 år, nåede
                  man frem til forskellige affattelsestider mellem 1119 og 1125. Det hele hviler på
                  et bevis e silentio. Curt Weibull har i modsætning hertil lagt hovedvægten på
                  visse udtryk i Ailnoths brev til kong Niels. Et sådant udtryk er: »Din broder Knud
                  må nu utvivlsomt anses for hellig« (<hi rend="italic">iam indubitanter beatus cognominandus</hi>).
                  Et andet: »Han er nu optaget i helgenernes kreds (<hi rend="italic">iam beatis spiritibus
                     associatus</hi>) og stråler i glansen af sine dyder med endnu større berømmelse,
                  end da han hernede i sit rige stod over andre i magt«. Ud fra disse udtryk drog
                  Curt Weibull den slutning, at Ailnoth synes at have skrevet ikke alt for længe
                  efter, at Knud var blevet kanoniseret, snarest i den første del af perioden
                  1104—1125. </p>
                  <p> Den datering, som her er givet, kan støttes yderligere. På et sted i sit brev
                  præciserer Ailnoth den tid, som hans værk omspænder: kong Niels' faders og brødres
                  tid indtil kongens egen, som nu er inde (<hi rend="italic">ad hęc usque presentia magnificentię
                     uestrę tempora</hi>). Værket går ikke ud over faderens og brødrenes tid.
                  Forgæves søger man deri en antydning af de store donationer, hvormed kong Niels
                  selv, ialtfald siden midten af 1110'erne, betænkte kirken i Odense (nrr. <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11041231102" type="link">32</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11041231104" type="link">34</ref>
                     <ref target="/books/dipdan/1104/dd_11041231105" type="link">35</ref>). I stedet
                  munder brevet ud i en formaning til kongen om at støtte kirken og brødrene i
                  Odense og give dem sine gaver. </p>
                  <p> Terminus ante quem for Ailnoths brev til kong Niels synes, efter hvad der her er
                  fremført, at skulle ligge senest ved midten af 12. århundredes andet årti. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ailnoth, Guds ords tjener, til kong Niels. Født i Canterbury har Ailnoth tilbragt
                  henimod 24 år i Danmark. Kongens broder Knud må nu utvivlsomt anses for hellig.
                  Ailnoth har fremstillet hans berømmelige bedrifter, men først og fremmest hans
                  hellighed. Han beder kong Niels bære over med skriftets mangler og sanktionere
                  fremstillingen, betænke den kirke, hvor broderen hviler, med sine gaver og støtte
                  dem, der besørger gudstjenesten der. Ved Knuds mellemkomst vil kongens fjender da
                  blive kuet, retten og freden blive styrket i hans rige, han selv omsider indgå til
                  den evige herlighed. Barmhjertighed fra Gud og støtte fra kongen er, hvad Ailnoth
                  i sin svaghed håber på. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Principum duci precipuo, nobilium primicerio, patrig patricio pio, inuicto,
                  magnifico, Dacig prouisori serenissimo, tam specie quam et nominis dignitate
                  illustrissimo regi Nicolao, diuini officii ministrorum infimus Ailnothus, <pb facs="4335760"/> Cancia Anglorum metropolitana urbe editus, iam uero Dacie
                  partibus quatuor quinquenniis et bis fere binis annis demoratus: hostium uires
                  uirtute diuina subuertere, contumacium colla potentie pede proterere, regni iura
                  decenter disponere, pacis securitate perfrui, et post decursum temporalis imperii
                  sempiternę felicitatis beatitudine ditari. </p>
            <p> Clementiam mansuetudinis glorię uestrę, sicut proteruus quilibet et imprudens seu
                  uecors detestatur, sic prouidus quisque et probitatis executor, tam presentia quam
                  et exequentia simul moderationis d&lt;i&gt;spiciendo discretione, non modo
                  laudibus, uerum digno uenerationis affectu extollendo prosequitur. Iudicem enim
                  uniuersorum, quem rex propheticus et opilionum fortissimus iustum et fortem
                  denunciat, eundem etiam patientem et longanimem esse declarat; et cuius honorem
                  iudicium diligere insinuat, ei se misericordiam cum iudicio decantare manifestat.
                  Cuius uestra excellentia pietatis modum pro modulo mortalibus concesso exequens et
                  iusticię seueritati mansuetudinis lenitatem preferens, eius ob hoc ipso opitulante
                  glorie compos efficieris, cuius hic uicem tam dignitate quam et nominis
                  participatione exequeris. Ipse quippe, potentes de sede deiciens, humiles et in
                  presenti exaltat et in perpetuum sempiterne beatitudinis honore magnificat. </p>
            <p> Illius, ut credi potissimum est, gratia preciosus frater tuus germanus Canutus,
                  iam indubitanter beatus cognominandus, ex apice temporalis imperii gloriam nactus
                  decoris perpetui, sicut inter mortales regni gloriosius excellebat potentia, sic
                  iam beatis spiritibus associatus gloriosior uirtutum effulget magnificentia. Cuius
                  ego presumptuose gestorum simul et certaminum insignia explicare aggressus
                  imperite lingue infacundie ignosci deposco, ut, siquid inane seu ueritatis uacuum
                  pondere uisus aspectantium offenderit, <pb facs="4335761"/> non superducto
                  protinus supercilio pharisaica condempnetur inuidia, sed sincere discretionis
                  articulo exterminandis sublatis inserantur probabilia. Siquidem mordacis inuidige
                  morbum, qui uersus exiguitatem imbecillitatis nostre interdum solet assurgere,
                  haud modo extinguendum, immo expergiscendum autumo, cum euentilatum cineribus
                  ignem frustulis appositis, fumiuoma licet flamma obfuscante, incendiis aptare
                  contendo. Sed soricem in situla salientem gallus atria perlustrans et sub tecti
                  culmine anhelitu raucisono aera uerberans pertranseat et cum comparibus adacutis
                  calcaribus bellum certaminis ineat. Neque enim ego Danaum classes Dardanis
                  excidium inferentes edissero, non acies Hectoreas Mirmidonum armis umbonibus
                  obiectis insigniter obuiantes commemoro; sed quę de gestis religiosi principis et
                  Deo dilecti martyris probabilibus personis utriusque sexus et ordinis referentibus
                  agnoui, religiosi habitus uiris, Ihesu Christo ibidem insignique triumphatori
                  deseruientibus, obnixe suffragantibus posterorum memorig apicibus reseruanda
                  contradidi, ea pietati maiestatis uestre representans, ut et de tanti germani
                  glorificatione plenius exhilaretur et ad eiusdem uirtutis insignia emulanda
                  superno prouisore aspirante ardentius incitetur. </p>
            <p> Meis igitur cęptis, pacis simul et patrię prouisor, solita pietate faueto, et,
                  que de opinatissimo progenitore uestro gloriosorumque germanorum tuorum temporibus
                  ad hec usque presentia magnificentię uestrę tempora exarando perstrinxi, regio
                  dignare confirmare decreto, ut habeat dignitas regia tam proprii quam et
                  precedentium exercitii monimenta posteris deferenda. </p>
            <p> Ambiguitatis uero scrupulum de preciositate sanctitatis huius, de quo operis
                  nostri summa est, Dei hominis a pectoris sui secreto fidelis quisque remoueat, qui
                  Deum omnia posse et ante, quam efficiantur, prenosse ac pre<pb facs="4335762"/>ordinasse non hesitat. Qui enim angelum superbie ob extollentig contumatiam de
                  excelsissimis deiecit, ipse humiles et quietos eiusque iudicia metuentes de
                  infimis ad superna deducit; et qui de silice durissima Aaron uirga percutiente
                  laticem produxit, ipse sibi de rege martyrem, de principe terreno regni celestis
                  consortem elegit. Hec autem qui omnipotentem peregisse dissimulat, ne et ipse a
                  diuine repromissionis solo exterminetur pertimescat. Petro quippe attestante, in
                  omni gente qui timet Deum et operatur iusticiam, acceptus est illi. Et quia potens
                  est Deus de lapidibus suscitare filios Abrahe, cur ex gente, licet durissima,
                  catholica tamen fide insignita, principem religiosum, ueritatis et iusticie
                  exsecutorem, sanctorum in supernis collegam non dignaretur efficere? Sed cum
                  uniuersa possibilia sint credentibus, et Deus in illo potentię suę clementiam
                  peregisse credatur, et pro patrocinio terrigenis prouiso debitę uenerationis
                  obsequio ab uniuersis magnificetur. </p>
            <p> Letare ergo, rex insignissime, tanta fratris adornatus glorificatione! Exulta
                  confidens apud Deum aduocatum habere, in cuius hic regni solio, eo concedente,
                  meruisti residere. Gratulare illum celis euectum, Abrahe sinu reconditum,
                  angelorum socium, martyrum conciuem effectum beatorum choris interesse, Dei uultum
                  presentem cernere, gloriam maiestatis inspicere et hoc iam interuentus ope
                  peragere, quod hic regia quondam functus potentia non ualebat perpetrare. Visu
                  namque orbatis lucis respectum condonat, cutem lazarica tabe putrescentem
                  expurgat. </p>
            <p rend="center">
               <pb facs="4335763"/> Obstructas aperit aures, et famina reddit. </p>
            <p rend="center"> Dum linguę neruos, gressusque resoluit habenas ; </p>
            <p rend="center"> Effugat et febres, cunctos pellitque dolores: </p>
            <p rend="center"> In sanctis quoniam Deus est mirabilis, ipsis </p>
            <p rend="center"> Virtutes, signa faciens post inclita gesta, </p>
            <p rend="center"> Vt cęlo clari fiant seclo manifesti. </p>
            <p> Tanti igitur germani pignora regia condignis adornet donis potentia, edis sacre
                  decus amplificet, spiritualis normge uiros cultui ibidem diuino iugiter
                  insistentes solidando corroboret, ut pro temporalis suffragii amminiculo superng
                  remunerationis in eternum potiaris premio. Eius quoque intercessionis obtentu
                  hostium tibi uires subiciantur, inimicorum cuneus attenuetur, regni ius
                  consolidetur, pacis securitas confirmetur, sospitatis integritas tribuatur, morbus
                  ac pestilentia pellatur, commoda queque conualescant, incommoda decrescant, et
                  decidui longeua imperii meta decursa ad superna transmissus in regia glorieris
                  ęterna. </p>
            <p> Vigeat et ualeat in eternum pietas uestra, et diuinę miserationis respectu
                  regięque subleuationis opitulatione sustentetur inbecillitas nostra! </p>
            <div type="app">
               <p> 16 vi. idus Iulii = 10. juli. </p>
               <p> 31 patrie patricio mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 32 Dacie] Datie <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>, i marg. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 33 Nicolao] Nicholao <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>; </p>
               <p> Ailnothus] Ælnothus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-2</hi>. </p>
               <p> 1 Cancia] Cantii <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>, Cantici <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-4</hi>; </p>
               <p> Anglorum mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>. </p>
               <p> 4 decenter] potenter <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>; </p>
               <p> pacis] et pacis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. 7 detestatur] delectatur lædere <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>; </p>
               <p> executor] exequutor <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 8 exequentia] sequentia <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>; </p>
               <p> d(iyspiciendo AS, Gertz] despiciendo A, B, dispicienda <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1,4</hi>, dispicientia <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>. </p>
               <p> 16 tam—participatione] tam nominis participatione quam et dignitate <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 17 deiciens] deiiciens <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 19-20 Canutus] Kanutus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 20 temporalis imperii)] imperii temporalis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 21 gloriosius)] gloriosus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>, Gertz. </p>
               <p> 25 aspectantium] asspectantium B. </p>
               <p> 3 imbecillitatis] inbecillitatis B. </p>
               <p> 4 immo)] imo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 7 salientem]saltantem <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 8 adacutis] adauctis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>(?). </p>
               <p> 9 excidium) exitium <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 10 Mirmidonum] Myrmidonum <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>
               </p>
               <p> 11 insigniter) insegniter <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">3</hi>, <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 13 Ihesu Christo] Ihesu A, B, Iesu Christo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 14 posterorum) posterum (poste sidst i en linie) B, <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>, posterûm <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 14-15 apicibus reseruanda] reseruanda apicibus A, B. </p>
               <p> 15 contradidi) credidi <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-2</hi>; </p>
               <p> et mgl, <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>
               </p>
               <p> 18 ceptis] ceptis A, B, cæptis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 19 opinatissimo) optatissimo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 20 exarando] exaranda med tilføjelsen uel colligendo over linien B, colligendæ
                     <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi> colligendo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>, colligenda <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 21 dignare confirmare decreto] dignare fauore <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>, confirmare decreto uelis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>. </p>
               <p> 22 exercitii) exercii <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>; </p>
               <p> monimenta] monumenta <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>; </p>
               <p> posteris mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>; </p>
               <p> deferenda] non deserenda <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 24 Dei mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 25 ac rettet fra atque B. </p>
               <p> 1 extollentig] excellentiæ <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 2 excelsissimis] excellentissimis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 3 Aaron] Aron <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 5 consortem elegit] elegit consortem <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 7 Deum] dominum <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 9 licet mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 10 ueritatis] et ueritatis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> et iusticig] ac iustitie <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>; </p>
               <p> exsecutorem] executorem <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-3</hi>, exequutorem <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 11-12 credentibus] credenti <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 12 potentig suę clementiam] clementiæ suæ potentiam <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> pro mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 15 ergo] igitur <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> insignissime] insignisse B. </p>
               <p> 16 apud Deum aduocatum] aduocatum apud Deum <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 18-19 beatorum choris interesse] beatorum ciuem choris interesse coelestibus
                     <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 20 ope] ope diuina <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 21-22 condonat rettet med senere hånd fra condonet A, condonet B. </p>
               <p> 5 inclita)] inclyta <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 6 fiant seclo] seclo fiant <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 7 adornet] ornet <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 9 temporalis] temporis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>; </p>
               <p> amminiculo] aminiculo A, adminiculo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 9-10 superne] super <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>
               </p>
               <p> 12 consolidetur] solidetur <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 13 pellatur] pellantur <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> conualescant] conualefiant <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>. </p>
               <p> 14 decidui) desidui <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2</hi>, residui <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>. </p>
               <p> 15 glorieris med eris i rasur fra manus prima A, gloriaris B. </p>
               <p> 17 inbecillitas)] imbecillitas <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2-3 cf. 2. Mac. 3,9: per diuinam uirtutem. </p>
               <p> 11-13 cf. Ps. 7,,: Deus iudex iustus, fortis et patiens. </p>
               <p> 11 Ps. 102,: Dominus longanimis; 144,: Dominus patiens. </p>
               <p> 12 Ps. 98,: honor regis judicium diligit. </p>
               <p> 12-13 cf. Ps. 100,: misericordiam et judicium cantabo tibi, Domine. </p>
               <p> 17-18 cf. Luc. 1;,: deposuit potentes de sede et exaltavit humiles. </p>
               <p> 22-23 cf. Epitaphium s. Canuti: spiritibusque sacris moriens sociatur in astris. </p>
               <p> 12 Eccli. 45,: dilectus Deo; etc. </p>
               <p> 23 cf. Ps. 1151,: pretiosa in conspectu Domini mors sanctorum eius. </p>
               <p> 24 Deut. 33,: homo Dei; etc. </p>
               <p> 25-1 cf. Act. 22,,: Deus .. preordinavit. </p>
               <p> 2 cf. Ps. 118499: a judiciis .. tuis timui. </p>
               <p> 3-4 cf. Num. 20,,: Moyses . . percutiens virga bis silicem. </p>
               <p> 5 2. Tim. 414: in regnum .. celeste, </p>
               <p> 6 cf. Hebr. 11,: in terra repromissionis. </p>
               <p> 7-8 Act. 10,: sed in omni gente qui timet eum et operatur justitiam, acceptus est
                  illi. </p>
               <p> 8-9 Matth. 3,, Luc. 3: potens est Deus de lapidibus istis suscitare filios
                  Abrahe. </p>
               <p> 11-12 cf. Marc. 9,9: omnia possibilia sunt credenti. </p>
               <p> 15-16 Soph. 3,4: letare et exulta. </p>
               <p> 16 1. Ep.Ioh. 2,: advocatum habemus apud patrem. </p>
               <p> 17 cf. Luc. 16,,: in sinum Abrahæ. </p>
               <p> 19 cf. Gen. 3349: quasi viderim vultum Dei; cf. Isai. 2,4: a gloria majestatis
                  ejus; etc. </p>
               <p> 1 cf. Marc. 745: apertæ sunt aures eius, et solutum est vinculum linguæ eius. </p>
               <p> 4-5 Ps. 6727: mirabilis Deus in sanctis suis, Deus Israel ipse dabit virtutem. </p>
               <p> 17 cf. Prov. 18,4: spiritus viri sustentat imbecillitatem suam. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fyrsternes fremragende leder, de ædeliges førstemand, fædrelandets fromme,
                  uovervundne og stormægtige fader, Danmarks ophøjede styrer, den såvel ved sit ydre
                  som ved sit navns værdighed<ref target="drb2"/> lysende kong Niels ønskes af
                  Ailnoth, den ringeste af dem, der udfører gudstjenestegerninger, født i Kent i
                  Anglernes hovedstad<ref target="drb3"/>, men bosat i Danmark i fire femår og
                  næsten to gange to år, at han støttet af Guds vælde<ref target="drb4"/> må
                  omstyrte fjendernes magt, magtfuldt træde de trodsiges nakker under fode, styre
                  rigets beføjelser på sømmelig vis, nyde fredens tryghed og efter afslutningen af
                  det verdslige vælde beriges med den evige saligheds glæder. </p>
            <p> Ligesom alle frække, uforstandige og afsindige nærer afsky for Eders berømmelige
                  milde nåde, således må enhver forstandig og retskaffen mand, der <pb facs="4508056"/> tænksomt vurderer både nutiden og fremtiden, sætte den nåde
                  højt og gengælde den ikke blot med lovprisninger men også med en følelse af
                  velfortjent veneration. Thi den profetiske konge og den ypperste hyrde kalder
                  alverdens dommer for retfærdig og stærk og erklærer, at den samme også er tålmodig
                  og langmodig<ref target="drb5"/>. Og om ham, om hvis vælde han forkynder, at den
                  elsker retfærd<ref target="drb6"/>, erklærer han, at han vil lovsynge hans
                  miskundhed og retfærdighed<ref target="drb7"/>. Da Eders højhed efterfølger dette
                  fromhedens forbillede i det omfang, som er en dødeligs lod, og sætter den blide
                  nåde over den strenge retfærdighed, skal du af den grund med hans hjælp opnå at få
                  del i herligheden hos Ham, hvis stedfortæder du er hernede både i værdighed og af
                  navn. Thi han støder mægtige ned fra troner og ophøjer de ydmyge<ref target="drb8"/> i dette liv og herliggør dem i evigheden med den evige saligheds herlighed. </p>
            <p> Man tvinges til at tro, at det er af hans nåde, at din kødelige broder Knud — som
                  nu utvivlsomt bør kaldes den Hellige — fra den verdslige vældes øverste tinde er
                  steget op til den evige herligheds glans, og ligesom han overstrålede de dødelige
                  i sit rige ved sin myndighed, således stråler han end herligere i de salige ånders
                  skare i kraft af sine storslåede dyder. Idet jeg nu drister mig til at give en
                  udredning af, hvad der har kendetegnet hans gerninger og hans kampe, beder jeg om
                  tilgivelse for min ukyndige tunges fattige mæle, så at læseren, hvis noget skulde
                  støde ham og forekomme ham tomt og uden sandhedens tyngde, da ikke straks rynker
                  brynet og med farisæisk avind fordømmer det, men derimod ud fra en oprigtig
                  dømmekraft fjerner det, der er fejlagtigt, og indføjer det, der er rigtigt. Thi
                  den sygdom, som giver sig udslag i nidske bagholdsangreb, og som nu og da plejer
                  at angribe min skrøbelige ringhed, vil efter min formening ikke lægge sig, men
                  tværtimod blusse op, når jeg ved at puste til ilden under asken og ved at lægge
                  kvas på søger at frembringe en brand, om også den fremkomne røg tilslører
                     flammen<ref target="drb9"/>. Men lad hanen<ref target="drb10"/>, som
                  spankulerer rundt i gården og højlydt sender sin galen ud i luften fra
                  tagrygningen, gå spidsmusen forbi, som forvildet farer rundt i krukken<ref target="drb11"/>, og lad den med sine sporer indlade sig i kamp med sine
                  ligemænd. Thi jeg skildrer ikke Danaernes<ref target="drb12"/> flåde, som bringer
                     Dardanerne<ref target="drb13"/> fordærv, ej heller taler jeg om Hektors
                  fylkinger, der dækket af skjolde rykker strålende frem mod Myrmidonernes hær<ref target="drb14"/>. Men hvad jeg har erfaret af gerninger vedrørende den fromme
                  fyrste og af Gud elskede martyr efter udsagn af troværdige personer af begge køn
                  og af gejstlige og verdslige, det har jeg med standhaftig hjælp af de klostergivne
                  mænd, som <pb facs="4508057"/> tjener Jesus Kristus og den herlige sejrherre<ref target="drb15"/> samme sted som jeg, optegnet og overgivet til eftertidens
                  ihukommelse, og her lægger jeg det frem for Eders fromme majestæt, for at I både
                  til fulde kan glædes over Eders store broders herliggørelse og med den himmelske
                  konges bistand kan blive stærkere ansporet til at måle Eder med hans strålende
                  dyder. </p>
            <p> Vis da mit værk din vanlige velvilje, du fredens og fædrelandets vogter! Og hvad
                  jeg har begrænset mig til at fortælle om Eders navnkundige fader og om dine
                  berømmelige brødres dage lige indtil Eders stormægtigheds tid, beder jeg Eder
                  værdiges at stadfæste med et kongeligt dekret<ref target="drb16"/>, så at Eders
                  kongelige værdighed kan overgive eftertiden et mindesmærke om både Eders egen og
                  om Eders forgængeres færd. </p>
            <p> Men betænkelighed og tvivl med hensyn til den kongelige hellighed hos den Guds
                  mand, om hvem vort værk hovedsageligt handler, skal enhver troende mand fjerne fra
                  sit hjertes lønkammer, når han ikke betvivler, at Gud formår alt<ref target="drb17"/>, kender alt og har forudbestemt alt, før det sker<ref target="drb18"/>. Thi han, som nedstyrtede hovmodets engel fra det høje for
                  hans overmodige trods, han ophøjer også de ydmyge og fredsommelige og dem, som
                  frygter hans domme, fra det lave til det høje<ref target="drb19"/>. Og han, som
                  lod vandet vælde frem af den hårdeste klippe, da Aron<ref target="drb20"/> slog på
                  den med sin stav, han selv har udvalgt sig en konge til martyr og kåret en jordisk
                  fyrste til at få del i sit himmelske rige. Men den, som nægter, at den almægtige
                  har gjort dette, han må nære frygt for, at han bliver lukket ude fra det himmelske
                  forjættelsens land, og vi har jo Peters vidnesbyrd: I hvert folk er den, som
                  frygter ham og øver retfærdighed, velbehagelig for ham<ref target="drb21"/>. Og
                  eftersom Gud er mægtig at opvække Abraham børn af stene<ref target="drb22"/>,
                  hvorfor skulde han da ikke i et folk, som nok er såre hårdt, men dog udmærket med
                  den katolske tro, ville værdiges at gøre en from fyrste, en sandhedens og
                  retfærdighedens udøver til fælle af de hellige i det høje? Men da alt er muligt
                  for den, som tror<ref target="drb23"/>, må man tro, at Gud i ham har fuldbyrdet
                  sin vældes nåde, og han bør lovprises af alle med skyldig ærbødighed og i
                  underkastelse for at have skænket jordens folk en beskyttende helgen. </p>
            <p> Glæd dig da, du allerhøjeste konge, at du prydes ved en sådan herliggørelse af
                  din broder! Bryd ud i jubel i forvisningen om, at du hos Gud har en fortaler, på
                  hvis trone her i riget du som en gave fra ham har gjort dig fortjent til at sidde.
                  Lykønsk ham med, at han er faret til himlene, at han ligger i Abrahams skød<ref target="drb24"/>, er blevet englenes fælle, blodvidnernes medborger og <pb facs="4508058"/> færdes blandt de saliges skarer, at han er til stede og kan
                  skue Guds åsyn, betragte den himmelske majestæts glans og nu ved sin mellemkomst
                  gennemfører det, som han, da han havde kongemagten her, ikke magtede at fuldføre.
                  Thi dem, som har mistet synet, skænker han atter gaven at skue lyset, han renser
                  den hud, som går i forrådnelse af Lazarus' sot<ref target="drb25"/>. </p>
            <lg>
               <l>"Døves øren han åbner, og målløse mælet han skænker<ref target="drb26"/>,</l>
               <l>tungebåndet han løser og lænker, som gangen mon hindre,</l>
               <l>sygdomme driver han bort, og alle smerter han stiller<ref target="drb27"/>
                     ;</l>
               <l>thi i de hellige mænd så underfuld Herren sig viser,</l>
               <l>virkende jærtegn for dem, når endt er den jordiske ære,</l>
               <l>at de må stråle i himlen, og verden må se deres gerning"<ref target="drb28"/>.</l>
            </lg>
            <p> Lad da din kongemagt pryde en sådan broders dyrebare levninger med gaver, som er
                  ham værdig, lad den øge skønheden i det hellige hus, og lad den styrke og betrygge
                  de mænd, som lever efter en åndelig rettesnor og uafbrudt holder gudsdyrkelsen
                  vedlige der, så at du til gengæld for den timelige bistand og hjælp kan erhverve
                  himmelens gengældelse og løn i evigheden. Måtte ved hans forbøn dine fjenders magt
                  blive dig underkastet, måtte dine uvenners skare svækkes, rigets ret styrkes,
                  fredens tryghed sikres, sundhed og karskhed gives, sygdom og sot fordrives, alt
                  fordelagtigt tage til, alt skadeligt tage af, og gid du selv, når dit styre om
                  mange år er omme, og du er vandret heden, må herliggøres i det evige kongerige. </p>
            <p> Din fromhed have kraft og styrke i al evighed, og lad vor svaghed blive støttet
                  ved håbet om Guds barmhjertighed og ved hjælp af kongelig støtte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> han var opkaldt efter helgenen biskop Nicolaus af Myra, død ca. 350. </p>
                  <p n="drb3"> Canterbury; ærkebispen dér var den engelske kirkes primas. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 2. Mac. 3, 29 (Vulgata). </p>
                  <p n="drb5"> jf. Ps. 7, 12; 103, 8; 145, 8. </p>
                  <p n="drb6"> Ps. 99, 4. </p>
                  <p n="drb7"> Ps. 101, 1. </p>
                  <p n="drb8"> Luk. 1, 52. </p>
                  <p n="drb9"> meningen må være, at Ailnoths evner ikke strækker til at fremkalde en
                  flamme, der svarer til Knuds fortjenester. </p>
                  <p n="drb10"> Gertz, Knud den Helliges martyrhistorie s. 82 formoder, at der sigtes
                  til en kritik af latiniteten i det af Ailnoth tidligere affattede Epitaphium S.
                  Kanuti. </p>
                  <p n="drb11"> d. v. s. holdes fanget i en krukke. </p>
                  <p n="drb12"> hellenerne. </p>
                  <p n="drb13"> trojanerne. </p>
                  <p n="drb14"> en thessalisk stamme, der stod under Achilleus' ledelse. </p>
                  <p n="drb15"> d. v. s. Knud, som sejrede ved at blive helgen. </p>
                  <p n="drb16"> denne påfaldende opfordring må forstås dels som en anerkendelse af, at
                  kongen er Guds stedfortræder på jorden, dels at Ailnoth beder om, at hans
                  fremstilling må blive lagt til grund for de officier om St. Knud, der skulde
                  udarbejdes. Det blev den som påvist af Gertz i hovedsagen også. </p>
                  <p n="drb17"> Matth. 19, 26. </p>
                  <p n="drb18"> Rom. 8, 29. </p>
                  <p n="drb19"> jf. Luk. 1, 52. </p>
                  <p n="drb20"> fejl for Moses, jf. 4. Mos. 20, I1. </p>
                  <p n="drb21"> Ap. Gern. 10, 35. </p>
                  <p n="drb22"> Luk. 3, 8. </p>
                  <p n="drb23"> Mark. 9, 23. </p>
                  <p n="drb24"> Luk. 16, 22. </p>
                  <p n="drb25"> Luk. 16, 20. </p>
                  <p n="drb26"> jf. Mark. 7, 35. </p>
                  <p n="drb27"> jf. Luk. 7, 22. </p>
                  <p n="drb28"> verset taget efter H. Olriks gendigtning i Danske Helgeners Levned 27.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
