<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13090609001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13090609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">188</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Slesvig Johannes klosters arkiv. Perg. 20,5 × 9,5 (plica 1,7).
                  Udstederens spidsovale enkeltsegl af sortfarvet voks, beskadiget, i perg.rem; i
                  sigilfeltet ses en gejstlig knælende for st. Peter; af omskriften er bevaret: ...
                  CCL... E SCLESWICEN... </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 470. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen III 362 efter afskrift af Hier. Cypræus. Hasse III 106 nr.
                  202. Omtalt af Suhm XI 23.– Reg. Dan. nr. 1702*; Rep. nr. 890.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487140.webp">2. rk. VI nr. 188</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512133.webp">II:6 nr. 188</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 188. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-06-09"> 1309. 9. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Provst Karl i Slesvig opfordrer indbyggerne i Utland til at støtte nonnerne i
                  Slesvig st. Johannes kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis bonis et iustis in Vthlandi[a] [con]stitutis Karulus prepositus
                  ecclesie Sleswicensis salutem et sinceram in domino karitatem. ♦ Quoniam ut ait
                  apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in corpore gessimus
                  siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem messionis extreme misericordie
                  operibus preuenire ac eternorum intuitu seminare in terris quod reddente domino
                  cum multiplicato fructu recolligere debeamus in celis firmam spem fiduciamque
                  tenentes quoniam qui parce seminat parce et metet et qui seminat in
                  benediccionibus de benediccionibus et metet uitam eternam · ♦ Cum igitur ad
                  sustentacionem sanctimonialium sancti Iohannis baptiste in Holm Sleswicensis
                  dyocesis proprie non suppetant facultates · uniuersitatem uestram monemus et
                  exhortamur in domino atque in remissionem uobis iniungimus peccatorum quatenus de
                  bonis uobis a deo collatis pias elemosinas et grata eis subsidia caritatis
                  exibeatis ut per subuencionem uestram earum inopie consulatur et uos per hec et
                  alia bona que domino · inspirante feceritis <pb facs="4487141"/> ad eterna
                  possitis gaudia peruenire ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> · ccc<hi rend="sup">o</hi> · nono in die sanctorum Primi et Feliciani martirum </p>
            <div type="cit">
               <p> 19: Rom. 14, 10; 2. Kor. 5, 10. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, Provst ved Kirken i Slesvig, til alle gode og retfærdige Mennesker i Utland
                  Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Efterdi vi alle — som Apostlen siger<ref target="drb1"/> — skal staa for Kristi
                  Domstol for at faa igen, hvad der ved Legemet er gjort, efter det, som vi har
                  øvet, enten godt eller ondt, bør vi forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjertige
                  Gerninger og med Evigheden for Øje her paa Jorden saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan
                  høste med mangefold Frugt i Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro,
                  at den der saar lidet, ogsaa vil høste lidet, men den, der saar af Velsignelse,
                  ogsaa af Velsignelse vil høste det evige Liv. Da nu Nonnerne i St. Johannes den
                  Døbers Kloster i Holm, Slesvig Stift, ikke har tilstrækkelige Midler til deres
                  Underhold, formaner og opfordrer vi Eder alle i Herren og paalægger Eder til
                  Syndernes Forladelse, at I af det Gods, Gud har givet Eder, yder dem fromme
                  Almisser og Kærlighedens velkomne Støtte, for at der ved Eders Hjælp kan raades
                  Bod paa deres Fattigdom, og I paa Grund af denne og andre gode Gerninger, som I
                  ved Guds Tilskyndelse har gjort, kan naa den evige Glæde. Givet i det Herrens Aar
                  1309 paa de hellige Martyrer Primus' og Felicianus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Rom. 14,10. 2. Kor. 5,10. Se DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12990122001'&gt;6&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
