<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13091115001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13091115001</idno>
            <idno type="dd_serialno">207</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Putbus Fürstl. Kanzlei nr. 3. Perg. 29 × 11 (plica 1,7). Blaa silkesnor.
                  Paa midten af forsiden stor fugtplet – <hi rend="italic">Aa</hi>: transsumpt 1333. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 477. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius IV 14, 61 nr. 386; Mekl. UB. V 488 nr. 3552; Pom. UB. IV
                  390 nr. 2563. Jf. Suhm XI 618 – Reg. Dan. nr. 1713*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487158.webp">2. rk. VI nr. 207</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512149.webp">II:6 nr. 207</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 207. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-11-15"> 1309. 15. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyköping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver de tre brødre ridderne Pridbor, Nicolaus og Teze af
                  Podebusk og Johann Gristow, løfte om arvelig forlening med øerne Wittow og
                  Jasmund, hvis fyrst Wizlaus 3. af Rügen dør uden arving. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis quod nos sano ducti
                  consilio nostrorum fidelium consiliariorum · deliberatione sufficienti prehabita ·
                  rite et rationaf[biliter] iure hereditario dimisimus contuli[m]us et porreximus
                  famosis militibus nobis sincere dilectis · Prydburo · Nicolao et Thetzcen
                  fratribus de Pudb[uzke dictis]. et Iohanni de Ghrizstowe. ac eorum ueris heredibus
                  insulas · uidelicet · Wyttowe et Iazminde dictas · cum omnibus distinctionibus et
                  proue[ntibus et cum o]mni iure et iudicio cum uasallatu et homagio uassallorum
                  atque subditorum · cum precaria et denariis qui dantur de moneta et cum iure
                  pa[tronatus] ecclesiarum et gene<pb facs="4487159"/>raliter cum omni fructu et
                  utilitate sicut ipsas princeps mangnificus dominus Wyzlaus Ruyanorum princeps et
                  su[i] [progenitore]s actenus in longitudine et latitudine tenuerunt et possiderunt
                  ita quod predicte insule cum omnibus pertinenciis ut premittitur · iure
                  [hereditario ad] heredes et successores a progenie in progeniem predictorum
                  militum deuolui perpetuo poterunt et debent si idem dominus Wizlaus Ruyanorum
                  pf[rinceps absque prole] herede legitimo moritur. quando ipsius terra ad. nos et
                  ad successores nostros reges Dacie fuerit deuoluta. ♦ Pro quibus insulis et
                  pro[uentibus earundem] predicti milites et eorum heredes perpetuis temporibus
                  nobis et regno Dacie cum decem dextrariis expeditis seruire tenebuntur · nec
                  [aliquid prop]rietatis in ipsis insulis preter seruicium predictum optinebimus
                  quoquo modo ♦ Insuper ipsi cum omnibus amicis suis et aliis quos ad hoc allicere
                  po[terunt] ubi cum honore facere possunt commodis profectui et honori nostro et
                  regni Dacie feliciter et fideliter intendere debent totis uiribus et toto posse ♦
                  [T]estes huius sunt · Hinricus dei gracia dominus Mangnopolensis et Stargardensis
                  · uir nobilis ♦ Item milites · Iohannes de Cernyn Nicolaus Herlogi sun
                  [camerar]ius noster · Lagho Akes sun marschalcus noster · Conradus de Cremøn et
                  Hermannus de Ordzce milites et plures alii fide dingni ♦ In o[mnium tame]n
                  premissorum testimonium et ne factum nostrum a quoquam nostrorum successorum
                  infringatur presentem literam conscribi fecimus et sigillo nostro sigillari ♦
                  Datum et actum ante castrum Nycopinghe anno domini millesimo c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>. nono. sabbato post
                  Martini. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 possiderunt=possederunt.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tilskyndet af vore tro Raaders gode Raad og
                  efter fornøden forudgaaende Overvejelse i Overensstemmelse med den rette
                  Fremgangsmaade med arvelig Ret har skænket, overdraget og givet de berømmelige
                  Riddere, vore elskede Brødre Pridbor, Nicolaus og Teze af Podebusk og Johan af
                  Gristow og deres sande Arvinger, Øerne Wittow og Jasmund, med alle Rettigheder og
                  Indtægter og med al Rettighed og Domstol, med Vasalforholdet og Vasallers og
                  Undersaatters Mandsed, med Bede og med de Penge, som gives af Mønten, og med
                  Patronatsret til Kirkerne og overhovedet med al Nytte og Brug, som den stormægtige
                  Fyrste Herr Vizlav, Rygboernes Fyrste, og hans Forgængere hidtil har holdt og
                  besiddet dem i Længden og Bredden, saaledes at fornævnte Øer med alt Tilliggende,
                  som foran staar, med Arveret kan og skal overgaa til fornævnte Ridderes Arvinger
                  og Efterfølgere fra Slægt til Slægt evindelig, hvis samme Herr Vizlav, Rygboernes
                  Fyrste, dør uden legitim Livsarving, naar hans Land falder tilbage til os og vore
                  Efterfølgere, Kongerne af Danmark. For disse Øer og Indtægten af samme skal
                  fornævnte Riddere og deres Arvinger til evig Tid være pligtige at tjene os og
                  Danmarks Rige med ti udrustede Stridsheste, og vi skal ikke paa nogen Maade
                  besidde nogen Ejendomsret paa samme Øer undtagen fornævnte Tjeneste. Ydermere skal
                  de med alle deres Venner og andre, som de kan vinde herfor, hvor de kan gøre det
                  med Ære, heldigt og trofast af alle Kræfter og al Magt tilstræbe vor og Kongeriget
                  Danmarks Fordel, Fremgang og Ære. Vidner herpaa er den velbyrdige Mand Henrik, af
                  Guds Naade Herre til Meklenborg og Stargard, fremdeles Ridderne Johan af Zernin,
                  Niels Herlugsen, vor Kammermester, Lave Aagesen, vor Marsk, Konrad af Kramon og
                  Herman af <pb facs="4512150"/> Örtzen, Riddere, og mange andre troværdige. Til
                  Vidnesbyrd om alt foranstaaende og for at ikke vor Handling skal brydes af
                  nogensomhelst af vore Efterfølgere, har vi ladet dette Brev skrive og besegle med
                  vort Segl. Givet og forhandlet for Nyköping<ref target="drb1"/> Slot i Herrens Aar
                  1309 Lørdag efter Mortensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020826001'&gt;212&lt;/a&gt; Note 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
