<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13090809001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13090809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">196</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Ribe kapitels reg. (1553), trykt ÆA. V 452 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 377–78. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Erslev, Testamenter 63 nr. 30 (efter Aa) – Reg. Dan. nr. 1707; Rep.
                  nr. 895. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487149.webp">2. rk. VI nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512140.webp">II:6 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 196. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-08-09"> 1309. 9. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tue Atenmark opretter sit testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti: ♦ Ego Tuuo dictus Atenmark licet
                  debilis corpore sanus tamen mente cupiens anime mee salubriter prouidere.
                  testamentum meum condo in hunc modum. ♦ In primis unum fundum iacentem ex opposito
                  ad introitum fratrum predicatorum. xii. ulnas in latitudine continentem.
                  longitudinem uero h&lt;abentem&gt; sicut alii fundi circumiacentes. quem emi de
                  Henkino Hare do &lt;et&gt; lego ad tenendum et seruandum in perpetuum [lampadem]
                  siue cereos ad illuminandum coram corpore Christi in ecclesia beati Iohannis
                  Ripis. ♦ Item unum fundum contiguum fundo supradicto ad partem borientalem. quem
                  emi de domino Ribone sacerdote et Iacobo Røøth. eciam xii. ulnas habentem in
                  latitudine. ad tenendum cereos coram corpore Christi in ecclesia beate uirginis
                  Ripis in perpetuum ad maius altare. ita uidelicet quod heredes mei dictos fundos
                  in manibus habeant qu&lt;am&gt; diu prefatos cereos honeste tenuerint annuatim. ♦
                  Si uero ipsi in huiusmodi cereis per negligentiam uel alio modo defecerint. tunc
                  domini archidiaconus et cantor qui pro loco et tempore fuerint cum consilio
                  capituli ordinationem dicti fundi libere habeant a&lt;d&gt; usu&lt;m&gt;
                  supradict&lt;um&gt; cum edificiis inibi constructis II. ♦ Item unum pratum in
                  Risby mark in duobus locis &lt;situm&gt; quatuordecim plaustr&lt;at&gt;orum feni
                  iuxta antiquam estimationem ad illuminaturam super altare beati Iohannis in
                  ecclesia sua Ripis. et super altare sancti Michaélis Ripis in perpetuum. redditus
                  eius prati inter dicta altaria diuidendo. et intelligo <pb facs="4487150"/> altare
                  sancti Michaelis in ecclesia sua nouiter per dominum Christiarnum episcopum
                  constitut&lt;um&gt;II ♦ Item quia bona mea inter heredes diuidantur. dilecte uxori
                  mee Margarete centum uiginti marcas denariorum usualis monete do et pro parte
                  s&lt;ua&gt; soluo pro bonis suis propriis leuatis. pro quibus centum uiginti
                  marcis curiam totam in qua solebam residere in pignore trado. &lt;donec&gt;
                  integraliter ipsa. M. h&lt;abue&gt;rit dictam summam. ♦ In cuius rei testimonium
                  uel ultime mee uoluntatis presens testamentum sigillis reuerendi patris domini C.
                  Ripensis episcop&lt;i&gt; et capituli ibidem. una cum sigillo meo duxi roborandum.
                  ♦ Presens uero instrumentum uolo habere duplicatum ut uidelicet heredes mei unum
                  &lt;exemplar&gt; habeant, et aliud sub custodia capituli sit ad cautelam. ♦ Testes
                  huius testamenti qui presentes fuer&lt;u&gt;nt: sunt. domini Iohannes Herod
                  &lt;et&gt; magister Fatherus. canonici Ripenses. Wilkinus Grastop. Gerard Nyborg.
                  Henik Hedding. Laurentz Beltesloer. et Iohannes Petersen. ♦ Exequtores huius
                  testamenti. constituo. dominos Iohannem archidiaconum et magistrum Fatherum.
                  canonicos Ripenses. rogans ut faciant hac in parte quasi coram deo
                  uolu&lt;eri&gt;nt respondere. ♦ Actum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. nono uigilia beati Laurentii. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 h&lt;abentem&gt;] hunc <hi rend="italic">Aa; jf. for denne og følgende rettelser Erslev,
                     Testamenter l. l</hi>. </p>
               <p> 14 do &lt;et&gt;] Haredo lego <hi rend="italic">Aa; cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12961231101" type="link">235</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 15 [lampadem]] <hi rend="italic">lakune hos Terpager; der mangler et synonym til det flg</hi>.
                  cereos; <hi rend="italic">for</hi> lampadem <hi rend="italic">cf. Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1295/dd_12950401001" type="link">163</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 20 qu&lt;am&gt;] quia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 a&lt;d&gt; – supradict&lt;um&gt;] a usu supradicto <hi rend="italic">Aa</hi>. II <hi rend="italic">foran</hi>
                  Item <hi rend="italic">og i slutningen af samme stykke efter</hi> constitut&lt;um&gt; <hi rend="italic">er
                     sikkert indsat for særligt at fremhæve dette stykke</hi>. </p>
               <p> 25 &lt;situm&gt; <hi rend="italic">om. Aa; spatium mellem</hi> locis <hi rend="italic">og</hi> quatuordecim. </p>
               <p> 26 plaustr&lt;at&gt;orum] plaustrorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 constitut&lt;um&gt;] constituta <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – <hi rend="italic">spatium mellem</hi> Item <hi rend="italic">og</hi> quia. </p>
               <p> – <hi rend="italic">spatium mellem</hi> diuidantur. <hi rend="italic">og</hi> dilecte. </p>
               <p> 4 s&lt;ua&gt;] seu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 &lt;donec&gt;] tori <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 ipsa] ipsam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – M.=Margarete. </p>
               <p> – h&lt;abue&gt;rit] hunrit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 C.=Cristierni. </p>
               <p> – episcop&lt;i&gt;] episcopus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 &lt;exemplar&gt;] par <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 fuer&lt;u&gt;nt] fuerint <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 &lt;et&gt;] <hi rend="italic">om. Aa</hi>. </p>
               <p> 15 rogans <hi rend="italic">staar i Aa foran</hi>: constituo, </p>
               <p> 16 uolu&lt;eri&gt;nt] uolunt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn. Jeg Tue kaldet Atenmark ønsker —
                  skønt svag paa Legemet, saa dog karsk paa Sjælen — at sørge for min Sjæl paa en
                  frelsebringende Maade, hvorfor jeg opretter mit Testamente paa følgende Maade. For
                  det første giver (og) testamenterer jeg en Grund, jeg har købt af Henneke Hare, og
                  som ligger overfor Dominikanernes Indgang og er 12 Alen bred og i Længden som de
                  andre omkringliggende Grunde, til at holde og vedligeholde en Lampe eller brænde
                  Vokslys ved Kristi Legeme i St. Hans Kirke i Ribe evindelig. Fremdeles en Grund,
                  der støder op til fornævnte Grund mod Nord, som jeg har købt af Herr Ripe Præst og
                  Jakob Rød, ogsaa 12 Alen i Bredden til at sætte Vokslys foran Kristi Legeme i Vor
                  Frue Kirke i Ribe evindelig paa Højaltret, dog saaledes at mine Arvinger skal have
                  de nævnte Grunde i Hænde, saa længe som de ærefuldt hvert Aar sørger for de
                  fornævnte Vokslys. Men hvis de svigter med Hensyn til disse Vokslys af
                  Ligegyldighed eller paa anden Maade, skal de Herrer Ærkedegnen og Kantoren, hvem
                  de end til enhver Tid er, med Kapitlets Raad frit bestyre den nævnte Grund til
                  fornævnte Brug med de der opførte Huse. Fremdeles en Eng i Rejsby Mark, der er
                  beliggende paa to Steder, der yder efter den gamle Vurdering<ref target="drb1"/>
                  14 Læs Hø, til at brænde Vokslys foran St. Hans Alter i hans Kirke i Ribe og foran
                  St. Mikaels Alter i Ribe evindeligt ved at dele Indtægterne fra nævnte Eng mellem
                  de nævnte Altre, jeg mener St. Mikaels Alter, der nyligt er oprettet i hans Kirke
                  af den Herre Biskop Kristian. Da fremdeles mit Gods skal deles mellem mine
                  Arvinger, giver og betaler jeg til min elskede Hustru Margrete 120 Mark gængse
                  Penge for hendes Del til Gengæld for hendes eget Gods, der er bortsolgt<ref target="drb2"/>, for hvilke 120 Mark jeg sætter hele Gaarden, i hvilken jeg
                  plejer at bo, i Pant, indtil samme Margrete erholder nævnte Beløb fuldstændigt.
                  Til Vidnesbyrd herom og om min sidste Vilje har jeg ladet nærværende Testamente
                  bekræfte med Segl tilhørende den ærværdige Fader Herr Biskop Kristian af Ribe og
                  Kapitlet sammesteds og mig selv. Men jeg ønsker at have nærværende Brev i to
                  Afskrifter, saaledes nemlig at mine Arvinger har et Eksemplar og et andet er i
                  Kapitlets Værn til Forvaring. Vidner til dette Testamente er følgende, som var til
                  Stede, Herrerne Jens Rohde (Herod) og Magister Fader, Kanniker i Ribe, Vilken
                  Grastop, Gerhard Nyborg, Henneke Hedding, Lars Bælteslaaer og Jens Pedersen<ref target="drb3"/>. Til executores testamenti indsætter jeg de Herrer Ærkedegnen
                  Jens og Magister Fader, Kanniker i Ribe, idet jeg <pb facs="4512142"/> beder dem
                  handle i denne Sag, som de vil svare for Gud. Forhandlet i det Herrens Aar 1309
                  Dagen før St. Laurentius' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sigter til den saakaldte Guldvurdering, se herom bl. a. Poul Jhs.
                  Jørgensen, Dansk Retshistorie p. 258. </p>
                  <p n="drb2"> ifølge Jyske Lov I 35 maatte en Mand ikke sælge sin Hustrus Særjord,
                  medmindre han havde Børn med hende, hvad han i dette Tilfælde næppe har haft, da
                  Udtrykket 'Arvinger' rimeligvis sigter til Udarvinger. Hvis det alligevel skete,
                  skulde Hustruen have Erstatning for Jorden. </p>
                  <p n="drb3"> efter Kejsertidens Romerret krævedes til Oprettelsen af Testamente
                  Nærværelse af 7 Vidner; den kanoniske Ret lod sig nøje med to, se c. 10, 11 X. de
                  testamentis et ultimis voluntatibus III 26. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
