<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13090113001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13090113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kapitels reg. (1425), trykt ÆA. V 158 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p.148 med overskrift: <hi rend="italic">Quod electio decani spectat ad
                     capitulum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Suec. II 559 nr. 1604. Udtog hos Magnus Matthiæ, Episc. Lund.
                  107 og efter et haandskrift hertil: Hvitfeld, Bispekrøn. f. S., fol. 68 – Reg.
                  Dan. nr. 1698; Rep. nr. 884. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487128.webp">2. rk. VI nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512122.webp">II:6 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 171. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-01-13"> 1309. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalevad </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Odense erklærer over for Guido, dekan i Lund, at den ham af
                  ærkebiskop Isarn overdragne undersøgelse har ført til det resultat, at retten <pb facs="4487129"/> til at udnævne dekaner er Lundekapitlets, saaledes at Guidos
                  valg til dekan er gyldigt efter kanonisk ret.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Frater Petrus dei gracia episcopus Ottoniensis. dilecto sibi filio Gwidoni.
                  Lundensi decano salutem et sinceram in domino caritatem ♦ Nuper nobis. per
                  uenerabilem in Christo patrem ac dominum. dominum Isarnum diuina prouidencia
                  Lundensem archiepiscopum. Suecie primatem. electionis de te in decanum Lundensis
                  ecclesie. celebrate. negocio delegato nos in eo iuxta traditam nobis formam
                  procedere cupientes. inquiri fecimus diligenter utrum electio decani in Lundensi
                  ecclesia. ad capitulum Lundense spectaret de consuetudine uel de iure. uel ad
                  dictum dominum archiepiscopum dicti decanatus collacio seu prouisio pertineret et
                  si electio in Lundensem decanum de te nuper facta. esset canonice celebrata. ♦
                  Citari eciam fecimus publice ac palam in dicta ecclesia omnes et singulos. si qui
                  essent qui uellent opponere aliquid obiciendo contra formam electionis tue
                  predicte uel electi personam ♦ Et quia inuenimus electionem decani in sepedicta
                  ecclesia Lundensi. ad capitulum Lundense pertinere de consuetudine et de iure.
                  electionemque tuam de te in Lundensem decanum nuper factam canonice celebratam.
                  nullumque die. tempore citacionis in predicta ecclesia facte. prefixo Otthonie.
                  quem uolentibus se opponere. locum ad conparendum assignauimus. conparuisse. qui
                  uellet se opponere contra formam electionis tue obiciendo aliquid uel personam
                  prout hec omnia. in litteris super hoc confectis plenius continentur. ad
                  confirmacionem electionis tue predicte. suadente iusticia. duximus procedendum ♦
                  Consideratis igitur omnibus. que in talibus merito essent consideranda. et
                  exigentibus eligencium uotis concordibus ac tue meritis probitatis. electionem
                  predictam. de te canonice factam. auctoritate premissa nobis in hac parte tradita.
                  confirmamus. ac te de eodem decanatu. per mortem uenerabilis uiri domini Iohannes
                  Kalff quondam decani eiusdem ecclesie uacante per nostrum annulum inuestimus ♦ In
                  cuius rei testimonium. sigillum nostrum duximus apponendum. ♦ Datum Alewath. anno
                  domini m ccc nono in octaua <pb facs="4487130"/> epiphanie domini. presentibus
                  dominis Torkillo preposito Lala&lt;n&gt;densi Nicolao rectore ecclesie Eueby ac
                  aliis multis clericis et laicis fidedignis </p>
            <div type="app">
               <p> 11 <hi rend="italic">e</hi>. in <hi rend="italic">overstreget</hi> Lundensis. </p>
               <p> 15 <hi rend="italic">e</hi>. collacio <hi rend="italic">overstreget</hi> sue. </p>
               <p> 1 Lala&lt;n&gt;densi] Laladensi <hi rend="italic">Aa</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Peder, af Guds Naade Biskop i Odense, til sin elskede Søn Guido, Dekan i
                  Lund, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Fornylig har den ærværdige Fader i Kristus og Herre, Herr Isarn, ved Guds Forsyn
                  Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, overdraget os Sagen angaaende det paa Dig
                  faldne Valg til Dekan i Lundekirken. Og da vi ønsker at gaa frem i denne Sag efter
                  den os overleverede formelle Fremgangsmaade, har vi omhyggeligt ladet undersøge om
                  Valget af Dekan i Lundekirken hørte til Lundekapitlet efter Sædvane eller efter
                  Retten, eller om Overdragelsen eller Besættelsen af nævnte Dekanat tilhører nævnte
                  Herr Ærkebisp, og om det fornylig stedfundne Valg af Dig til Dekan i Lund har
                  fundet Sted efter de kanoniske Regler. Vi har ogsaa offentligt og hemmeligt <pb facs="4512123"/> ladet stævne for os alle som een i nævnte Kirke, om der maaske
                  var nogen, som vilde fremsætte nogen Klage mod den formelle Fremgangsmaade
                  vedrørende Dit fornævnte Valg eller den udvalgtes Person. Og da vi har fundet, at
                  Valget af Dekan i oftnævnte Lundekirke baade efter Sædvane og Ret hører til
                  Lundekapitlet, at det nyligt stedfundne Valg af Dig til Dekan i Lund har fundet
                  Sted i Overensstemmelse med de kanoniske Regler, og at der paa den Dag, der i
                  Forvejen blev fastsat, da Stævningen fandt Sted i fornævnte Kirke i Odense,
                  hvilket Sted vi havde anvist som Mødested for dem, der vilde modsætte sig Valget,
                  ikke er mødt nogen, som vilde modsætte sig Valget af Dig ved at gøre Indvending
                  mod Formen eller mod Din Person i Overensstemmelse med alt det, der staar
                  udførligt i det herom udfærdigede Brev, vil vi skride til Stadfæstelse af Dit
                  fornævnte Valg, da Retfærdigheden tilskynder dertil. Efter at alt altsaa er taget
                  i Betragtning, som med Rette burde tages i Betragtning i en saadan Sag, og
                  Vælgernes enige Ønsker og Dine retskafne Handlinger kræver det, stadfæster vi med
                  føromtalte Myndighed, der er os overdraget i denne Sag, Dit fornævnte Valg, der er
                  sket i Overensstemmelse med de kanoniske Regler, og vi indsætter ved vor Ring Dig
                  i samme Dekanat, der er blevet ledigt, efter at den ærværdige Mand Herr Jens Kalv,
                  forhenværende Dekan i samme Kirke, er død. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  Segl vedhænge. Givet i Aalevad i det Herrens Aar 1309 Ugedagen efter
                  Helligtrekongersdag i Nærværelse af de Herrer Provst Torkil af Lolland, Niels
                  Sognepræst i Eveby og mange andre troværdige Mænd, gejstlige og verdslige. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
