<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13090312001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13090312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">178</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Gl. kgl. Sml. 1048, 2<hi rend="sup">o</hi> f.55r. med
                  overskrift: <hi rend="italic">Hic</hi> (Iohannes de Bockholt) <hi rend="italic">corroborat consensu capituli
                     statuta Hadersleuiensium, qui concordi animo supplices facti episcopo, statutis
                     decorari petierunt, anno 1309 die beati Gregorii martyris in ecclesia
                     Slesuicensi hora sexta per dominum Nicolaum cantorem, in salubrem statum
                     canonicorum et clericorum collegiatorum ecclesie Hadersleuiensium Slesuicensis
                     diocæsis, quorum tenor talis perpetuis temporibus obseruandorum</hi>.
                  Efterskrift: <hi rend="italic">Hæc præcedentia fuerunt confirmata ab episcopo et capitulo
                     appensis sigillis</hi> – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Gl. kgl. Sml. 1047, 2<hi rend="sup">o</hi>,
                  f.135r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cypræus, Annales 305; Pontoppidan, Annales II 98 – Reg. Dan. nr.*925;
                  Rep. nr. 886.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487133.webp">2. rk. VI nr. 178</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512126.webp">II:6 nr. 178</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 178. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-03-12">
                   1309. 12. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens Bocholt og Slesvig kapitel stadfæster Haderslev kapitels rettigheder.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Capitulum Hadersleuiense libera utatur electione canonicorum, saluo iure integro
                  ordinarii, qui electionem confirmabit iuxta san&lt;c&gt;tiones canonum. ♦ Uniuersi
                  uero obsequantur dicto episcop&lt;o&gt;, uel uicario eius, si longius absens
                  fuerit. ♦ &lt;2&gt; Nec præpositus in Berchsusel iurisdictionem habeat in
                  canonicos nec locum in capitulo ratione præposituræ. ♦ In omnibus actionibus
                  capituli uox præcellat cantoris, sede sibi concessa in choro, superiori, et sic
                  reliquorum canonicorum secundum institutionis ordinem. ♦ Cantor ecclesiam et
                  chorum honestis moribus et disciplinis regat, errantes in legendo et cantando
                  corrigat, quemadmodum ex usu esse hoc putauerit. ♦ &lt;3&gt; Canonicus admissus
                  soluat sex marcas Lubicenses pro cappa chorali infra tres menses, sub poena dupli,
                  absens expendat decem solidos sterlingorum in stipendium clero die Andreæ. ♦
                  &lt;4&gt; Neminem admitti nisi die parasceues, insinuauerit per se uel alium
                  residentiam, quam infra mensem incipiat complere, et exinde resideat 12 septimanis
                  integris, sola manuali distributione percepta. Et per has septimanas quotidie in
                  choro compareat, quibus effluxis communitati admittatur. Et qui non resederit,
                  procuratore utatur canonico, qui suppleat in cunctis tam diuinis quam secularibus
                  uices suas. ♦ &lt;5&gt; In singulis festis omnes adsint, quando nouem lectiones
                  legendæ; si abfuerint multentur dimidio solido sterlingorum, propter processionem,
                  missam, matutinas preces et uesperas, tantumdem singulatim. ♦ &lt;6&gt; Nec in <pb facs="4487134"/> templo fiat missa, uel lecta uel cantata, celebrante eam in
                  choro missario, sub poena solidi grossorum nisi fuerit canonicus. ♦ Qui
                  neglexerit, et non cantauerit missam suam in choro multetur solido sterlingorum si
                  fuerit ferialis dies. si festiuus solid&lt;o&gt; grossorum. ♦ &lt;7&gt; Item
                  quicumque natus in præpositura Bariisusel et ad sacerdotium promotus fuerit,
                  seruiet choro Hadersleuiensi per biennium, et facient impensam de fructibus
                  Slesuicensis chori. ♦ &lt;8&gt; Item quicumque de residentibus extra ecclesiam
                  decem septimanas integras simul uel per uices abfuerit, careat communitatis
                  perceptione, nisi licentia sui capituli peregrinetur, uel extiterit bonorum
                  ecclesiasticorum procurator. ♦ Residens autem canonicus si per septimanam
                  neglexerit chorum communitatem perdidit secus si ægrotus. ♦ &lt;9&gt; Qui residens
                  mortuus fuerit de communitate hæres non participabit. ♦ &lt;10&gt; Nullus
                  canonicorum moueat contra canonicum quæstionem antequam conueniat socium legitima
                  monitione in capitulo. &lt;11&gt; Canonici absentes qui nec per se nec per suos
                  procuratores de salario chori infra octauas diui Andreæ satisfecerint tenentur in
                  duplo, et si infra mensem non erogauerint ad residentiam, nisi satisfactum fuerit,
                  non admittantur. ♦ &lt;12&gt; In summis festis canonici debent celebrare et
                  sermonem habere his festis natiuitatis Christi. epiphaniæ, purificationis. et
                  aliorum festorum beatæ Mariæ uirginis paschæ, ascensionis, pentecostes, corporis
                  Christi apostolorum Petri et Pauli, omnium sanctorum, et dedicationis ecclesiæ, in
                  quibus si quis moram fecerit, pro uesperis multabitur duobus solidis grossis. pro
                  missa tantundem, et similiter pro sermone. ♦ &lt;13&gt; Canonicus admissus tactis
                  euangeliis iuret capitulo fidelitatem, ac se seruaturum statuta. capituli secreta
                  non reuelaturum, sed defensurum bona ecclesiæ tanquam propria. ♦ &lt;14&gt; Si
                  quis canonicorum mortuus fuerit, curia autem uacua, eam alius de constitutione
                  capituli emat, pecunia in memoriam eius expensa. ♦ &lt;15&gt; Canonicus habens
                  uicariam in eadem ecclesia decem marcarum, capellanum habeat, secum chorum
                  uisitantem sub priuatione communitatis. ♦ &lt;16&gt; Item capella Gammelhadersleue
                  et Stedorp sint a cathedratico et procurationibus exemptæ et cæteris iuribus
                  episcopi, ubi capitulum Hadersleuianum habebit potestatem instituere sacerdotes et
                  deponere. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 san&lt;c&gt;tiones] santiones <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 episcop&lt;o&gt;] episcopi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 uel] <hi rend="italic">tilf. i marg</hi>. </p>
               <p> 4 solid&lt;o&gt;] solidum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 secus se ægrotus] <hi rend="italic">tilf. i marg</hi>. </p>
               <p> 18 his] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 23 <hi rend="italic">I marg</hi>. Iuramentum. </p>
               <p> 25 <hi rend="italic">I marg</hi>. Consilio aliorum (?). </p>
               <p> 30 Stedorp] Sedorp <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;§ 1&gt; Haderslev Kapitel skal frit vælge Kannikerne med Forbehold af
                     Bispens<ref target="drb2"/> ubeskaarne Ret, som skal stadfæste Valget efter den
                  kanoniske Rets Bestemmelser. Og alle skal adlyde nævnte Biskop eller hans Vikar,
                  hvis han i længere Tid er fraværende. &lt;§ 2&gt; Provsten i Barvidsyssel skal
                  hverken have Domsmyndighed overfor Kannikerne<ref target="drb3"/> eller Sæde i
                  Kapitlet paa Grund af Provstiet. Kantorens Stemme skal have Forrang i alle
                  Kapitlets Handlinger; han skal have den øverste Plads i Koret og paa samme Maade
                  de øvrige Kanniker i Overensstemmelse med Indsættelsens Rækkefølge. Kantoren skal
                  lede Kirken og Koret med passende Sæd og Tugt og rette dem, der læser og synger
                  forkert, saaledes som han mener, at det er brugeligt. &lt;§ 3&gt; En optagen
                  Kannik skal betale 6 Mark lybsk for Korkaaben inden tre Maaneder under Trusel af
                  at betale det dobbelte; en fraværende skal betale 10 Skilling Sterling til Løn til
                     Gejstligheden<ref target="drb4"/> St. <pb facs="4512127"/> Andreas' Dag. &lt;§
                  4&gt; Ingen skal have Adgang, med mindre han selv eller ved en anden Langfredag
                  har meddelt, at han vil residere, hvilket han skal begynde at udføre inden en
                  Maaned; og derefter skal han residere i 12 Uger uden Afbrydelse med Modtagelse af
                  de kontante Indtægter<ref target="drb5"/> alene. Og i de Uger skal han daglig give
                  Møde i Koret, og efter deres Forløb skal han have Adgang til Fællesskabet<ref target="drb6"/>; men den som ikke residerer, skal benytte en Kannik som
                  Stedfortræder, der skal yde Bistand i alle Ting, saavel gejstlige som verdslige.
                  &lt;§ 5&gt; Alle skal være nærværende paa hver enkelt Festdag, naar der læses 9
                  Lektier. Hvis de er fraværende, skal de bøde ½ Skilling Sterling; paa Grund af
                  Procession, Messe, Morgen- og Aftenbøn ligesaa meget hver Gang. &lt;§ 6&gt; Og der
                  skal ikke holdes Messe enten læst eller sunget i Kirken, saaledes at den
                  celebrerende holder den i Messekoret under Trusel af 1 Skilling Grots Straf,
                  medmindre han er Kannik<ref target="drb7"/>. Hvis en saadan ikke overholder det og
                  ikke synger sin Messe i Koret, skal han bøde 1 Skilling Sterling, hvis det har
                  været en Ikke-Festdag; har det været en Festdag, 1 Skilling Grot. &lt;§ 7&gt;
                  Ligeledes skal enhver, der er født i Barvidsyssels Provsti og bliver forfremmet
                  til Præst, gøre Tjeneste i Haderslev Kor i 2 Aar og omkostningerne derved skal
                  udredes af Slesvig Kors Indtægter. &lt;§ 8&gt; Fremdeles skal enhver af de
                  residerende, naar han er fraværende udenfor Kirken 10 hele Uger paa engang eller
                  flere Gange, ikke deltage i Fællesskabets<ref target="drb6"/> Uddelinger,
                  medmindre han er paa Pilgrimsrejse med sit Kapitels Tilladelse, eller han er
                  Prokurator for gejstligt Gods. Men hvis en residerende Kannik i en Uge har forsømt
                  Kortjenesten, har han mistet sin Del i Fællesskabet, med mindre han er syg. &lt;§
                  9&gt; Naar en residerende Kannik dør, skal hans Arving ikke have Ret til nogen Del
                  af Fællesskabet<ref target="drb6"/>. &lt;§ 10&gt; Ingen af Kannikerne maa anlægge
                  Sag mod en Kannik, førend han har stævnet sin Fælle ved lovlig Stævning i
                  Kapitlet. &lt;§ 11&gt; Fraværende Kanniker, som hverken selv eller ved deres
                  Prokuratorer har betalt deres Korsalær<ref target="drb8"/> inden Ugedagen efter
                  St. Andreasdag, er pligtige at betale det dobbelte, og hvis De ikke har betalt
                  inden en Maaned, skal de ikke have Ret til at residere, med mindre Beløbet er
                  blevet betalt. &lt;§ 12&gt; Kannikerne skal holde Messe paa de store Højtider og
                  prædike paa Festdagene for Kristi Fødsel, Fremstilling, Kyndelmisse og andre
                  Fester for den hellige Jomfru Maria, Paaske, Himmelfart, Pinse, Kristi Legemsfest,
                  Apostlene Peters og Pauls Dag, Alle Helgens Dag og Kirkens Indvielsesdag. Hvis
                  nogen kommer for sent paa disse Dage, skal han for Aftenbønnen bøde 2 Skilling
                  Grot, for en Messe lige saa meget og paa samme Maade for en Prædiken. &lt;§ 13&gt;
                  Naar en Kannik optages, <pb facs="4512128"/> skal han med Haanden paa Evangeliet
                  sværge Kapitlet Troskab, og at han vil overholde Statuterne, at han ikke vil røbe
                  Kapitlets Hemmeligheder, men vil forsvare Kirkens Ejendom som sin egen. &lt;§
                  14&gt; Hvis en af Kannikerne dør, og hans Gaard staar ledig, skal en anden efter
                  Kapitlets Bestemmelse købe den for Penge, der skal anvendes til hans Aartid. &lt;§
                  15&gt; En Kannik, der ved samme Kirke har et Vikariat til en Værdi af 10 Mark,
                  skal holde en Kapellan, der skal besøge Koret sammen med ham, under Trusel om
                  Fortabelse af Fællesskabet<ref target="drb6"/>. Fremdeles skal Gammel Haderslev og
                  Starup Kapel, hvor Kapitlet i Haderslev har Ret til at indsætte og afsætte
                  Præster, være fritaget for Kathedratafgift og Gæsteri og Bispens andre
                  Rettigheder. Hvilket alt er blevet stadfæstet, bekræftet og beseglet af Slesvig
                  Biskop og Kapitel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Afskriften indledes med følgende Ord: 'Denne (Jens Bocholt) bekræfter
                  med Kapitlets Samtykke Haderslevstatutterne ... Aar 1309 paa den hellige Martyr
                  Gregorius' Dag i Slesvig Kirke ...' og slutter med Ordene 'Det foregaaende er
                  blevet bekræftet af Bispen og Kapitlet, der har vedhængt deres Segl'. </p>
                  <p n="drb2"> Teksten har _ordinarius_, der hyppigt brugtes som Betegnelse for
                  Bispen. </p>
                  <p n="drb3"> Tidligere havde det været anderledes, se DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1287/dd_12871231108'&gt;274&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Teksten har _clerus_. Der menes vel gejstlige ved Kirken. </p>
                  <p n="drb5"> de saakaldte _distributiones quotidianae_ ('daglige Uddelinger')
                  eller _distributiones in choro_ (Uddelinger i Koret), der paa Stedet
                  udbetales til de Kanniker, der den Dag gjorde Tjeneste. </p>
                  <p n="drb6"> Kapitlets fælles Indtægter. </p>
                  <p n="drb7"> Bestemmelsen vil formentlig slaa fast, at kun Kannikerne havde Lov til
                  at holde Messe i Koret. </p>
                  <p n="drb8"> saaledes benævnes det Honorar, Kannikerne skulde betale deres Vikarer
                  under Fraværelse (jf. Dipl. Suec. Nr. 1903). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
