<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13090520001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13090520001</idno>
            <idno type="dd_serialno">185</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Referat i Sorø gavebog f.38v. af oprindelig to breve, det ene
                  omhandlende selve magelæget, det andet erlæggelsen af det aftalte beløb, jf.
                  slutningen. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 232; SRD. IV 513 – Reg. Dan. nr. *929. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487137.webp">2. rk. VI nr. 185</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512130.webp">II:6 nr. 185</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 185. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1309-05-20"> 1309. 20. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sorø kloster mageskifter jordegods med Ringsted kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De licencia reuerendi patris domini Olaui episcopi Roskildensis et unanimi
                  consensu tocius conuentus Ringstadiensis facta est cum monasterio beate Marie de
                  Sora permutacio bonorum in hunc modum ♦ Fratres monasterii de Ringstadis
                  tradiderunt nostris de Sora possessiones in Skulkethorp terras uidelicet dimidiam
                  marcam in censu habentes cum aliquibus agris qui Thokke dicuntur et totam siluam
                  eisdem possessionibus adiacentem cum ceteris pertinenciis omnibus/ ♦ Econtra
                  tradiderunt eis in recompensacionem fratres nostri de Sorapossessiones in
                  Skowthorp terras uidelicet æiiii solidos et dimidium in censu habentes cum
                  pertinenciis suis omnibus tam in terris quam in silua et lx marcas <pb facs="4487138"/> denariorum usualis monete et scotauerunt utrinque in communi
                  placito Ringstadis cum firma promissione de defendend&lt;o&gt; et
                  expediend&lt;o&gt; easdem possessiones ab impetentibus et de ratihabicione
                  permutacionis perpetua et cum renunciacione omnis actionis et omnis excepcionis et
                  ceterorum sicut communiter est iuris ♦ Actum anno domini 1309 die xx mensis maii
                  tempore domini Hemmingi abbatis ♦ Super hoc sunt littere due una de concambio
                  littera multum notabilis et pulchra et alia de solucione dictarum lx marcarum </p>
            <div type="app">
               <p> 2 defendend&lt;o&gt; et expediend&lt;o&gt;] defendendum et expediendum <hi rend="italic">Sorø
                     gaveb</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med Tilladelse af den ærværdige Fader Herr Oluf, Biskop i Roskilde, og enstemmigt
                  Samtykke af hele det menige Konvent i Ringsted er der foretaget følgende
                  Mageskifte med Vor Frue Kloster i Sorø: Brødrene i Ringsted Kloster overgav os i
                  Sorø deres Besiddelser i Skullerup, der har Skattejord paa ½ Mark, tilligemed
                  nogle Marker, der kaldes Tokke, og hele den Skov, der ligger til samme
                  Besiddelser, med alt øvrigt <pb facs="4512131"/> Tilliggende. Til Gengæld overgav
                  vore Brødre i Sorø dem til Erstatning Besiddelser i Skovrup, der har Skattejord
                  paa 13½ Ørtug med alt deres Tilliggende, saavel i Jord som Skov, og 60 Mark gængs
                  Mønt; og begge Parter skødede paa Landstinget i Ringsted med bestemt Løfte om at
                  forsvare samme Besiddelser mod og befri dem for Angribere og om evig Godkendelse
                  af Mageskiftet og med Afkald paa at rejse Retssag herom og fremføre Paastande og
                  alt andet, som almindeligt hører Retten til. Forhandlet i det Herrens Aar 1309 den
                  20. Maj i den Herre Abbed Hemmings Tid. Om dette er der to Breve, det ene om
                  Mageskiftet meget anseeligt og smukt, og det andet om Erlæggelsen af de nævnte 60
                  Mark. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Referatet dækker egentlig 2 Breve, se Slutningen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
