<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">174</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">215</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14141031002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>AM. Dipl. Dan. LX, 34</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>11.5 (plica: 2.2)</height>
                                    <width>29.3</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>Lidt fugtskjoldet</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden <q>Super decimis ecclesie Snesør</q> og <q>q</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>Roskilde domkapitels segl i mørkt voks i ufarvet, DGS. 192
                              </ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5485</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivreg. XVII 90 nr. 241</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-10-31"
                  notBefore="1414-10-31"
                  notAfter="1414-10-31"
                  cert="high">1414. 31.
            oktober<ref target="drb1"/>
            </date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Peder Jensen (Lodehat) af Roskilde kompenserer provstens præbende for det gods,
          der er indgået i mageskiftet mellem Roskilde domkirke og Sorø kloster 31. oktober
          1414.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-02-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-25. </change>
         <change when="2016-02-18" who="#alk">1. korrektur af #alk 2016-02-18. </change>
         <change when="2016-06-11" who="#alk">2. korrektur af #alk 2016-06-11. </change>
         <change when="2016-06-23" who="#alk">3. korrektur af #alk 2016-06-23. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Universis presentes litteras inspecturis <persName>Petrus</persName>
               <app>
                  <lem>
                     <damage>dei</damage>
                  </lem>
                  <rdg wit="#A">lakune pga. fugtskjold, A</rdg>
               </app> gracia <placeName>episcopus Roskildensis</placeName> / salutem in domino
          sempiternam ♦</p>
            <p n="a#2">Noverint universis nos nuper a religiosis viris dominis <placeName>abbate / et
            conventu monasterii in Sora</placeName> aliqua sua bona nobis et mense nostre episcopali
          propter situm utilia per modum permutacionis<ref target="drb1"/> de consensu et consilio venerabilis <placeName>capituli nostri
            Roskildensis</placeName> pro aliis bonis nostris ecclesiis jurisdictionibus et juribus
          tam nostris quam nostrorum prelatorum ipsis dominis abbati et conventui in recompensam per
          nos et nostrum capitulum prefatum / assignatis et traditis habuisse / ♦</p>
            <p n="a#3">Quapropter nos honorabili viro domino <persName>Cristierno</persName>
               <placeName>preposito nostro Roskildensi</placeName> et suis successoribus in illa
            <placeName>prepositura</placeName> decimas nostras episcopales in <placeName>parochia
            Snesøøræ</placeName> in recompensam sue jurisdiccionis et jurium que super villicis et
          colonis dictorum domini abbatis et conventus in provinciis prepositure habuit / et ad
          instanciam nostram nostreque mense episcopalis comodum ad manus nostras de consensu dicti
          capituli resignavit / et dimisit annuimus et assignavimus donec a nobis vel successore
          nostro idem prepositus vel successor suus secundum moderacionem et determinacionem
          capituli nostri predicti pro prefatis jurisdictione et jure sufficientem optinuerit
          recompensam ♦</p>
            <p n="a#4">In cujus rei testimonium secretum nostrum unacum sigillo dicti capituli
          presentibus est appensum ♦</p>
            <p n="a#5">Datum <placeName>Roskildis</placeName> sub anno domini millesimo cd<hi rend="sup">o</hi> xiiii<hi rend="sup">o</hi> vigilia omnium sanctorum <app>
                  <lem>etcetera</lem>
                  <rdg wit="#A">resten af linjen udfyldt med <q>etc.</q>-tegn, A</rdg>
               </app> ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, til alle, der ser dette brev, evindelig
          hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">Alle skal vide, at vi nylig ved mageskifte med samtykke fra og efter råd af vort
          ærværdige domkapitel i Roskilde af de regelbundne mænd og herrer, abbed og menige konvent
          i klosteret i Sorø, har fået noget af deres gods til gengæld for andet af vort og vore
          prælaters gods, kirker, jurisdiktioner og rettigheder, som af os og vort førnævnte
          domkapitel var anvist og overdraget til disse herrer, abbed og menige konvent.</p>
            <p n="b#3">Derfor har vi bevilget og anvist den hæderværdige mand, hr. Christian, vor provst
          i Roskilde, og hans efterfølgere i dette provsteembede, vore bispetiender af Snesere sogn
          til erstatning for hans jurisdiktioner og rettigheder, som han havde over nævnte abbed og
          menige konvents bryder og landboer i provstedømmets herreder,<ref target="drb2"/> og som han på vor indtrængende anmodning og til vort bispebords gavn med
          samtykke af nævnte domkapitel oplod og overlod til vor hånd, indtil samme provst eller
          hans efterfølger af os eller vor efterfølger kan opnå fyldestgørende erstatning for
          føromtalte jurisdiktion og ret efter vort førnævnte domkapitels bestemmelse og
          afgørelse.</p>
            <p n="b#4">Til vidnesbyrd om dette er vort sekret hængt ved dette brev sammen med nævnte
          domkapitels segl.</p>
            <p n="b#5">Givet i Roskilde i det Herrens år 1414, dagen før Allehelgensdag osv.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
