<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs"
               >1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num
               n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2023</date>
            <idno type="dd">14460104001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Reg. Lat. 423 fol. 122</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD III 139 nr. 1876</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Acta Pont.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1446-01-04" notBefore="1446-01-04" notAfter="1446-01-04" cert="high">1446.
               4. januar</date>
            <placeName cert="high">Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Paven befaler biskopperne i Ribe of Odense samt provsten i Lübeck at overdrage
               Glenstrup kloster og Vor Frue kloster i Randers, som tidligere (jf. nr. 1623) var
               forandrede fra benediktiner- til kartheuser-klostre, men hvor kartheuserne ikke
               befandt sig vel, til birgittinerne i Maribo kloster, og give det ny kloster navnet
               Mariager.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2023-06-29" who="#smb"> Revideret. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"> Ripensi et Ottoniensi episcopis ac preposito ecclesie Lubicensis. Romani
               pontificis providentia [etc.; jfr. I, Nr. 666]. Dudum siquidem pro parte Erici regis
               tunc Dacie inter alia nobis exposito, quod in Norrocloster, alias Glenstorp,
               monachorum et b. Marie in Randrusia monialium ordinis s. Benedicti Arusiensis diocesis
               monasteriis a pluribus illorum personis monastice discipline norma religionisque
               decentia penitus seposite essent, divinus omnino lentesceret cultus et pro eo, quod
               ex ipsis personis alique vitam duxerant enormiter dissolutam ac graves excessus
               committere nullatenus trepidarant, in partibus illis scandala plurima suborta
               fuerant(!), ipsaque monasteria desolationis et deformationis opprobrio subjacerent,
               illorumque res et bona multipliciter distracta et ahenata existerent, ac edificia
               tenderent non mediocriter in collapsum, quodque, nisi in Norrecloster, in quo ultra
               tres ex illius monachis etiam alibi moram trahentes, et in b. Marie, in quo monialis
               aliqua non supererant, alterius religionis plantaria subrogarentur, ac ipsa monasteria
               reformationis inantea presidio fulcirentur, dispositionis cuiusvis adminiculum non
               subsisteret, ac pro parte dicti regis, asserentis, quod ad ordinem Cartusiensem
               illiusque personas singularem gerebat devotionis affectum, et quod, si prefatus ordo
               Cartusiensis in eisdem monasteriis institueretur, ipse rex ad recuperationem bonorum
               ac restaurationem edificiorum huiusmodi manus liberaliter subsidiarias porrigere
               proponebat, nobis supplicato, ut super hiis providere dignaremur, nos Ripensi et
               Ottoniensi ac Vibergensi episcopis, eorum propriis nominibus non expressis, aliis
               nostris litteris inter cetera dedimus in mandatis, ut ipsi .. super premissis
               omnibus auctoritate nostra se diligenter informarent et, si per informationem
               huiusmodi ita esse repperirent, ordinem s. Benedicti ac illius inibi dignitates
               penitus supprimerent necnon tres prefatos monachos ad alia, in quibus voluntarios
               receptores invenirent, eiusdem sancti vel alterius regularis ordinis monasteria sive
               loca transferrent et b. Marie, cuius ecclesia parrochialis est, et in Norrocloster
               monasteria huiusmodi cum omnibus preter ipsam ecclesiam suis juribus et pertinentiis
               ordini Cartusiensi et eius pro illorum habitatione et usu personis prefatis perpetuo
               applicarent, necnon in dicto monasterio Norrocloster prefatum Cartusiensem ordinem
               instituerent et exequerentur omnia, que in premissis necessaria forent. Postmodum
               vero, sicut exhibita nobis nuper pro parte Anne abbatisse et sororum ac Nicolai
               Jacobi generalis confessoris et fratrum monasterii Mariebo de Lalandia ordinis s.
               Augustini s. Salvatoris nuncupati Ottoniensis diocesis petitio continebat, bone
               memorie Nalfno episcopus Ottoniensis, ad ipsarum litterarum executionem legitime
               procedens, quia exposita huiusmodi repperit fore vera, illarum vigore ordinem s.
               Benedicti in dictis monasteriis suppressit ac in Norrocloster et b. Marie monasteria
               predicta cum omnibus preter ipsam ecclesiam juribus et pertinentiis supradictis
               ordini Cartusiensi [et eius] pro illorum habitatione et usu personis prefatis
               perpetuo applicavit necnon in ipso monasterio Norrecloster predictum ordinem
               Cartusiensem instituit, et deinde nonnulle eiusdem ordinis Cartusiensis persone, in
               Norrecloster et b. Marie monasteria predicta [eiusdem] applicationis obtentu
               assecute, illa extunc, ad id regis prefati ac prelatorum et aliarum quam plurium
               illarum partium personarum accedente assensu, per aliqua tempora possederunt,
               dictusque rex eisdem personis ordinis Cartusiensis nort modicas pro reparatione
               ipsius monasterii in Norrecloster subventiones fecit, et pro ampliori eiusdem
               monasterii in Norrecloster dote possessiones, Tiereby et Tierebyfang nuncu])alas,
               tunc expressas, donavit, ac subsequenter, cum persone ordinis Cartusiensis
               predicte, videntes se tunc propter insolitam eis huiusmodi partium inhabitationem et
               illarum ideomatis difficultatem ac pro eo, quod ipsa in Norrecloster et b. Marie
               monasteria pro domibus ordinis Cartusiensis minus idonea existebant, in illis degere
               commode non posse, in Norrecloster et b. Marie monasteria eorumque bona et
               possessiones huiusmodi reliquissent, et nonnulli, qui se gerunt pro monachis dicti
               ordinis s. Benedicti, in prefato monasterio Norrecloster, nullo sibi ad id justo ac
               canonico suffragante titulo, se intrusissent, iUudque extunc per plures annos
               detinuissent, prout detinent, nidebite occupatum, prefate ordinis Cartusiensis
               persone dicta in Norrecloster et b. Marie monasteria cum possessionibus sibi a rege
               donatis predictis resignarunt ac personis eiusdem monasterii Mariebo pro fundatione
               unius monasterii dicti ordinis s. Augustini s. Salvatoris nuncupati assignarunt et in
               eas transtulerunt, necnon Anna abbatissa et sorores ac Nicolaus et fratres predicti
               easdem assignationem et translationem acceptarunt, illasque necnon predictam
               resignationem per Cristoforum regem Dacie confirmari obtinuerunt ... Quare pro
               parte eorundem Anne abbatisse et sororum ac Nicolai confessoris et fratrum nobis fuit
               supplicatum, ut super liiis oportune providere dignaremur. Nos igitur, qui dudum inter
               aha ordinavimus, quod, quicunque impetraverit beneficium ab ahquo per annum pacifice
               possessum, in sua impetratione possessorem et illius gradum, nobilitatem et, quot annis
               possederit, causamque specificam et determinatam, ex qua clare constet possessori
               nullum jus competere, exprimere teneatur, de premissis certam notitiam non habentes,
               huiusmodi ac quam plurium eiusdem regis Dacie procerum nobis etiam super hoc
               supplicantium supplicationibus inclinati, discretioni vestre mandamus, quatenus vos, si
               et postquam, vocatis dictis se pro monachis ordinis s. Benedicti gerentibus ac aliis,
               qui fuerint evocandi, vobis de premissis legitime constiterit, [in] Norrecloster et
               b. Marie monasteria ac omnia alia bona predicta cum omnibus possessionibus donatis ac
               aliis juribus suis, ordine Cartusiensi huiusmodi in eis per vos primitus suppresso
               penitus, prefato monasterio Mariebo illiusque personis pro uno monasterio eiusdem
               ordinis .. pro illius personarum usu et habitatione perpetuis juxta ipsius Mariebo ac
               Watzsten eiusdem ordinis .. Lincopensis diocesis monasteriorum observantias
               regulares et privilegia ac instituta s. Brigitte sub vocabulo Marieager fundando et
               gubernando imperpetuum applicare auctoritate nostra curetis. Nos enim, si
               applicationem, assignationem et institutionem predictas vigore presentium fieri
               contigerit, personis .. in huiusmodi de novo fundando monasterio pro tempore
               degentibus, ut omnibus privilegiis prefato Mariebo ac quibusvis aliis monasteriis
               sive locis dicti ordinis .. concessis et imposterum forsan concedendis gaudere
               libere possint, tenore presentium indulgemus. Datum Rome pridie non. jan. anno
               15.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1"> Oversættelse mangler. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
