<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 10590421001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">10590421001</idno>
            <idno type="dd_serialno">3</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Copiarius ecclesiæ Bremensis II 41, s. XIV ineunte f. 25, tabt oktober
                  1943 ved branden i Hannover Staatsarchiv. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lappenberg I 82. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan.* 46; May 262. 
                  <hi rend="italic">Monogr</hi>.: Lappenberg I 82; Dehio, Gesch. des Erzbistums Hamburg-Bremen I.
                  Kritische Ausfihrungen 68; Schmeidler, Hamburg-Bremen u. Nordost-Europa, 260;
                  Schmeidlers udg. af Adam 158; May 262.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335697.webp">1. rk. II nr. 3</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508026.webp">I:2 nr. 3</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 3. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Lappenberg. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1059-04-21"> 105[9]. 21. april <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335698"/> Man har hidtil fortolket dateringen i <hi rend="italic">a</hi>: <hi rend="italic">XI.
                     kalendas Maii anno dominicae incarnationis M<hi rend="sup">o</hi>L</hi>;
                     <hi rend="italic">XIIII, indictione. Ordinationis uero domni Adalberti archiepiscopi anno
                     XVI</hi>. således, at selve årstallet i afskriften med bibeholdelse af måned og
                  månedsdag bliver 1050, indiktionen 14, ordinationsåret 16. Disse forskellige
                  dateringselementer er alle i strid med hinanden. Dehio opgav da også forsøget på
                  at datere privilegiet. Hvor en datering er foretaget, er det sket med udgangspunkt
                  enten i indiktionen eller i ordinationsåret, og dateringen er blevet 1061 (cf.
                  Jørgensen, Den nordiske Kirkes Grundlæggelse. Tillæg 91), 1059 eller 1060. </p>
                  <p> Det er øjensynlig nødvendigt at berigtige dateringen i <hi rend="italic">a</hi>. At tage sit
                  udgangspunkt fra indiktionen 14 er imidlertid udelukket — indiktionstallet har,
                  som det overalt regelmæssigt er tilfældet, også i Adalberts diplomer (Lappenberg I
                  77 81 82 98), sin plads ikke foran, men efter indictione. Tallet <hi rend="italic">XIIII</hi> må
                  som følge heraf henføres til årstallet <hi rend="italic">M<hi rend="sup">o</hi>L</hi> i stedet for
                  til <hi rend="italic">indictione</hi>. Sker dette, og antager man en almindelig afskriverfejl:
                     <hi rend="italic">X</hi> for <hi rend="italic">V</hi>, bliver årstallet 1059. Fra dette år er der bevaret to
                  andre diplomer udstedt af Adalbert, det ene fra 20. juli (Faksim. Schmeidler,
                  HamburgBremen u. Nordost-Europa Tafel I), det andet fra 11. september; de har
                  begge årstallet skrevet på samme måde som det foreliggende privilegium, når fejlen
                  heri er rettet: <hi>M<hi rend="sup">o</hi>LVIIII</hi>, og samme ordinationstal:
                     <hi>XVI</hi> (Lappenberg I 81 82). Det her anførte viser, at inkarnationsåret
                  må være 1059, og at 16. ordinationsår først er begyndt efter 11. september 1058.
                  Indiktionstallet, oversprunget i <hi>a</hi>, var for 1059 XII. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Adalbert, det romerske og apostoliske sædes legat, den hamburgske kirkes
                  forstander og samtlige nordiske folks ærkebiskop. Liudprondus fra Frisland har til
                  Frelserens og Jomfru Marias alter i Bremen givet arvejord i Winterheim med en
                  årlig afgift på et pund sølv. Ærkebiskoppen kundgør donationen. Blandt vidnerne:
                  Vilhelm, biskop af Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335699"/> In nomine sanctae et indiuiduae Trinitatis. Adalbertus
                  sanctae Romanae et apostolicae sedis legatus, scilicet Hammaburgensis ecclesiae
                  prouisor indignus et uniuersarum septentrionalium nacionum archiepiscopus, cunctis
                  fideliter in Christo uiuentibus uerae et perpetuae salutis effectum. </p>
            <p> Si sanctae matris etc. Unde tam nascituris quam natis in Christo notum fieri
                  uolumus, qualiter uel quantum terrae suae hereditariae Liudprondus de Frisia ...
                  in loco Wintarhem nominato ad altare sancti saluatoris eiusque piae matris et
                  perpetuae uirginis Mariae in Brema in proprium donauit et firmiter, nullo herede
                  suo contradicente, tradidit. Tantum uidelicet pro quanto singulis annis in
                  conductione una libra argenti inpenditur etc. </p>
            <p> Haec autem si etc. Testium uero, qui hiis intererant, nomina haec sunt:
                  Willehelmus episcopus Roshaldensis ecclesiae, Meynwardus et Acelinus prepositi,
                  Adalwardus decanus et Herad prepositus. Otto dux. Widilo comes. Heilbrondus
                  aduocatus et Acko et Gerhardus uillicus. </p>
            <p> Et ut haec firma etc. </p>
            <p> Data est haec carta per manum Liodgarii archicapellani XI. kalendas Maii anno
                  dominicae incarnationis M<hi rend="sup">o</hi>L&lt;V&gt;IIII. indictione
                  &lt;XII&gt;. Ordinationis uero domni Adalberti archiepiscopi anno XVI. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Roshaldensis = Roschildensis, cf. Roscald hos Adam af Bremen 2,28. </p>
               <p> 17 MPL&lt;V) III. indictione (XIIY).] MYL: XIII. indictione a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4 cf. Rom. 6<hi rend="sub">11</hi>: viventes autem Deo in Christo Iesu. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Adalbert, det hellige romerske og
                  apostoliske sædes legat, Hamburg kirkes uværdige forstander og alle nordiske
                  folkeslags ærkebiskop, ønsker alle, der lever i troen på Kristus, en sand og
                  evigvarende frelse. </p>
            <p> Hvis den hellige moders (o. s. v.). Derfor er det vor vilje at gøre dem, der
                  bliver født eller er født i Kristus, bekendt med, hvorledes og hvor meget
                  Liutprand fra Frisland har skænket af sin arvejord .... i det sted, der kaldes
                  Winterheim, til ejendom og fast overdragelse til den hellige frelsers og hans
                  fromme moders, den evige jomfru Marias alter i Bremen, idet ingen af hans arvinger
                  rejser indsigelse: så stort et stykke nemlig, at der hvert år udredes et pund sølv
                  i forpagtning deraf .... Men hvis nogen (o. s. v.). Og navnene på de vidner, som
                  var til stede, er disse: Vilhelm, biskop af kirken i Roskilde, Meinward og Acelin,
                  provster, Adalward, dekan, og Herad, provst, Otto, hertug, Widilo, greve,
                  Heilbrond, foged, Acko og Gerhard, bryder. Og for at dette kan stå ved magt (o. s.
                  v.). </p>
            <p> Dette brev er givet og skrevet af Liodgar, ærkekapellan, den 21. april år 1059
                  efter Herrens menneskevorden, i den 12. indiktion, i det 16. år efter herr
                  ærkebiskop Adalberts ordination. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
