<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730630001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730630001</idno>
            <idno type="dd_serialno">302</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 265 f. 58r—v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 162 nr. 5553; Lettres secrètes et curiales du
                  pape Grégoire XI autres que la France 272 nr. 1950.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501598.webp">3. rk. IX nr. 302</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656558.webp">III:9 nr. 302</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 302. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-06-30"> 1373. 30. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger ved en cirkulærskrivelse en række ærkebiskopper,
                  herunder ærkebiskoppen af Lund, på ny at afholde provinskoncilier efter i forvejen
                  at have pålagt deres lydbiskopper at afholde lokale synoder som forberedelse
                  hertil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501599"/> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Panormitanensi salutem (et
                  apostolicam benedictionem). ♦ Licet pro obseruatione sacrorum canonum corrigendis
                  excessibus et reformatione morum presertim cleri sit a sanctis patribus institutum
                  quod metropolitani cum suis suffraganeis non omittant prouincialia concilia
                  celebrare que tamen celebratio huiusmodi fere ubique terrarum quod dolenter
                  referimus longis temporibus est negligenter omissa propter quod idem clerus ab
                  honestate sui primeui status non modicum excidit multipliciterque in demum
                  declinauit/ nos de oportune reformationis illius remedio cogitantes non uidemus
                  quod huiusmodi reformatio possit citius et efficacius fieris quam per nouas
                  celebrationes conciliorum prouincialium predictorum ut super obseruantia
                  antiquorum institutorum nouisque casibus in clero sepius euenientibus
                  manifestandis in eisdem conciliis oportuna remedia prebeantur. ♦ Ideoque
                  fraternitati tue per apostolica scripta mandamus/ quatinus prouinciale concilium
                  tue prouincie in quo conueniant tui suffraganei et alii ecclesiarum et
                  monasteriorum prelati tue prouincie ad id soliti conuocari infra sex mensium
                  spacium post presentationem presencium tibi seu publice apud ecclesiam tuam factam
                  studeas in ipsa tua ecclesia uel alibi infra dictam prouinciam celebrare ubi per
                  te ac eosdem suffraganeos de hiis que erunt ad laudem dei ac pro reformatione uite
                  et morum cleri et populi necnon pro necessitatibus et commodis ecclesiarum
                  aliorumque piorum locorum prouida examinatione tractetur et etiam statuatur prout
                  tu et iidem suffraganei uideritis expedire ad dictam sedem pro eius auctoritate ac
                  fauoribus ubi oportuni fuerint cum fiducia recursuri/ et ut dicti suffraganei
                  uenientes ad huiusmodi concilium de agendis in eo sint plenius informati/ uolumus
                  quod eis mandes ex parte nostra quod ante ipsum concilium studeant suas sinodos
                  celebrare in eis super corrigendis excessibus/ supplendis defectibus ac
                  promouendis utilitatibus ecclesiasticis plenius tractaturi secuturis uero annis
                  huiusmodi concilium conuoces et celebres prout in sacris canonibus est statutum/
                  nobis de conuocatione et celebratione huiusmodi cum eas feceris/ ut sciamus si
                  huiusmodi nostro mandato parueris rescripturus. ♦ Datum Auinione .ii. kalendas.
                  iulii. anno tertio. </p>
            <p> Eodem modo singulis infrascriptis archiepiscopis et patriarchis. ..... Eundehsi
                  ..... archiepiscopis. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 .. = Mattheo. </p>
               <p> 9—10 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 13 que] quea <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den ærværdige broder (Matteo), ærkebiskop af Palermo, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Skønt det til efterlevelse af de hellige kanoniske regler om bodsdisciplin og om
                  sædernes forbedring, navnlig af gejstlighedens, er blevet anordnet af de hellige
                  fædre, at ærkebisperne med deres lydbisper ikke må undlade at afholde
                     provinskirkemøder<ref target="drb1"/>, er dog denne afholdelse næsten overalt i
                  verden gennem lange tider blevet undladt på forsømmelig vis – hvilket vi anfører
                  med smerte – hvorfor samme gejstlighed i ingenlunde ubetydeligt omfang er afveget
                  fra renheden i sin oprindelige status og i nyere tid på mangfoldig vis har svigtet
                  den. Idet vi har overvejet en hensigtsmæssig forbedring af disse forhold og ikke
                  ser, at denne forbedring kan ske mere hurtigt og mere virkningsfuldt end ved, at
                  de fornævnte provinskirkemøder på ny afholdes, så hensigtsmæssige forholdsregler
                  træffes angående overholdelse af de gamle bestemmelser og angående nye
                  retstilfælde, som ofte dukker op i den gejstlige stand, og som bør komme til orde
                  på de samme concilier, pålægger vi dig derfor, kære broder, ved denne apostoliske
                  skrivelse, at du sørger for inden for en seks måneders frist efter forelæggelse af
                  dette brev for dig, eller det er blevet offentliggjort i din kirke, at lade et
                  provinskirkemøde afholde i din provins, til hvilket dine lydbisper og andre
                  kirkers og klostres prælater i din provins, som vanligt bliver sammenkaldt, skal
                  give møde, enten i din kirke eller et andet sted inden for nævnte provins; på
                  dette møde kan du og dine lydbisper på viselig måde behandle og også træffe
                  bestemmelser om det, som vil tjene til lovprisning af Gud og til forbedring af
                  gejstlighedens og folkets levned og sæder, samt også til det, der tjener til
                  kirkernes og andre fromme steders behov og tarv, således som du og samme lydbisper
                  måtte finde det tjenligst, idet I tillidsfuldt kan henvende Eder til det
                  apostoliske sæde for at få støtte i dettes autoritet og opnå dettes gunst. Og for
                  at nævnte lydbisper, der kommer til dette kirkemøde, kan være fuldt ud oplyst om,
                  hvad der skal behandles på dette, ønsker vi, at du på vore vegne befaler dem, at
                  de før selve kirkemødet sørger for at afholde deres egne synoder og på disse
                  indgående behandler de overtrædelser, der bør rettes, de mangler, der skal
                  udbedres, og de kirkelige tarv, som skal fremmes, samt at du sammenkalder og
                  afholder sådanne kirkemøder årligt, som det er bestemt i de <pb facs="4656560"/>
                  hellige kanoniske regler, idet du skriftligt skal meddele denne sammenkaldelse og
                  afholdelse, når du foretager dem, for at vi kan vide, om du har adlydt denne vor
                  befaling. Givet i Avignon den 30. juni i vort tredie (pontifikats)år. </p>
            <p> På samme måde til hver enkelt af de nedenforanførte ærkebisper og patriarker ...
                  Til ærkebisperne af ... Lund. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Hinschius, Kirchenrecht III 634 flg. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
