<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730106002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730106002</idno>
            <idno type="dd_serialno">262</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. A9. Registrum ecclesie Lincopensis f. 213r med
                  overskriften\ <hi rend="italic">Littera regis Alberti in qua recipit in proteccionem suam
                     dominum. N. Feeth. et dat sibi libera omnia bona sibi post sororem suam
                     deuoluta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. X 184 nr. 214 — Nygren, Registra ecclesie Lincopensis
                  268.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501555.webp">3. rk. IX nr. 262</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656525.webp">III:9 nr. 262</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 262. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-01-06"> 1373. 6. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Uppsala </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Albrecht af Sverige tager Niels Jensen Fed, kannik i Linköping, under sin
                  beskyttelse og overlader ham alt det gods, han har arvet efter sin søster
                  Kristines Søn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501556"/> Albertus dei gracia Sweorum Gothorumque rex uniuersis et
                  singulis presentes litteras uisuris seu audituris. graciam in domino et salutem ♦
                  Quoniam discretum ac reuerendum uirum dominum Nicolaum Iohannis dictum Feeth.
                  canonicum Lincopensem in nostras pacem et proteccionem suscipimus specialem
                  omnimode defendendum dimittentes sibi omnia et singula bona eidem iure hereditario
                  post mortem filii sororis sue Cristine quondam uxoris Laurencii Dansson de
                  Berghswiik. deuoluta. ab omnibus imposicionibus exigenciis tributis et seruiciis
                  consuetis et inconsuetis libera et exempta. quousque per litteras nostras.
                  litteram sibi super premissis datam reuocamus idcirco per graciam nostram regiam
                  firmiter inhibemus. ne quis aduocatorum nostrorum aut eorundem officialium seu
                  quiuis alter cuiuscumque condicionis dignitatis aut status existat memoratum
                  dominum Nicolaum contra hanc nostram pacem proteccionem et graciam impetere seu
                  quomodolibet perturbare studeat uel affectet. prout graciam diligere et
                  indignacionem regiam decreuerit euitare ♦ In cuius rei testimonium et euidenciam
                  firmiorem sigillum nostrum est appensum. ♦ Scriptum Vpsalie anno domini millesimo
                  ccclxx tercio die epyphanie domini\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrecht, af Guds nåde Sveernes og Goternes konge, til alle, der får dette brev
                  at se eller høre, nåde med Gud og hilsen. </p>
            <p> Eftersom vi tager den gode og ærværdige mand herr Niels Jensen, kaldet Fed,
                  kannik i Linköping, under vor fred og særlige beskyttelse, at værne på enhver
                  måde, tilstår vi ham, at alt det gods, der er tilfaldet ham ifølge arv efter hans
                  søster Kristines søns død – hun, som fordum var Lars Dansson af Bjärsviks hustru,
                  frit og fritaget for alle pålæg, krav, skatter og tjenester, sædvanlige og
                  usædvanlige, indtil vi ved et brev fra os tilbagekalder det brev, der er givet ham
                  angående det fornævnte; vi forbyder derfor strengt under vor kongelige nådes
                  fortabelse, at nogen af vore fogeder eller sammes officialer eller nogen anden,
                  hvilken stilling, værdighed eller rang han end indtager, stræber efter eller er
                  indstillet på at rejse krav mod eller på anden måde at volde omtalte herr Niels
                  besværligheder i strid med dette vort brev om fred, beskyttelse og nåde, såfremt
                  han sætter pris på vor nåde og vil undgå vor kongelige vrede. Til vidnesbyrd herom
                  og til urokkeligt bevis er vort segl hængt under. Skrevet i Uppsala i det Herrens
                  år 1373 Helligtrekongersdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
