<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730101001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">259</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 1. Slesvig. Perg. 40,5 × 18 (plica 6, 5). 1: Hertuginde Regitses
                  segl af ufarvet voks i 5 perg.rem, DKS. 142. 2: Grev Adolfs segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 3: Perg.rem. Biskop Niels' tabte segl nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. 4: Biskop Eriks
                  segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 522. 5: Biskop Jakobs segl af rødt i
                  ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DGS. 675. 6: Grev Henrik af Gleichens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. 7: Jakob Olufsens segl (Lilje-Lunge) af sort i ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 681. 8: Perg.rem. Peder Grubbes tabte segl nævnt DAS. 624.
                  På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Hertoghinne Rixes breff um at hun keesde
                     koning Woldemar til sin formyndere</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium.
                  Afskrift af Langebek med bemærkning Adsunt octo sigilla — <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid.
                  Afskrift af Langebek med påtegning <hi rend="italic">Orig. membr. in A.R. 1769</hi>. Efter teksten
                     <hi rend="italic">Sigilla 3. et 8. absunt, reliqua sex adsunt, sed partim læsa</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. X 127; Michelsen II 288 nr. 226; Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. IV 898 15 nr. 1470 — Reg. Dan. nr. 2671*; Rep. nr. 2994.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501552.webp">3. rk. IX nr. 259</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656522.webp">III:9 nr. 259</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 259. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-01-01"> 1373. 1. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertuginde Regitse af Slesvig kårer kong Valdemar 4. Atterdag til formynder og
                  værge for sig og sit livgeding. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy vrowe Rixe. hertoginne to Sleswich bekennen vnde betughen openbare in dessem
                  breue. dat wy mit ganczen vrien. willen. korn hebben vnde kesen. den hochgheborn
                  fursten. Waldemare. koninghe der Denen Wende vnde der Goten. vnsen leuen gnedighen
                  heren. to enem vormunder. edder werien. wo men <pb facs="4501553"/> dat heten
                  scal. vor vns. vnde alle vnse gut vnde lifghedinghe. wor wy dat hebben. alse gancz
                  Alsen mit Norhæreth vnde Norborgh. Sunderhæreth vnde Sunderborgh. vnde Ryishæreth.
                  Nybilhæreth. Sløxhæreth. Lungtofthæreth. Hwidinghæreth. to vorstande. to
                  vorantwordende. to vordeghedinghende. to vorheghende. to vriende. to werende. vnde
                  gheuen eme des gancze macht. to donde vnde to latende. to eschende to annamende na
                  alle sinen willen vnde gnaden. ♦ Vortmer vorbinde wy vns vor Rixe hertoghinne to
                  Sleswich vorbenomet. den vorbenomden konink Waldemare alle vnse daghe to enem
                  vormunder edder werien wo men dat heten scal. to behollende vnde scolen noch en
                  willen. den vorbenomden konink Waldemare in vnsen daghen nicht af setten nenerleye
                  wis. ♦ Were och dat de vorbenomde konink Waldemare. gynghe herde. kerspel. gut.
                  vesten edder houe. de to vnsem lifghedinghe horen. der wy nu in den weren nicht en
                  hebben. hadde. wedderworue. wunne. edder kreghe. edder anders in gingher mate wo
                  dat were dar to queme. der ghunne wy eme. vnde vorlaten se eme vnde scolt noch en
                  willen. der nicht wedder van eme. sinen erfnamen. edder nakomelinghen eschen. ♦
                  Och scole wy nicht noch en willen. de herde kerspel gut. vesten houe. edder der
                  welk de. de. vorbenomde konink Waldemare. alrede in sinen weren heft. edder noch
                  to werft. edder weruen losen. krighen. edder winnen macht. vppe nemant eruen. ♦
                  Were ouer also. dat vnse sone. edder yemant anders. deme dat van rechte an eruen
                  mochte yo losen wolde de kerspel herde. vesten houe. so mochte he de losen vor
                  sine penninghe also. als se nu vte stan. vnde dat ghelt vnde de penninghe der
                  losinghe. scolen vallen vnde komen vp den vorbenomden konink Waldemare sine
                  erfnamen. vnde nakomelinghe. ♦ Alle desse vorscreuene stucke vnde sake. loue wy
                  vrowe Rixe hertoghinne to Sleswich vorbenomet stede vnde vast to hollende sunder
                  arghelist. ♦ Vnde to merer sekerheyt vnde bekantnisse. so late wy vnse
                  yngheseghele mit witscap vnde mit willen vor dessen bref henghen. ♦ Tughe aller
                  dessen vorscreuen stucke sint Alef. greue to Holsten vnde to Stormern. Nicles
                  biscop to Selande. Eric biscop to Odense. Iacob biscop to Wiberghe Hinric greue to
                  Lichen. Peter Grubbe Iacob Olefson riddere. ♦ Vnde to merer witlicheit hebben se
                  ere yngheseghele vor dessen bref henghet laten. de screuen vnde gheuen is to
                  Sunderborgh na godes bort drutteynhundert iar in dem dre vnde seuentighesten iare.
                  in des hilghen nyiars daghe\ </p>
            <div type="app">
               <p> 29 vnde] tilf. o. l. <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi fru Regitse, hertuginde af Slesvig, erkender og bevidner åbent med dette brev,
                  at vi af fuld fri vilje har valgt og vælger den højbårne fyrste Valdemar, de
                  Danskes, Venders og Goters konge, vor kære nådige herre til en formynder eller en
                  værge, hvad man nu skal kalde det, for os og alt vort gods og livgeding, hvor vi
                  har det, nemlig hele Als med Nørre herred og <pb facs="4656523"/> Nordborg, Sønder
                  herred og Sønderborg, Rise herred, Nybøl herred, Slogs herred, Lundtoft herred,
                  Hviding herred, at forestå, at svare for, at føre forhandlinger, at værne, frigøre
                  og forsvare det; og jeg giver ham desangående fuldmagt til at handle og undlade at
                  handle, til at kræve og til at godtage ganske efter sin vilje og nåde. Fremdeles
                  forpligter vi fornævnte fru Regitse, hertuginde af Slesvig, os til alle vore dage
                  at beholde den fornævnte kong Valdemar som en formynder eller en værge, hvad man
                  nu skal kalde det, og vi skal og vil ikke på nogen måde sætte den fornævnte kong
                  Valdemar fra det i vor levetid. Sker det også, at den fornævnte kong Valdemar
                  sidder inde med, generhverver, vinder, opnår – eller på hvad måde det nu måtte ske
                  nogle herreder, sogne, godser, befæstninger eller gårde, som hører til vort
                  livgeding, og som vi nu ikke er i besiddelse af, under og overlader vi ham dem og
                  skal og vil ikke afkræve ham, hans arvinger eller efterkommere dem. Desuden skal
                  og vil vi heller ikke lade de herreder, sogne, godser, befæstninger, gårde eller
                  dele deraf, som den fornævnte kong Valdemar allerede har eller herefter får i sin
                  besiddelse, eller som han kan erhverve, indløse, få i sin magt eller vinde, gå i
                  arv til nogen. Men hvis vor søn eller nogen anden, hvem det med rette kunde
                  tilfalde i arv, nogensinde vil indløse sognene, herrederne, befæstningerne,
                  gårdene, så kan han indløse dem for sine penge, som de nu står i pant. Og beløbet
                  og pengene for indløsningen skal tilfalde og tilkomme den fornævnte kong Valdemar,
                  hans arvinger og efterkommere. Alle disse forskrevne artikler og sager lover vi
                  fornævnte fru Regitse, hertuginde af Slesvig, at ville overholde stadigt og fast
                  uden argelist. Og til yderligere sikkerhed og vitterlighed lader vi med vort
                  vidende og vor vilje vort segl hænge under dette brev. Vidner til alle disse
                  forskrevne artikler er Adolf, greve af Holsten og Stormarn, Niels, biskop af
                  Sjælland, Erik, biskop af Odense, Jakob, biskop af Viborg, Henrik, greve af
                  Gleichen, Peder Grubbe, Jakob Olufsen, riddere. Og til yderligere vitterlighed har
                  de ladet deres segl hænge under dette brev, der er skrevet og givet i Sønderborg
                  år 1373 efter Guds fødsel på den hellige nytårsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
