<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730801001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730801001</idno>
            <idno type="dd_serialno">305</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Bjørn, Oluf Bjørnsøn. Perg. 31,5 × 16,5 (plica 1,5). 1—2: Seglsnit.
                  3: Jakob Olufsens segl (Lilje-Lunge) af ufarvet voks, med brunt overtræk, i
                  perg.rem, DAS. nr. 681. På bagsiden med hånd fra 15. årh. <hi rend="italic">Her Olaff Byørnsson
                     breff</hi> og derunder med senere hånd <hi rend="italic">Om Eggemarck</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3003 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501600.webp">3. rk. IX nr. 305</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656560.webp">III:9 nr. 305</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 305. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4501601"/> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-08-01"> 1373. 1. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Marina Esgersdatter, enke efter Jakob Herlugsen, pantsætter Havegård i Egemarke,
                  to gårde i Algestrup, en gård i Merløse og en gård i Borup til ridderen hr. Oluf
                  Bjørnsen for 25 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Marin Esgysdatær relicta Iacobi Hærlufson
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri. me
                  presencium exhibitori. domino Olauo Byørnson militi. in uiginti quinque marchis
                  argenti teneri ex uero mutuo et esse ueraciter obligatam. sibi uel suis heredibus
                  per me uel meos heredes. proximo die sancti Martini. in Libycensibus et
                  sterlingis. bonis et datiuis et nullis aliis ualoribus. integraliter persoluendis.
                  pro quibus .xxv marchis argenti. dicto domino Olauo. bona mea. in Egæmark sita.
                  dicta Haghægarth. item duas curias in Algythstørp uidelicet in parochia Fællædsløf
                  in quibus habitant Nicholaus Agyson et Petrus Lætær item in Myærløøs. unam curiam
                  uidelicet. viii<hi rend="sup">to</hi> solidos terrarum in censu. in qua habitat
                  Petrus Hwiit. et unam curiam in Bothorp uidelicet dimidium bool terrarum in censu.
                  in qua habitat Iacobus Rask. cum omnibus et singulis infrascriptorum bonorum
                  pertinenciis. uidelicet agris. pratis. siluis. pascuis. piscaturis. humidis et
                  siccis. nullo excepto. inpignero per presentes. termino prescripto uidelicet die
                  sancti Martini. qualicumque anno me. ea redimere contigerit. pro dicta summa
                  argenti redimenda tali condicione prehabita. quod idem dominus Olauus. fructus et
                  redditus ipsorum bonorum. annuatim percipiat. in sortem debiti principalis. minime
                  computandos. donec ipsa bona. dicto termino legaliter &lt;redim&gt;antur ♦ Item
                  habeat dictus dominus Olaus. plenam potestatem. in eisdem bonis. familiam.
                  instituendi. destituendi et ad suam uoluntatem libere ordinandi. donec ut
                  premissum est. legaliter redimantur ♦ Item anno quo. dicta bona ab ipso domino
                  Olauo u&lt;el&gt; eius heredibus per me uel meos heredes. redimantur. ipse dominus
                  Olaus uel eius heredes. pensionem illius anni de dictis bonis percipiat cum
                  argento in sortem debiti principalis minime. computandam. ♦ Insuper obligo me uel
                  heredes meos. prefatum dominum Olauum Byornson pro edificiis rusticalibus. que in
                  curia Haghægarth antedicta edificauerit. secundum arbitrium. duorum amicorum
                  meorum et duorum amicorum suorum. indempnem penitus obseruare. ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum meum. una cum sigillis uirorum nobilium. dominorum Petri
                  Grubbæ. et Iacobi Olæfson militum. presentibus est appensum ♦ Datum anno domini.
                  millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>”. septuagesimo. tercio. die sancti Petri in
                  aduincula. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 &lt;redim&gt;antur] terminantur <hi rend="italic">A, men cf. ndf. l. 28</hi>. </p>
               <p> 29 ad] <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>. </p>
               <p> 31 u&lt;el&gt;] uidelicet <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Marina Esgersdatter, enke efter Jakob Herlugsen, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidig, skal vide, at jeg i medfør af et sandt lån i
                  sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser herr Oluf Bjørnsen, ridder,
                  for 25 mark sølv, som fuldt ud skal betales ham eller hans arvinger af mig eller
                  mine arvinger førstkommende Mortensdag i gode og gængse lybske penge og sterlinger
                  og i ingen andre værdier. For disse 25 mark sølv pantsætter jeg med dette brev til
                  nævnte herr Oluf mit gods i Egemarke, kaldet Havegård, fremdeles to gårde i
                  Algestrup, nemlig i Føllenslev sogn, på hvilke Niels Ovesen og Peder Læter bor,
                  fremdeles i Merløse, nemlig en gård på otte ørtug skyldjord, på hvilken Peder Hvid
                  bor, og en gård i Borup, nemlig et halvt bol skyldjord, på hvilken Jakob Rask bor,
                  med alle tilliggender til nedennævnte gods, nemlig agre, enge, skove, græsgange,
                  fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, som skal indløses for nævnte sum sølv
                  til fornævnte termin, nemlig Mortensdag, hvilket år det end måtte lykkes mig at
                  indløse det. Denne betingelse blev aftalt, at samme herr Oluf årligt skal nyde
                  frugterne og indtægterne af dette gods, uden at de på mindste måde bør fradrages i
                  gældens hovedstol, indtil godset lovligt indløses til nævnte termin. Fremdeles
                  skal nævnte herr Oluf have fuldmagt til at indsætte og afsætte undergivne på dette
                  gods og til frit at råde over det efter eget tykke, indtil det som ovenfor nævnt
                  lovligt indløses. Fremdeles skal for det år, i hvilket nævnte gods af mig eller
                  mine arvinger indløses fra herr Oluf selv eller hans arvinger, herr Oluf selv
                  eller hans arvinger nyde afgiften af nævnte gods for det år tillige med sølvet,
                  uden at den på mindste måde må fradrages i gældens hovedstol. Ydermere forpligter
                  jeg mig eller mine arvinger til ganske at holde fornævnte herr Oluf Bjørnsen
                  skadesløs for de bondebygninger, han måtte have bygget på fornævnte gård Havegård,
                  efter kendelse af to af mine venner og to af hans. Til vidnesbyrd herom er mig
                  segl hængt under dette brev, tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd, de
                  herrer riddere Peder Grubbe og Jakob Olufsen. Givet i det Herrens år 1373 på sankt
                  Petrus in advinculadag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
