<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730916001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730916001</idno>
            <idno type="dd_serialno">313</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Mecklenburgica nr. 229. Perg. »Mit aufgedrücktem,
                  wohlerhaltenem Siegel.« (Lüb. UB.). Ikke forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 211 nr. 210; herefter Mekl. UB. XVIII 335 nr. 10477 —
                  Reg. Dan. nr. 2854; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. IV 916 nr. 1498.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501607.webp">3. rk. IX nr. 313</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656566.webp">III:9 nr. 313</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 313. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Trykt efter Lüb. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-09-16"> 1373. 16. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Wismar beder rådet i staden Lübeck om at foranledige
                  tilbagegivelse af 43 køer og 2 heste, som Henning Strömekendorp og Regner Gast,
                  borgere i Wismar, havde købt i Flensborg og ladet føre til Klausdorf i Holsten,
                  men som lybske borgere og slagtere havde frataget dem og ført til Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501608"/> Comendabilibus et honorandis uiris, .. dominis consulibus
                  ciuitatis Lubicensis, consules ciuitatis Wismariensis honoris et salutis affectum.
                  ♦ Constituti coram nobis discreti uiri Henninghus Stromekendorp et Reynerus Gast,
                  nostri conciues, nobis exposuerunt grauiter conquerendo, quomodo ipsi nonnulla
                  pecora, in numero xliii uaccas et ii equos, per ipsos in Flensborch empta, ad
                  quandam curiam nominatam Clawestorp in terra Holtzacie sitam per suos certos
                  nuncios duci et apportari fecerunt. ♦ Que quidem pecora supradicta sunt prefatis
                  nostris conciuibus per uestros conciues et carnifices ablata et in uestram
                  ciuitatem ducta, quemadmodum eciam uobis prius asscripsimus, prout uestram
                  credimus non latere discrecionem; eciam quod predicta pecora solummodo ad ipsos
                  nostros conciues predictos et ad nullos alios spectare et pertinere dinoscuntur,
                  iidem medio ipsorum iuramento in nostra presencia confirmabant. ♦ Idcirco rogamus
                  uestram honestatem et discrecionem omni studio, quo ualemus, quatenus ita ordinare
                  dignemini, ut prenominati nostri conciues debitam et integram restitucionem suorum
                  pecorum per uestros conciues et carnifices ipsis, ut premittitur, ablatorum ab
                  eisdem effectiue ualeant consequi et rehabere. ♦ Certum respectum et confidenciam
                  ad nos stabilem <pb facs="4501609"/> habeatis, quod, si uobis aut uestris
                  successoribus aliqua actio siue repeticio secundaria mota fuerit racione
                  predictorum pecorum, ab huiusmodi uos quitare et absoluere uolumus indempnes
                  penitus obseruando. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxi<hi rend="sup">o</hi>i<hi rend="sup">o</hi>i<hi rend="sup">o</hi>
                  feria sexta post exaltacionem sancte crucis nostro sub secreto in testimonium
                  omnium premissorum dorsaliter presentibus affixo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Rådmændene i staden Wismar til de anbefalelsesværdige og ærværdige mænd, de
                  herrer rådmænd i staden Lübeck med ærefuld og kærlig hilsen. </p>
            <pb facs="4656567"/>
            <p> De gode mænd Henning Strömekendorp og Regner Gast, vore medborgere, har givet
                  møde for os og under alvorlige besværinger berettet for os om, hvordan de lod
                  nogle dyr, i et antal af 43 køer og 2 heste og købt af dem i Flensborg, af deres
                  visse udsendinge føre og drive til en gård, kaldet Klausdorf, i landet Holsten.
                  Disse ovennævnte dyr blev frataget vore fornævnte medborgere af Eders medborgere
                  og slagtere og ført til Eders stad, således som vi allerede tidligere har skrevet
                  til Eder om, hvilket vi tror, ikke kan være skjult for Eder, gode mænd; ligeledes,
                  at de fornævnte dyr vides kun at vedkomme og tilhøre disse vore fornævnte
                  medborgere og ingen andre, det bekræftede de samme med deres ed i vor nærværelse.
                  Derfor beder vi Eder, agtværdige og gode mænd, så indtrængende vi kan, om, at I
                  værdiges så at anordne, at vore fornævnte medborgere med rette virkning kan
                  forlange og få tilbørlig og fuld erstatning af Eders medborgere og slagtere for
                  deres dyr, der som fornævnt blev frataget dem af samme. Hvis der bliver rejst
                  klage mod eller følger sag efter for Eder eller Eders efterfølgere i medfør af de
                  fornævnte dyr, kan I have sikker regres til os og nære fuld tillid til, at vi vil
                  fritage og frigøre Eder herfor, idet vi fuldt ud vil holde Eder skadesløse. Givet
                  i det Herrens år 1373 fredagen efter det hellige kors' oprejsning under vort
                  sekret, påtrykt på bagsiden af dette brev til vidnesbyrd om alt det fornævnte.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
