<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730814001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">307</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E. Mecklenburg. Perg. 26 × 12 (plica 2,5). 1: Fragment af Hartwig
                  Zabels segl af ufarvet voks i perg.rem. 2: Perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3004 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501602.webp">3. rk. IX nr. 307</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656562.webp">III:9 nr. 307</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 307. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-08-14"> 1373. 14. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lüchow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hartvig Zabel og Heine Borstel meddeler kong Valdemar Atterdag, at de har
                  overværet hans høvedsmænds opgørelse med borgerne i Lüchow, og beder kongen om at
                  afregne 1864 mark penge og 6 skilling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501603"/> Wetet leue gnedyghe here her Woldemer konyngh to Denemarken.
                  vnde al. de ghene. de dessen bref seen lesen edder horen. dat wy Hartwich Tzabel.
                  vnde Heyne Borstal. bekennen vnde betughen an desme openen breue. dat wy ouer der
                  rekenschop wesen hebben. dat iuwe houetlude rekent hebben. myt den ghuden luden.
                  vnde borgheren to Luchow. dar malk syn recht vor vns bod. ♦ De summe der
                  rekenschop lopt. vppe. achteynhundert. mark. pennynghe. vere vnde sestich mark.
                  vnde ses schillynghe. vnde bidden dat gy se to tyden entrichten. dat se dar nynen
                  schaden ouer nemen. ♦ Schude des nicht. dat were vs vnvorwynlik. ♦ Ok bidde wy
                  iuw. wan se beret syn. dat gy denne nemen den quitebref van des rades weghene van
                  Luchow. ♦ To ener betughynghe desser vor screuen stucke so hebbe wy vorbenomden
                  vse inghezeghele wytliken ghehenghet an dessen bref. de screuen vnde geuen is to
                  Luchow na godes bord drutteynhundert iar in deme dre vnde seuentighesten iare. in
                  deme hilgen auende vser leuen vrowen hemelvart. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 vs] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I skal vide, kære nådige herre herr Valdemar, konge af Danmark, og alle de, der
                  ser, læser eller hører dette brev, at vi, Hartvig Zabel og Heine Borstel erkender
                  og bevidner med dette åbne brev, at vi har været til stede ved den opgørelse, hvor
                  Eders høvedsmænd har afregnet med de gode folk og borgere i Lüchow, for hvilken
                  enhver tilbød at aflægge ed for os. Summen for opgørelsen beløber sig til 1864
                  mark penge og seks skilling, og vi beder om, at I udreder disse penge til rette
                  tid, så at de ikke heri lider nogen skade. Sker det ikke, kan vi ikke forvinde
                  det. Ligeledes beder vi Eder om, at I, når de er erlagt, da får et kvitteringsbrev
                  fra rådet i Lüchow. Til vidnes<pb facs="4656563"/>byrd om disse førskrevne punkter
                  har vi fornævnte med vort vidende hængt vore segl under dette brev, der er skrevet
                  og givet i Lüchow i året 1373 efter Guds fødsel på den hellige aften før vor kære
                  frues himmelfart. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
