<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13731231118</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13731231118</idno>
            <idno type="dd_serialno">340</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D / 13, 27. Papir, takket foroven (d.v.s.
                  en genpart), 30 × 15,7. På bagsiden <hi rend="italic">Uiris magni decoris pudicicie et honoris
                     dominis proconsulibus et consulibus Danczike littera presentetur
                  reuerenter</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. II 459 nr. 6ld (<hi rend="italic">fejl for</hi> f) — Reg. Dan. nr. *2859.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501623.webp">3. rk. IX nr. 340</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656578.webp">III:9 nr. 340</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 340. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-12-31"> [o. 1373?] <note>
                  <p> Hirsch daterede i Handels- u. Gewerbegesch. p. 145 brevet til 1374 under
                  henvisning til recessen 1375 24. juni § 1, men da — som påvist af Koppmann i
                  Hanserec. II p. 452 — en preussisk foged, Johan Westfal, har været i virksomhed
                  mellem 1373 12. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1373/dd_13730612001" type="link">297</ref>, og 1374 25. juli, nr. <ref target="/books/dipdan/1374/dd_13740725002" type="link">386</ref>, kan
                  nærværende brev snarere dateres til 1373 eller muligvis før, da de preussiske
                  stæder erhvervede fedet 1370 28. januar, Dipl. Dan. 3. rk. VIII nr. <ref target="/books/dipdan/1370/dd_13700128001" type="link">401</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Handelsbetjentene fra Elbing og Danzig klager til borgmestre og rådmænd i Danzig
                  (og Elbing) over overgreb mod det preussiske fed i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cum exhibicione omnis seruicii et honoris salutacione sincera preformata ♦ Iůwe
                  erbarcheyt sal weten dat vp vnser vitten vele vischere liggen van den we grot
                  vordret vnde schaden hebben vnde ny alzo vele vppe gheleghen alze by <pb facs="4501624"/> desen twen iaren\ wente se iarling gheleghen hebben vppe
                  velden dar wol koplude mochten vppe gheleghen hebben/ ♦ Vnde gingen von vnser
                  vitten vnde sloghen enen Denschen vischer. d{oe}t vp deme Denschen leghe. ♦ Vnde
                  des sloghen se enen Dudeschen vischer wedder d{ov}t/ ♦ Vnde de Denen claghen vns
                  dat en grote ghewalt vnde vnrecht darane schee dat de vischere vp vnser vitten
                  liggen vnde en dat van vnser vitten d{ov}n. ♦ Hirumme so warnet vns alle de des
                  landes van Pruczen vrunt syn vnde segget vns dat id en nutte duchte wesen dat dar
                  een voghet queme de dar van i{ae}re to iare voghed bleue vnde ok dat dar n{ye}ne
                  vischere vppe vnser vitten mer leghen. ♦ Vnde ist dat des nicht en schud so hebbe
                  we vare dat de vitte sere dar van sal to achter syn. wente de vitte grote
                  anevechtinge heft van vele luden vmme den willen dat se alzo wol is gheleghen.
                  vnde se ok wol licht deme kopmanne to nutte vnde profiite ♦ Darumme so hatet id
                  mannich man/ ♦ Hiir vp denket vnde gheued iůwen trůwen raat dat de vitte wol
                  bewaret werde. wente gi ene ghud vitte hebben ♦ Did is dat ghebrek dat vp vnser
                  vitten is/ ♦ Dat scriuen iv de menen ghesellen van deme Elvinge vnde van Danczeke
                  de vp der vitten liggen vnde van aldes gheleghen hebben ♦ Vnde de van deme Elvinge
                  hebben er enen vnde gi den andern. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 schee] <hi rend="italic">med sidste</hi> e <hi rend="italic">tilf</hi>. in scribendo <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 23 dat dar] <hi rend="italic">rettet fra</hi> dar hiir <hi rend="italic">A</hi>
               </p>
               <p> — queme] <hi rend="italic">rettet fra</hi> quemen <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 24 bleue] <hi rend="italic">rettet fra</hi> bleuen <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Med oprigtig hilsen i al tjenstvillighed og ærbødighed tilforn. </p>
            <p> I ærværdige mænd skal vide, at der ligger mange fiskere på vort fed, af hvem vi
                  har stor fortræd og skade, og aldrig har der ligget så mange dér som i disse to
                  år, eftersom de årlig har ligget på marken, hvor købmænd godt kunde have ligget.
                  Og de gik fra vort fed og slog en dansk fisker ihjel i Danskerlejet. Og de slog så
                  til gengæld en tysk fisker ihjel. Og danskerne fremfører klager for os over, at
                  der påføres dem megen vold og uret som følge af, at fiskerne ligger på vort fed og
                  fra vort fed gør dette over for dem. Af den grund advarer os alle, der er landet
                  Preussens venner, og siger til os, at for dem synes det at være hensigtsmæssigt,
                  om der ankom en foged og var foged der år efter år, og ligeledes at der ikke mere
                  ligger fiskere på vort fed. Og hvis dette ikke indtræder, så skal vi tage os i
                  vare for, at feddet skal komme meget til kort, eftersom feddet bliver anfægtet fra
                  mange menneskers side, fordi det er så godt beliggende og også ligger fordelagtigt
                  for købmandens nytte og profit. Derfor er det forhadt af mange mennesker. Overvej
                  dette og afgiv Eders velovervejede råd, så feddet bliver vel taget vare på,
                  eftersom I har et godt fed. Dette er den fejl, der findes på vort fed. Eders
                  samtlige svende fra Elbing og Danzig, der ligger på feddet og fra gammel tid har
                  ligget der, skriver dette til Eder. Og de fra Elbing har fået ét fra dem og I det
                     andet<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> adressen står på brevets bagside: _Brevet skal i ærbødighed overgives til de ærefulde, renlivede og agtværdige mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i Danzig_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
