<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730102001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730102001</idno>
            <idno type="dd_serialno">260</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 5. Len. Sønderjylland. Perg. 21,5 × 17 (plica 2,3). 1: Jens
                  Tormundsens segl (Skernov) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 716. 2: Biskop Niels'
                  segl (Ulfeld) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 165. På bagsiden med hånd fra 15.
                  årh. <hi rend="italic">Jens Thormundssøns breff ther han vploodt meth koning Woldemar tw opne
                     breff som then same Ions haffthe aff greue(!) Henric aff Søndreiutland vpa
                     Kegheness oc Schowby</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I.
                  1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 297 nr. 231 (<hi rend="italic">med datering 26. december</hi>); Ellen
                  Jørgensen, Valdemar Atterdag 135 (<hi rend="italic">dansk oversættelse</hi>); Schlesw.-Holst. Reg.
                  u. Urk. IV 899 nr. 1471 — Reg. Dan. nr. 2836; Rep. nr. 2995.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501553.webp">3. rk. IX nr. 260</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656523.webp">III:9 nr. 260</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 260. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-01-02"> 1373. 2. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Tormundsen meddeler, at han har opladt to pantebreve fra hertug Henrik af
                  Jylland, hvert på 100 mark, for hvilke henholdsvis Kegnæsgård og alt bondegods i
                  Skovby var pantsat, til kong Valdemar 4. Atterdag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501554"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Thormendsøn
                  salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris me.
                  deliberato animo et consensu uoluntario. serenissimo principi et domino. domino
                  Waldemaro dei gracia. Danorum Sclauorum Gotthorumque regi. duas litteras apertas.
                  illustris principis. domini Henrici dei gracia ducis Iucie. unam uidelicet. de
                  centum marchis. denariorum Lubicensium. in quibus michi et heredibus meis idem
                  dominus Henricus dux. se et heredes suos recognoscit ueraciter obligari. pro
                  quibus eciam centum marchis. michi curiam suam Kegnæs cum bonis et familiis sibi
                  adiacentibus. atque cum commoditate. libertate. et utilitate inpignerauerat et
                  titulo pigneris in eadem littera obligauerat. donec a me. uel meis heredibus per
                  dictum dominum ducem. uel suos heredes. pro predictis centum marchis Lubicensium.
                  legittime redimantur. necnon aliam litteram eiusdem domini ducis Henrici in quibus
                  michi et heredibus meis. se et suos heredes in aliis centum marchis Lubicensium.
                  recognoscit euidencius obligari. pro quibus eciam michi et meis heredibus in eadem
                  alia littera sua omnia et singula bona bundonum suorum in Skouby. sita
                  inpignerauerat et pro pignore obligauerat cum omni iure. libertate. utilitate.
                  redditibusque certis et incertis. excessibus. seruiciis. precariis. agris pratis.
                  pascuis. et siluis sicuti ipsa littera clare docet. cum omnibus condicionibus.
                  clausulis et articulis litterarum earundem. atque omni iure michi et meis
                  heredibus in ipsis litteris et occasione litterarum <pb facs="4501555"/> ipsarum.
                  ad pecuniam in ipsis contentam. atque ad bona omnia et singula in eisdem litteris
                  superius expressa. qualitercumque competente seu competituro. dimisisse et ad
                  manus libere resignasse. per hec scripta publice. recognoscens. prefatum dominum
                  Waldemarum regem. michi pro prescriptis litteris et summa pecunie in eisdem
                  contenta penitus satisfecisse. iuxta mee beneplacitum uoluntatis ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum meum una cum sigillo reuerendi in Christo patris et domini.
                  domini Nicolai diuina miseracione episcopi Roskildensis presentibus est appensum ♦
                  Actum et datum anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. septuagesimo.
                  tercio. octaua die beati Stephani prothomartiris. </p>
            <div type="cit">
               <p> 18: Kendes ikke. </p>
               <p> 25: nr. <ref target="/books/dipdan/1372/dd_13720624001" type="link">206</ref>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Tormundsen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg med velberåd hu og
                  ved fri beslutning har afstået til den såre høje fyrste og herre herr Valdemar, af
                  Guds nåde de Danskes, Venders og Goters konge, og til hans hånd frit opladt to
                  åbne breve af den berømmelige fyrste herr Henrik, af Guds nåde hertug af Jylland,
                  nemlig eet<ref target="drb1"/> på 100 mark lybske penge, hvilke 100 mark samme
                  herr hertug Henrik erkender, at han og hans arvinger i sandhed skylder mig og mine
                  arvinger, og for hvilke 100 mark han også i samme brev havde givet mig pant i sin
                  gård Kegnæs sammen med dens tilliggende gods og husstande og med gavn og nytte og
                  frihed på den, indtil brevet lovligt indløses af nævnte herr hertug eller hans
                  arvinger fra mig eller mine arvinger for de fornævnte 100 mark lybsk, og endvidere
                  et andet brev<ref target="drb2"/> af samme herr hertug Henrik, i hvilket han på
                  klareste måde erkender, at han og hans arvinger står i gæld til mig og mine
                  arvinger for andre 100 mark lybsk, for hvilke han også i samme andet brev havde
                  pantsat og havde stillet alt sit bondegods i Skovby som pant med al ret, frihed,
                  nytte og med visse og uvisse indtægter, bøder, tjenester, beder, agre, enge,
                  græsgange og skove, således som dette brev klart udviser, med alle vilkår,
                  bestemmelser og artikler indeholdt i samme breve og med al den ret, der på enhver
                  måde tilkommer eller vil kunne tilkomme mig og mine arvinger som følge af disse
                  breve og i forbindelse med disse breve til de penge, der er indeholdt i disse, og
                  til alt det gods, der ovenfor er omtalt i samme breve, idet jeg med dette brev
                  offentligt erkender, at fornævnte herr kong Valdemar efter min vilje fuldt ud har
                  fyldestgjort mig for de fornævnte breve og for det i samme nævnte pengebeløb. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende
                  den ærværdige fader i Kristus og herre, herr Niels, af Guds miskundhed biskop af
                  Roskilde. Forhandlet og givet i det Herrens år 1373 på ottendedagen efter
                  protomartyren sankt Stefans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1372/dd_13720624001'&gt;206&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
