<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730216001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730216001</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Papir. 22 × 8. Lukket brev. På bagsiden rester af biskop Henriks
                  sekret, rundt, af rødt voks under papiroverdække, påtrykt over en i venstre side
                  fraklippet, men nu tabt papirstrimmel, der gennem to snit lukkede brevet. Ved
                  åbningen er nederste halvdel af papirdækket revet af. I den bevarede del af
                  sekretet ses en gotisk baldakin. Omskriften på nær ..... IS tabt. På bagsiden
                  desuden adressen <hi rend="italic">Uenerabilibus uiris dominis Nicolao archidyacono et canonicis
                     ecclesie Lyncopensis amicis nostris dilectis detur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. Svec. 1:2 (1957) 58 nr. 825 — Sv. RA.s pappershandlingar 9
                  nr. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501568.webp">3. rk. IX nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656535.webp">III:9 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 277. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-02-16"> [1373] 16. februar 
               <note>
                  <p> 1373 16. februar pålægger biskop Henrik af Slesvig biskop Godskalk af Linköping
                  og kapitlet sammesteds at indbetale de af paverne Urban 5. og Gregor 11. pålagte
                  treårstiender til hans kapellan Hanrik Welsteden, trykt Acta Pont. Svec. 1:2
                  (1957), 55 nr. 821 — Reg. Dan. nr. 2672 og *2839; samme dag bemyndiger bispen sin
                  kapellan til at opkræve tienderne, trykt Acta Pont. Svec. 1:2, 56 nr. 822 — Reg.
                  Dan. nr. *2840. Henrik Welsteden erklærer at have videregivet biskop Henriks
                  bemyndigelsesbrev til ærkedegnen i Linköping, trykt ibid. 57 nr. 823, og denne
                  erkender at have modtaget det, trykt ibid. 58 nr. 824. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stockholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Slesvig, pavens nuntius, anmoder ærkedegnen Nils i Linköping og
                  kannikerne sammesteds om at aflægge regnskab for de oppebårne pavelige tiender i
                  Linköping stift til hans kapellan herr Henrik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Per Henricum episcopum Slesuicensem et domini nostri pape nuntium. ♦ Reuerende
                  domine archidyacone et domini amici dilecti ♦ Transmittimus uobis dominum Henricum
                  capellanum nostrum rogantes uos ut sibi de decimis papalibus respondeatis et
                  procuretis fideliter ab aliis sibi responderi et si non in totum saltem in parte
                  et licet sitis oppressi oportet tamen quod in aliquo respondeatis et saltem pro
                  dimidietate prout faciunt Wexionenses qui plus uobis <pb facs="4501569"/> sunt
                  tribulati ipsumque dominum Henricum caritatiue dirigatis et foueatis sicut de
                  uobis confidimus quod grate uolumus promereri ♦ Copiam registri uestri decimarum
                  sibi omnino assignetis ♦ Ualete ♦ Scriptum Stokholmis feria quarta post dominicam
                     lxx<hi rend="sup">e</hi> nostro sub secreto. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 sibi] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ved Henrik, biskop af Slesvig og vor herre pavens nuntius. </p>
            <p> Ærværdige herr ærkedegn og vore kære venner. Vi sender vor kapellan herr Henrik
                  til Eder, idet vi beder Eder, at I gør ham regnskab for de pavelige tiender og
                  samvittighedsfuldt sørger for, at andre gør ham regnskab om ikke for det hele, så
                  dog for en del; og selv om det er så, at I er i trang, bør det sig dog, at I
                  svarer noget, og det mindst det halve, som de i Växjö gør, som er mere i nød end I
                  er, og vi beder, at I kærligt vejleder og begunstiger denne herr Henrik, således
                  som vi forventer det af Eder, hvilket vi vil gøre os fortjent til ved vor nåde. En
                  kopi af Eders tienderegister skal i sin helhed overgives ham. Lev vel. Skrevet i
                  Stockholm onsdagen efter Septuagesima søndag under vort sekret. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1373. 16. februar pålægger biskop Henrik af Slesvig biskop Godskalk af
                  Linköping og kapitlet sammesteds at indbetale de af paverne Urban 5. og Gregor 11.
                  pålagte treårstiender til hans kapellan Henrik Welsteden; samme dag bemyndiger
                  bispen sin kapellan til at opkræve tienderne. Denne erklærer at have videregivet
                  biskop Henriks bemyndigelsesbrev til ærkedegnen i Linköping, og denne erkender at
                  have modtaget det, trykt Acta Pont. Svec. 1:2 (1957) 55-58 nrr. 821-824 incl. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
