<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730522001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730522001</idno>
            <idno type="dd_serialno">291</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Briefcopiarius f. 123r, ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 199 nr. 199; Hanserec. II 59 nr. 49; Mekl. UB. XVIII 290
                  nr. 10442 — Reg. Dan. nr. 2849.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501588.webp">3. rk. IX nr. 291</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656550.webp">III:9 nr. 291</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 291. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB, kollationeret med Hanserec. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-05-22"> 1373. 22. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i Lübeck overgiver biskop Bertram af Lübeck som opmand sit svar på hertug
                  Albrecht 2. af Mecklenburgs klager (af 11. april). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dit sin de antworde vses rades to Lubeke to den claghen hertogen Albertes van
                  Mekelenborgh, de he thegen vs gesat heft. </p>
            <p> &lt;1&gt; Tho dem ersten, alse he claghed, dat wy eme nicht hebben gedan helpe
                  weder sine viende, alse use breue vtwisen, alze weder den markgreuen van
                  Brandeborch, de dor des koninghes willen van Denemarken syn vyent worden sy, alze
                  he claghet, dar antworde wy aldus tho. ♦ Do de van Mekelenborch vns openbarede,
                  dat de markgreue van Brandenborch syn vyent worden were, do dede wy also, alse vse
                  breue vtwisen, vnde reden dar vmme tho daghen ieghen des markgreuen raat vnde
                  sanden vse boden vnde breue tho dem markgreuen suluen vnde leten weruen vmme
                  vrede, alze wy hogheste konden, welke markgreue vs wedder enbod by boden vnde in
                  synen breuen, dat he des van Mekelenborch viend worden were nicht vmme des
                  koninghes willen van Denemarken, men vmme den willen, dat de van Mekelenborch eme
                  vnd sinen vrønden den <pb facs="4501589"/> vorwisseden vrede, den he myt eme
                  hadde, nicht gheholden enhadde vnd bynnen dem vrede syn land gherouet vnde
                  ghebrant hadde vnde de vanghen, de dach hebben scholden bynnen den seluen vrede,
                  beschattet hadde, vnd dat syn broder, hertoghe Iohan van Mekelborghe, syn land
                  gherouet, ghebrant vnd vorheret hadde vnd slote, de tho der Marke horden, eme vore
                  vnthelde, dat he dar vmme moste myt den hertoghen van Mekelenborghe ørleghen vnd
                  krighen. ♦ Des hebbe wy dar tho alse vele ghedan, alze wy van deme van
                  Mekelenborghe ghenomen wolden hebben, ofte it vs anligghende hadde wesen, dar wy
                  also vele tho doen willen, alse wy tho rechte scholen na lude vser breue. </p>
            <p> &lt;2&gt; Vortmer, alze he claghet, dat wy den beschedenen tal vses volkes alze
                  dusent ghewapent tho der were des krighes nicht vul enhadden, vnd dat de vse dem
                  koninghe van Zweden vnd synen brodere van deme lande tho Schone vntforen, dar
                  antworde wy aldus tho. ♦ Tho dem ersten, dat wy vse were vulkomen hadden vnde wol
                  dat dordendel mere, wen vs tho borede. ♦ Tho deme anderen antworde wy alzo. ♦ Dat
                  de vse van Schone thoghen tho Møne, tho Falsteren vnd tho Lalande, dat schack myt
                  endracht der heren vnd der stede, dar hertogh Albrecht myt den synen seluen mede
                  toch in der seluen reyse. ♦ Vnd do sie van denden tøghen vnde wedder tho Schone
                  kereden, do wurden se thoschůchttert, dat se so drade tho dem here nicht wedder
                  komen en konden, dat benam en nod wedders vnde wyndes, alze dat wol witlik is. ♦
                  Io doch quemen de vse wedder to zamende, alse se alder erste konden, dat wy wol
                  bewisen willen, als wy tho rechte scholen. </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer, als he claghet, dat wy vs bynnen der vorbindinghe daghet,
                  beuorwordet vnd in dat leste ghesønet hebben ane synen willen vnd vulbort, dar men
                  sines erghesten vnd vorderues grotliken ane ramet heft, dar antworde wy aldus to,
                  dat wy des degher vnschuldich syn, wente wy vs bynnen der tyd der vorbindinghe
                  noch ghedaghet noch gheuorwordet noch ghesonet en hebben, vnd vs dat nemant, de vs
                  rechte don wil, tholeggen schal, wente wy vs dar ane bewaret hebben, alze wy van
                  rechte scholden. ♦ Ok, als he scrift, dat wy bynnen der tyd der vorbindinghe
                  ghedeghedinghet hebben, dar antworde wy aldus tho, dat dat vse endracht was an
                  beydent syden, dat de van Mekelenborch vortasten mochte synen wech vnd wy den vsen
                  to vorsøkende, wat malkeme wederuaren mochte, vnd dat scholde malk dem andren
                  openbaren. ♦ Dat hebbe wy ghedan vnd hebben <pb facs="4501590"/> it eme openbaret,
                  wat vns wedderuoor, vnde wan wy tho deghedinghen reden, so openbarede wy it eme
                  vnd den synen, dat se dar mede to quemen. </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer, alze scrift van den sloten vppe Schone, de wy ynne hebben
                  scholden alze langhe, went wy van kosten vnde van schaden vntrichtet weren vnd twe
                  iar darna, dar segghe wy aldus tho. ♦ Wanne dat gheschen is, alse wanne vs van
                  vsen køsten vnd schaden vůl schen is van den sloten vnd landen, wes wy danne eme
                  van rechtes weghene plichtegh sin, dar wille wy eme danne gherne tho antworden. ♦
                  Vnde alse he schrift van deme slote Helsinghøre, dar zegghe wy aldus tho, dat dat
                  ghebroken wart, dat schagh myt endracht der heren vnd der houetlude van den
                  steden, de dar do vppen velde weren. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer, alse he scrift van den vanghenen to Copenhauene, dat wy de
                  allene behelden vnde ok, wes dar ghenomen ward, vnde andere vanghenen eme
                  vndfernet hebben, dar antworde wy aldus to, dat beyde vanghenen vnd namen, de to
                  Copenhauen vnde anders wor ghevanghen vnd ghenomen wørden, ghedelet wørden, vnde
                  dat is eme vnd den* synen dat meste dar van ward vnde vs vnde den vsen vil cleyne. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer, alse scrift van der dingnisse vpme lande tho Ruyen, dar seghe
                  wy aldus to, dat wy edder de vse vpme lande to Ruyen ny gut en vordingheden vnd ok
                  neen dingenisse van deme lande vntfanghen hebben, dat openbare vnd witlik ghenuch
                  is. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer, als he scrift vmme de word, de eme scholden ghezeghet wezen to
                  Nyenbrandenborch, dar zegghe wy aldus to, dat de ghene, de dar van vser weghene
                  weren, eme nicht ghezeghed hebben bouen vse breue, dar scolen se tho don also
                  vele, alse van rechtes weghene schuldech synt tho donde. </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer alse he scrift, dat wy eme alle dingh to den besten in der
                  vorbindinghe keren scholden, dar to antworde wy aldus, dat wy in der vorbindinghe
                  eme vnde synen kynderen alle ding to den besten ghekeret hebben, als wy hoghest
                  konden vnd mochten. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer, alse he scrift van des hertoghen weghen van Zassen, dar
                  antworde wy aldus to, dat wy in den tyden, do dat ørleghe anghynk, nene openbare
                  schelinge en wysten twisschen hertoghe Erike van Sassen vnde hertoghen Albrechte
                  van Mekelenborgh, mer hertoghe Erik van Sassen begherede, dat he in dem kryghe myt
                  dem van Mekelenborch vnde mit den <pb facs="4501591"/> steden in vrede hir to
                  lande sitten mochte, wente he dem koninghe van Denemarken ghinder denen moste van
                  den lande vnde sloten, de he in Denemarken hadde. ♦ Des wart en dagh ghenomen tho
                  Lubeke, dar hertoghe Erik sine ratgheuen vnde de van Mekelenborch de sine to
                  sanden, vnd wat twisschen den beiden heren ghedeghedinghet ward, dat vorbreuede
                  malk dem andern, alzo dat wy des van Mekelenborghes louede nich entfenghen, men
                  vse eghene tho der hand der stede. ♦ Vort darna, alse de hertoghe van Sassen des
                  van Mekelenborghes land anverdeghede, dat was vs leed vnd sanden dar vmme tho em
                  vse boden vnd breue vnd hadden gherne seen, dat sik ere dingh in ghuden vnd in
                  vruntschap ghesleten hadde. ♦ Do vs do de van Mekelenborch openbarde, dat eme dyt
                  gheschen were van deme hertoghen van Sassen, do sande wy ander werue to em vse
                  boden, do en bod he vs wedder, dat he gherne daghe darvmme holden wolde myt dem
                  van Mekelenborghe. ♦ Hadde he ghebroken, he wolde gherne beteren, vnd bod sik tho
                  like vnde tho rechte, des en wolde de van Mekelenborch nicht van eme nemen vnd
                  t{oe}gh dar en bouen in syn land vnd vorherde dat myt roue vnde myt brande. ♦ Wat
                  dar schade af gescheen is, dat is syn schult vnde nicht de vse, wente he nene
                  daghe myt dem van Sassen holden en wolde, alse id sik doch gheb{oe}ret hadde na
                  lude der breue, de twysschen eme vnde vs ghegheuen syn. </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer, alse he scrift vmme dat queck, dat in den tyden in vse bome
                  ghedreuen ward etcetera, dar segghe wy aldus tho. ♦ Wo dat ghehandelt vnd gheendet
                  ward, dat is witlik ghen{oe}ch vnde vormoden vs, dat wy dartho vorder nicht
                  antworden en doruen, wente de zake gheendeghet synt. ♦ Tho alle dessen vorscreuen
                  stůcken wille wy by blyuen, alse wy to rechte scholen, vnd hopen, dat vs de
                  vorbenomede hertoghe Albert van Mekelenborch alle vsen schaden, den wy van des
                  ørloghes weghene ghenomen hebben, van rechtes weghene plychtech sy weder tho
                  legghende na lude vser claghe, de wy iw, erbarn vadere an gode vnd heren, hern
                  Bertramme, byschoppe to Lubeke, theghen den vorbenomeden hertoghen Albert van
                  Mekelenborghe ghegheuen hebben bescreuen. ♦ Tho orkunde der vorscreuenen dingh
                  hebbe wy radmanne tho Lubeke vse hemelike inghezeghel hir vnder an dessen bref
                  laten gedrucked in dem iare na godes b{oe}rd drutteynhundert iar in deme dre vnde
                  seuentighesten iare an dem sondaghe, alse men singhed uocem iocunditatis. </p>
            <div type="app">
               <p> 68 den] den den <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er vores, rådet i Lübecks svar på hertug Albrecht af Mecklenburgs klager,
                  som han har fremført mod os. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første, når han klager over, at vi ikke har ydet ham hjælp mod
                  hans fjender, som vore breve indeholder, nemlig mod markgreven af Brandenburg,
                  der, som han klager, for kongen af Danmarks skyld er blevet hans fjende, så svarer
                  vi dertil dette: Da hertugen af Mecklenburg forkyndte for os, at markgreven af
                  Brandenburg var blevet hans fjende, da forholdt vi os, som vore breve indeholder,
                  og red til forhandling med markgrevens råd, og vi sendte vore bud og breve til
                  markgreven selv og virkede for freden, så <pb facs="4656551"/> kraftigt som vi
                  kunde; samme markgreve meddelte os til gengæld ved bud og i sine breve, at han
                  ikke for kongen af Danmarks skyld var blevet hertugen af Mecklenburgs fjende, men
                  fordi hertugen af Mecklenburg ikke havde holdt den tilsikrede fred, som han havde
                  med ham, over for ham og hans venner, og at han inden for freden havde røvet og
                  brændt i hans land og havde krævet løsepenge for de fanger, der skulde have
                  henstand under samme våbenstilstand; ligeledes at hans broder, hertug Johan af
                  Mecklenburg, havde røvet og brændt og hærget i hans land og forholdt ham borge,
                  der hørte til markgrevskabet, så han som følge heraf måtte føre krig og kæmpe mod
                  hertugerne af Mecklenburg. Desangående har vi foretaget akkurat så meget, som vi
                  vilde have godtaget at modtage fra hertugen af Mecklenburgs side, hvis det havde
                  drejet sig om os, idet vi vil opfylde så meget, som vi efter retten skal efter
                  ordlyden af vore breve. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles når han klager over, at vi ikke havde det fastlagte mandtal
                  af væbnede, nemlig 1000 mand, fuldtalligt til krigsførelsen, og at vore folk
                  forlod kongen af Sverige og hans broder og drog fra landet Skåne, svarer vi dertil
                  dette: For det første, at vi havde vor hærstyrke fuldtallig og endda en trediedel
                  mere, end vi skulde have. Til det andet svarer vi således: vore folk drog fra
                  Skåne til Møn, Falster, Lolland, hvilket skete i enighed med herrerne og stæderne,
                  eftersom hertug Albrecht med sine folk selv drog med på det samme krigstogt. Og da
                  de drog bort derfra og igen vendte tilbage til Skåne, da blev de adsplittede, så
                  de ikke så hurtigt kunde komme tilbage til hæren; det forhindrede dårligt vejr og
                  vind dem i, som det er vel vitterligt. Dog samlede vore folk sig igen, så snart de
                  kunde, hvilket vi klart vil bevise, som vi med rette skal. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles når han klager over, at vi i tiden for forbundet har ført
                  forhandlinger, truffet forhåndsaftaler og til sidst sluttet fred uden hans vilje
                  og samtykke, hvorved man i høj grad har haft hans skade og fordærv for øje, så
                  svarer vi dertil dette: at vi er ganske uskyldige på det punkt, eftersom vi i
                  tiden for forbundet hverken har ført forhandlinger eller truffet forhåndsaftaler
                  eller sluttet fred, og at ingen, der vil være retfærdig mod os, skal pådutte os
                  det, eftersom vi har taget os i vare derfor, som vi med rette skulde. Ligeledes
                  når han skriver, at vi i tiden for forbundet har ført forhandlinger, så svarer vi
                  dertil dette: der var på begge sider enighed om, at hertugen af Mecklenburg kunde
                  føle sin vej frem og vi vores for at erfare, hvad hver især kunde komme ud for, og
                  det skulde enhver meddele den anden. Det har vi gjort og har meddelt ham det, hvad
                  vi erfarede, og når vi red til aftalte forhandlinger, så meddelte vi ham og hans
                  folk det, så de kunde møde op. </p>
            <pb facs="4656552"/>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles når han skriver om borgene i Skåne, som vi skulde have i vor
                  varetægt, indtil vi havde godtgørelse for omkostninger og lidte skader, og
                  derefter i to år, så siger vi dertil: når dette er indtrådt, nemlig at der fra
                  borgene og landene er gjort os fyldest for omkostninger og lidte skader, da vil vi
                  derefter gerne stå ham til svar på, hvad vi så med rette er ham skyldig. Og når
                  han skriver om borgen Helsingør, så siger vi dertil dette: når den blev brudt ned,
                  da skete det i enighed mellem herrerne og stædernes høvedsmænd, der den gang lå i
                  felten. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles når han skriver om fangerne i København, at vi alene beholdt
                  dem, og at vi ligeledes beholdt, hvad der blev taget der, og at vi har unddraget
                  ham andre fanger, så svarer vi dertil dette: både fanger og bytte, der blev fanget
                  og taget i København og andetsteds, blev fordelt, og at det meste deraf tilfaldt
                  ham og hans folk og meget lidt os og vore folk. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles når han skriver om brandskatten af landet Rügen, så siger vi
                  dette: vi eller vore folk brandskattede aldrig noget gods på landet Rügen og har
                  heller ikke modtaget nogen brandskat fra landet, hvilket er åbenbart og vitterligt
                  nok. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles når han skriver om de forhåndsaftaler, der skulde være
                  truffet med ham i Neubrandenburg, så siger vi dertil dette: de, der var der på
                  vore vegne, har ikke over for ham sagt noget, der stred mod vore breve; herom skal
                  de føre så meget bevis, som de med rette er pligtige til at føre. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles når han skriver, at vi, mens vi var i forbund med hinanden,
                  skulde vende alt til det bedste for ham, så svarer vi dertil dette: vi har, medens
                  forbundet varede, vendt alt til det bedste for ham og hans børn i det omfang vi
                  kunde og formåede det. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles når han skriver om hertugen af Sachsen, så svarer vi dertil
                  dette: dengang, da krigen begyndte, kendte vi ikke til nogen vitterlig strid
                  mellem hertug Erik af Sachsen og hertug Albrecht af Mecklenburg; men hertug Erik
                  af Sachsen ønskede, at han under krigen kunde sidde i fred med hertugen af
                  Mecklenburg og med stæderne her i landet, fordi han på hin side havet måtte tjene
                  kongen af Danmark fra de lande og borge, som han havde i Danmark. Derom blev der
                  holdt et møde i Lübeck, hvortil hertug Erik sendte sine råder og hertugen af
                  Mecklenburg sine, og hvad der blev aftalt mellem de to herrer, det gav enhver den
                  anden brev på, således at vi ikke selv modtog hertugen af Mecklenburgs løfter, men
                  modtog dem til stædernes hånd<ref target="drb1"/>. Straks derefter, da hertugen af
                  Sachsen angreb hertugen af Mecklenburgs land, gjorde det os ondt, og vi sendte
                  vore bud og breve til <pb facs="4656553"/> ham desangående og havde gerne set, at
                  deres strid havde jævnet sig i fredelighed og i venskab. Da så hertugen af
                  Mecklenburg meddelte os det, der var hændt ham fra hertugen af Sachsens side, da
                  sendte vi for anden gang vore bud til ham<ref target="drb2"/>; så sendte han til
                  gengæld den besked til os, at han gerne vilde holde dagtingning herom med hertugen
                  af Mecklenburg. Havde han forbrudt sig, vilde han gerne yde erstatning, og han
                  tilbød forlig i mindelighed eller efter retslig afgørelse; det vilde hertugen af
                  Mecklenburg ikke tage imod fra ham men drog tværtimod ind i hans land og hærgede
                  det med rov og brand. Hvad skade der er fulgt deraf, det er hans skyld og ikke
                  vor, eftersom han ikke vilde holde nogen dagtingning med hertugen af Sachsen,
                  hvilket dog havde været rigtigt efter ordlyden af de breve, som er udvekslet
                  mellem ham og os. </p>
            <p> &lt;10&gt; Fremdeles når han skriver om kvæget, der i den tid blev drevet inden
                  for vore bomme o.s.v., så siger vi dertil dette: Hvordan det blev forhandlet og
                  bilagt, det er vitterligt nok, og vi formoder, at vi ikke yderligere behøver at
                  svare derpå, eftersom sagerne er afsluttet. </p>
            <p> Alt dette foranstående vil vi holde fast ved, som vi med rette skal, og vi håber,
                  at den fornævnte hertug Albrecht af Mecklenburg er skyldig til med rette at
                  erstatte al vor skade, som vi i medfør af krigen ifølge ordlyden af vor klage har
                  lidt, og som vi har indgivet skriftligt mod den fornævnte hertug Albrecht af
                  Mecklenburg til Eder, ærværdige fader i Gud og herre herr Bertram, biskop i
                  Lübeck. Til vidnesbyrd om det foranskrevne har vi rådmænd i Lübeck ladet vore
                  sekreter trykke under på dette brev i året 1373 efter Guds fødsel på den søndag,
                  da man synger Vocem iocunditatis. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1373/dd_13730411001'&gt;285&lt;/a&gt; § 8 </p>
                  <p n="drb2"> hertug Erik af Sachsen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
