<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730411001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">285</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Briefcopiarius f. 122r. Ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 186 nr. 191; Hanserec, II 56 nr. 48; Kbh.s Dipl. II 23
                  nr. 10 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Mekl. UB. XVIII 274 nr. 10426 — Reg. Dan. nr. *2844.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501577.webp">3. rk. IX nr. 285</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656542.webp">III:9 nr. 285</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 285. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Lüb. UB., kollationeret med Hanserec. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-04-11"> 1373. 11. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwerin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrecht 2. af Mecklenburg overgiver biskop Bertram af Lübeck som opmand
                  en række klagepunkter mod Lübeck angående deres indbyrdes forhold under krigen mod
                  kong Valdemar 4. Atterdag i 1368. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dit syn de schelinge, de we hertoghe Albert van Mekelenborgh hebben ieghen de van
                  Lubeke. ♦ &lt;1&gt; Tho dem ersten, an eren breuen, de se vs gegeuen hebben, alzo
                  als se sik hebben mit vs verbunden to beschedenen tyden vppe den koningh van
                  Denemarken vnde vp den koningh van Norwegen vnde vp erer <pb facs="4501578"/>
                  beider rike vnde ieghen alle ere hulpere, alzo ere breue vtwysen, also wart de
                  marchgreue van Brandenborch des koninghes hůlper van Denemarken vnde entseghede vs
                  vnde blef by em vse vyent in dem zůluen kryghe, alzo als it wol witlik is, dat he
                  dorch des zůluen koninghes willen entseghede, dat wy wol bewisen moghen, wo wy tho
                  rechte scholen. ♦ Hyr endeden vs de van Lubeke nene hulpe enieghen, men dat se wol
                  twie edder drie mede darvmb tho daghen senden, vnde leten vs dar bouen allenen in
                  dem krighe myt dem markgreuen, dar wy vnde vse land in sloten, in landen, in roue,
                  in brande, in vengnisse, in dingnisse vnde in mengherleye schaden vnde an kosten
                  vnvorwinliken schaden anghenomen hebben, dat wy hertoghe Albrecht wol bewysen
                  moghen, wo wy to rechte scolen. </p>
            <p> &lt;2&gt; Vortmer scolden de van Lubeke vnde ere andren medehulper, de stede,
                  holden in dem krighe dusent ghewapent. Der hadden se mennichwerue to dem krighe
                  vnde tho der were nicht, sunderliken entvoren se bynnen der tyd der vorbindinghe
                  van dem koning van Sweden vnd sinen broder hertoch Hinrike ynde van den eren van
                  dem lande to Schone vt der vyende lande, vnd behelden dar der erer nemende vnde
                  leten de suluen heren myt den eren allene ligghen vnd vntuoren ane eren danck vnde
                  wedder eren willen, also als se wol bewysen moghen, dar se groten schaden vmme
                  nemen vnd grote koste vmb deden, dat wol witlik ys. </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer na vtwisinghe der suluen vorbind&lt;in&gt;ghe vnde der breue so
                  scholde sik bynnen der tyd der vorbindinghe erer nen van andern ane syne vulbort
                  daghen noch sønen, vreden noch vorworden. ♦ Doch so schuldeghe wy, hertoghe
                  Albrecht, se, dat se sik bynnen des vaken daghet vnde bevorwordet hebben, tho
                  lesten ghesønet degher ane vse vulbort vnde willen, dar me vses erghesten vnde
                  vorderues grotliken ane ramet heft, vnde leten vs na buten aller søne vnde allem
                  vrede vnde deghedingheden de suluen søne vnde vrede bynnen der tyd der
                  vorbindinghe, alzo wy wol bewysen møghen vnde wy darvmb groten vnvorwinliken
                  schaden nemen, dat wol witlik is. </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer schelt vs ieghen se also. ♦ Als se hadden rechte alse en pant
                  in eren weren van vs vnde van vsen kinderen slote, land, gulde, rente vnde andere
                  nvt in deme lande to Schone, dat se also langhe beholden scholden, went se
                  benømden schaden vnde benømde køste dar van vtghebøret hadden, vnde dar na na de
                  alder <pb facs="4501579"/> ersten twen iaren scholden se al desuluen slote, land,
                  lude, gulde, rente met alle thobehøringhe wedder antworden vs vnde vsen kynderen
                  vnde eruen*, vnde hadden dat in der wys van vs, men alse me en pant plecht to
                  hebbende, alzo de breue wol vtwisen, de darvp ghegheuen synt. ♦ Iodoch hebben se
                  bynnen so dannem louen ieghen vsen willen vnde vulbort desse suluen slote myt den
                  andren vorscreuen dinghen deme koninghe van Denemarken vnde den synen antwordet
                  ynde hebben se vs vnde vsen kinderen entfernned also als se dat als en pant vs na
                  holden scholden, also de breue wol vtwisen, vnde scholden na der losinghe nemendes
                  wesen, wen vse, vser kyndere vnde vser eruen, vnde se hebben vs io mede vorbreuet
                  vnd louet, alle dat se in dem ryke tho Denemarken bekrechteghet, dat schal io vse,
                  vser kindere vnde vser eruen allene wesen, dar nicht meer vt ghenomen is, men
                  allene dat hus to Kopenhauene, dat me dat breken scholde, dat sulue wart
                  ghebroken, do me wunnen hadde dat hus tho Helsinghør, dat esschede wy van en an
                  erer breue vtwysinghe, dat wolden se vs nicht antworden. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer, als der van Lubeke breue* vtwiset, weret dat se vvomen nemen,
                  id were an vangghen edder an naamen, dat men den delen schal, alze de breue ludet.
                  ♦ Hir ane schelet vs, dat se al de vanghen beholden allene, de tho Copenhauen
                  ghevanghen wurden, der wart vs ny en antwordet, ok vele andre vanghen, de se
                  allene behelden vnde vs entfernden, dat witlik gen{ue}ch is, dar wy groten schaden
                  ane nemen. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer, do de heren myt den steden leghen myt eren schepen vor dem
                  Sunde, do beden de stede vnde sunderliken de van Lubeke vs, dat wy vp dem beuloten
                  lande to Ruyen an der vyende g{ue}de nenen schaden meer doen leten, wen dar
                  gheschen was. ♦ Do zegheden se vs, dat se wolden al der vyende g{ue}t vp dem
                  zuluen lande vordinghen, beyde van der heren weghene, ok van erer eghenen weghene,
                  vnde wolden vs vse andeel der dingnisse antworden. ♦ Des hebben se noch nicht
                  ghedan, dat essche wy noch. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer bynnen der vorbindinghe also were wy reden tho Nyenbrandenborch
                  vnde scholden vort ieghen den koningh riden, dar mede was her Iacob Plessekowe,
                  her Symon Swertingh, her Zeghebode Crispyn, do wolden desse dre van vs dat hebben,
                  dat vse raat, de dar by vs was, alze her Stralendorp, her Vicke Molteken vnde her
                  Hinric van Bůlowe, den vorbenomeden ratmannen dat segghen mosten bouen alle breue,
                  dat wy wol mochten spreken myt dem <pb facs="4501580"/> koninghe edder myt den
                  synen, men allent dat he myt vs handelde, des scolde wy den zuluen ratmannen
                  berichten, io doch scholde wy vppe nene sone ok vppe nenen vrede myt em begrypen,
                  wy en deden dat myt erer vulbort vnde willen. ♦ Des gheliken segheden en ok van
                  der stede weghene desse vorbenomede ratmanne, dat dat ok de stede also holden
                  scholden, des se doch nicht so helden, dat wy wol bewisen møghen, wo wy tho rechte
                  scholen, dar neme wy groten vnvorwinliken schaden ane. ♦ Ok hebben se vs vnde vsen
                  kinderen bebreuet vnd louet, dat se vs alle zake, de in erer vorbindinghe
                  deghedinghet synt, scolen alle vt to dem besten keren, des se doch nicht ghedan
                  hebben, men alle vorscreuenen stucke hebbe&lt;n se&gt; vs meer tho arghe wen to
                  dem besten keret. </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer bynnen desser suluen vorbindinghe wart hertoghe Erik van Zassen
                  vse vyent dor des koninghes willen, dat witlich ghenůch ys. ♦ Dar esschede wy de
                  van Lubeke to hulpe, des weren se vs der hulpe vere vnde hulpen vs nicht, men se
                  makeden enen dach twysschen dem vorbenomeden hertoghen vnde vs tho Lubeke in, vnd
                  deghedingheden dar enen vrede to ener benomeden tyd, vnd dem rade to Lubeke wart
                  de vrede mede ghelouet van hertoghe Erike vnde van den synen tho vser hant. ♦ Den
                  seluen vrede brak hertoghe Erik vnde nam in vsem lande, wes he mochte, bynnen dem
                  zuluen vrede, vnde der suluen naame wart en grot deel gheslaghen vnd gheberghet
                  bynnen den bomen vnde sloten der van Lubeke, vnde myt der zuluen naamen wurde wy
                  ghedrunghen tho groten schaden, den wy wol bewysen moghen, dar doch de van Lubeke
                  ny vmme manden, allene dat de vrede en to holdende mede ghelouet wart. ♦ Dor der
                  suluen vredebrake willen tøghen wy wedder an hertoghen Erikes lant vmb nodwere
                  willen, dar wurden vor vsem sone vnde vor vsen deneren der vyende perde vnde koye
                  gheiaghet vnde slaghen dorch berghinghe willen auer in der van Lubeke boem vnde
                  slote, vnde der open schynbaren daet volgheden vse denre vnde nalden sik eres
                  roues, de en bynnen vredes, de den van Lubeke medelouet was, af gherouet was, vnd
                  vorboden sik des, were dar icht mede, dat den van Lubeke hørde, dat wolden se vppe
                  der stede weddergheuen, vnde gheuen en wedder, wes se syk to thoghen, dat ere
                  horde. ♦ Dar bouen drunghen vs de van Lubeke, vmme dat vse dat ghedan hadden, dar
                  wy vs vmb to rechte vor vorsten, vor heren, vor guden luden vorboden, dat vs doch
                  nicht helpen mochte. ♦ Wy wurden dar vmme to groten schaden drunghen van den van
                  Lubeke vnde van den eren, dat wy wol <pb facs="4501581"/> bewisen moghen, als wy
                  van rechten scolen. ♦ Alle de vorscreuen stůcke vnde ezlik besunder moghe wy
                  bewysen myt eren openen bezeghelden breuen edder wo wy tho rechte scolen, vnde
                  begheren dar rechtes vmb, wer se vs ere bezeghelden breue icht holden scolen vnde
                  vs witliken schaden icht wedderleggen scholen, den wy na der zuluen erer
                  beseghelden breue vtwisinghe van erer weghene ghenomen hebben, vnd bidden iů,
                  erwardighe vader in Gode, here byschop Bertram van Lubeke, dat gy vs myt rechte
                  hir vmb entscheden. ♦ Thů tůghe desser dingh is vse inghezeghel hir vorghedrůcket.
                  ♦ Ghegheuen tho Zwerin, na godes bord drutteynhundert iar in dem dre vnde
                  seuentighesten iare des mandaghes to palmen. </p>
            <div type="app">
               <p> 32 vorbind&lt;in&gt;ghe] vorbindghe <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
               <p> 46 vnde eruen] vnde eruen vnde eruen <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
               <p> 59 breue] breue vtbreue <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
               <p> 79 nene sone ok vppe] <hi rend="italic">Hanserec., mgl. Lüb. UB</hi>. </p>
               <p> 87 hebbe&lt;n se&gt;] hebbe <hi rend="italic">forlægget</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er de klagepunkter, som vi hertug Albrecht af Mecklenburg har mod dem fra
                  Lübeck. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første (har de)<ref target="drb1"/> i deres breve, som de har
                  givet os, sluttet forbund med os for en given tid mod kongen af Danmark og mod
                  kongen af Norge og mod begge deres riger og mod alle deres hjælpere, således som
                     de<pb facs="4656543"/>res breve udviser<ref target="drb2"/>; så blev markgreven
                  af Brandenburg kongen af Danmarks hjælper og undsagde os og blev i medfør af ham
                  vor fjende i samme krig, idet det er vel vitterligt, at han undsagde os for samme
                  konges skyld, hvilket vi klart kan bevise, såfremt vi med rette skal. Her ydede de
                  fra Lübeck os ingen hjælp udover, at de gav os to eller tre mand med til
                  forhandlinger desangående; og derudover lod de os være alene i krigen mod
                  markgreven, i hvilken vi og vort land led uoprettelige skader på borge og lande
                  ved rov og brand, ved tilfangetagninger og løsepenge og ved mange slags andre tab
                  og omkostninger, hvilket vi, hertug Albrecht, klart kan bevise, såfremt vi med
                  rette skal. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles skulde de fra Lübeck og deres andre hjælpere, stæderne,
                  stille og underholde 1000 væbnede under krigen. I mange tilfælde havde de dem ikke
                  til angreb og til forsvar, specielt svigtede de i tiden for forbundet kongen af
                  Sverige, hans broder hertug Henrik og deres folk og tog bort fra Skåne, det
                  fjendtlige land, og beholdt ingen af deres folk der, men lod de samme herrer ligge
                  alene der med deres folk; og de bortfjernede sig uden deres samtykke og mod deres
                  vilje, således som de vel kan bevise, hvorved de led stor skade og havde store
                  omkostninger, hvilket vel er vitterligt. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles måtte efter ordlyden af samme forbund og efter brevene ingen
                  af dem, medens forbundet varede, uden den andens samtykke hverken holde
                  dagtingninger, gå ind på sone, fred eller træffe forhåndsaftaler. Dog anklager vi,
                  hertug Albrecht, dem for, at de inden for den tid ofte har holdt dagtingninger og
                  truffet aftaler, og til sidst har de sluttet fred aldeles uden vort samtykke og
                  vilje, hvorved man i høj grad har haft vor skade og vort fordærv for øje; og de
                  lod os være uden for al sone og al fred, og de forhandlede den samme sone og fred
                  indenfor den for traktaten gældende tid, således som vi vel kan bevise, og hvorved
                  vi har lidt store og uoprettelige tab, hvilket er klart vitterligt. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles har vi dette klagepunkt mod dem: De havde borge, lande,
                  oppebørsler, indtægter og al anden nytte af landet Skåne i deres varetægt som
                  retmæssigt pant fra os og fra vore børn, hvilket de skulde beholde, indtil de
                  heraf havde fået godtgørelse for bestemte skader og bestemte udgifter; og siden
                  efter de to nærmestkommende år skulde de tilbagegive os og vore børn og arvinger
                  alle de samme borge, lande, folk, oppebørsler, indtægter med alt tilbehør; og de
                  havde det kun på den måde fra os, som man plejer at have et pant, som de breve
                  klart viser, som er givet herom<ref target="drb2"/>. Dog har de, medens dette
                  løfte gjaldt, mod vor vilje og samtykke opladt de samme borge <pb facs="4656544"/>
                  med det andet omtalte til kongen af Danmark og hans folk og har unddraget os og
                  vore børn dem, skønt de kun skulde sidde inde med det som pant af os, således som
                  brevene klart udviser, og skønt de efter en indløsning ikke skulde være nogen
                  andens end vore, vore børns og vore arvingers. Og de har endog givet os brev og
                  løfte på, at alt det, som de bemægtiger sig i Danmarks rige, det skal bestemt
                  alene være vort, vore børns og vore arvingers; herfra er intet andet undtaget end
                  blot borgen i København, som man skulde bryde ned, den samme blev brudt ned. Da
                  man havde erobret borgen i Helsingør, krævede vi den af dem i overensstemmelse med
                  indholdet af deres brev, den ville de ikke give os. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles hvis, som brevene fra dem fra Lübeck udviser, de skulde opnå
                  fordele, det være sig i fanger eller i bytte, da skal man dele den gevinst, som
                  brevene lyder. Herom klager vi, at de beholder alle fanger, som blev taget i
                  København, for sig, ikke en eneste af disse blev overladt os; ligeledes (gælder
                  det om) mange andre fanger, som de beholdt for sig og unddrog os, hvilket er
                  vitterligt nok, og hvorved vi led store tab. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles da herrerne sammen med stæderne lå med deres skibe på reden
                  ved Stralsund<ref target="drb3"/>, da bad stæderne og især de fra Lübeck os om, at
                  vi på øen og landet Rügen ikke skulde volde mere skade på fjendegods, end der var
                  sket sammesteds. Da sagde de os, at de vilde træffe bestemmelse om brandskatten af
                  alt fjendegods på samme ø, både på herrernes og på deres egne vegne, og vilde
                  overlade os vor andel af brandskatten. Det har de endnu ikke gjort, det kræver vi
                  stadig. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles da vi, medens forbundet var i kraft, var redet til
                  Neubrandenburg og skulde ride videre til møde med kongen og herrerne Jakob
                  Pleskow, Simon Swerting, Segebod Crispin, var sammen med os, da krævede disse tre
                  af os, at vort råd, der var til stede, nemlig herr Stralendorp, herr Fikke Moltke
                  og herr Henrik v. Bülow, imod alle breve skulde love de fornævnte rådmænd, at nok
                  måtte vi gerne tale med kongen eller med hans mænd, men alt, hvad han<ref target="drb4"/> forhandlede med os, det skulde vi viderebringe til de samme
                  rådmænd; under ingen omstændigheder skulde vi gå ind på sone og fred med ham uden
                  at træffe den beslutning med deres samtykke og vilje. Ligeledes sagde disse
                  fornævnte rådmænd også på stædernes vegne til dem, at også stæderne skulde
                  overholde dette på samme måde, hvad de dog ikke overholdt, hvad vi vel er i stand
                  til at bevise, om vi med rette skal. Herved har vi pådraget os en stor og
                  uoprettelig skade. Desuden har de givet os og vore børn brev og løfte om, at de
                  skulde vende alle de sager, der blev for<pb facs="4656545"/>handlet i deres
                  gensidige forbund, ganske og aldeles til det bedste for os, hvad de dog ikke har
                  gjort, men alle berørte punkter har de vendt mere til det onde end til det bedste
                  for os. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles i løbet af dette samme forbund blev for kongens skyld hertug
                  Erik af Sachsen vor fjende, hvilket er vitterligt nok. Så krævede vi hjælp af dem
                  fra Lübeck; desangående var de fjernt fra at hjælpe; og de hjalp os ikke, men de
                  aftalte en dagtingning i selve Lübeck mellem den fornævnte hertug og os og mæglede
                  dér en våbenstilstand for en bestemt tid; og også over for rådet i Lübeck blev
                  våbenstilstanden lovet af hertug Erik og hans mænd til vor hånd<ref target="drb5"/>. Denne samme våbenstilstand brød hertug Erik og røvede under samme
                  våbenstilstand, hvad han kunde i vort land; og af samme bytte blev en stor del
                  drevet til og taget i forvaring inden for Lübecks bomme og grave; ved samme rov
                  blev vi bragt i store vanskeligheder, som vi klart kan bevise, og som de fra
                  Lübeck dog aldrig rejste klage over, skønt overholdelse af våbenstilstanden også
                  var lovet dem. På grund af det samme fredsbrud drog vi for nødværges skyld til
                  gengæld til hertug Eriks land. Og dér blev i nærværelse af vor søn og vore mænd,
                  heste og køer, tilhørende fjenderne, jaget og for sikkerheds skyld drevet inden
                  for staden Lübecks bomme og grave. Og den åbenbare og ferske gerning foretog vore
                  mænd og tilegnede sig deres bytte (som erstatning) for det, der var blevet
                  frarøvet dem inden for den fred, som de fra Lübeck havde fået løfte om; og de
                  tilbød i den forbindelse, at hvis der i byttet indgik noget, som tilhørte dem fra
                  Lübeck, så vilde de på stedet give det tilbage; og de tilbagegav dem det, som de
                  gjorde krav på tilhørte dem. Alligevel lagde de fra Lübeck pres på os, fordi vore
                  folk havde gjort dette, om hvilket vi tilbød at gå i retten for fyrster, herrer og
                  gode folk, hvilket dog ikke hjalp os. Vi blev derfor af dem fra Lübeck og deres
                  borgere tvunget ud i store vanskeligheder, hvilket vi klart kan bevise, som vi med
                  rette skal. Alle de forskrevne artikler og hvert især af dem er vi i stand til at
                  bevise på grundlag af deres åbne beseglede breve eller, hvordan vi nu med rette
                  skal; og vi begærer retlig afgørelse om, hvorvidt de ikke skal overholde deres
                  beseglede breve over for os og erstatte os den åbenbare skade, som vi efter
                  indholdet af samme af dem beseglede breve har lidt på grund af dem, og vi beder
                  Eder, ærværdige fader i Gud, herr biskop Bertram af Lübeck, at I efter retten
                  træffer en afgørelse mellem os desangående. Til vidnesbyrd om dette er vort segl
                  trykt her nedenfor. Givet i Schwerin år 1373 efter Guds fødsel mandagen efter
                  palmesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sætningen i den nedertyske tekst er usammenhængende. </p>
                  <p n="drb2"> DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680220001'&gt;140&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13680220002'&gt;41&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> jf. Schäfer s. 494, Strecker s. 169. </p>
                  <p n="drb4"> kongen. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1373/dd_13730522001'&gt;291&lt;/a&gt; § 9. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
