<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730210001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730210001</idno>
            <idno type="dd_serialno">271</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 265 f. 204r med overskriften <hi rend="italic">De curia
                     februarii que transiuerunt per dominum Iohannem de sancto Martino</hi>, i
                  marginen til højre med anden hånd <hi rend="italic">De curia februarii</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 347 nr. 714; Acta Pont. Svec. 1:2 (1957), 54 nr. 820a —
                  Lettres secrètes et curiales du pape Grégoire XI .... autres que la Fance 204 nr.
                  1456.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501563.webp">3. rk. IX nr. 271</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656531.webp">III:9 nr. 271</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 271. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-02-10"> 1373. 10. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger biskop Henrik af Slesvig at mane biskop Niels af
                  Roskilde og provsten Jens ved kirken sammesteds om betaling af et skyldigt beløb.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501564"/> Uenerabili fratri Henrico episcopo Slewicensi apostolice
                  sedis nuncio salutem (et apostolicam benedictionem). ♦ Peruenit ad nos fidedigna
                  relacione quorundam/ quod Nicolaus episcopus Roskildensis et Iohannes prepositus
                  ecclesie Roskildensis de decimis tam per felicis recordacionis Urbanum papam V.
                  predecessorem nostrum quam per nos in regno Dacie impositis centum marchas argenti
                  ab una parte/ et quingentos florenos auri ad cameram apostolicam pertinentes ex
                  alia parte a nonnullis personis ecclesiasticis dicti regni exegerunt et eciam
                  receperunt/ et quod licet ipsi tam per te quam succollectores tuos fuerint pluries
                  et legitime requisiti ut huiusmodi pecuniarum summas nomine dicte camere
                  apostolice tibi tradere et assignare deberent/ tamen episcopus et prepositus
                  antedicti id facere recusarunt hactenus et recusant propter quod excommunicacionis
                  sentenciam in eos diceris promulgasse/ quam extunc sustinuerunt et sustinent
                  animis induratis in animarum suarum periculum ipsius camere preiudicium non
                  modicum et scandalum plurimorum/ ♦ Nos igitur ne dicti episcopus et prepositus de
                  sua malicia gloriari ualeant super hoc ac eciam indempnitati dicte camere
                  prouidere uolentes fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus si
                  est ita prefatos episcopum et prepositum ex parte nostra moneas et inducas ut
                  infra competentem peremptorium terminum quem eis ad hoc statuas tibi uel alii seu
                  aliis ad hoc a te potestatem habentibus de huiusmodi centum marchis/ et quingentis
                  florenis satisfaciant cum effectu/ ♦ Quod si forsan id facere recusarint tu
                  predictos episcopum et prepositum auctoritate apostolica citare procures ut infra
                  certum peremptorium terminum competentem quem eis duxeris prefigendum coram nobis
                  uel camerario nostro seu gentibus dicte camere personaliter se presentent super
                  premissis de iusticia responsuri et alias facturi et recepturi quod postulauerit
                  ordo iuris/ aperte predicens eisdem/ quod siue in dicto termino ueneri&lt;n&gt;t
                  siue non/ contra ipsos procedemus seu procedi faciemus prout fuerit racionis
                  ipsorum absencia non obstante/ ♦ Diem uero citacionis et formam et quicquid
                  feceris in premissis nobis per tuas patentes litteras tuo sigillatas sigillo uel
                  per instrumentum publicum formam presencium <pb facs="4501565"/> continentes seu
                  continens e uestigio destinare procures. ♦ Datum Auinione .iiii. idus februarii
                  anno tercio. </p>
            <div type="app">
               <p> 9-10 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 35 ueneri&lt;n&gt;t] uenerit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Henrik, biskop af Slesvig, det apostoliske sædes
                  nuntius, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er ved nogle troværdiges indberetning kommet os for øre, at Niels, bi<pb facs="4656532"/>skop af Roskilde, og Jens, provst ved kirken i Roskilde, af de
                  tiender, der er udskrevet i Danmarks rige af såvel vor forgænger – salig
                  ihukommelse – pave Urban 5. som af os, for den enes vedkommende har opkrævet og
                  også modtaget 100 mark sølv og for den andens vedkommende 500 guldfloriner,
                  tilhørende det apostoliske kammer, af visse gejstlige personer i nævnte rige, og
                  at fornævnte biskop og provst, skønt de flere gange og på lovformelig måde er
                  blevet opfordret af såvel Dig som af Dine underkollektorer til at overgive og
                  anvise Dig disse pengesummer i det nævnte apostoliske kammers navn, dog hidtil har
                  afslået og afslår at gøre det, hvorfor Du siges at have lyst en bandlysningsdom
                  over dem, som de siden med forstokket sind har båret på og bærer på til fare for
                  deres sjæle, til ikke ringe skade for dette kammer og til anstød for såre mange.
                  Idet vi, for at ikke nævnte biskop og provst skal kunne prale af deres
                  forvorpenhed, derfor ønsker at drage omsorg for dette og også for nævnte kammers
                  skadesløsholdelse, pålægger vi Dig, broder, ved apostolisk brev, at Du, hvis det
                  forholder sig således, på vore vegne påminder og tilskynder fornævnte biskop og
                  provst til, at de inden for en passende peremptorisk termin, som Du skal fastsætte
                  for dem, skal gøre Dig, eller en anden eller andre, der har fuldmagt hertil fra
                  Dig, fuld fyldest for disse 100 mark og 500 floriner. Men hvis de muligvis nægter
                  at gøre det, skal Du sørge for med apostolisk myndighed at stævne fornævnte biskop
                  og provst til inden en vis passende peremptorisk frist, som Du har ladet fastsætte
                  for dem, personligt at give møde for os eller vor kammermester eller i nævnte
                  kammer, idet de skal stå retfærdigheden til svar om det fornævnte og iøvrigt gøre
                  og modtage, hvad retsordenen kræver, idet Du åbent forud skal meddele dem, at hvad
                  enten de kommer til nævnte termin eller ikke, vil vi skride ind mod dem eller
                  sørge for, at der skrides ind mod dem, således som det er rimeligt, uanset deres
                  ikke-tilstedeværelse. Men Du skal ufortøvet sørge for at meddele os
                  stævningsdagen, ordlyden og alt, hvad Du foretager Dig i fornævnte sag, ved Dit
                  åbne brev, beseglet med Dit segl, eller ved et offentligt dokument, der indeholder
                  ordlyden af dette brev. Givet i Avignon den 10. februar i vort tredie
                  pontifikatsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
