<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730401002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730401002</idno>
            <idno type="dd_serialno">281</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 7. Perg. 26,5 × 8,2-6,9 (plica 1,4-0,6). 1: Lydeke Arvesens segl
                  af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 713. 2: Seglsnit. 3: Jesse Friis' segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 717. På bagsiden med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Et breff at Lydeke
                     Arwetzson widerkænnis sik ware skildig ii<hi rend="sup">c</hi> lubsche mark
                     koning Waldemar</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 7 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">I. et 3. sigilla adsunt
                     NB</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3000 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501574.webp">3. rk. IX nr. 281</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656540.webp">III:9 nr. 281</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 281. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-04-01"> 1373. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lydeke Arvesen lover at betale sin gæld på 200 mark lybsk til kong Valdemar
                  Atterdag med halvdelen til sankt Hans dag og den anden halvdel til mikkelsdag.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Ludekinus Aruæsson salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me meosque heredes
                  illustrissimo principi domino Waldemaro. Danorum Sclauorum. Gotorumque regi domino
                  nostro karissimo. suisque ueris heredibus necnon successoribus in ducentis marcis
                  denariorum Lubicensium bone monete et datiue iuste et rationabiliter fore
                  obligatos et teneri in festo beati Iohannis baptiste proxime futuro centum marcas
                  Lubicenses bone monete et datiue sine protractione in ciuitate Rypis persoluendas
                  in festo uero Michahelis proxime futuro alias centum marcas Lubicenses bone monete
                  et datiue sine protractione <pb facs="4501575"/> in ciuitate Rypis/ integraliter
                  persoluendas. ♦ Pro hiis omnibus firmiter seruandis. nos Ludekinus Aruæson
                  antedictus una cum meis heredibus. Ywarus Lukky. et Yesse Friis armigeri
                  promisimus et promittimus in hiis scriptis fide data et manu coniuncta absque omni
                  dolo et mala arte. illustrissimo principi domino Waldemaro. Danorum regi antedicto
                  suisque heredibus. et ad manus suas dominis Cristiano Wendelbo. Iohanni Anderson
                  militibus. domino Petro Ywerson militi. ♦ In euidenciam et caucionem maiorem
                  sigilla nostra presentibus duximus apponenda. ♦ Datum Alburg anno domini m ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxiii<hi rend="sup">o</hi> feria sexta proxima ante
                  dominicam passionis domini\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Lydeke Arvesen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg og mine arvinger retfærdigvis og
                  velbegrundet står i skyld og gæld til den såre berømmelige fyrste herr Valdemar,
                  de Danskes, Venders og Goters konge, vor såre kære herre, og hans rette arvinger
                  samt til hans efterfølgere for 200 mark lybske penge i god og gængs mønt, 100 mark
                  lybsk i god og gængs mønt at betale næstkommende sankt Hans dag i staden Ribe uden
                  forhaling og andre 100 mark lybsk i god og gængs mønt fuldt ud at betale
                  næstkommende mikkelsdag i staden Ribe uden forhaling. Vi fornævnte Lydeke Arvesen
                  sammen med mine arvinger, Ivar Lykke og Jesse Friis, væbnere, har lovet og lover
                  efter håndslag og hånd i hånd med dette brev urokkeligt at overholde alt dette
                  over for den såre berømmelige fyrste herr Valdemar, de Danskes fornævnte konge, og
                  hans arvinger og til kongens hånd over for de herrer Kristian Vendelbo, Jens
                  Andersen, riddere, herr Peder Ivarsen, ridder. Til større bevis og sikkerhed har
                  vi ladet vore segl hænge under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1373
                  fredag næst før 5. søndag i fasten. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
