<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13731109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13731109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">321</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv. Perg. med Markvard Jensens notarmærke.
                     <hi rend="italic">Registreret</hi>: Mekl. UB. XVIII 347 nr. 10494. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501614.webp">3. rk. IX nr. 321</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656571.webp">III:9 nr. 321</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 321. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Udtog efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-11-09"> 1373. 9. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Domkirken i Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notarialvidne af Markvard Jensen, gejstlig i Slesvig stift, at han på befaling af
                  Michael Hildesem, evig vikar ved St. Nikolaj kirke i Stralsund, har oplæst en
                  pavelig stævning, udstedt af Petrus Villani, apostolisk auditør, rettet mod Johan
                  Bukow, sognepræst i Neu-Bukow. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501615"/> In nomine domini amen ♦ Anno natiuitatis eiusdem m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>lxxiii<hi rend="sup">o</hi> indictione
                     xii<hi rend="sup">a</hi> mensis nouembris die ix hora terciarum uel quasi
                  pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini nostri domini Gregorii diuina
                  prouidencia pape XI anno tercio in mei notarii publici et testium subscriptorum
                  presencia ♦ ..... ♦ Acta sunt hec in ecclesia Lubicensi anno etcetera presentibus
                  discretis uiris dominis Nicolao Ragheweil perpetuo uicario sancti Nicolay in
                  Sundis dicte Zwerinensis diocesis et Hinrico Růsen presbitero testibus ad premissa
                  uocatis specialiter et rogatis ♦ </p>
            <p> Et ego Marquardus Iohannis clericus Sleswicensis publicus auctoritate imperiali
                  notarius premissis omnibus et singulis una cum prenotatis testibus presens
                  interfui ea que sic fieri uidi et audiui per alium fidelem scribi feci aliis
                  occupatus negociis in hanc formam publicam redegi quam signo meo solito signaui et
                  consueto rogatus et requisitus in testimonium premissorum (<hi rend="italic">herunder
                     notarmærke</hi>). </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Et ego] <hi rend="italic">herfra en ny hånd i A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. År 1373 efter sammes fødsel, i den 12. indiktion, den 9.
                  november i den tredie time eller deromkring, i vor højhellige fader i Kristus og
                  herre herr Gregor 11., ved Guds forsyn paves tredie pontifikatsår <pb facs="4656572"/> i nærværelse af mig, offentlig notar, og nedenfor anførte
                  vidner ... Det er forhandlet i kirken i Lübeck år o.s.v. i nærværelse af de gode
                  mænd de herrer Nicolaus Rageweil, evig vikar ved St. Nikolaj i Stralsund i nævnte
                  Schwerin stift, og Henrik Ruse, præst, som særligt tilkaldte og udbedte vidner til
                  det fornævnte. </p>
            <p> Og jeg Markvard Jensen, gejstlig i Slesvig stift, med kejserlig myndighed
                  offentlig notar, har været til stede og deltaget i alt det fornævnte sammen med de
                  foranførte vidner, jeg har ladet det, som jeg så og hørte ske således, skrive af
                  en anden tro mand, da jeg var optaget af andre sager, jeg har bragt det i denne
                  offentlige form, som jeg har forsynet med mit tilvante og sædvanlige mærke efter
                  anmodning og opfordring til vidnesbyrd om det fornævnte <hi rend="italic">(herunder
                     notarmærke)</hi>. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
