<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730124001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730124001</idno>
            <idno type="dd_serialno">266</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger. D. (tidligere Gem. Arch. XII, 39).
                  Papir, hullet og repareret langs foldningerne, 24 × 45,2. På bagsiden teksten fra
                  l. 112 til l. 137. Derunder 1: Hertug Albrechts påtrykte segl af rødt voks, stærkt
                  beskadiget. 2: Hertug Henriks påtrykte segl af rødt voks, beskadiget. I papiret
                  omridset af et rombeformet vandmærke. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen II 289 nr. 227; Dahlmann, Danm. Hist. (<hi rend="italic">oversættelse af
                     Jensen</hi>) II 487; Mekl. UB. XVIII 225 nr. 10391; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk.
                  IV 900 nr. 1473 — Reg. Dan. nr. *2838; Rep. nr. 2996; Vejledende
                  Arkivregistraturer X 19 nr. 45.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501557.webp">3. rk. IX nr. 266</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656527.webp">III:9 nr. 266</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 266. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-01-24"> 1373. 24. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flensborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Albrecht 2. og Henrik 3. af Mecklenburg mægler fred mellem kong
                  Valdemar 4. Atterdag og greverne Henrik 2. og Klaus af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501558"/> Dit is de entschedynge. dar wy Albrecht vnde. Hinrik.
                  hertoghen to Mekelenborch mede entscheden den hochghebornen vursten. vnsen heren
                  konyng Woldemar to Denemarken. vnde de edlen [heren] Hinrik vnde Clawese. greuen
                  to Holsten vnde de ere/ in beydent siden\ dar se ene ghancze. stede. sone. mede
                  hebben schollen. </p>
            <p> &lt;1&gt; To dem ersten. schal men vornyen de sonebreue. de se n{uv} lest vnder
                  twysschen ghegheuen hebben van worde to worde. alse se nu stan. vnde kan men
                  ienich dyngk bedenken. dat maghelik is/ dat desse vorbenomden heren. io nene
                  vyende mer en werden. dat schal men mede scryuen in den bref ♦ Ok schollen de
                  konyng vnde de Holzsten heren. an beydent siden. twe heren vor desse sone setten.
                  de den sonesbref mede beseghelen. ♦ Were ok dat ienich løuer dot were. so schal
                  men enen bedderuen man in syne stede setten. ♦ </p>
            <p> &lt;2&gt; Vortmer schal greue Clawes. hern Erlande Kalue. mit Alborghe hus vnde
                  stat. vnde wes dar to licht. wisen an den konyng. ♦ Vnde is dat her Erlant de <pb facs="4501559"/> Holzsten heren wor vmme schuldeghen wil. dar schollen. se em
                  so vele vmme don. als wy. hertog. Albrecht vnde hertog. Hinrik seggen. dat se em
                  van rechtes weghene plichtich sint. ♦ Vnde wor vmme. den. de Holsten heren her
                  Erlande wedder schuldeghen willen dar schal he wedder vmme liden. to der suluen
                  tyd. als wy vorbenomden hertoghen seggen. dat recht si. ♦ De køre schal stan to
                  hern Erlande. wer he dat nemen vnde don wille. ♦ </p>
            <p> &lt;3&gt; Vortmer so schollen de Holsten heren. alle riddere vnde knechte vnd
                  alle borghere. de in Nortiutlande wonen vnde de en ghehuldegh[et] hebben de ere
                  man gheworden sin. wisen an den konyng. ♦ </p>
            <p> &lt;4&gt; Vortmer vmb de Sunderiuten. de dem hertoghen van Sleswik to horen. de
                  don dem hertoghen des se em plichtich sint. ♦ Vnde sint se dem konynge wes
                  plichtich. dat don se dem konynge\ ♦ Ok vmb. de andren riddere vnde knechte. de in
                  beydent siden in der heren lande sitten. dat sta als de lesten sonebreue vtwysen.
                  ♦ </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer vmb. de Iuten. vnd vmb de ere. de der Holsten heren hulpre
                  sint. de schollen ene ghancze stede sone hebben. mit dem konynge. als de sone lut
                  de to Fenøkalf vnde to Kaldingborch. deghedynget vnde vullentoghen wart. ♦ Ok
                  schal de konyng. vnd de syne. mit en wedder ene ghancze stede sone hebben. dar
                  schal men an beydent siden sodane bewarynge. op d{ov}nde so ludet. als de
                  bewarynge lut. vnde was. de de konyng. hern Niclause van dem Lembeke. vnde hern
                  Pallen Ioneson. vnde eren hulperen den. luten. dede. vnde se em des ghelikes do
                  wedder deden\ de do to Fenokalf. vnde to Kaldingborch ghedeghedinget. vnde
                  vultoghen wart. vnde alsodanen denst. vnd alsodane gh{uv}nst. als de Iuten em do
                  deden. also schollen se em ok n{uv} don. na erer macht. ♦ Were ok dat de
                  bewysinge. vorloren were. vnde de konyng em des nicht løuen wolde. dar scholden se
                  also vele to don. dat de bewysinge vorloren were. alse recht is. ane arghelist. ♦
                  Vnde so schal de bewarynge stan vp vse sprekent. hertoghen Albrechtes. vnde
                  hertoghen Hinrikes vorbenomet. vnde wes wy dar vmme spreket. dat schal erer en.
                  dem andren vul theen vnde holden. ♦ </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer. de suluen Iuten. de dar hebben. lant. gh{ov}t hus. erden.
                  bunden. herden. kerspel. vnde leen. dat si wat dat si. dat dem konynge to hort.
                  vnde dar he recht to heft. dat em afgheghan is. in dessem ørloghe. dat schollen se
                  dem konynge wedder laten ♦ </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer. welke tyt her Euert Molteke. greuen Clawessen van Holsten
                  schuldeghen wil vmb syne venknysse vnde schaden. den he nomen heft. bynnen <pb facs="4501560"/> synem leyde als her Euert segt. so schal her Euerd syne
                  ansprake scryuen. vnde beseghelen laten. vnde schal de greuen Clawesen antworden
                  de schal s[in] antworde dar ieghen scryuen. vnde beseglen laten. vnde schal de
                  scrift. vs. hertogen Alberte vnde hertogen Hinrike vorbenomet antworden. ♦ Wes wy
                  vor recht seggen. dar schollen se sik an beydent siden ane noghen laten. ♦ Vmb den
                  ørueydes bref den schal men. hern Kersten Kůlen. vnde Kørt Molteken don. ♦ De
                  schollen den hern Euerde don. welke tyd he to rechte gheyt. vnde schal hern Euerde
                  denne syner ede. vnde breue loos laten. de he oppe de ørueyde dan heft\ ♦ Were ok
                  dat her Euerd des nicht to rechte wolde ghan. twysschen hir vnde sunte Mertens
                  daghe. de nu neghest to komend is. so scholen her Kersten vnde K{ov}rt. vorbenomet
                  greuen Clawesen. den orueydes bref wedder antworden. als he en den bref
                  antwordede. vnde scholen eren rechtes an beydent siden vnvorsumet wesen. ♦ </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer her Benedictus van Aneueld vnd al de syne. vnde syne denre. de
                  mit em in dessem kryghe wesen hebben scholen an der Holsten heren sone wesen. vnde
                  blyuen. vnde mit dem konynge. vnde den synen ene ghantze sone hebben\ ♦ Doch vmb
                  de stucke. de wy hertog Hinrik vorbenomet. ghedeghedynget hebben twysschen deme
                  konynge. vnde hern Bendictuse. dat schal stan. op vs hertoghen Alberte. vnde
                  hertoghen Hinrike. ♦ Wes wy dar vmme segget. dar schal it bi blyuen vnde desse
                  sone. schal dar vntobroken mede blyuen ♦ </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer vmb hern Luders herde van dem Lembeke. Lundthoftherde.
                  gheheten. dat de konyng ansprekt. schal stan op vs. hertoghen Alberte vnde
                  hertoghen Hinrike to Mekelenborch. ♦ Dar schole wy se vmb entscheden wan se dat an
                  vs bryngen. ♦ Vnde wes wy dar vmme seggen vor recht. dar scholen se sik ane nøghen
                  laten. ♦ Ok schal her Luder vam Lembeke sine brodere vnde syne helpere. vnde
                  Henneke Lembeke syne brodere. vnde syne helpere. ene ghancze stede sone hebben mit
                  dem konynge vnde mit den synen ♦ </p>
            <p> &lt;10&gt; Vortmer vmb allent dat ghescheen is. bynnen dem vrede. de to
                  Swyneborg. ghewyssent wart dat schal stan to vs. hertogen Albrechte vnde hertogen
                  Hinrike vorbenomet. ♦ Dar scholle wy se vmb entscheden. wan se dat an vs bryngen.
                  ♦ Vnde wes wy en dar vmme spreken. dat schal en dem andren don. ♦ Vnde wes erer
                  ienighem hir ane schelet. dat scholen se vs bescreuen senden twyschen hir vnde
                  vastelauende de negest kumpt malk besegelt vnder synem ingesegle. ♦ </p>
            <p>
               <pb facs="4501561"/> &lt;11 &gt; Hir mede scholen desse vorbenomden heren. vnd al
                  de ere. in beydent siden. vmb ere schelynge. vnd vmb eren krich. ene ghancze stede
                  sone hebben. ane ienegherleye arghelist\ ♦ Ok vmb alle slote. vnde lude des
                  konynges. der de Holsten heren sik vnderwunden hadden. dar se nu wedder af laten.
                  als in Iu[t]lande. edder wor it is. vnde vmb alle manynge. in beydent siden als
                  vørscreuen is. schal it ghans ghesonet wesen. vnd vmb de manynge. de de Holsten
                  heren vnd de {e/e}ren. mit hern Kersten K{øv}len vmb Alholm. vnde mit Hartwich
                  H{uv}mmersb{uv}tle. vmb de Rauensborch. hebben. vnde [mi]t den eren. schal it ok
                  ghensliken gheendet vnde berichtet. wesen. ♦ Vnde des løuedes. dat her Kersten
                  vnde Hartwich vorbenomet. vnde de ere. dar vmme dan hebben scholen se de
                  vorbenomden greuen. vnde de ere loos laten. vnd ere breue de se dar op ghegheuen
                  hebbet. scholen de vorbenomden. greuen en wedder antworden\ ♦ Vnd vmb. de suluen
                  sake scholen de vorbenomde. her Kersten vnde Hartwich. vnde de ere. de vorbenomden
                  greuen vnd de ere. ok nicht mer manen. noch beschuldeghen\ ♦ </p>
            <p> &lt;12&gt; Vortmer alle vanghenen in beydent siden. de noch nicht. ere
                  beschuttynge wyssent hebben. scollen in beydent siden loos wesen. vnde de schal
                  men van staden an in beydent siden loos laten\ ♦ Vnde welke heren. vse vorbenomde
                  here konyng Woldemar. in desse sone th{uv}t. de schal he den vorbenomden greuen
                  nømen\ ♦ Vnde de vorbenomden greuen. scholen deme kønynge. de heren de se in desse
                  sone theet. ok nomen. nu wan se desse sone vůl theen. vnde scholen alle in beydent
                  siden. vmb alle dessen krych. ene. ghantze stede sone hebben\ ♦ Vnde desse sone
                  schollen desse vorbenomde heren. konyng Woldemar vnde greue Hinrik vnde greue
                  Clawes. vnd ok de konyng vnd de I{uv}ten. vůl theen van staden an. als men dat na
                  dessem daghe alder erst bearbeyden mach\ ♦ Vnde hir bynnen schal it io doch n{uv}.
                  alto hant. s{uv}nder arghelyst gheslichtet vnde ghesonet wesen\ ♦ To thughe
                  desser. entschedynge. desser sone. vnd all. desser dyngk. hebbe wy Albrecht vnde
                  Hinrik\ hertoghen to Mekelenborch vorbenomet. vse ingheseghele ghedrucket an
                  dessen bref. de gheuen is to Flensborch. na godes bort. dritteynh{uv}ndert iar in
                  dem dre vnde seuentegestem iare. in sunte Paules auende des hilghen apostels. als
                  he bekeret wart\ </p>
            <div type="app">
               <p> 14 [heren]] <hi rend="italic">skriften affaldet A</hi>. </p>
               <p> 22 de] <hi rend="italic">efter slettelse A</hi>. </p>
               <p> 41 Kaldingborch] <hi rend="italic">med</hi> g <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>.</p>
               <p> 66 schal] <hi rend="italic">rettet fra</hi> scholen <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 71 eren] <hi rend="italic">rettet fra</hi> eres <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 81 entscheden] <hi rend="italic">med</hi> t <hi rend="italic">rettet fra</hi> s <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 92 ingesegle] <hi rend="italic">herefter tre liniers afstand i A</hi>. </p>
               <p> 99 {e/e}ren] <hi rend="italic">med skråstreg gennem første</hi> e <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 102 dan] <hi rend="italic">herfra fortsætter teksten på bagsiden A</hi>. </p>
               <p> 111 th{uv}t] <hi rend="italic">med skråstreg gennem det overskrevne</hi> v <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Dette er den kendelse, hvorved vi Albrecht og Henrik, hertuger af Mecklenburg har
                  forligt den højbårne fyrste, vor herre kong Valdemar af Danmark, og de ædle herrer
                  Henrik og Klaus, grever af Holsten, og deres folk på begge sider, og hvorved de
                  skal have en fuld og varig udsoning. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første skal man fra ord til andet forny de sonebreve, som de nu
                  sidst har givet hinanden, og således som de nu er affattet; og kan man udtænke sig
                  noget, som gør det muligt, at disse fornævnte herrer aldrig nogensinde mere bliver
                  fjender, da skal man medoptage det i brevet. Desuden skal kongen og de holstenske
                  herrer på begge sider udpege to herrer som garanter for denne sone, som skal
                  medbesegle sonebrevet. Hvis nogen garant dør, så skal man sætte en retskaffen mand
                  i hans sted. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles skal grev Klaus henvise herr Erland Kalv med Ålborghus og
                  stad, og hvad der tilligger, til kongen (som hans lensherre). Og er det så, at
                  herr Erland vil anklage de holstenske herrer for noget, så skal de godtgøre ham så
                  meget, som vi hertug Albrecht og hertug Henrik siger, at de med rette er ham
                  pligtige. Og hvad så de holstenske herrer da til gengæld vil anklage herr Erland
                  for, det skal han på sin side til sin tid finde sig i, når vi fornævnte hertuger
                  siger, hvad ret er. Valget skal stå til herr Erland, om han vil tage og opfylde
                  det. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles skal de holstenske herrer henvise alle riddere og væbnere og
                  alle borgere, som bor i Nordjylland og har hyldet dem og er blevet deres mænd, til
                  kongen som deres lensherre. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles angående sønderjyderne, der hører under hertugen af Slesvig,
                  så skal de opfylde deres pligt over for hertugen. Og har de nogen pligt over for
                  kongen, så skal de opfylde den over for kongen. Ligeledes angående de andre
                  riddere og væbnere på begge sider, der bor i de herrers lande, skal det forblive,
                  som de sidste sonebreve udsiger. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles angående jyderne og deres folk, som er de holstenske herrers
                  hjælpere, så skal de have en fuld og varig sone med kongen, således som sonebrevet
                  lyder, der blev forhandlet og ratificeret på Fænøkalv<ref target="drb1"/> og på
                  Kalundborg. Ligeledes skal kongen og hans folk til gengæld have en fuld og va<pb facs="4656528"/>rig sone med dem; herom skal man på begge sider stille en sådan
                  sikkerhed, der lyder ligervis, som den sikkerhed lød og var, som kongen stillede
                  herr Klaus Limbæk og herr Palle Jensen og deres hjælpere, jyderne, og som de også
                  til gengæld stillede ham dengang, da det blev aftalt og ratificeret på Fænøkalv og
                  på Kalundborg; og en sådan tjeneste og en sådan velvilje, som jyderne dengang
                  viste ham, en sådan skal de nu også vise ham efter al deres evne. Skulde
                  dokumentet være gået tabt, og kongen ikke vil tro på dem i det, skal de uden
                  argelist præstere så meget bevis for, at dokumentet er gået tabt, som ret er. Og
                  så skal sikkerhedsstillelsen henskydes til vor, fornævnte hertug Albrechts og
                  hertug Henriks, kendelse, og hvad vi udsiger herom, det skal den ene part opfylde
                  og overholde over for den anden. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles de samme jyder, som har land, gods, hus, jord, bønder,
                  herreder, sogne og len – det være sig, hvad det være vil – som tilhører kongen, og
                  som denne har ret til og har mistet i denne krig, dette skal de tilbagegive
                  kongen. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles når som helst herr Evert Moltke vil anklage grev Klaus af
                  Holsten for sit fangenskab og den skade, som herr Evert siger, han har lidt, da
                  han havde lejde, så skal herr Evert skriftligt formulere sine krav og lade dem
                  besegle og overgive til grev Klaus; denne skal skriftligt formulere sit svar på
                  det og lade det besegle og overgive skriftstykket til os, fornævnte hertug
                  Albrecht og hertug Henrik. Hvad vi kender for ret, det skal de begge parter være
                  tilfredse med. Angående orfejdebrevet<ref target="drb2"/> så skal man overgive det
                  til herr Kristian Kule og Konrad Moltke. De skal, når som helst han ønsker en
                  retlig afgørelse, give det til herr Evert, og skal da frigøre herr Evert fra hans
                  eder og breve, som han har gjort på freden. Og er det så, at herr Evert ikke inden
                  førstkommende sankt Mortens dag ønsker en retlig afgørelse desangående, så skal
                  fornævnte herr Kristian og Konrad tilbagegive grev Klaus orfejdebrevet, sådan som
                  han overgav dem brevet, og de skal på begge sider ikke lide nogen afkortning i
                  deres ret. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles herr Benedikt v. Ahlefeld og alle hans folk og hans tjenere,
                  der har været med ham i denne krig, de skal være med i og forblive i de holstenske
                  herrers sone og have en fuld fred med kongen og hans folk. Dog angående de
                  artikler, som vi fornævnte hertug Henrik har mæglet mellem kongen og herr
                  Benedikt, det skal henskydes til os, hertug Albrecht og hertug Henrik. Hvad vi
                  afgør derom, derved skal det blive, og denne fred skal derved forblive ubrudt. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles angående herr Lyder Limbæks herred, kaldet Lundtoft <pb facs="4656529"/> herred, som kongen gør krav på, dette skal henskydes til os,
                  hertug Albrecht og hertug Henrik af Mecklenburg. Vi skal forlige dem desangående,
                  når de bringer det for os. Og hvad vi herom afgør for ret, dermed skal de lade sig
                  nøje. Ligeledes skal herr Lyder Limbæk, hans brødre og hans hjælpere og Henneke
                  Limbæk, hans brødre og hans hjælpere have en fuld, varig fred med kongen og hans
                  folk. </p>
            <p> &lt;10&gt; Endvidere angående alt det, der er sket inden for den våbenstilstand,
                  der blev lovet i Svendborg, det skal henskydes til os, fornævnte hertug Albrecht
                  og hertug Henrik. Vi skal afsige kendelse herom, når de bringer det for os. Og
                  hvad vi afgør for dem desangående, det skal den ene fyldestgøre over for den
                  anden. Og hvis nogen af dem har noget at klage over desangående, skal de sende os
                  det skriftligt inden førstkommende fastelavn, beseglet med vedkommendes segl. </p>
            <p> &lt;11&gt; Hermed skal disse fornævnte herrer og alle deres folk på begge sider
                  uden nogen argelist have en fuld og varig sone i deres strid og deres tvist.
                  Ligeledes skal der angående alle kongens borge og folk, som de holstenske herrer
                  havde bemægtiget sig, men som de nu igen giver afkald på, nemlig i Jylland, eller
                  hvor det er, samt angående alle krav på begge sider som skrevet foran, være en
                  fuld sone; og angående de krav, som de holstenske herrer og deres folk har rejst
                  mod herr Kristian Kule angående Ålholm og mod Hartvig Hummersbüttel angående
                  borgen Ravnsborg og mod deres folk, skal dette ligeledes være bragt ud af verden
                  og bilagt. Og dette løfte, som fornævnte herr Kristian og Hartvig og deres folk
                  har gjort desangående, skal de fornævnte grever og deres folk frigøre dem for, og
                  deres breve, som de har givet derom, skal de fornævnte grever tilbagegive dem. Og
                  angående de samme forhold skal de fornævnte, herr Kristian og Hartvig og deres
                  folk, heller ikke mane eller rejse anklage mod de fornævnte grever og deres folk. </p>
            <p> &lt;12&gt; Endvidere alle fanger på begge sider, der endnu ikke har stillet
                  sikkerhed for deres tilbageholdelse<ref target="drb3"/>, skal være fri på begge
                  sider, og man skal på stedet frigive dem på begge sider. Og hvilke herrer vor
                  fornævnte herre kong Valdemar lader være indbefattet i denne fred, dem skal han
                  navngive over for de fornævnte grever. Og de fornævnte grever skal ligeldes
                  overfor kongen navngive de herrer, som de lader være indbefattet i denne fred, når
                  de nu lader denne fred træde i kraft, og de skal alle på begge sider have en fuld
                  og varig sone i forbindelse med hele denne krig. Og denne sone skal disse
                  fornævnte herrer, kong Valdemar og grev Henrik og grev Klaus og ligeledes kongen
                  og jyderne herefter lade træde i kraft, så snart man kan gøre det ef<pb facs="4656530"/>ter denne dag. Og i den mellemliggende tid skal det dog uden
                  argelist nu med det samme være at betragte som bilagt og udsonet. Til vidnesbyrd
                  om denne kendelse, denne sone og alt dette har vi fornævnte Albrecht og Henrik,
                  hertuger af Mecklenburg, påtrykt vore segl på dette brev, der er givet i Flensborg
                  år 1373 efter Guds fødsel dagen før den hellige apostel sankt Paulus'
                  omvendelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB. III 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1360/dd_13600810001'&gt;352&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> erklæring under ed om, at man ikke vil rejse krav i anledning af begået
                  uret. </p>
                  <p n="drb3"> d.v.s. for deres løsepenge. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
