<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730507002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730507002</idno>
            <idno type="dd_serialno">290</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lübeck Staatsarchiv. Briefcopiarius f. 35r, ikke
                  forefundet efter 2. verdenskrig. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 194 nr. 196; Hanserec. II 69 nr. 56; Kbh.s Dipl. II 24
                  nr. 11 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *2847; Bunge VI reg. 207 nr. 1293ac; Hans.
                  UB. IV 188 nr. 442.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501585.webp">3. rk. IX nr. 290</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656548.webp">III:9 nr. 290</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 290. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-05-07"> [1373] 7. maj 
               <note>
                  <p> At brevet er udstedt i 1373, fremgår af omtalen af Flensborgs erobring, cf. nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1373/dd_13730214001" type="link">276</ref>, ligesom
                  de fremførte klager over fogederne udelukker, at brevet kan være udstedt på
                  hanseforsamlingen i maj 1371. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådmændene i de vendiske, preussiske og livlandske hansestæder anmoder ydmygst
                  Valdemar Atterdag om at besegle freden i Stralsund med sit segl og fremfører
                  samtidig en række klager over kongens fogeder og officialer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501586"/> Glorioso et magnifico principi ac domino, domino Woldemaro,
                  Danorum, Slauorum Gottorumque regi, fautori nostro gracioso, humiles consules
                  ciuitatum maritimarum de latere Slauico atque Pruscie, Lyuonie et aliarum in data
                  presencium in ciuitate Lubicensi congregati cum recommendacione humilima et
                  reuerencia debita paratam ad queuis obsequia et beneplacita uoluntatem. ♦ Graciose
                  princeps et domine. ♦ Sane uestra nouit dominacio, quod littere composicionis
                  inter uos et regnum uestrum ex una ac nos et alios nobiscum confederatos et in
                  lite habita comprehensos parte ex altera ordinate adhuc non sunt nobis per uos
                  sigillate, prout condictum extitit et concordatum, quamuis tamen littere nostre et
                  nostrorum dudum in Stralessundis existebant et existunt. ♦ Idcirco magnificencie
                  uestre attentissime supplicamus, quatinus taliter efficere dignemini, quod
                  huiusmodi littere uestre perficiantur et sigillo uestro sigillate Stralessundis
                  mittantur, prout concordatum est, ut extunc littere nostre legatis uestris ibidem
                  represententur. ♦ Ceterum illustriam uestram agnoscere <pb facs="4501587"/>
                  cupimus, quomodo multe ciuitates et mercatores de nostris ad nos querulose
                  deduxerunt, meste conquerentes super grauibus dampnis et iniuriis ipsis per
                  aduocatos, officiales et homines uestros nouiter illatis uidelicet, quod anno
                  proxime lapso Iacobus Nickelsson abstulit e naui una in parte Oressund naufragata
                  promptas pecunias in magna copia auri et argenti et alia diuersa bona protunc
                  saluata ciuibus Lubicensibus et Sundensibus pertinencia. ♦ Item quod isto anno
                  presenti abstulit Petrus Nickelsson e duabus nauibus in portu Gronessund
                  periclitatis diuersa bona ciuibus Sundensibus pertinencia. ♦ Item quod tempore
                  illo, dum ciuitatem Flenseburgensem expugnassetis, abstulerunt et receperunt ibi
                  homines uestri naues, que cum bonis inibi constitutis ciuibus Wismariensibus
                  pertinebant et ad usus uestros, ut dicitur, deuenerunt, et quod ipsis
                  Wismariensibus sint in Oppenra equi eorum per uestros ablati. ♦ Item quod aduocati
                  et officiales uestri in multis locis regni uestri noua et abusiua instituerunt
                  statuta et thelonia super mercatores nostros regnum uestrum frequentantes, ipsos
                  talliantes indebite et aggrauantes iniuste contra iusticiam et libertates nostras.
                  ♦ Nam Nicolaus Petersson et consules in Copenhauene mercatores Theotonicos per
                  hiemem ibi remanentes sic exactionauerunt, quod de quolibet exigunt et receperunt
                  sedecim grossos de m&lt;o&gt;ra hiemali, hoc est winterlage, uidelicet aduocatos
                  octo et consules octo grossos, et quod ipsis ibi et in G{oe}ek, in Malmoga et in
                  multis aliis ciuitatibus et locis regni uestri talia et plura alia grauamina
                  inferuntur. ♦ Ideoque magnificenciam uestram deuotissime flagitamus in toto nisu,
                  quatenus amore iusticie et nostri perpetui seruiminis intuitu predictos officiales
                  et homines uestros seriose inducere talesque &lt;domitos&gt; habere sicque apud
                  eos efficere dignemini, quod predicta bona &lt;ta&gt;m naufraga et alia sic ablata
                  quam eciam per indebitas talliaciones recepta predictis ciuibus et mercatoribus
                  nostris debite restituantur seu alias refundantur indilatius et expedite, et quod
                  ita cauere uelitis, ne de cetero talia per uestros committantur, nos et nostrates
                  in libertatibus nostris, consuetudinibus et iusticiis fauorabiliter et graciose
                  conseruando, premium a domino, laudem a seculo et nostrum perpetuum obsequium
                  proinde recepturi, petentes nobis super premissis remandari uestra responsa
                  graciosa per Hinricum Stubbekestorp, presencium oblatorem, cui in ferendis ad
                  presens fidem adhibere dignemini, tamquam nobismet ipsis. ♦ Rex regum uos
                  conseruet salubriter, incolumiter et longeue ♦ <pb facs="4501588"/> Scriptum
                  crastino sancti Iohannis ante portam latinam sub maiori sigillo ciuitatis
                  Lubicensis, quo nos omnes utimur pro presenti. </p>
            <div type="app">
               <p> 34 abstulerunt] abtulerunt <hi rend="italic">Lüb. UB</hi>. </p>
               <p> 37 ipsis] <hi rend="italic">Lüb. UB</hi>., ipsos <hi rend="italic">Hanserec</hi>. </p>
               <p> 43 m&lt;o&gt;ra] mera <hi rend="italic">Lüb. UB., Hanserec</hi>. </p>
               <p> 49 &lt;domitos&gt;] <hi rend="italic">dette el. lign. udtryk mgl. i forlægget</hi>
               </p>
               <p> — &lt;ta&gt;m] cum <hi rend="italic">Lüb. UB., Hanserec</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> De ydmyge rådmænd i søstæderne fra den vendiske side og i Preussen, Livland og
                  fra andre, der ved dette brevs givelse er forsamlet i staden Lübeck, til den
                  glorværdige og stormægtige fyrste og herre herr Valdemar, de Danskes, Venders og
                  Goters konge, vor nådige velynder, anbefaler sig i dybeste ydmyghed og i al
                  ærbødighed med redebon vilje til at stå til tjeneste og vinde behag. </p>
            <p> Nådige fyrste og herre. I ved jo, herre, at det overenskomstbrev, der er anordnet
                  mellem Eder og Eders rige på den ene side og os og de andre, der er forbundet med
                  os og indbefattet i den strid, vi havde, på den anden, stadig ikke er beseglet for
                  os af Eder, således som det er aftalt og bestemt, selv om vort og vores brev dog
                  til sin tid befandt og befinder sig i Stralsund. Derfor bønfalder vi Eder,
                  stormægtige konge, særdeles indtrængende om, at I i denne situation værdiges at
                  udvirke, at Eders desangående brev bliver fuldstændiggjort og beseglet med Eders
                  segl og bliver sendt til Stralsund, således som det er aftalt, så vort brev
                  derefter sammesteds kan blive overgivet til Eders udsendinge. Iøvrigt ønsker vi,
                  at I, berømmelige konge, skal have kendskab til, hvorledes mange af vore stæder og
                  købmænd har beklaget sig hos os, veklagende over de svære tab og uretfærdigheder,
                  der for nylig er tilføjet dem af Eders fogeder, officialer og mænd, nemlig over,
                  at Jakob Nielsen i det sidst forløbne år har bortfjernet en stor mængde guld og
                  sølv i rede penge og forskelligt andet gods fra et strandet skib i Øresund, der da
                  var reddet, og som tilhørte lybske borgere. Fremdeles at Peder Nielsen i dette
                  indeværende år har bortfjernet forskelligt gods tilhørende borgere i Stralsund fra
                  to skibe, der var gået tabt i sundet Grønsund. Fremdeles over at i den tid, da I
                  belejrede staden Flensborg, har Eders mænd bortfjernet og taget skibe der, som
                  sammen med godset ombord tilhørte borgere i Wismar, og, som man siger, er kommet
                  Eder i hænde; og heste, som tilhørte disse borgere fra Wismar, er i Åbenrå blevet
                  frataget dem af Eders mænd. Fremdeles at Eders fogeder og officialer mange steder
                  i Eders rige har indført nye og uretfærdige bestemmelser og toldsatser for vore
                  købmænd, der færdes i Eders rige, idet de usømmeligt beskatter og uretfærdigt har
                  lagt tynger på dem i strid med ret og mod vore friheder. Thi Niels Pedersen og
                  rådmændene i København har således krævet skat af de tyske købmænd, der bliver der
                     <pb facs="4656550"/> vinteren over; de kræver og har oppebåret 16 grot af hver
                  købmand for vinteropholdet, det vil sige for 'winterlage', nemlig otte grot til
                  fogederne og otte til rådmændene; og i Køge, i Malmø og i mange andre stæder og
                  steder i Eders rige pålægges der dem slige og adskillige andre tynger. Og derfor
                  anråber vi ærbødigst og indtrængende Eder, stormægtige konge, at I af kærlighed
                  til ret og under hensyntagen til vor stedsevarende tjenstvillighed værdiges til
                  alvorligt at lægge pres på Eders fornævnte officialer og mænd og holde disse i
                  tømme, og således udvirke hos dem, at det fornævnte gods, såvel det skibbrudne og
                  andet gods, der således er frataget dem, som også det, der er blevet frataget dem
                  ved de utilbørlige beskatninger, på tilbørlig vis bliver givet tilbage til vore
                  fornævnte borgere og købmænd eller på anden måde omgående og ufortøvet bliver
                  erstattet, og at I således vil påse, at sligt for fremtiden ikke begås af Eders
                  mænd, idet I gunstigt og nådigt sikrer os og vore i vore friheder, sædvaner og
                  rettigheder; lønnen som følge heraf vil I få hos Gud, ros og vore stedsevarende
                  tjenester vil I få i denne verden; vi beder om, at Eders nådige svar angående det
                  fornævnte måtte blive bragt tilbage af Henrik Stubbekestorp, overbringeren af
                  dette brev, til hvem I skal værdiges at nære den tillid, når han nu overbringer
                  det, som om det var os selv. Må kongernes konge bevare Eder frelst, uskadet og
                  give Eder et langt liv. Skrevet dagen efter sankt Hans foran den latinske port
                  under staden Lübecks store segl, som vi alle for øjeblikket benytter. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
