<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13730403001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13730403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">282</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6 adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 24 × 11,5. Ingen plica. 1-3:
                  Perg.rem. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 93. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 3001 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501575.webp">3. rk. IX nr. 282</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656540.webp">III:9 nr. 282</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 282. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-04-03"> 1373. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Maltesen erklærer, at han og hans arvinger har forpligtet sig til at
                  genopbygge den af ham nedbrudte gård Ørum samt at overlade den til kong Valdemar
                  sammen med gods, som har tilhørt Jens Jensen af Toft. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus Maltison salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me meosque heredes
                  illustrissimo principi domino Waldemaro Danorum regi domino nostro karissimo
                  promisisse et per presentes promittere. curiam Ør{v/}m ita bonam fortem et in
                  omnibus modis uidelicet edificiis fossatis domibus. sepibus propugnaculis dictis
                  bærfreth. asseribus dictis planker integraliter reedificare debere penitus et ex
                  toto. quemadmodum eadem curia Ørvm ante destructionem eius per me et meos factam
                  totaliter edificata fuit et constructa hanc uero edificaturam antedictam infra
                  hinc et festum pentecostes proxime futurum. prout prescriptum est me una cum meis
                  heredibus astringo integraliter conpleturam. ♦ Insuper bona que de Iohanne Ionson
                  per modum detalliacionis habui eidem domino Waldemaro rege Danorum antedicto
                  suisque heredibus una cum meis heredibus dimitto et assigno per presentes
                  temporibus perpetuis possidenda. ♦ Insuper <pb facs="4501576"/> astringo me una
                  cum meis heredibus et obligo. eidem domino Waldemaro rege antedicto suisque
                  heredibus omnes equos. omnem pecuniam seu bona. si quos. quam uel que bonis
                  dumtaxat prenotatis exceptis. de eodem Iohanne Ionson de Tøfte antedicto habui uel
                  optinui &lt;dimittere&gt; in usum suum integraliter ordinanda uidelicet domini
                  Waldemari regis antedicti. suorumque heredum infra hinc et festum beati Iohannis
                  baptiste integraliter et extoto. ♦ Insuper astringo me una cum meis heredibus
                  eidem domino Waldemaro regi antedicto et suis heredibus similiter et obligo. infra
                  hinc et festum beati Iohannis baptiste. proxime futurum omnem annonam quam hiis
                  annis preteritis de bonis antedictis uidelicet illis que de Iohanne Ionson de
                  Tofte habui et optinui habueram et acquisiueram integraliter exsoluere debere et
                  extoto seu pro qualibet lesta annone quam dominus rex Waldemarus antedictus
                  experiri poterit me de bonis antedictis subleuasse uel sui certi nuncii infra
                  terminum predictum uidelicet beati Iohannis baptiste. duas marchas argenti in
                  bonis denariis et datiuis Lubicensibus. exsoluere debere penitus et extoto. ♦
                  Insuper astringo me una cum meis heredibus eidem domino Waldemaro regi antedicto
                  suisque heredibus et obligo infrascripta infra hinc et festum beati Iohannis
                  baptiste proxime futurum ad castrum Ørim presentare. v. iumenta. viii corpora
                  bouina. xl corpora ouina j lestam ordei ii pund farine. i lagenam pulcium iii pund
                  brasei. i certaginem. i. caldarium. ii ollas. i culcidram. iii balistas i
                  armborstwinde. ii twelfte telorum. ii dolea. ii lagenas ceruisii. iii lagenas
                  uacuas. xx scutellas. ♦ Insuper si dominus Waldemarus. rex antedictus plura
                  extorqueri seu experiri poterit quam prescripta sunt. per me acquisita seu
                  obtenta. ad que sibi ius dinoscitur pertinere ad solucionem eorundem eidem domino
                  Waldemaro. regi me meosque heredes penitus obligo et astringo. ♦ Pro hiis omnibus
                  firmiter seruandis. nos Magnus Maltison. Niclis Maltison. et Yesse Haghele.
                  promisimus et promittimus in hiis scriptis fide data et manu coniuncta absque omni
                  mala arte. eidem domino Waldemaro regi antedicto suisque heredi&lt;b&gt;us. et ad
                  manus suas Petro Munk Cristiano Wendelbo. Henningo Kotelberg militibus. et in
                  euidenciam et cautelam maiorem sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum
                  Alburg anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxiii in
                  dominica passionis domini\ </p>
            <div type="app">
               <p> 15 ex toto] extoto <hi rend="italic">med adskillelsesstreg efter</hi> ex <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 20 og 22 rege] <hi rend="italic">læs</hi> regi. </p>
               <p> 20 una]<hi rend="italic"/> med u <hi rend="italic">på</hi> rasur A. </p>
               <p> 21 possidenda.] <hi rend="italic">herefter underprikket</hi> Quousque <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 25 &lt;dimittere&gt;] <hi rend="italic">mgl. A</hi>. </p>
               <p> 31 habui et] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> habui <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 40 certaginem = sartaginem. </p>
               <p> 49 heredi&lt;b&gt;us] heredidus <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens Maltesen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg og mine arvinger har lovet og med
                  dette brev lover den såre berømmelige fyrste, herr Valdemar, de Danskes konge, vor
                  såre kære herre, at vi i dens hele og fulde omfang skal genopbygge gården Ørum, og
                  det i alle henseender lige så god og stærk, nemlig med bygninger, grave, huse og
                  hegn, forsvarsværker, kaldet »bar<pb facs="4656541"/>fred«<ref target="drb1"/>,
                  pæleværk, kaldet »planker«<ref target="drb1"/>, som samme gård Ørum var bygget og
                  opført, før den blev nedbrudt af mig og mine; og jeg forpligter mig sammen med
                  mine arvinger til helt at fuldføre denne fornævnte genopbygning mellem nu og
                  nærmest kommende pinse på beskrevne måde. Desuden overdrager og afhænder jeg
                  sammen med mine arvinger med dette brev gods, som jeg har fået i form af løsepenge
                  af Jens Jensen, til samme herr Valdemar, de Danskes fornævnte konge, at besidde
                  til evig tid. Desuden binder og forpligter jeg mig sammen med mine arvinger til
                  uden indskrænkning og i fuld omfang at overlade samme herr Valdemar, den fornævnte
                  konge, og hans arvinger alle heste, alle penge eller alt gods mellem nu og sankt
                  Hansdag, dersom jeg har fået eller erhvervet noget fra samme fornævnte Jens Jensen
                  til Toft – det fornævnte gods dog undtaget<ref target="drb2"/> – at råde
                  uindskrænket over efter forgodtbefindende, nemlig den fornævnte herre kong
                  Valdemars og hans arvingers. Desuden binder jeg mig på samme måde og forpligter
                  mig tilsammen med mine arvinger til fuldt og helt mellem nu og nærmest kommende
                  sankt Hansdag at skulle udrede samme herr Valdemar, den fornævnte konge, og hans
                  arvinger alt det korn, som jeg i de forgangne år fik og opkrævede af det fornævnte
                  gods, nemlig det gods, som jeg har fået og erhvervet fra Jens Jensen til Toft,
                  eller også inden for fornævnte termin, nemlig inden sankt Hansdag, fuldt og helt
                  ud at skulle betale to mark sølv i god og gangbar lybsk mønt for hver læst korn,
                  som fornævnte herr kong Valdemar eller hans visse udsendinge kan bringe i
                  erfaring, at jeg har oppebåret af det fornævnte gods. Desuden binder og forpligter
                  jeg mig tilsammen med mine arvinger mellem nu og førstkommende sankt Hansdag at
                  levere på borgen Ørum til samme herr Valdemar, fornævnte konge, og hans arvinger
                  det nedenfornævnte: fem stykker kvæg, otte oksekroppe, 40 fårekroppe, ½ læst byg,
                  to pund mel, en tønde ærter, tre pund malt, en stegepande, en kedel, to potter, en
                  dyne, tre armbrøster, en »armbrøstvinde«, to tylvter spyd, to krukker, to tønder
                  øl, tre tomme tønder, 20 tallerkener. Dersom desuden herr Valdemar, fornævnte
                  konge, måtte kunne afnøde mig mere eller bringe i erfaring, at jeg har erhvervet
                  eller opnået mere end det, som er opført foran, og hvortil han vides at have ret,
                  da forpligter og binder jeg mig og mine arvinger til fuldt ud at betale dette til
                  samme herr kong Valdemar. Til ubrydelig overholdelse af alt dette har vi Mogens
                  Maltesen, Niels Maltesen og Jesse Hagel efter håndslag og med sammenlagte hænder,
                  uden nogen form for svig aflagt og aflægger med dette brev løfte til samme herr
                  Valdemar, fornævnte konge, og hans arvinger, og til hans hånd til Peder Munk, <pb facs="4656542"/> Kristian Vendelbo, Henning Køtelberg, riddere; og til større
                  vitterlighed og sikkerhed er vore segl hængt under dette brev. Givet i Ålborg i
                  det Herrens år 1373 på 5. søndag i fasten. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> danske ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> må sigte til det gods, som er blevet afpresset Jens Jensen af Toft. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
