<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13731127001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13731127001</idno>
            <idno type="dd_serialno">322</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 269 f. 238r—v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 165 nr. 5555 — Lettres secrètes et curiales du pape
                  Grégoire XI ..... autres que la France 322 nr. 2324-2325.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-09/4501615.webp">3. rk. IX nr. 322</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-09/4656572.webp">III:9 nr. 322</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. IX nr. 322. København <date when="1982-01-01">1982</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1373-11-27"> 1373. 27. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor 11. pålægger en række tyske ærkebiskopper, biskopper og tyske fyrster
                  samt kong Valdemar 4. Atterdag at hjælpe johannitterordenen til at genvinde tabt
                  gods og tabte rettigheder, så ordenen kan opfylde sine forpligtelser over for det
                  hellige land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4501616"/> Uenerabili fratri Cunoni archiepiscopo Treuerensi/ salutem
                  (et apostolicam benedictionem). ♦ Cum nuper quamplures priores/ preceptores/
                  commendatores et fratres hospitalis sancti lIohannis Ierusalemitani una cum
                  locumtenente dilecti filii magistri dicti hospitalis certam congregationem de
                  speciali mandato nostro Auinione fecerint et in congregatione ipsa pro
                  subueniendis neccessitatibus terre sancte quam plura salubria duxerint ordinanda/
                  que absque recuperatione bonorum et iurium suorum que per diuersos detinentur
                  adimplere non possent/ ac fauor tuus in hoc sit plurimum oportunus/ fraternitatem
                  tuam rogamus et hortamur attente tibi nichilominus per apostolica scripta
                  mandantes/ quatinus pro nostra et apostolice sedis reuerentia et etiam premissorum
                  consideratione tueqe salutis intuitu omnes et singulos huiusmodi priores
                  preceptores commendatores ac fratres eorumque ordinem sic habere uelis
                  fauorabiliter commendatos quod ipsi tuo suffulti presidio eorum bona atque iura
                  recuperare et defendere/ ac ordinata in dicta congregatione in fauorem eiusdem
                  terre sancte ad honorem dei adimplere ualeant tibique proinde preter humane laudis
                  preconium retributionis eterne proueniat incrementum. ♦ Datum Auinione .v.
                  kalendas decembris anno tertio. Eodem modo carissimo in Christo filio Waldemaro
                  regi Dacie illustri/ salutem etcetera. ♦ Cum nuper etcetera ut supra usque
                  oportunus/ serenitatem tuam etcetera usque ordinem sic habere uelis etcetera ut
                  supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 10-11 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 duxerint) <hi rend="italic">rettet fra</hi> duxerunt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 que (1.)] <hi rend="italic">herefter understreget</hi> ipsa <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Kuno, ærkebiskop af Trier, hilsen og apostolisk
                  velsignelse. </p>
            <p> Da adskillige priorer, ordensmestre, kommendatorer og brødre af sankt Johannes
                  Jerusalemitanerens hospital sammen med stedfortræderen for vor elskede søn
                  stormesteren af nævnte hospital for nylig i Avignon på vor særlige befaling har
                  dannet en vis sammenslutning og i denne sammenslutning har ladet anordne
                  adskilligt helsebringende til støtte for det hellige land i dets nød, hvilket
                  formål de ikke kunde opfylde uden at genvinde det gods og de rettigheder, som
                  forskellige personer har tiltaget sig, og eftersom Din gunst er såre gavnlig i
                  dette anliggende, beder og opfordrer vi indtrængende Dig, broder, og befaler Dig
                  tillige ved apostolisk brev, at Du af ærbødighed for os og det apostoliske sæde og
                  ligeledes under hensyntagen til det fornævnte og Din sjælefrelse nådigt vil anse
                  alle disse priorer, ordensmestre, kommendatorer og brødre og deres orden for så
                  anbefalet, at disse, støttet af Din beskyttelse, kan genvinde og værne deres gods
                  og rettigheder og til Guds ære opfylde det, der ved nævnte sammenkomst er truffet
                  bestemmelser om <pb facs="4656573"/> til gunst for samme hellige land, og at Du
                  derved foruden menneskelig lovprisning kan gøre Dig yderligere fortjent til det
                  evige liv. Givet i Avignon den 27. november i vort tredie pontifikatsår. </p>
            <p> ... </p>
            <p> På samme måde til vor kære søn i Kristus Valdemar, Danmarks berømmelige konge,
                  hilsen o.s.v. </p>
            <p> Da adskillige o.s.v. som ovenfor indtil i denne sag, beder og opfordrer vi Dig,
                  høje konge, indtrængende o.s.v. indtil deres orden for så anbefalet, o.s.v. som
                  ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
