<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800330001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4484171"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 15 m. overskrift: <hi rend="italic">Jet breff paa ien
                     fierde part Alsle Otting y Drowidt skow</hi>: </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 6 – Reg. Dan. nr. 1282; Hasse II 228 nr. 571.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484170.webp">2. rk. II nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510855.webp">II:2 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 398. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-03-30"> 1280. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Løgum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Ribe paalægger Mark Røds arvinger at overdrage munkene i Løgum
                  kloster den del af Draved skov, som Mark Rød har solgt til munkene, eller at
                  tilbagebetale købesummen med en erstatning til munkene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus T. dei gratia Ripensis episcopus salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Quoniam March Røøth de Loco Dei monachis quartam partem de
                  Alsleff Otting in silua Drawidt pro xvi marchis denariorum prout a fide dignis
                  inteleximus, uendidit et scotauit, et hoc idem fecit in presentia uenerabilis
                  predecessoris nostri domini Esgeri Ripensis episcopi sicut in literis suis
                  patentibus super hoc confectis plenius continetur mandamus heredibus dicti March
                  Røøth, quatenus sepedictam quartam partem de Alsleff Otting supra nominatis
                  monachis approprient ut tenentur uel infra quindecim dies post lectas literas
                  pretium eorum refundere non omittant cum satisfactione debita et condigna ♦
                  Alioqui extunc interdicto ecclesiastico se nouerint suppositos per presentes ♦
                  Datum apud Løghum anno domini m cc lxxx in proximo sabbato ante dominicam medie
                  quadragesime. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 T. = Tuco. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Eftersom Mark Rød af Løgum Kloster har solgt og skødet til Munkene en Fjerdedel
                  af Alslev Otting i Draved Skov for 16 Mark Penge, saaledes som vi erfarer af
                  troværdige Mænd, og eftersom han gjorde dette i Nærværelse af vor ærværdige
                  Forgænger Herr Esger, Biskop i Ribe, saaledes som det udførligt fremstilles i hans
                  aabne Brev om denne Sag, paalægger vi nævnte Mark Røds Arvinger, at de hjemler
                  ovennævnte Munke bemeldte Fjerdedel af Alslev Otting, hvilket er deres Pligt,
                  eller at de inden femten Dage, efter at dette Brev er læst, ikke undlader at
                  tilbagebetale dem deres Købesum tillige med en tilbørlig og passende Erstatning. I
                  modsat Fald maa de vide, at de fra da af er undergivet kirkeligt Interdikt<ref target="drb1"/> ved dette Brev. Givet i Løgum i det Herrens Aar 1280 Lørdagen
                  før Midfastesøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der er her tænkt paa det saakaldte Personalinterdikt, der var et til
                  enkelte Personer rettet Forbud mod at betræde Kirken og deltage i de kirkelige
                  Handlinger, som foregik der; det var forskelligt baade fra Banlysning og fra
                  Lokalinterdikt, der standsede de kirkelige Handlinger paa bestemte Steder. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
