<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800714001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800714001</idno>
            <idno type="dd_serialno">403</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1336 29. august. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pomm. UB. II 428 nr. 1169 – Reg. Dan. nr. *527; Hans. UB. I 293 nr.
                  854; III 413.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484174.webp">2. rk. II nr. 403</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510858.webp">II:2 nr. 403</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 403. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-07-14"> 1280. 14. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nakskov </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping stadfæster Greifswalds privilegier i Skanør og det øvrige
                  Danmark og fritager dem for at værge sig overfor personer, som de mistænker, i
                  sager, hvor de nægter sig skyldige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presens scriptum cernentibus in
                  domino salutem ♦ Noueritis quod nos uiris prouidis dilectis nobis ciuibus de
                  Gripeswold omnes libertates et gracias quas a nobis et progenitoribus nostris
                  quondam regibus Dacie in nundinis Schaniensibus et alibi per regnum nostrum
                  hucusque habuisse dinoscuntur dimittimus et concedimus decetero habendas et libere
                  utendas mandantes omnibus officialibus nostris per regnum nostrum ne dictos ciues
                  contra predictas libertates molestare presumant nec ab ipsis insolitum theloneum
                  exigant sed tantum illud quod tenebantur soluere ab antiquo. ♦ Et si aliqui ex
                  ipsis pro quacumque causa seu forefacto in iudicium uocati fuerint si ipsum factum
                  negauerint nolumus eos conpelli per suspectas sibi personas se defendere sed per
                  alios homines bone fame ♦ In cuius rei testimonium presentes litteras ipsis
                  ciuibus dedimus sigilli nostri munimine roboratas ♦ Datum Nackescogh anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                  pridie ydus iulii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi til de gode Mænd, vore elskede Borgere i Greifswald, giver og
                  tilstaar alle de Friheder og Naader, som de hidtil vides at have haft af os og
                  vore Forfædre, Danmarks forhenværende Konger, i Skanør og andetsteds i vort Rige,
                  at eje for Fremtiden og nyde med Frihed, idet vi befaler alle vore Ombudsmænd i
                  vort Rige, at de ikke maa driste sig til at fortrædige de nævnte Borgere paa Trods
                  af de fornævnte Friheder, og at de ikke maa kræve uvant Told af dem, men kun den,
                  som de er pligtige at betale fra Arilds Tid. Og hvis nogle af dem i nogen Retssag
                  eller for nogen Forseelse bliver stævnet for Retten og nægter sig skyldige, ønsker
                  vi ikke, at de skal kunne tvinges til at værge sig ved Personer, som er dem
                  mistænkelige, men kun ved Hjælp af andre uberygtede Mænd<ref target="drb1"/>. Til
                  Vidnesbyrd om dette har vi givet Borgerne dette Brev og til yderligere
                  Stadfæstelse bekræftet det med vort Segl. Givet i Nakskov i det Herrens Aar 1280
                  den 14. Juli. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. kun uberygtede Personer skal, ved at rejse Sag imod dem, kunne
                  bringe dem i den Nødvendighed at føre Befrielsesbevis. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
