<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800113001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4484169"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.38r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD, VI 411 – Reg. Dan. nr. 1280.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484168.webp">2. rk. II nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510853.webp">II:2 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 395. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-01-13"> 1280. 13. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Fannerup </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Aarhus skøder sin gaard i *Toftehesle til Aarhuskannikernes
                  fællesbord samt giver en halv mark havre til drikke for fattige peblinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Tucho dei gracia Arusiensis episcopus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus presentibus et futuris quod nos
                  communi mense dilectorum canonicorum nostrorum scotauimus curiam nostram in
                  Tofthesel quam emimus cum denariis nostris propriis. cum omnibus pertinenciis suis
                  mobilibus et inmobilibus per nos melioratis uel in posterum meliorandis iure
                  perpetuo possidendam. ♦ Sed quia dicta curia nobis necessaria est ad tempus pro
                  transitu nostro et nostrorum. dictis canonicis nostris racione prouentuum dicte
                  curie si quos in posterum nos percipere contingat de eadem. exnunc deputamus et
                  assignamus duas marchas et dimidiam auene de nostro giaf in Haslugherræth
                  percipiendas annuatim. ♦ Reseruamus nichilominus opcioni nostri quem pro tempore
                  fore contigerit successoris utrum uidelicet ipsius curie prouentus uel ipsum giaf
                  percipere duxerit pr&lt;e&gt;ferendum. ♦ Deputauimus insuper ex consensu capituli
                  nostri preter has duas et dimidiam marcham auene. dimidiam marcham auene ad potum
                  pauperum scolarium qui uocati sunt uel in posterum fuerint ad portam dictorum
                  dominorum canonicorum pro elemosinis ibidem exspectandis. percipiendam in
                  Haslugherræth supradicto. quod eciam stabilimus per presentes. ♦ Datum Farmathorp
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. in octaua epiphanie domini. ♦ In huius autem facti noticiam sigillum
                  nostrum una cum sigillo capituli nostri presentibus duximus apponendum. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 pr(e)ferendum] proferendum ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Aarhus, til alle, der faar dette Brev at se, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for nulevende og tilkommende, at vi til vore elskede Kannikers
                  fælles Bord har skødet vor Gaard i *Toftehesle, som vi har købt med vore egne
                  Penge, med hele dens Tilliggende, løst og fast, saaledes som det er forbedret af
                  os eller i Fremtiden vil blive forbedret, at eje med evig Ret. Men efterdi den
                  nævnte Gaard i Øjeblikket er nødvendig for vore og vore Folks Rejser, anviser og
                  overdrager vi til vore nævnte Kanniker for de Indtægter af den nævnte Gaard, som
                  vi maatte oppebære af den i Fremtiden, fra nu af to en halv Mark Havre af vor
                  Bispegave i Hasleherred, at oppebære hvert Aar. Endvidere overlader vi det til
                  den, der maatte blive vor Efterfølger, at vælge frit, hvorvidt han anser det for
                  fordelagtigst at oppebære Gaardens Indtægter eller Biskopsgaven. Vi har fremdeles
                  med vort Kapitels Samtykke foruden disse to og en halv Mark Havre anvist en halv
                  Mark Havre til Drikke for fattige Peblinge, der er kaldede eller i Fremtiden vil
                  blive kaldede til de nævnte Herrer Kannikers Port for dér at vente Almisse, at
                  oppebære i fornævnte Hasleherred, hvilket vi ogsaa stadfæster med dette Brev.
                  Givet i Fannerup i det Herrens Aar 1280 Ottendedagen efter Hellig Tre Konger. Til
                  Vitterlighed om denne Handling har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev
                  sammen med vort Kapitels Segl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
