<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12801208001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12801208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu Centralarkiv. Perg. 32 × 8 (plica 2), hullet og plettet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge I 583 nr. 467 – Reg. Dan. nr. *533.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484185.webp">2. rk. II nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510867.webp">II:2 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 422. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-12-08">
                   1280. 8. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalemäe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Reval kundgør et forlig mellem Reval kirke og kongens vasaller om
                  tiendeafgifter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Io. dei gracia Reualiensis episcopus salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Noueritis controuersiam inter sacrosanctam matrem nostram
                  ecclesiam ex una parte/ et illustres domini nostri regis uasallos ex altera
                  temporibus uenerabilis patris episcopi nostri Thrugoti et nostris ortam super
                  decimis allodiorum constructorum et construendorum et decimis decimarum/ partibus
                  utrisque fauentibus sopitam esse amicabiliter et racionabiliter in hunc modum ut
                  si aliquis uasallorum minus iuste allodium edificauerit Estones suos ab antiqua
                  terra uerbis minacibus uerberibus prece uel precio effugando de tali indebita
                  edificacione debeat reddere coram nobis rationem prestito eius corporali iuramento
                  si carere ab eo noluerimus quod dictos Estones ut supra dictum est non amouit. ♦
                  Insuper prefati Estones pro tot unccis pro quot dominis decimant ipsi nobis et
                  nostris successoribus exigente nostra iusticia pro totidem in annona sinodali
                  satisfacere debeant ut tenentur. ♦ Ne eciam predictis uasallis et eorum heredibus
                  per aliquem episcoporum siue aliorum pro loco et tempore super causis prenotatis
                  molestia ingeri poterit uel grauamen ad emendos sexaginta uncos in usus sancte
                  matris nostre ecclesie sunt obligati ita eciam ut nuntii ipsorum una nobiscum apud
                  regnum Dacie nobis et nostris successoribus ipsos uncos iure canonico procurent in
                  perpetuum possidendos. ♦ Preterea ne ipsis uasallis a quocumque nostrorum
                  successorum calumnia aliqua poterit suboriri super eandem obligationem nos ad
                  acquirendas eisdem litteras illustris domini nostri regis Dacie et domine nostre
                  quondam regine et aliorum dominorum episcoporum Dacie uidelicet archiepiscopi
                  Lundensis episcopi Roscildensis episcopi Othoniensis episcopi Arusiensis episcopi
                  Wibergensis episcopi Ripensis episcopi Sleswicensis et episcopi
                  Bur&lt;g&gt;lauensis et episcoporum [terre Estonie] uidelicet domini archiepiscopi
                  Rigensis domini <pb facs="4484186"/>episcopi [Tharbat]ensis et domini episcopi
                  Osiliensis. ♦ Ceterum si domino nostro [regi et] domine nostre quondam regine
                  necessarium [et expe]diens uideatur ut littere [sedis apostolice] super hac
                  acquisitione acquirantur [nos una cum] consilio et auxilio pretactorum [uasallorum
                  ipsas litteras i]nsimul acquirere debeamus. ♦ I[n cuius rei testim]onium sigillum
                  [nostrum et sigillum capituli] nostri presentibus duximus [apponendum. ♦ Actum]
                  Kalemek anno domini [m cc lxxx dominica post festum] beati Nicolai [proxima.] </p>
            <div type="app">
               <p> 6 Io. = Iohannes. 8 illustres] for illustris? cf. Hammarstråm p. 23. 14 nobis]
                  herefter underprikket de tali indebita edificacione ms. 29 Bur(g)lauensis]
                  Burlaguensis ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: cf. Dipl. Dan. II 3 nr. 7. 15. 61. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Biskop i Reval, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt, at Striden mellem vor hellige Moder Kirken som den ene Part og
                  vor berømmelige Konges Vasaller som den anden Part i den ærværdige Fader Trueds,
                  vor Biskops, og vore Dage om Tiende af de Allodier<ref target="drb1"/>, som er
                  samlet eller vil blive samlet, og om Tiendernes Tiende<ref target="drb2"/> med
                  begge Parters Billigelse er bragt til Ophør ved dette venskabelige og retfærdige
                  Forlig, der gaar ud paa følgende: den af Vasallerne, som uretmæssigt opfører en
                  Allodialgaard ved at forjage sine Estlændere fra den gamle Jord ved Trusler, Vold,
                  Bønner eller Betaling, skal staa til Regnskab i vor Nærværelse for en saadan
                  uretmæssig Opførelse af Allodier, idet han aflægger sin korporlige Ed, hvis vi
                  ikke mener at kunne sige ham fri for at have fjernet de nævnte Estlændere paa den
                  ovennævnte Maade. Fremdeles skal de fornævnte Estlændere af lige saa mange
                  Hageplove, af hvilke de betaler Tiende til deres Herrer, som Erstatning til os og
                  vore Efterfølgere — da dette er vor Ret — svare Synodalkorn, hvilket de er
                  pligtige til<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> For at fremdeles de fornævnte Vasaller og deres Arvinger ikke af nogen Biskop
                  eller nogen anden, efter Tid og Sted, skal kunne udsættes for Besvær eller Tynge i
                  de fornævnte Forhold, er de pligtige at købe tres Hageplove til vor hellige Moder
                  Kirkens Brug, og det saaledes, at deres Udsendinge sammen med os hos den danske
                  Krone skal lade Hageplovene gives os og vore Efterfølgere som evig Ejendom efter
                  kanonisk Ret. — For at fremdeles Vasallerne ikke skal udsættes for Trætte med
                  nogen af vore Efterfølgere med Hensyn til Opfyldelsen af denne Forpligtelse, (er
                  vi forpligtede til) at skaffe dem Brev derom fra vor berømmelige Herre Kongen af
                  Danmark og vor Frue Enkedronningen og andre Herrer, Bisperne af Danmark, nemlig
                  Ærkebispen af Lund, Bispen af Roskilde, Bispen af Odense, Bispen af Aarhus, Bispen
                  af Viborg, Bispen af Ribe, Bispen af Slesvig og Bispen af Børglum<ref target="drb4"/> samt af Bisperne i Estland nemlig Herr Ærkebispen af Riga, Herr
                  Bispen af Tartu og Herr Bispen af Ösel. </p>
            <p> Men hvis det synes vor Herre Kongen og vor Frue Enkedronningen nødvendigt og
                  formaalstjenligt, at man erhverver Pavestolens Brev paa denne Erhvervelse, skal vi
                  erhverve dette Brev, bistaaet med Raad og Daad af de fornævnte Vasaller. </p>
            <pb facs="4510869"/>
            <p> Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl og vort Kapitels Segl hænge under
                  dette Brev. Givet i Kalamäe i det Herrens Aar 1280 første Søndag efter St. Nicolai
                  Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1274/dd_12740929001'&gt;241&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Vasallernes Indtægt af deres Len bestod af en Tiende, der svaredes af de
                  Estlændere, som dyrkede Jorden for dem. Af denne Tiendeindtægt svarede Vasallerne
                  atter Tiende til Kirken. Ved Brevet afløses sidstnævnte Tiende ved, at Vasallerne
                  gennem Indkøb af Jordegods, som bliver Kirkens Ejendom, skaffer denne Indtægt paa
                  anden Maade. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12590131101'&gt;267&lt;/a&gt;
                  og &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600611001'&gt;318&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB II 3 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1281/dd_12810717001'&gt;7&lt;/a&gt;,
                     &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820101001'&gt;15&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12830613001'&gt;61&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
