<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800714003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800714003</idno>
            <idno type="dd_serialno">405</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1359 9. august – <hi rend="italic">Ab</hi>: vidisse 1359 14.
                  august. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm X 1011; Dipl. Svec. I 729 nr. 883; Pomm. UB. II 429 nr. 1170;
                  Hans. UB. I 293 – Reg. Dan. nr. 1287* (= nr. *528).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484175.webp">2. rk. II nr. 405</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510859.webp">II:2 nr. 405</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 405. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Ab</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-07-14"> 1280. 14. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping giver Greifswald stad et fed i Falsterbo, idet han
                  forbyder, at fremmede uden borgernes samtykke opfører boder paa Greifswalds fed,
                  og samtidig tillader han dem at indsætte en foged paa Skaanemarkedet til
                  paadømmelse af alle deres retssager, endog kapitalsager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Ericus dei gracia Danorum Slauorumque rex
                  salutem in domino sempiternam ♦ Notum sit uniuersis quod <pb facs="4484176"/> nos
                  dilectis nobis consulibus et ciuibus de Gripeswoldis dedimus et concedimus in
                  terra Schanie in Valsterbode quendam campum vitta nuncupatum situm inter antiquam
                  indaginem et cymiterium Theotonicorum et inter litus maris et campum seu vittam
                  Sundensem cum omni iure et libertate perpetuis temporibus possidendum ♦ Concedimus
                  insuper eisdem consulibus et burgensibus in Gripeswoldis liberam facultatem de
                  suis eligendi et statuendi in nundinis Schanie tempore piscacionis aduocatum qui
                  in dicto campo habeat in suos conciues ac ceteros in sua aduocacia conmanentes
                  quamlibet iurisdiccionem de alto et de basso iudicandi et corrigendi in causis
                  superioribus et inferioribus eciam sentencia capitali ♦ Indulgemus et concedimus
                  nichilominus consulibus et ciuibus predicte ciuitatis quod ibidem in dicto campo
                  nullus hominum bodas faciat nisi aduocatus et ciues predicti et quos iidem
                  consules cum ipsorum ciuibus inibi sub ipsorum aduocacia morari et bodas facere
                  permiserint et permittunt ex fauore speciali et eciam ibidem absque infestacione
                  cuiuslibet nostri aduocati cum suis mercibus libere permanebunt ♦ In cuius rei
                  testimonium presentibus litteris sigillum nostrum est appensum ♦ Datum
                  Wrtingheburgh anno domini millesimo cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. pridie ydus iulii presentibus consiliariis nostris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindeligt med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi til vore elskede Raadmænd og Borgere i
                  Greifswald har givet og tilstaaet i Falsterbo i Skaane en Mark kaldet Fed,
                  liggende mellem det gamle Hegn og Tyskernes Kirkegaard og mellem Strandbredden og
                  Stralsunds Fed, at eje med enhver Ret og Frihed til evig Tid. Vi tilstaar
                  fremdeles Raadmændene og Borgerne i <pb facs="4510860"/> Greifswald fri Myndighed
                  til at vælge en Foged af deres Midte og indsætte ham paa Markederne i Skaane i
                  Fisketiden, for at han paa det nævnte Fed overfor sine Medborgere og andre Mænd,
                  der opholder sig i hans Fogedi, kan have al Retsmyndighed til at dømme i stort og
                  smaat og straffe i større og mindre Sager — endog med Dødsstraf. Vi tilstaar og
                  forunder fremdeles Raadmændene og Borgerne i den fornævnte Stad, at ingen andre
                  maa opslaa Boder sammesteds paa det nævnte Fed, end fornævnte Foged og Borgerne og
                  de Mænd, hvem Raadmændene har givet Tilladelse og af særlig Gunst tillader at
                  opholde sig sammesteds sammen med deres Medborgere under deres Fogedi og at bygge
                  Boder, og de kan frit opholde sig der med deres Varer uden noget Indgreb fra nogen
                  af vore Fogeder. Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev.
                  Givet i Vordingborg i det Herrens Aar 1280 den 14. Juli i vort Raads Nærværelse.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p> Dette privilegium af Erik 5. Glipping for staden Greifswald må (i modsætning til
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1280/dd_12800714001" type="link">403</ref>) anses for uægte, cf. D.
                  Schäfer, Das Buch d. Lüb. Vogts auf Schonen p. XXIII note 3 (2. Auflage p. XXIV
                  note 4) og ovf. under 1338 10. juni, nr. <ref target="/books/dipdan/1338/dd_13380610002" type="link">92</ref>. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
