<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800704001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">402</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LIII 3. Perg. 21,5 × 5 (plica 0,6). 3 segl: 1. Seglsnit.
                  2. Niels Hermansens segl af rødt voks i perg.rem, velbevaret, Dipl. AM. I tavle X.
                  3. Magister Alexanders segl af rødt voks i perg.rem, velbevaret, DGS. nr. 201. Paa
                     bagsiden:<hi rend="italic"> de parte terre adepte in Iarsphog de Nicholao Mathæssun de
                     Ysøøgh</hi>; øverst t.v.: <hi rend="italic">Jarphøw</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 193. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 463. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484173.webp">2. rk. II nr. 402</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510857.webp">II:2 nr. 402</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 402. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-07-04"> 1280. 4. juli 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datoen</hi> kan ogsaa læses som 1284 7. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Matthiesen af Ishøj skøder en ejendom i Jersie til Roskilde Clare kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. N. Mathes sun de Yshøhæ salutem in domino.
                  ♦ Cum tempus et acta temporis cito transeant expedit ea litterarum presidio
                  perhennari. ♦ Notum igitur facio presentibus et futuris quod <pb facs="4484174"/>
                  terram. quandam in Iærphøhæ. quam Esbernus dictus Somer bone memorie iusto titulo
                  possedit\ et cognatus ipsius Skielm. mihi post mortem suam. ex parte Cristine
                  relicte memorati Esberni in communi placito legaliter scotauit/ sororibus de
                  claustro sancte Clare Roskildis pro pleno precio totaliter ad manus recepto et
                  dicte domine C. secundum uoluntatem suam persoluto scotaui iure perpetuo
                  possidendam. ♦ Unde ne dictis sororibus super eadem terra rite uendita/ et
                  scotata. aliqua debeat in posterum calumpnia suboriri/ presentem paginam ipsis
                  contuli sigillis dominorum Mathei de Capellæ. et Nicholai Herman sun aduocati
                  Roskildensis et meo roboratam. ♦ Actum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. iiii<hi rend="sup">o</hi>. nonas iulii. </p>
            <div type="app">
               <p>30 N. = Nicolaus. 31 in domino) tilf. o. l. ms. </p>
               <p> 5 C. = Cristine. 9 et meo) tilf. o. l. ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Mathiesen af Ishøj til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Da Tiden og Tidens Handlinger hurtigt svinder bort, er det gavnligt, at de
                  foreviges ved skriftligt Værn. Jeg gør derfor vitterligt for nu <pb facs="4510858"/> levende og tilkommende, at jeg til Søstrene af St. Clara Kloster i Roskilde for
                  fuld Betaling, der er givet i Hænde og udredt til Fru Kristine, Enke efter Esbern,
                  efter hendes Ønske, har skødet at besidde med Rette til evig Tid et Stykke Jord i
                  Jersie — som nævnte Esbern kaldet Sommer, salig Ihukommelse, besad med retmæssig
                  Adkomst, og som hans Frænde Skjalm for nævnte Frue efter Esberns Død skødede til
                  mig paa Landstinget i Overensstemmelse med Loven. For at derfor ikke nogen Trætte
                  i Fremtiden skal opstaa for de nævnte Søstre angaaende dette paa skellig Vis
                  solgte og skødede Stykke Jord, har jeg givet dem dette Brev, bekræftet med Herr
                  Mads Kappelgaard, Herr Fogeden i Roskilde Niels Hermansens og mit eget Segl.
                  Forhandlet i Roskilde i det Herrens Aar 1280 den 4. Juli. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
