<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12800922001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12800922001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 95 med overskrift: <hi rend="italic">Jen wed naffn
                     Marthe haffuer sold och schøett Abbeden aff Lyom Closter ien fierdepart aff ien
                     Otting y Drowidt, som kalles Alsle Otting</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 39 – Reg. Dan. nr. 1291; Hasse II 231 nr. 582.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484181.webp">2. rk. II nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510864.webp">II:2 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 415. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1280-09-22"> 1280. 22. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bonde af Slesvig, biskop Tyge af Ribe, provst Jakob af Barvedsyssel, Peder
                  Jensen, Jens Jensen og Jens Grubbe erklærer overfor kong Erik 5. Glipping, at
                  abbeden i Løgum kloster af Marte Lille har købt en fjerdedel af en otting i
                  Draved, og at ingen anden siden har erhvervet nogen ret til denne jord. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Glorioso domino suo Erico dei gratia Danorum Slauorumque regi: &lt;B.&gt;: et T.
                  eadem gratia Slessuicensis et Ripensis episcopi, Iacobus prepositus de Barugsyssel
                  Petrus Ionnessun, Iohannes Ionssun et Iohannes dictus Grubby, salutem et quicquid
                  poterunt reuerentie, seruitii et honoris ♦ Maiestati uestre dignum duximus
                  rescribendum, quod dominus abbas monasterii Loci Dei de quodam Marthe dicto Littlæ
                  quartam partem unius otting in Drowidt habita scotatione tam in placito Lugum quam
                  in presentia domini Ripensis pleno pretio comparauit, et postmodum propter heredes
                  dicti Marthe fuerat in quieta posessione, nec unquam huiusmodi quartam partem
                  aliquatenus resignauit, licet quidam Tuwo dictus, uel filius suus post eum, dictum
                  dominum abbatem super dicta causa aliquatenus indebite molestare ex quorundam
                  suggestione curauerunt, cum tamen nunquam habuerunt aliquid in dicto otting, qui
                  uulgariter dicitur Alsleff otting, quamuis memoratus Marthæ ante huiusmodi
                  alienationem sibi de succisione uirgarum et sepiariorum propter mutuam
                  dilectionem, gratiam aliquando fecerat specialem, et hoc presentibus protestamur ♦
                  Datum anno m cc lxxx<hi rend="sup">o</hi> in festo beati Mauritii. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 (B.):= Bondo] <hi rend="italic">D</hi>: ms. 16 T. = Tuco.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonde og Tyge, af Guds Naade Bisper i Slesvig og Ribe, Jakob, Provst i
                  Barvedsyssel, Peder Jensen, Jens Jensen og Jens kaldet Grubbe, til deres
                  glorværdige Herre Erik, af samme Naade de Danskes og Venders Konge, Hilsen med
                  Ærbødighed, Hyldest og Hæder. </p>
            <p> Vi har anset det for Ret at svare Eders Majestæt, at Herr Abbeden i Løgum Kloster
                  af Marte kaldet Lille ved at betale den hele Købesum har købt en Fjerdedel af en
                  Otting i Draved efter Tilskødning saavel paa Tinge i Løgum som i Nærværelse af
                  Herr Bispen i Ribe, og at han siden har ejet den i Fred fra nævnte Martes
                  Arvingers Side, og at han aldrig paa nogen Maade har opgivet bemeldte Fjerdedel,
                  selvom en Mand ved Navn Tue og hans Søn efter ham paa andres Tilskyndelse i nogen
                  Grad har fortrædiget nævnte Herr Abbed utilbørligt med Hensyn til den nævnte Sag,
                  skønt de dog aldrig har haft nogen Ret i den nævnte Otting, <pb facs="4510865"/>
                  der paa Folkemaalet kaldes Alslev Otting, omendog den omtalte Marte før denne
                  Afhændelse for fælles Venskabs Skyld undertiden havde tilstaaet ham den særlige
                  Gunst at maatte afhugge Kviste og Gærdsel, hvilket vi erklærer ved dette Brev.
                  Givet i Aaret 1280 paa St. Mauritius' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
