<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030329003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-058</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">67</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">58</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 114 f. 286r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>I marg. til venstre: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 287v)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>Iacobus XXX de Teramo</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Reg. Lat. 114 f. 286r. I marg. til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 287v) registrators egenhændige bemærkning Iacobus XXX de Teramo. Acta
                  Pont. II 156 nr. 1038 (i udtog) - Repert. Germ., Verz. II col. 839. --&gt;
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 156 nr. 1038 (i udtog) - Repert. Germ., Verz. II
                              col. 839</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 39</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-03-29" notAfter="1403-03-29"> 1403. 29. marts</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Tuy, provsten i Vidå og
                           skatmesteren ved kirken i Lübeck at overdrage Magnus Brasche det
                           kanonikat og den større præbende samt kantordømmet ved kirken i Lübeck,
                           som han havde fået ved provision i kraft af sit ventebrev.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:26.705+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:26.705+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifacius etcetera uenerabili fratri .. episcopo Tudensi et dilectis filiis ..
               preposito in Wyda Sleswicensis ac .. <app>
                  <lem>thesaurario</lem>
                  <rdg>efter overstreget <q>archidiacono</q> Aa</rdg>
               </app>Lubicensis ecclesiarum salutem etcetera. ♦ Uite ac morum honestas aliaque
               laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus filius Magnus
               Brasche clericus Bremensis diocesis fidedigno commendatur testimonio nos inducunt ut
               sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dicti
               Magni peticio continebat quod olim canonicatu et maiori prebenda ecclesie Lubicensis
               quos quondam Albertus Gotgemak canonicus necnon cantoria eiusdem ecclesie quam quondam
               Volmarus Warendorp cantor eiusdem ecclesiedum uiuerent obtinebant per ipsorum Alberti
               et Volmari obitus qui extra Romanam curiam decesserunt uacantibus/ idem Magnus
               canonicatum et maiorem prebendam ac cantoriam prefatos sic uacantes uigore quarundam
               litterarum nostrarum graciose sibi concessarum per quas ipse qui ut asserit tunc in
               uicesimo sue etatis anno uel circa constitutus erat unum uel duo seu tria aut plura
               beneficium seu beneficia ecclesiasticum seu ecclesiastica etiam si ipsum unum uel
               ipsorum duorum aut trium uel plurium aliquod curatum aut dignitas uel personatus seu
               officium in metropolitana uel cathedrali seu collegiata et dignitas ipsa in
               metropolitana uel cathedrali maior post pontificalem uel in collegiata ecclesiis
               huiusmodi principalis foret/ et ad illam illum uel illud consueuisset quis per
               electionem assumi quorum omnium fructus redditus et prouentus sexaginta marcharum
               argenti puri secundum taxacionem <app>
                  <lem>taxacionem decime</lem>
                  <rdg>rettet fra communem extimacionem under tilføjelse af <q>decime</q> i marg.,
                     signeret <q>Iacobus</q> Aa</rdg>
               </app> ualorem annuum non excederent ad cuiuscumque uel quorumcumque seu quarumcumque
               collacionem prouisionem presentacionem eleccionem seu quamuis aliam disposicionem
               communiter uel diuisim pertinens uel pertinencia eciam si aliqua beneficiorum
               huiusmodi canonicatus et maiores prebende Lubicensis prefate et Bremensis ac
               Zwerinensis et Sleswicensis ecclesiarum in quibus maiores medie et minores chorales
               et non chorales capitulares et non capitulares ac distincte prebende fore noscebantur
               uel duo ipsorum curata forent in Bremensi Lubicensi Zwerinensi et Sleswicensi
               ciuitatibus et diocesibus tunc uacaturum aut simul uel successiue uacatura
               expectabat/ et in quibusquidem litteris ipsum Magnum omnibus etiam auctoritate nostra
               huiusmodi beneficium seu beneficia etiam cum simili uel dissimili aut alia quauis
               antelacionis prerogatiua preterquam uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane
               ecclesie cardinalibus et dilectis filiis familiaribus nostris nobis actu domestice
               famulantibus expectantibus in assecucione beneficii seu beneficiorum huiusmodi
               uolumus anteferri/ et per quasquidem litteras etiam cum eodem Magno etiam super
               huiusmodi etatis defectu et quod beneficium curatum seu beneficia curata huiusmodi
               duo eciam incompatibilia si sibi uigore dictarum litterarum aut alias canonice
               conferrentur libere recipere et quoaduiueret retinere illaque et quodlibet eorum
               simul uel successiue quociens uellet pro alio uel aliis similibus uel dissimilibus
               beneficio seu beneficiis duobus tantum incompatibilibus permutare ualeret duximus
               dispensandum expectabat ante reuocacionem graciarum expectatiuarum per nos nuper xi.
               kalendas ianuarii proxime preteriti factam infra tempus legitimum acceptauit et de
               illis sibi prouideri fecit/ ac uigore acceptacionum et prouisionum predictarum ad
               canonicatus et maioris prebende ac cantorie predictorum possessionem per dilectos
               filios capitulum Lubicense fuit admissus/ ♦ Cum autem sicut eadem peticio subiungebat
               predictus Magnus dubitet acceptaciones et prouisiones predictas uiribus non
               subsistere/ quodque aliqui pretendentes sua forsan interesse illarum occasione ad
               sedem apostolicam appellarint/ et sicut accepimus canonicatus et prebenda ecclesie
               Lubicensis ac cantoria predicti adhuc ut prefertur uacare noscantur/ nos uolentes
               eidem Magno premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem ipsumque in
               eadem ecclesia Lubicensi amplius honorare discrecioni uestre per apostolica scripta
               mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios
               canonicatum et prebendam necnon cantoriam predictos/ quequidem cantoria dignitas non
               tamen maior post pontificalem in eadem ecclesia Lubicensi existit et cui cura non
               imminet animarum et ad quam quis per electionem non assumitur et quorum ac
               canonicatus et maioris prebende ipsius ecclesie Sleswicensis necnon parrochialis
               ecclesie in Kellinghusen dicte Bremensis diocesis quos eciam tunc certis modis
               uacantes idem Magnus uigore dictarum litterarum infra tempus legitimum se asserit
               acceptasse et de illis sibi prouisum fuisse et de quibus etiam hodie per alias
               litteras nostras de nouo sibi graciose mandauimus prouideri/ fructus redditus et
               prouentus triginta marcharum argenti puri secundum extimacionem predictam ualorem <app>
                  <lem>annuum</lem>
                  <rdg>herefter gennemstreget <q>non</q> Aa</rdg>
               </app> ut idem Magnus asserit non excedunt/ siue adhuc per huiusmodi obitus
               predictorum Alberti et Volmari/ uel alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque
               persona seu cantoria ipsa per constitucionemfelicis recordacionis Iohannis pape XX II
               predecessoris nostri que incipit Execrabilis uel per liberam resignacionem alicuius
               per eum de illis coram notario publico et testibus extra eandem curiam sponte factam
               (---) deuoluta uel ipsi canonicatus et prebenda ecclesie Lubicensis ac cantoria ex eo
               generaliter quod Albertus et Volmarus uel persona huiusmodi illos tunc obtinentes
               ipsos in aliquem euentum ex uoluntate sedis predicte dimittere tenebantur uel alias
               specialiter disposicioni apostolice reseruati existant/ et eciam si Albertus uel
               Volmarus aut persona huiusmodi collectores uel succollectores fructuum et prouentuum
               camere apostolice debitorum seu eiusdem sedis uel alicuius ex uenerabilibus fratribus
               nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiares fuerint/ eidem Magno dummodo
               ipse in canonicatu et prebenda ecclesie Lubicensis et cantoria predictis intrusus non
               fuerit et tempore date presencium non sit in eisdem canonicatu et prebenda ac
               cantoria alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris canonici ac omnibus
               iuribus et pertinenciis suis prefato Magno auctoritate predicta conferre et assignare
               curetis. inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
               canonicatus et prebende ac cantorie. iuriumque et pertinenciarum predictorum et
               defendentes inductum. amotis quibuslibet illicitis detentoribus ab eisdem ac
               facientes eundem Magnum uel dictum procuratorem pro eo ad prebendam in dicta ecclesia
               Lubicensi in canonicum (---) assignatis/ et ad cantoriam prefatas ut est moris
               admitti/ sibique de ipsorum canonicatus et prebende ac cantorie fructibus (---). non
               obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus dicte ecclesie Lubicensis illis
               presertim quibus caueri dicitur quod nullus dictam cantoriam assequi et obtinere
               ualeat nisi canonicus actu prebendatus et in percepcione fructuum canonicatus et
               prebende suorum ipsius ecclesie existat et resideat in eadem contrariis (---) alia
               quauis auctoritate in eadem ecclesia Lubicensi in canonicos sint recepti uel ut
               recipiantur insistant/ seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et
               prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie Lubicensis
               speciales (---) quibus omnibus prefatum Magnum in assecucione canonicatus et maioris
               prebende ecclesie Lubicensis ac cantorie predictorum uolumus anteferri sed nullum per
               hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et maiorum prebendarum ac dignitatum
               personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si
               uenerabili fratri nostro <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = Iohanni. </rdg>
               </app> episcopo et dilectis filiis capitulo Lubicensi prefatis uel quibusuis (---)
               quodque de canonicatibus et maioribus prebendis ac dignitatibus personatibus uel
               officiis ipsius ecclesie Lubicensis aut aliis beneficiis ecclesiasticis (---) mencio
               specialis/ aut si prefatus Magnus presens (---) consuetudinibus ipsius ecclesie
               Lubicensis solitum (---) illud prestet. ♦ Nos enim exnunc (---) attemptari ♦ Datum
               Rome apud sanctum Petrum quarto kalendas aprilis anno quartodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o. s. v. til sin ærværdige broder, biskoppen af Tuy, og til sine elskede
               sønner, provsten i Vidå ved kirken i Slesvig og skatmesteren ved kirken i Lübeck,
               hilsen o. s. v. Det sædelige liv, den vandel og den rosværdige retskaffenheds øvrige
               fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Magnus Brasche, gejstlige i Bremen
               stift, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham
               nådig gavmildhed. En ansøgning, der jo for nylig blev forelagt os på nævnte Magnus'
               vegne, indeholdt, at da fordum det kanonikat og den større præbende ved kirken i
               Lübeck, som afdøde Albrecht Gotgemak, kannik, samt kantordømmet ved samme kirke, som
               afdøde Valdemar Warendorp, kantor ved samme kirke, besad, mens de levede, blev ledige
               ved denne Albrecht og denne Valdemars død, de, som afgik ved døden uden for den
               romerske kurie, godtog samme Magnus inden det lovformelige tidspunkt fornævnte
               således ledige kanonikat og større præbende og kantordømme i kraft af et brev fra os,
               der nådigt var tilstået ham, hvorved han, der, som han forsikrer, da var i sin alders
               tyvende år eller deromkring, ventede på eet eller to eller tre eller flere kirkelige
               beneficier, selv om dette ene eller et af disse to eller tre eller flere var
               forbundet med sjælesorg eller en dignitet, et personat eller officium ved den
               ærkebiskoppelige kirke eller den største efter den biskoppelige ved domkirken eller
               den vigtigste af disse ved kollegiatkirken, og man plejede at antages til den eller
               det ved valg, og deres frugter, indtægter og indkomster ikke oversteg 60 mark lødigt
               sølv i årlig værdi i overensstemmelse med indtægtsangivelsen<!--1)-->, hvortil de i
               fællesskab eller hver for sig havde ret til overdragelse, provision, præsentation,
               valg eller al anden rådighed, selv om nogle af disse beneficier var kanonikater og
               større præbender ved fornævnte kirke i Lübeck og kirkerne i Bremen og Schwerin og
               Slesvig, i hvilke man vidste, at der var større, middelstore og mindre præbender,
               korpræbender og ikke-korpræbender, kapitel- og ikke- kapitelpræbender og adskilte
               præbender, eller to af disse var forbundet med sjælesorg i stæderne og stifterne
               Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig, når det eller de da enten på een gang eller
               efter hinanden blev ledige, og i hvilket brev det er vor vilje, at denne Magnus frem
               for alle, der ligeledes med vor myndighed ligeledes med en lignende eller
               ikke-lignende eller enhver anden fortrinsrets fordel - dog med undtagelse af vore
               ærværdige brødre den hellige romerske kirkes kardinaler og vore elskede sønner
               medlemmerne af vor husstand, der virkeligt tjener os i huset - har ventebrev på dette
               eller disse beneficier, skal have fortrinsret til at opnå dette eller disse
               beneficier, og ved hvilket brev vi ligeledes har ladet samme Magnus give dispensation
               både angående denne mangel ved alderen og til, at han frit kunne modtage et
               beneficium med sjælesorg eller disse to ellers uforenelige beneficier med sjælesorg,
               hvis de på kanonisk overdroges ham i kraft af nævnte brev eller iøvrigt, og beholde
               dem, så længe han levede, og, så ofte han ønskede det, bortbytte ethvert af dem på
               een gang eller efter hinanden for et andet eller andre lignende eller ikke-lignende
               beneficier, dog blot to uforenelige, før det tilbagekald af ventebrevet, der
               foretoges af os for nylig sidst forbigangne 22. december<!--2)-->, og lod sig dem give ved
               provision, og i kraft af fornævnte godtagelser og provisioner blev han godkendt af
               vore elskede sønner kapitlet i Lübeck til fornævnte kanonikat og større præbende og
               kantordømme. Men da, således som samme ansøgning tilføjede, fornævnte Magnus tvivler
               om, at fornævnte godtagelser og provisioner står ved magt, og at nogle, der foregiver
               at have interesse heri, med anledning af dem har appelleret til det apostoliske sæde,
               og fornævnte kanonikat og præbende ved kirken i Lübeck og kantordømme, som vi har
               hørt, stadig som fornævnt vides at være ledige, og da vi ønsker at vise samme Magnus
               særlig nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester og yderligere hædre ham i
               samme kirke i Lübeck, pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre
               eller to eller en af Eder personlig eller ved en eller flere andre på fornævnte
               myndighed med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør skal sørge for at overdrage og
               anvise fornævnte Magnus fornævnte kanonikat og præbende samt kantordømmet, hvilket
               kantordømme dog ikke er den største dignitet efter den biskoppelige i samme kirke i
               Lübeck, og som ikke er forbundet med sjælesorg, og hvortil man ikke antages ved valg,
               og frugterne, indtægterne og indkomsterne af disse og af et kanonikat og en større
               præbende ved denne kirke i Slesvig samt sognekirken i Kellinghusen i nævnte Bremen
               stift, som samme Magnus, da de ligeledes dengang på bestemte måder var ledige,
               forsikrer, at han i kraft af nævnte brev inden for det lovformelige tidspunkt har
               godtaget, og er givet ham ved provision, og som vi ligeledes i dag ved et andet brev
               fra os har befalet på ny skulle gives ham nådigt ved provision, ikke overstiger, som
               samme Magnus forsikrer, 30 mark lødigt sølv i årlig værdi ifølge fornævnte
               indtægtsangivelse<!--1)-->, hvad enten de stadig er ledige ved disse fornævnte Albrecht og
               Valdemars død eller iøvrigt på enhver måde eller fra en hvilken som helst anden
               person eller dette kantordømme ved vor forgænger - salig ihukommelse - pave Johannes
               22.s bestemmelse, som begynder: Forbandelsesværdig, eller ved, at en eller anden
               frivilligt af egen drift har givet afkald på dem uden for samme kurie i nærværelse af
               en offentlig notar og vidner, selv om ( - - - )3) hjemfaldet til det apostoliske
               sæde, eller dette kanonikat og denne præbende ved kirken i Lübeck og kantordømmet i
               almindelighed, fordi Albrecht og Valdemar eller denne person, der da besad dem,
               skulle afstå dem ved et eller andet udfald efter fornævnte sædes vilje, eller iøvrigt
               særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og selv om Albrecht eller Valdemar
               eller denne person har været kollektorer eller underkollektorer af frugter og
               indkomster, der skyldes det apostoliske kammer eller i tjeneste ved samme sæde eller
               hos en af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler, når blot
               denne ikke har trængt sig ind i fornævnte kanonikat og præbende ved kirken i Lübeck
               og kantordømme, og der på tidspunktet for dette brevs givelse ikke særligt er søgt
               ret for nogen angående samme kanonikat, præbende og kantordømme. I skal fremdeles
               indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte
               kanonikat og præbende og kantordømme og deres omtalte ret og tilbehør og forsvare ham
               efter indførelsen, idet alle ulovlige besiddere er fjernet fra samme, og sørge for at
               skaffe samme Magnus eller nævnte befuldmægtigede for ham anerkendelse til præbenden i
               nævnte kirke i Lübeck som kannik ( - - - )3) nævnte fulde ret, og, som det er skik,
               antagelse til fornævnte kantordømme, og sørge for, at der fuldt ud ( - - - )3)
               oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende og dette kantordømme, idet I ( - - -
               )3) appel, uanset alle bestemmelser og sædvaner ved nævnte kirke i Lübeck, der
               strider herimod, og især dem, hvorved siges at være fastsat, at ingen kan opnå og
               besidde nævnte kantordømme, medmindre han faktisk er kannik med præbende, og han er
               og residerer i samme ved oppebærelsen af frugterne af sit kanonikat og sin præbende,
               selv om ( - - - )3) anerkendt som kanniker i samme kirke i Lübeck eller gør påstand
               om anerkendelse eller af fornævnte sæde eller dets legater har fået særskilt brev på,
               at de skal have provision på kanonikater og præbender og digniteter, personater eller
               officier ved denne kirke i Lübeck, eller almindeligt brev ( - - - )3). Det er nemlig
               vor vilje, at fornævnte Magnus frem for alle disse skal have fortrinsret til at opnå
               fornævnte kanonikat og større præbende ved kirken i Lübeck og fornævnte kantordømme,
               men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
               kanonikater og større præbender og digniteter, personater eller officier eller
               beneficier; (Eders overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor fornævnte
               ærværdige broder (Johan), biskop, og vore fornævnte elskede sønner kapitlet i Lübeck
               eller hvilke som helst ( - - - )3), og at kanonikater og større præbender og
               digniteter, personater eller officier ved denne kirke i Lübeck eller andre kirkelige
               beneficier, ( - - - )3) omtale sted; (Eders overdragelse skal også gælde), hvis
               fornævnte Magnus ( - - - )4) denne kirke i Lübecks bestemmelser ( - - - )3) i egen
               person. Thi vi erklærer ( - - - )3) i denne sag. Givet ved S. Pietro i Rom den 29.
               marts i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
