<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170131003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170131003</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Århusbogen f. 17v. med hånd fra andet årti af 14. århundrede.
                  Overskrift: <hi rend="italic">Confirmatio de tercia parte oblacionis ad sepulcrum beati
                     Nicolai</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rer. Danicarum VI 391; Dipl. Arna-Magnæanum I 98; Horoy II 230;
                  Bull. Danicum nr. 119. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dette eller det foregående nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12170131002" type="link">107</ref> har været
                  udfærdiget i to exemplarer, se nævnte nr. under <hi rend="italic">Reg</hi>.; Reg. Danica nr. 638;
                  Potthast nr. 5443; Pressutti I nr. 301; Rep. Danicum I:1 s. 20.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474870.webp">1. rk. V nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509218.webp">I:5 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 108. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-01-31"> 1217. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III stadfæster Århuskapitlets ret til en trediedel af offergaverne
                  til Skt. Niels foruden retten til samtlige fødevarer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis capitulo Arusiensi
                  salutem et apostolicam benedictionem.</p>
            <p> Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum. tam uigor equitatis quam ordo
                  exigit rationis. ut id per sollicitudinem officii nostri ad debitum <pb facs="4474871"/> perducatur effectum. Eapropter dilecti in domino filii uestris
                  iustis postulationibus grato concurrentes assensu terciam partem oblationum que
                  intuitu beati Nicolai cathedrali ecclesie offeruntur preter uictualia delata
                  ibidem que omnia canonicorum sunt usibus deputata. sicut ea iuste ac pacifice
                  possidetis. uobis et per uos ecclesie uestre auctoritate apostolica confirmamus et
                  presentis scripti patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre confirmacionis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis
                  autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri
                  et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani .ii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas. februarii. pontificatus nostri
                  anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 possessionum] over p fejlagtigt et overskrevet aa. </p>
               <p> 5 (uestryorum] ipsorum a. </p>
               <p> 13 (anno)] mangler a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6 in eorum auctenticis: Biskop Peder Vognsens diplom er tabt. Jf. dog Dipl.
                  Danicum 1:4 nr. 82 af 1203 14. november. Biskop Skjalm Vognsens diplom er i
                  behold, se ib. nr. 98 af [1204-1207]. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner, kapitlet i
                  Århus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, fordrer både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres på
                  behørig måde. Derfor, elskede sønner i Herren, giver vi gerne vort samtykke til
                  jeres rimelige forlangender og stadfæster med apostolisk myndighed og bestyrker
                  med dette brev for jer og gennem jer for jeres kirke trediedelen af de offergaver,
                  som med henblik på Skt. Niels skænkes til domkirken foruden<ref target="drb1"/> de
                  fødevarer, der bringes derhen, hvilke alle er henlagt til kannikernes brug,
                  således som I besidder det retmæssigt og uanfægtet. Det skal altså overhovedet
                  ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt.
                  Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. januar i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske text har _preter_, der normalt betyder 'med undtagelse
                  af' som for exempel i biskop Ebbes diplom af [1215-1224], der ligesom den
                  foreliggende bulle omhandler delingen af offergaverne i Århus kirke (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231123'&gt;65&lt;/a&gt;). Ebbes diplom
                  viser imidlertid med al tydelighed, at kannikerne fik ret til samtlige fødevarer,
                  der bragtes som offer, hvorfor _preter_ må være brugt i den her gengivne
                  betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
