<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170131001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170131001</idno>
            <idno type="dd_serialno">106</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin, Landeshauptarchiv. Verträge mit Dänemark nr. 2. Pergament 32,7
                  × 24,5 (plica 2,8). Pavens bulle i røde og gule silketråde. Vedrørende omskriften
                  se Meklenburgisches UB. I nr. 232. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 56v. nr. 220. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 747; Barthold, Geschichte v. Rigen u. Pommern, II 336;
                  Huillard-Bréholles I:2 497; Codex Pomeraniae dipl. I nr. 111; Meklenburgisches UB.
                  I nr. 232 (udtog); Horoy II nr. 187; MGH. Epistolae selectae I nr. 14; Bull.
                  Danicum nr. 104<hi rend="sup">II</hi>. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 242 § 41; Pommersches UB. I nr. 176; Reg.
                  Danica nr. 640*; Potthast nr. 5441; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 334;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 6208; Pressutti I nr. 298.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474867.webp">1. rk. V nr. 106</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509216.webp">I:5 nr. 106</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 106. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-01-31"> 1217. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474868"/> Pave Honorius III stadfæster, at den udvalgte kejser Frederik
                  II af Tyskland til kong Valdemar II Sejr har afstået alt, hvad denne selv og hans
                  broder, kong Knud, har erobret af kejserriget nord for floderne Elde og Elben, og
                  alt, hvad kongerne Valdemar I og Knud har erhvervet i Venden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus seruus seruorum dei. carissimo in Christo filio. Waldemaro
                  regi Danorum illustri. salutem et apostolicam benedictionem. Iustis petentium
                  desideriis dignum est nos facilem prebere consensum et uota que a rationis tramite
                  non discordant effectu prosequente complere. Cum igitur carissimus in Christo
                  filius noster Fredericus rex Sicilie im Romanorum imperatorem electus de assensu
                  principum pro pace ac concordia inter imperium et regnum Datie inuiolabiliter
                  obseruanda et hostibus imperii cohercendis omnes terminos ultra Eldanam et Albiam
                  imperium contingentes/ quos inclite recordationis Kanutus rex frater tuus
                  prouocatus iniuriis et tu cum eo pariter acquisistis. et quicquid in Sclauiå idem
                  frater tuus comparatum paterno suoque labore tenuit regno tuo addiderit sicut per
                  autenticum inde confectum euidenter apparet nos tuis precibus inclinati/ quod ab
                  eodem rege de consilio principum et assensu pro bono pacis super hiis prouide
                  factum est ratum habentes auctoritate apostolica confirma<pb facs="4474869"/>mus
                  et presentis scripti patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis
                  autem hoc attemptare presumpserit ; indignationem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani ii kalendas februarii pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p>17 Honorius] med kapitaler og forsiret initial A. </p>
               <p> 17-18 Honorius indtil benedictionem] Waldemaro regi Danorum illustri a. </p>
               <p> 19-20 petentium indtil prosequente] petentium etcetera usque a. </p>
               <p> 26 in] mangler a. </p>
               <p> 1-5 Nulli ergo indtil incursurum] Nulli ergo etcetera. nostre confirmationis
                  etcetera. Si quis autem etcetera a. </p>
               <p> 6 Datum indtil anno primo] udfylder næstsidste og sidste linie med afstand mellem
                  ordene A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28 autenticum: nr. 48. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin meget kære søn i Kristus
                  Valdemar, de Danskes berømmelige konge, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden indvending giver vort samtykke til de bedendes
                  berettigede bønner og opfylder de ønsker, der ikke afviger fra fornuftens vej, så
                  de når at virkeliggøres. Da nu vor meget kære søn i Kristus, Frederik, konge af
                  Sicilien, udvalgt til Romernes kejser, med fyrsternes billigelse — for ubrødeligt
                  at opretholde freden og endrægtigheden mellem kejserriget og Danmarks rige og for
                  at ave kejserrigets fjender — har lagt alle landområder på den anden side Elde og
                  Elben, der støder op til kejser<pb facs="4509217"/>riget, og som din broder kong
                  Knud, berømmeligt ihukommet, udfordret af uret, og du iligemåde sammen med ham har
                  erhvervet, og alt, hvad samme din broder ved sin faders<ref target="drb1"/> og sin
                  egen møje har forskaffet sig og haft i Venden, til dit rige, således som det klart
                  fremgår af det autentiske brev<ref target="drb2"/>, der er affattet derom, bøjer
                  vi os for dine bønner, erklærer det, som fremsynet er foretaget af samme konge
                  angående disse ting med råd og billigelse af fyrsterne for fredens godes skyld,
                  for gyldigt, stadfæster det med apostolisk myndighed og bestyrker det med dette
                  brevs værn. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at antaste
                  dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Men
                  hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal han vide, at han pådrager sig
                  den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. januar i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Valdemar I. </p>
                  <p n="drb2"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231102'&gt;48&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
