<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170228001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 81r. nr. 312. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Porthan 7 (udtog); Dipl. Svecanum I nr. 171; Bull. Danicum nr. 125;
                  Acta pont. Svecica cam, I nr. 15. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 644*; Potthast nr. 5478; Pressutti I nr. 381.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474878.webp">1. rk. V nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509224.webp">I:5 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 116. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-02-28"> 1217. 28. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III giver ærkebiskop Anders Sunesen af Lund og hans lydbiskopper
                  instruxer for, hvorledes den tyvendedel af gejstlighedens indtægter i tre år, som
                  er bevilget af Laterankonciliet til hjælp for Det hellige Land, skal samles ind og
                  fordeles. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopis per Campaniam constitutis. </p>
            <p> Approbante generali concilio extitit ordinatum. ut omnes omnino clerici tam
                  subditi quam prelati uicesimam ecclesiasticorum prouentuum usque ad triennium
                  integre conferant in subsidium terre sancte per manus eorum qui ad hoc fuerint
                  apostolica prouidentia deputati. quibusdam dumtaxat religiosis exceptis; ab hac
                  prestatione merito exhimendis. et illis qui assumpto uel assumendo crucis
                  signaculo illuc sunt personaliter profecturi. Sane super modo dispensandi
                  huiusmodi uicesimam/ audiuimus consilia diuersorum. quibus inter se plurimum
                  uariantibus illud/ de consilio fratrum nostrorum prouidimus eligendum. secundum
                  quod uidimus ipsam uicesimam distribuendam utilius. et tam ab hiis qui conferent
                  quam ab illis quibus fuerit distributa materiam suspitionis. et murmuris. melius
                  amputandam. ut uidelicet uicesima cuiusque diocesis redacta fideliter in pecuniam
                  sub certo <pb facs="4474879"/> numero comprehendendo. in autenticorum uirorum. et
                  presertim illorum qui eam collegerint testimonialibus litteris et nobis etiam
                  explicando ultra mare portetur. per quatuor uel quinque seu plures uiros prudentes
                  clericos et laicos crucesignatos illius ciuitatis et diocesis. qui note fidei
                  discretionis et opinionis existant. quorum unus sit episcopus loci. siquidem
                  crucesignatus extiterit. reliquis ab episcopo diocesano et ipsius uicesime
                  collectoribus eligendis. et per manus ipsorum de conscientia tamen cardinalis qui
                  fuerit ibi legatus distribuatur fideliter et discrete. crucesignatis egentibus et
                  utilibus negotio terre sancte. ac presertim de illa diocesi ubi uicesima illa
                  collecta fuerit oriundis. iidemque distributores/ ipsi legato et magistris
                  hospitalis et templi reddant diligentissime rationem. per quam redactam in
                  scriptis appareat euidenter/ pecuniam quam ut premissum est sub testimonialibus
                  litteris secum attulerint esse crucesignatis. fideliter et utiliter distributam.
                  et tam testimoniales littere super quantitate pecunie comisse distributoribus
                  ipsis/ quam scriptura ratiocinii quod cardinali et magistris reddiderint
                  antedictis diligentissime conseruentur. ut et eorundem distributorum fides et
                  diligentia; illarum testimonio pateant et suspitiosorum conquiescant mentes/ et
                  labia conticescant. Quocirca fraternitati uestre per apostolica scripta mandamus.
                  quatinus hec sollempniter per uestras dioceses publicantes. difficultatem seu
                  moram aliquam nullatenus innectatis uel permittatis innecti quin tam collectio
                  uicesime per eos qui ad hoc a bone memorie Innocentio papa predecessore nostro
                  fuerunt uel a nobis fuerint deputati sine fraude ac expensarum discrimine prout ad
                  eos pertinet/ quam alia prout superius sunt descripta; efficaciter ualeant
                  executioni mandari. Sane pecuniam collectam et colligendam in truncis per
                  distributores predictos distribui uolumus et mandamus. inter crucesignatos
                  strenuos et prudentes de populo illo ubi fuerit pecunia ipsa collecta. quibus ad
                  peragendum uotum suum proprie non suppetunt facultates. que recepta sub testimonio
                  uirorum fidelium crucesignatis ipsis distribuatur tempore arripiendi itineris uel
                  in portu prout uidebitur expedire. ipsis distributoribus rationem de illa sicut de
                  alia in scriptis fideliter reddituris. </p>
            <p>
               <pb facs="4474880"/> Datum Laterani. ii. kalendas martii. pontificatus nostri anno
                  primo. .....</p>
            <p> In eundem modum archiepiscopo Lundensi et suffraganeis eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 conferent] med en overstreget forkortelse for er (?) over det første e a. </p>
               <p> 2 litteris] herefter underprikket og understreget testimonialibus og derefter
                  tomrum med rasur delvis udfyldt af det følgende et a. </p>
               <p> 20 uel] indskudt i linien a. 2 a] på rasur a. </p>
               <p> 30 prout] pro på rasur a. </p>
               <p> 3 archiepiscopo Lundensi = Andree. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskopperne i Campanien. </p>
            <p> Med samtykke af det almindelige koncilium er det blevet fastsat, at alle
                  gejstlige overhovedet, så vel underlydende som prælater, til hjælp for Det hellige
                  Land i et tidsrum af tre år fuldt ud skal overdrage en tyvendedel af de kirkelige
                  indtægter i deres hånd, som ved apostolisk fremsynethed bliver beskikket hertil,
                  idet dog visse klostergivne undtoges<ref target="drb1"/> og med rette bør fritages
                  for denne ydelse ligesom også de, som har taget eller vil tage korsets tegn for i
                  egen person at drage derhen. Vi har nu hørt forskellige fremsætte planer angående
                  måden at forvalte denne tyvendedel på, og blandt disse, der indbyrdes afviger
                  meget fra hinanden, har vi efter råd af vore <pb facs="4509225"/> brødre<ref target="drb2"/> sørget for at vælge den plan, i følge hvilken vi har fundet, at
                  denne tyvendedel kan fordeles til størst gavn og bedst afskære enhver form for
                  mistanke og misfornøjelse så vel hos dem, der skal afgive den, som hos dem, mellem
                  hvem den skal fordeles, nemlig således at tyvendedelen fra hvert stift efter på
                  pålidelig måde at være omsat til penge og til vidnesbyrd indført under en
                  regnskabspost i breve fra mænd med autentiske segl<ref target="drb3"/> og særlig
                  fra dem, som har indsamlet den — hvilke breve skal forelægges os — bringes over
                  havet af fire eller fem eller flere mænd fra samme by eller stift, kloge gejstlige
                  og lægmænd, der har taget korset, og som har ry for og er kendt for pålidelighed
                  og kyndighed, af hvilke den ene skal være stedets biskop, hvis han da har taget
                  korset, mens de øvrige skal udvælges af stiftets biskop og indsamlerne af denne
                  tyvendedel, og ved deres hånd — dog på den kardinals ansvar, som er udsendt dær
                  som legat — på pålidelig og kyndig måde fordeles mellem dem, der trænger iblandt
                  dem, der har taget korset, og som er nyttige for Det hellige Lands sag, og særlig
                  hvis de kommer fra det stift, hvor nævnte tyvendedel er blevet indsamlet, og de
                  samme fordelere skal på den mest omhyggelige måde aflægge skriftligt regnskab for
                  denne legat og magistrene fra jerusalemhospitalet<ref target="drb4"/> og
                  tempelridderne, så at det klart kan fremgå, at de penge, som de som før nævnt har
                  bragt med sig under vidnesbyrd i form af breve, på pålidelig og gavnlig måde er
                  fordelt blandt dem, der har taget korset, og så vel de breve, der bevidner den
                  pengemængde, der er betroet disse fordelere, som det skrevne regnskab, som de har
                  aflagt over for førnævnte legat og førnævnte magistre, skal opbevares på den mest
                  omhyggelige måde, for at pålideligheden og omhuen hos dem, der har foretaget
                  fordelingen, på den ene side kan være åbenbar ved disse vidnesbyrd og mistænksomme
                  mennesker på den anden side falde til ro og deres læber tie. Derfor befaler vi
                  jer, brødre, ved denne vor apostoliske skrivelse, at I forkynder disse ting på
                  højtidelig vis i jeres stifter og på ingen måde lægger, eller tillader at der
                  lægges, nogen vanskelighed i vejen eller foranlediges nogen udsættelse, men at
                  både indsamlingen af tyvendedelen foretages gennem dem, som er blevet beskikket
                  hertil af vor forgænger pave Innocens, saligt ihukommet, eller bliver det af os,
                  og foregår uden svig og uden overskridelse af udgifterne, såvidt det står til
                  disse samme, og at de andre ting, således som det er beskrevet ovenfor, udføres på
                  virkningsfuld måde. Vi befaler da som vor vilje, at de penge, der er indsamlet
                  eller bliver indsamlet i indsamlingsbøsserne, skal fordeles gennem de førnævnte
                  fordelere blandt vederhæftige og kloge mænd, der <pb facs="4509226"/> har taget
                  korset og er fra den menighed, hvor disse penge er blevet indsamlet, og hvis
                  midler ikke i sig selv er tilstrækkelige til at opfylde deres løfte, og de penge,
                  der er modtaget, skal under pålidelige mænds vidnesbyrd fordeles blandt dem, der
                  har taget korset, på det tidspunkt, hvor rejsen påbegyndes, eller i havnen,
                  således som det synes gavnligt, og fordelerne skal på pålidelig måde aflægge
                  skriftligt regnskab for dette som for andet. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 28. februar i vort pavedømmes første år. </p>
            <p> .....</p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev</hi> til ærkebiskop Anders af Lund og hans lydbiskopper.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12161121001'&gt;94&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> kardinalerne. </p>
                  <p n="drb3"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1215/dd_12150103001'&gt;54&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb4"> johanniterordenen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
