<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12171231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12171231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">124</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Berlin, Hauptarchiv (tidligere Preussisches Geheimes Staatsarchiv),
                  Johanniterorden nr. 3. Pergament, svært og brunt, 29 × 19 (plica 0,8). I plica tre
                  tynde, røde silkesnore forbundet med tre tomme seglpuder, som viser, at der endnu
                  i senere tid har været rester af seglene, jf. Meklenburgisches UB. I nr. 230. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Buchholtz, Gesch. v. Brandenburg, II:1 Anhang nr. 42; Jahrbücher d.
                  Vereins f. meklenburgische Gesch. I 201; Cod. dipl. Brandenburgensis I:6 10;
                  Meklenburgisches UB. I nr. 230; Forn-Handlingar rör. Halland 13; Cartulaire
                  général de I'Ordre des Hospitaliers II nr. 1525. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 646*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474885.webp">1. rk. V nr. 124</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509231.webp">I:5 nr. 124</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 124. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-12-31"> 1217 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Schwerin</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4474886"/> Greverne Gunzelin og Henrik af Schwerin og grev Niels af
                  Halland overdrager sammen med deres hustruer landsbyen Siilstorf med alle friheder
                  til johanniterordenen. Som vidner nævnes de to droster hos den hallandske greve og
                  den danske kong Valdemar II Sejr. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis. </p>
            <p> Ego Gonzelinus. ego Heinricus. fratres et comites in Zwerin. ego Nycholaus comes
                  in Halant cum coniugibus nostris animaduertentes quam in hac uita fecit nobis
                  magna dominus. desiderantesque nichilominus quatinus in eterna maiora faciat
                  quamuis non condignam tamen quantulamcunque potuimus gratiarum actionem ipsi
                  totius bonitatis largitori rependere duximus utilissimum. ad euidentiam nostre
                  deuotionis et desiderii salutaris executionem fidele constituentes argumentum
                  quandam nostre possessionis particulam non ignari quoniam exhibitio operis
                  probatio est dilectionis. Contulimus siquidem hospitali transmarino quod in honore
                  sancti Baptiste Christi beatis ipsius Christi pauperibus dedicatum nouimus asylum
                  uillam que dicitur Szulowe cum suis attinentibus. uidelicet agris. pratis. et
                  nemoribus. idem beneficium tali libertate fulcientes ne quis ex eo decimam censum
                     <pb facs="4474887"/> exactionem. aut aliquid talium deinceps audeat extorquere;
                  Omnem namque iusticiam tam aduocati quam cuiuslibet alterius iudicis et quidquid
                  solet uersari circa id quod uulgus uocare consueuit recht. et vnrecht predicte
                  domui plenarie contulimus cum usibus primitiuis. Hec autem ad tytulum et
                  utilitatem hospitalis supradicti Heinrico procuratori curie in Werben que ad idem
                  pertinet hospitale et Iacobo confratri eiusdem curie et sacerdoti ceterisque
                  confratribus ibidem constitutis. et eorum successoribus procuranda contradidimus
                  in perpetuum et percipienda. in eadem libertate et eisdem terminis quos
                  predestinaueramus Teuthonicis ibidem cultoribus a nobis constituendis. Hiis autem
                  statutis testimonium ueritatis perhibent non solum nostra sigilla. sed etiam uiri
                  fideles. uidelicet magister Apollonius de Zwerin. Hermannus tunc notarius. dapifer
                  regis Dacie. dapifer comitis de Halant. Geuhardus miles de Luneburg. Iohannes
                  uexillifer. Constantinus dapifer. et alii quamplures.</p>
            <p> Datum Zwerin anno dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xvii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 In nomine indtil trinitatis] med majuskler A. </p>
               <p> 11-12 Apollonius] Apoll med Il gennemstreget A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. </p>
            <p> Jeg Gunzelin, jeg Henrik, brødre og grever af Schwerin, jeg Niels, greve af
                  Halland, tillige med vore hustruer holder os for øje, hvor meget Herren har gjort
                  for os i dette liv og ønsker fremdeles, at han skal gøre end mere i det evige, og
                  har besluttet som det allernyttigste til gengæld at yde ham som al godheds
                  gavmilde giver, omend ikke fuldtværdige taksigelser, så dog så store som muligt,
                  idet vi til vidnesbyrd om vor hengivenhed og til fuldførelse af vort
                  frelsebringende forsæt giver en del af vor ejendom som det sikre bevis, i
                  forvisningen om, at kærligheden bevises igennem den gjorte gerning. Vi har da
                  overdraget hospitalet på den anden side havet, som vi ved er indviet til ære for
                  Kristi hellige døber som tilflugtssted for samme Kristi hellige fattige, den
                  landsby, der hedder Sülstorf med dens tillig<pb facs="4509232"/>gender, nemlig
                  marker, enge og lunde, og vi bestyrker denne velgerning<ref target="drb1"/> med en
                  sådan frihed, at ingen herefter må vove at afpresse (landsbyen) tiende, skat, krav
                  eller sådanne ting. Thi vi har helt og fuldt og med oprindelig nytte overdraget
                  førnævnte hus enhver ret, både fogdens og en hvilken som helst anden dommers, og
                  alt, hvad der sædvanligvis har at gøre med det, som menigmand plejer at kalde ret
                  og uret. Men vi har til adkomst og gavn for ovennævnte hospital overgivet
                  Heinricus, bestyrer for gården i Werben, som hører til samme hospital, og Iacobus,
                  medbroder og præst i samme gård og de øvrige medbrødre dær og deres efterfølgere
                  at varetage og oppebære disse ting til evig tid med samme frihed og med de samme
                  grænser, som vi forud havde fastlagt for de Tyskere, som skal indsættes som
                  dyrkere dær af os. Men ikke alene vore segl, men også de tro mænd, nemlig magister
                  Apollonius fra Schwerin, Hermannus, der dengang var notar, Danmarks konges drost,
                  greven af Hallands drost, Gebhard ridder fra Lyneborg, Johannes bannerfører<ref target="drb2"/>, Konstantin drost og flere andre aflægger vidnesbyrd om
                  sandheden af disse bestemmelser. </p>
            <p> Givet i Schwerin år 1217 for Herrens menneskevorden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske text har _beneficium_, der også kan betyde 'len' og
                  desuden kan bruges om de samlede indtægter, der ligger til et kirkeligt embede. </p>
                  <p n="drb2"> det er usikkert, om der her er tale om en Tysker eller Dansker, hvilket
                  sidste formodes i Meklenburgisches UB. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
