<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170131004</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170131004</idno>
            <idno type="dd_serialno">109</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Optegnelse i <hi rend="italic">a</hi> med Bartholins hånd: <hi rend="italic">Litteræ originales
                     apud Ianum Rosenkransium</hi>.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bartholin, Collectanea, tomus H p. 538 med Arne Magnussens hånd og med
                  overskriften: <hi rend="italic">Honorii papæ bulla protectoria super possessionibus Gimlingethorp
                     Giminchi etcetera monasterio Sorensi a .S. episcopo Arudsiyensi concessis</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. Danicum I:1 nr. 94 (udtog); Bull. Danicum nr. 121.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474871.webp">1. rk. V nr. 109</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509219.webp">I:5 nr. 109</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 109. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-01-31"> 1217. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III stadfæster Sorø klosters besiddelse af Gimlinge, Gimlingetorp
                  og Ormager, som blev overdraget det af biskop Skjalm Vognsen af Århus med hans
                  kapitels samtykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis abbati et conuentui de
                  Sora Cisterciensis ordinis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Iustis petentium desideriis dignum est nos facilem prebere consensum et uota, que
                  a rationis tramite non discordant, effectu prosequente complere. Eapropter dilecti
                  in domino filii uestris iustis postulationibus grato concurrentes assensu
                  possessiones Gimlingethorp et Giminchi cum silua sibi atti<pb facs="4474872"/>nente ac Ormacher a bone memorie .S. Aru&lt;si&gt;ensi episcopo de assensu
                  capituli sui monasterio uestro intuitu pietatis collatas, sicut eas iuste ac
                  pacifice possidetis, et in ipsius episcopi autentico plenius dicitur contineri,
                  uobis et per uos eidem monasterio auctoritate apostolica confirmamus et presentis
                  scripti patrocinio communimus. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam
                  nostre confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. Si quis autem
                  hoc attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et
                  Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <p> Datum Laterani. ii. kalendas februarii. pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 monasterio] m rettet a. </p>
               <p> 20 S. = Skialmone. </p>
               <p> — Aru&lt;si&gt;ensi] Aruensi på linieovergang a. </p>
               <p> 22 abbati: kan ikke identificeres med sikkerhed, jf. nr. 51. </p>
               <p> 26 postulationibus] efter overstreget petitionibus a. </p>
               <p> 27 possessiones] rettet fra possessionem a. </p>
               <p> 1 Ormacher] rettet over linien fra Oimacher a. </p>
               <p> — S. = Skialmone. </p>
               <p> — Aru&lt;si&gt;ensi] Aruensi på linieovergang a. </p>
               <p> 6-7 contraire] e rettet a. </p>
               <p> 7 attemptare] p rettet a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3 in ipsius episcopi autentico: Dipl. Danicum I:4 nr. 130 af [1207—1215]. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner abbed<ref target="drb1"/> og menige konvent i Sorø af cistercienserordenen hilsen og
                  apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Det er rimeligt, at vi uden indvending giver vort samtykke til de bedendes
                  berettigede bønner og opfylder de ønsker, der ikke afviger fra fornuftens vej, så
                  de når at virkeliggøres. Derfor, elskede sønner i Herren, giver vi gerne vort
                  samtykke til jeres rimelige forlangender og stadfæster med apostolisk myndighed og
                  bestyrker med dette brevs værn for jer og gennem jer for samme kloster
                  besiddelserne Gimlingetorp og Gimlinge med den dertil hørende skov, og Ormager,
                  der i fromhed er overdraget jeres kloster af biskop Skjalm af Århus, saligt
                  ihukommet, med hans kapitels samtykke, således som I besidder dette retmæssigt og
                  uanfægtet, og som det siges at indeholdes fuldstændigere i samme biskops
                  autentiske brev<ref target="drb2"/>. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt
                  noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig
                  forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve herpå, skal
                  han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt. Peders og
                  Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. januar i vort pavedømmes første år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres med sikkerhed, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231106'&gt;51&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb2"> DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1207/dd_12071231101'&gt;130&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
