<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170125004</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170125004</idno>
            <idno type="dd_serialno">103</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 50v. nr. 199. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 748; Porthan 5 (udtog); Horoy II nr. 170; Dipl. Svecanum I
                  nr. 167; Bull. Danicum nr. 114. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 417 § 45; Reg. Danica nr. 634*; Potthast nr.
                  5431; Pressutti I nr. 278.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474865.webp">1. rk. V nr. 103</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509214.webp">I:5 nr. 103</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 103. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-01-25"> 1217. 25. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III tillader ærkebiskop Anders Sunesen af Lund at optage en
                  klostergiven fra hvilket af stiftets klostre, han ønsker, i sin husstand eller
                  bruge ham som sin sendemand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Archiepiscopo Lundensi. </p>
            <p> Ut ex conuictu religiosorum mores et uita formentur. uiros religiosos et
                  prouidos. ad tuam disposuisti familiam conuocare. a quibus exemplum conuersationis
                  honeste. sumere ualeas ac per eos uite tue sinceritas a detractionibus hominum sit
                  secura. Proinde a nobis humiliter tua fraternitas postulauit. ut liceat tibi de
                  quocunque religiosorum ordine assumere. monachum. canonicum. aut conuersum/ quos
                  in tue familiaritatis consorcium ualeas retinere. uel aliquotiens mittere pro
                  ecclesie tue utilitatibus procurandis. Nos igitur uota tua que de pietate
                  procedunt benignitate solita prosequentes auctoritate tibi presentium indulgemus.
                  ut si tibi et ecclesie <pb facs="4474866"/> tue uideris expedire/ liceat tibi de
                  quocunque monasterio tue diocesis unum dumtaxat religiosum assumere quem
                  litteratura uideris et morum honestate fulciri. illa tamen adhibita temperamenti
                  cautela/ quod per absentiam alicuius/ ecclesie proprie utilitas enormiter non
                  ledatur. </p>
            <p> Datum Laterani. viii. kalendas februarii pontificatus nostri anno primo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Så sandt som et sædeligt liv bliver formet ved daglig omgang med klostergivne,
                  har du besluttet at optage fremsynede klostergivne mænd i din husstand, for at du
                  i dem kan følge et exempel på agtværdig vandel, og for at dit liv i inderlig
                  fromhed gennem dem kan være sikret mod menneskenes bagtalelse. Du har derfor,
                  broder, i ydmyghed anmodet os om, at det må være dig tilladt at hente en munk, en
                  kannik eller en lægbroder fra en eller anden orden af klostergivne og beholde ham
                  som medlem af din husstand eller ved lejlighed udsende ham for at varetage din
                  kirkes tarv. Idet vi altså omfatter dine ønsker, som fremgår af fromhed, med vor
                  sædvanlige velvilje, bevilger vi dig ved dette brevs myndighed, at det, hvis du
                  finder, at det er til gavn for dig og din kirke, må være dig til<pb facs="4509215"/>ladt at hente een og kun een klostergiven fra et hvilket som helst kloster i dit
                  stift, som du finder udmærker sig ved belæsthed og agtværdige sæder, dog med det
                  forsigtige forbehold, der vil være at afveje, at hans egen kirkes tarv ikke lider
                  skade i særlig grad ved den pågældendes fravær. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 25. januar i vort pavedømmes første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
