<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12170131005</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12170131005</idno>
            <idno type="dd_serialno">110</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 56v. nr. 218. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 749; Porthan 6 (udtog); Horoy II nr. 185; Bull. Danicum nr.
                  118. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 639; Potthast nr. 5444; Pressutti I nr. 297.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474872.webp">1. rk. V nr. 110</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509219.webp">I:5 nr. 110</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 110. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-01-31"> 1217. 31. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III stadfæster flytningen af Øm kloster fra Veng og det samtidigt
                  stedfundne mageskifte og tager alle klostrets besiddelser i sin beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Abbati et conuentui de Om. Cisterciensis ordinis. </p>
            <p> Cum a nobis petitur (quod iustum est et honestum. tam uigor equitatis quam ordo
                  exigit rationis. ut id per sollicitudinem officii nostri ad debitum perducatur)
                  effectum. Presentata quidem nobis uestra petitio continebat. quod cum pro euidenti
                  utilitate. ac urgente necessitate de consilio diocesani episcopi. et uenerabilis
                  fratris nostri . . archiepiscopi Lundensis monasterium uestrum de loco Wegen ubi
                  minus comode prius erat; ad Om. ubi nunc est commode duxeritis transferendum
                  quandam partem possessionum prioris loci. cum terris ubi nunc est situm
                  monasterium commutastis. <pb facs="4474873"/> Unde fuit nobis pro parte uestra
                  humiliter supplicatum. ut quod a uobis super hoc de predictorum consilio et
                  assensu prouide factum est fauore apostolico prosequentes predictas possessiones
                  et alia bona uestra dignaremur uobis misericorditer confirmare. Nos igitur uestris
                  iustis precibus inclinati translationem prefatam sicut prouide ac utiliter facta
                  est ratam habentes supradictas possessiones et alia bona uestra sicut ea omnia
                  iuste ac pacifice possidetis uobis et per uos predicto uestro monasterio
                  auctoritate apostolica confirmamus et presentis scripti patrocinio communimus.
                  Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmationis (infringere
                  uel ei ausu temerario contraire). Si quis autem (hoc attemptare presumpserit
                  indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum). </p>
            <p> Datum Laterani .ii. kalendas februarii. pontificatus nostri anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Abbati = Gunnero. </p>
               <p> 20-22 petitur indtil effectum] petitur etcetera usque effectum a. </p>
               <p> 24 .. = Eschilli. </p>
               <p> 8-12 Nulli ergo indtil incursurum)] Nulli ergo etcetera nostre confirmationis
                  etcetera. Si quis autem etcetera a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til abbed Gunner og menige konvent i Øm af cistercienserordenen.</p>
            <p> Når man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, fordrer både billighed og
                  fornuft, at vi i kraft af vort embede drager omsorg for, at det virkeliggøres på
                  behørig måde. Jeres ansøgning, som blev os forelagt, indeholdt altså, at I, da I
                  som følge af indlysende gavn og tvingende nødvendighed efter råd af
                  stiftsbiskoppen og vor ærværdige broder ærkebiskop Eskil af <pb facs="4509220"/>
                  Lund mente at burde flytte jeres kloster fra det dårligt beliggende sted Veng,
                  hvor det tidligere fandtes, til det godt beliggende Øm, hvor det nu findes,
                  mageskiftede en del af besiddelserne på det første sted med jorder, hvor klostret
                  nu befinder sig. Derfor er der på jeres vegne i ydmyghed rettet en bøn til os om,
                  at vi vilde omfatte det, der på råd af og med samtykke af de førnævnte fremsynet
                  er foretaget af jer desangående, med vor apostoliske gunst og værdiges i
                  miskundhed at stadfæste førnævnte besiddelser og alt jeres andet gods for jer.
                  Idet vi altså bøjer os for jeres rimelige bønner, erklærer vi førnævnte flytning,
                  der er foretaget i fremsynethed og til gavn, for gyldig, og stadfæster vi med
                  apostolisk myndighed, og bestyrker vi med dette brev for jer og gennem jer for
                  jeres fornævnte kloster ovennævnte besiddelser og alt jeres andet gods, således
                  som I besidder det altsammen retmæssigt og uanfægtet. Det skal altså overhovedet
                  ikke være tilladt noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen fordrister sig til at prøve
                  herpå, skal han vide, at han pådrager sig den almægtige Guds og hans apostle Skt.
                  Peders og Skt. Paulus' vrede. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. januar i vort pavedømmes første år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
