<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12171231102</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12171231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Calenberger UB. III nr. 43 (textgrundlag). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Regesten der Erzbischöfe von Bremen I 200.
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Calenberger UB. l.c.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474887.webp">1. rk. V nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509232.webp">I:5 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 125. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-12-31"> [1217-1221] <note>
                  <p> Diplomet omtaler den tidligere biskop Valdemar af Slesvig, der benævnes guondam
                  Bremensis episcopi. En rigtigere betegnelse havde på en måde været archiepiscopi,
                  omend det må bemærkes, at Valdemar aldrig opnåede anerkendelse af denne værdighed
                  og siden 1208 var berøvet sin titel af slesvigsk biskop, se Dipl. Danicum I:4 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1208/dd_12081104001" type="link">145</ref>. </p>
                  <p> Ved tidsfæstelsen af det udaterede hertugdiplom er et første støttepunkt at finde
                  i tiltrædelsesåret for hertug Albrekt, der efterfulgte sin fader i 1212 (Eduard
                     Winkel<pb facs="4474888"/>mann, Philipp von Schwaben u. Otto IV von
                  Braunschweig, II 302). Dette år bliver terminus post quem, og den tilsvarende
                  terminus ante quem er 1221, eftersom den ene af modtagerne, grev Bernhard af
                  Wölpe, afgik ved døden 28. januar dette år (Calenberger UB. III 57). For at nå til
                  en præcisere datering må man holde sig for øje, at hertug Albrekt var en urokkelig
                  tilhænger af kejser Otto IV og støttede ham endnu i 1217, da næsten alle andre
                  havde vendt ham ryggen til fordel for den staufiske tronprætendent, kong Frederik
                  II (Winkelmann Il. c. 462-63). Til Ottos tilhængerskare hørte også Valdemar
                  Knudsen, der optrådte som modbiskop i Bremen indtil 1217, da byens borgere fordrev
                  ham og indkaldte Gerhard, den retmæssige ærkebiskop (ib. 460). Under hensyn til
                  hertug Albrekts stillingtagen i den tyske politik må det anses for givet, at han
                  vilde opretholde tituleringen af Valdemar som bremensisk biskop, så længe denne
                  havde fodfæste i sin stiftsby eller blot havde nogen betydning, politisk set. At
                  han benævner Valdemar quondam Bremensis episcopus, må derfor være et tegn på, at
                  diplomet er udgået på et tidspunkt, da det uigenkaldeligt var slut med Valdemar
                  Knudsens position. Skrivelsen kan da tidligst være udstedt i 1217, mens den som
                  ovenfor nævnt senest kan være givet i 1221. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Albrekt af Saksen overdrager på anmodning af den tidligere biskop Valdemar
                  af Bremen og menige konvent i Loccum samme kloster en ø og en mølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Albertus dei gratia dux Saxonie dilectis suis Ber. comit&lt;i&gt; de Welepa et
                  Ar. de Swarmisse militi salutem cum sincera plenitudine dilectionis. Notum uobis
                  facimus, quod nos ad petitionem uenerabilis domini nostri W. quondam Bremensis
                  episcopi et conuentus de Lucken insulam prope Lese sitam et molendinum Dusleburg,
                  que proprietatis nostre sunt, contulimus eidem monasterio in memoriam patris
                  nostri et remissionem peccatorum nostrorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Ber. = Bernhardo. </p>
               <p> — comit&lt;i&gt;] comite Calenberger UB. </p>
               <p> 18 Ar.] kan ikke identificeres. </p>
               <p> 20 W. = Waldemari. </p>
               <p> — episcopi] jævnfør indledningen.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Albrekt, af Guds nåde hertug af Saksen, til sine elskede, grev Bernhard af Wölpe
                  og ridder Ar.<ref target="drb1"/> af Schwarmisse, hilsen med fuld og inderlig
                     kærlighed<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for jer, at vi efter anmodning fra vor ærværdige hr. Valdemar
                  fordum biskop<ref target="drb3"/> af Bremen og menige konvent i Loccum, har
                  overdraget samme kloster en ø beliggende nær ved Leese og møllen *Dusleburg<ref target="drb4"/>, som er vor ejendom, til minde om vor fader og til forladelse
                  for vore synder. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb2"> skrivelsen kan tidligst være udgået i 1212, da Albrekt tiltrådte som
                  hertug af Saksen. Den må endvidere være udstedt inden 1221 28. januar, den dag
                  grev Bernhard af Wölpe, som diplomet er rettet til, afgik ved døden. Det kan <pb facs="4509233"/> yderligere bemærkes, at skrivelsen må være blevet til, efter
                  at Valdemar Knudsen havde udspillet sin rolle i den tyske politik. Udstederen,
                  hertug Albrekt, var nemlig en urokkelig tilhænger af kejser Otto IV, der også
                  havde Valdemar blandt sine følgesvende. Endnu i 1217, da næsten alle andre havde
                  vendt kejseren ryggen til fordel for den staufiske tronprætendent, kong Frederik
                  II, endnu dette år støttede hertugen den welfiske kejser. Under hensyn hertil må
                  det anses for givet, at han vilde opretholde tituleringen af Valdemar som
                  bremensisk biskop, så længe denne havde fodfæste i sin stiftsby eller blot havde
                  nogen betydning, politisk set. Men i 1217 blev det uigenkaldeligt slut med
                  Valdemars indflydelse, idet borgerne i Bremen fordrev ham og tilsluttede sig
                  Gerhard, den retmæssige ærkebiskop. Hertugens skrivelse kan da ikke være udgået
                  før 1217, men tidligst dette år og, som nævnt ovenfor, senest 1221. </p>
                  <p n="drb3"> en rigtigere betegnelse havde på en måde været 'ærkebiskop', omend det
                  må bemærkes, at Valdemar aldrig opnåede anerkendelse af denne værdighed og siden
                  1208 var berøvet sin titel af slesvigsk biskop, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1208/dd_12081104001'&gt;145&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> forsvunden lokalitet, lå ved Meerbach, nordvest for Rehburg, over mod
                  Leese (Calenberger UB. III). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
