<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12171116001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12171116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 9 f. 174v. nr. 727. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Pave Innocens
                  III for ærkebiskop Anders Sunesen af Lund 1201 23. november. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lagerbring, Swea rikes historia, II 240 (udtog); v. Celse 60; Porthan
                  7 (udtog); Neumann 168 (udtog); Dipl. Svecanum I nr. 172; Horoy II nr. 63; Bull.
                  Danicum nr. 127. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 645*; Potthast nr. 5621; Pressutti I nr. 882; Sverges
                  Traktater I nr. 65. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-05/4474883.webp">1. rk. V nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-05/4509229.webp">I:5 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. V nr. 123. København <date when="1957-01-01">1957</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1217-11-16"> 1217. 16. november 
               <note>
                  <p> Den foreliggende bulle må klassificeres som et <hi rend="italic">priuilegium maius</hi>, se herom
                  indledningen til diplomforlægget, Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. De særlige
                  kendetegn såsom <hi rend="italic">rota</hi>, <hi rend="italic">Beneualete</hi> og underskrifter fra pave og
                  kardinalkollegium er ikke medtaget i registertexten, ligesom også apprecationen er
                  forenklet til eet <hi rend="italic">Amen</hi>. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4474884"/> Indiktionen er i datumsformlen ansat til <hi rend="italic">vii.</hi>, skønt
                  den rigtigt beregnet er <hi rend="italic">v</hi>. Den samme fejltælling af indiktionen genfindes i
                  andre buller fra Honorius III.s andet paveår, se således nr. <ref target="/books/dipdan/1218/dd_12180516001" type="link">138</ref> af 1218 16.
                  maj samt Pressutti I nr. 1335 af 1218 15. maj. </p>
                  <p> Petitsatsen angiver, hvad der er overført fra diplomforlægget. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III stadfæster for Anders Sunesen den lundensiske ærkestols primat
                  over Sverrig og foreskriver, på hvilken måde ærkebiskoppen af Uppsala skal modtage
                  konsekration og pallium hos sin primas. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Andree Lundensi archiepiscopo eiusque successoribus canonice substituendis
                  imperpetuum. </p>
            <p> In eminenti apostolice sedis specula disponente domino constituti salubriter
                  iniuncti nobis officii prosequimur actionem. si ea que per antecessores nostros ad
                  salutem fidelium instituta noscuntur/ consensu nostro firmamus. et ne cuiuslibet
                  temeritatis quatiantur incursu; exactam diligentiam adhibemus. Cum enim ecclesie
                  sue promiserit dominus dicens. Pro patribus tuis nati sunt tibi filii. constitues
                  eos principes super omnem terram. illi bene uidentur patribus successisse. atque
                  utiliter impositum gerere principatum, qui non potestate/ sed utilitate letantur.
                  et ad salutem eorum qui gubernandi sunt cum timore ac tremore credite potestatis
                  auctoritatem exercent. studentes semper antecessoribus suis in bonis actibus
                  conformari. et que laudabiliter ab eis acta sunt et seruare in semetipsis et aliis
                  nichilominus seruanda monstrare. Hac itaque nos consideratione diligenter inducti.
                  et felicis memorie Adriani pape antecessoris nostri uestigiis inherentes; quod
                  ipse de confirmatione regni Suethie cum fratrum suorum consilio et uoluntate
                  constituit. nos etiam firmum et illibatum perpetuis temporibus decernimus
                  permanere. Constituit enim quod Lundensis archiepiscopus qui pro tempore fuerit
                  super regnum illud primatum semper obtineat. et ordine qui subsequitur debeat illi
                  preesse. qui tanto frequentius et utilius illi terre que ad salutem fidelium
                  pertinent ministrabit. quanto necessitatem eorum atque defectum e uicino plenius
                  poterit intueri. Palleum enim .. antecessori tuo tribuit. ut archiepiscopum in
                  regno Suethie quam citius oportunitas occurreret ordinaret. et palleum quidem
                  apostolica ei auctoritate conferret. eo quidem ordine obseruato. ut uidelicet is
                  qui per Lundensem archiepiscopum metropolitanus ibi fuerit institutus. gratiam
                  consecrationis per manum archiepiscopi Lundensis adeptus. ipsi et Lundensi
                  ecclesie salua fidelitate Romane ecclesie fidelitatem et obedientiam iuramento
                  promittat. Palleum sane taliter consequetur nuntius Lundensis ecclesie cum nuntio
                  illius ecclesie pro impetrando palleo ad ecclesiam Romanam accedent. et cum illud
                  a Romano pontifice impetrauerint; ad Lundensem ecclesiam reportabunt. Lundensis
                  autem archiepiscopus illud acci piens archiepiscopo Suethie tribuet. et
                  fidelitatem et obedientiam Romane ecclesie iureiurando <pb facs="4474885"/>
                  promittet. Metropolitano uero ibi ad honorem dei et decorem domus sue salutemque
                  fidelium constituto; Lundensis archiepiscopus ei dignitate primatus in perpetuum
                  presidebit. et ipse obedientiam et reuerentiam ei tamquam suo primati humiliter
                  exhibere curabit. Quod utique in bone memorie Stephano quondam Ubsalensi
                  archiepiscopo qui a predecessore tuo pie recordationis Eschillo archiepiscopo
                  tempore felicis memorie Alexandri pape eo presente Senonis ratione iamdicte
                  institutionis gratiam consecrationis accepit. et sub antecessoribus nostris bone
                  memorie. Lucio. Clemente. Celestino. Innocentio ac nobis secundum prescriptum
                  ordinem. in felicis recordationis .I. et .P. ac uenerabili fratre nostro .0.
                  Ubsalensibus archiepiscopis quos .A. predecessor tuus pie memorie consecrauit. et
                  palleum uice ipsorum antecessorum nostrorum contulit/ dinoscitur adimpletum.
                  Quoniam igitur hoc sicut a prenominato Adriano antecessore nostro statutum est.
                  ita sub .E. et .A. antecessoribus tuis effectum accepit. nos memorati Adriani et
                  felicis recordationis Alexandri. Lucii. Urbani. Clementis. Celestini. et
                  Innocentii predecessorum nostrorum Romanorum pontificum uestigiis in tam laudabili
                  opere inherentes. nostro et fratrum nostrorum fauore prosequimur. et firmum et
                  illibatum perpetuis temporibus decernimus permanere. salua nimirum apostolice
                  sedis auctoritate. Nulli ergo omnino hominum (liceat hanc paginam) nostre
                  confirmationis infringere; uel ei (ausu temerario) contraire. Si qua igitur in
                  futurum ecclesiastica (secularisue persona hanc nostre constitutionis paginam
                  sciens contra eam temere uenire temptauerit. secundo tertioue commonita. nisi
                  reatum suum dignå satisfactione correxerit potestatis honorisque sui careat
                  dignitate. reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat
                  et a sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu
                  Christi aliena fiat. atque in extremo examine) districte ultioni subiaceat.
                  Cunctis autem eidem loco (sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu
                  Christi. quatinus et hic fructum bone actionis percipi ant. et apud districtum
                  iudicem premia) eterne pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Ranerii sancte Romane ecclesie uicecancellarii. xvi.
                  kalendas decembris. indictione. vii. incarnationis dominice anno. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. xvii<hi rend="sup">o</hi>. pontificatus uero
                  donni Honorii pape iii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 disponente] i synes rettet fra s a. </p>
               <p> 22 .. = Eschillo. </p>
               <p> — tuo] rettet over linien fra suo a. </p>
               <p> 8 I. = Iohanne. </p>
               <p> — P. = Petro. </p>
               <p> — O. = Olauo. </p>
               <p> 9 A. = Absolon. </p>
               <p> 11 E. = Eschillo. </p>
               <p> — A. = Absolone. </p>
               <p> 16-24 Nulli ergo indtil inueniant] Nulli ergo omnino hominum. etcetera. usque
                  nostre confirmationis infringere; uel ei etcetera. usque contraire. Si qua igitur
                  in futurum ecclesiastica. etcetera. usque districte ultioni subiaceat. Cunctis
                  autem eidem loco etcetera. usque eterne pacis inueniant a. </p>
               <p> 2 vii] fejl for v a, jf. indledningen. </p>
               <p> 3 donni = domni. </p>
               <p> — Honorii] med majuskler a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>10 Psal. 44,17: Pro patribus tuis nati sunt tibi filij; constitues eos principes
                  super omnem terram. </p>
               <p> 12 Se f. ex. Tobiæ 13,6: cum timore et tremore. </p>
               <p> 12 Adriani: der har antagelig foreligget en bulle herom, men den er tabt. —
                  Alexandri: en eventuel bulle desangående, rettet til en dansk ærkebiskop,
                  existerer ikke længere, men se den tilsvarende til den svenske ærkebiskop af [1164
                  omkring 5. august], Dipl. Danicum I1:2 nr. 153. </p>
               <p> 12-13 Lucii. Urbani. Clementis. Celestini: buller udstedte af disse paver i samme
                  anledning kendes ikke, men har sikkert foreligget og er blot gået til grunde. </p>
               <p> 13 Innocentii: 7798 23. november, Bull. Danicum nr. 10, I (jf. dog indledningen
                  til Dipl. Danicum 1:4 nr. 38 om de særlige forhold vedrørende dette
                  pallieprivilegium) samt 1201 23. november, Dipl. Danicum 1:4 nr. 38. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Anders, ærkebiskop af Lund og dem af hans efterfølgere, der på kanonisk vis
                  træder i hans sted, hilsen til evig tid. </p>
            <p> Da vi efter Herrens bestemmelse har vor plads på det apostoliske sædes top og
                  tinde, følger og handler vi på en frelsebringende måde ud fra den os pålagte
                  pligt, såfremt vi med vort samtykke bestyrker det, som vides at være fastsat af
                  vore forgængere til frelse for de troende, og anvender flid og omhu på, at det
                  ikke bliver bragt af lave ved et eller andet forvovent angreb. Thi da Herren har
                  givet sin kirke et løfte ved at sige: Der er født dig sønner i dine fædres sted,
                  du skal gøre dem til fyrster over hele jorden<ref target="drb1"/>, synes de at
                  have efterfulgt fædrene på den rette måde og at beklæde det dem pålagte
                  fyrsteembede på gavnlig vis, som ikke glæder sig over magten, men over nytten
                  derved, og med frygt og bæven<ref target="drb2"/> udøver den dem betroede magt og
                  myndighed til frelse for deres undersåtter, idet de bestandig stræber efter at
                  danne sig efter deres forgængere med hensyn til gode gerninger og så vel hvad dem
                  selv angår, holder det i hævd, som disse har udført af prisværdige ting, og ligeså
                  viser andre, at de bør holdes i hævd. Vi har da, inderligt tilskyndet af denne
                  betragtning, og idet vi træder i vor forgænger, saligt ihukommet, pave Hadrians
                  fodspor, bestemt, også vi, at hvad han med sine brødres råd og vilje har besluttet
                  om stadfæstelsen af Sverrigs rige, skal forblive urokket og urørt til evige tider.
                  Han besluttede nemlig, at den til enhver tid fungerende ærkebiskop af Lund
                  bestandig skal sidde inde med primatet over dette rige og bør stå i spidsen for
                  det på efterfølgende måde — da han jo desto oftere og til så meget større nytte
                  for nævnte land kan forvalte, hvad der hører til de troendes frelse, som han ved
                  sit naboskab desto klarere kan se, hvad de behøver og mangler. Thi han tildelte
                  din forgænger Eskil palliet, for at han skulde ordinere en ærkebiskop i Sverrigs
                  rige, så snart en lejlighed frembød sig, og overdrage ham <pb facs="4509230"/>
                  palliet og det med apostolisk myndighed, idet jo denne følgende fremgangsmåde blev
                  fulgt, at nemlig den, som er blevet indsat som metropolit dær af ærkebiskoppen af
                  Lund efter at have modtaget konsekrationens nåde af den lundensiske ærkebiskops
                  hånd, edeligt lover ham og den lundensiske kirke troskab og lydighed, dog med
                  forbehold af troskab over for den romerske kirke. Han skal da opnå palliet på
                  denne måde: En sendemand fra kirken i Lund skal sammen med en sendemand fra nævnte
                  kirke drage til den romerske kirke for at bede om og opnå palliet, og når de har
                  bedt om og opnået det af den romerske pave, skal de bringe det tilbage til kirken
                  i Lund. Men når ærkebiskoppen af Lund modtager det, skal han tildele ærkebiskoppen
                  af Sverrig det, og denne skal edeligt love den romerske kirke troskab og lydighed.
                  Men efter at metropolitten er blevet indsat dær til ære for Gud, til pryd for hans
                  hus og til frelse for de troende, skal ærkebiskoppen af Lund i kraft af sin
                  primatværdighed til evig tid føre forsædet for ham, og denne skal sørge for ydmygt
                  at vise ham lydighed og ærbødighed som sin primas. Dette vides jo at være
                  iagttaget med hensyn til Stefan, saligt ihukommet, fordum ærkebiskop af Uppsala,
                  der — som følge af den førnævnte indsættelse — i Sens modtog konsekrationens nåde
                  af din forgænger, ærkebiskop Eskil, fromt ihukommet, på saligt ihukommet pave
                  Alexanders tid og i hans nærværelse, og under vore forgængere Lucius, Clemens,
                  Cølestin og Innocens, saligt ihukommet, og os i henhold til førnævnte
                  fremgangsmåde med hensyn til de uppsalensiske ærkebiskopper Jons og Peter, saligt
                  ihukommet, og vor ærværdige broder Olof, hvem din forgænger Absalon, fromt
                  ihukommet, konsekrerede og overdrog palliet i samme vore forgængeres sted.
                  Eftersom dette altså har fundet sted under dine forgængere Eskil og Absalon på
                  samme måde, som det er fastsat af vor førnævnte forgænger Hadrian, omfatter vi det
                  — idet vi i så prisværdig en sag træder i vore forgængere, de romerske paver,
                  nævnte Hadrians<ref target="drb3"/> og Alexanders<ref target="drb4"/>, Lucius'<ref target="drb3"/>, Urbans<ref target="drb3"/>, Clemens'<ref target="drb3"/>,
                     Cølestins<ref target="drb3"/> og Innocens'<ref target="drb5"/> fodspor, saligt
                  ihukommet — med vor og vore brødres gunst og bestemmer, at det til evige tider
                  skal forblive fast og urokkeligt, dog visselig med forbehold af det apostoliske
                  sædes myndighed. Det skal altså overhovedet ikke være tilladt noget menneske at
                  antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle
                  derimod. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig
                  til at prøve på med viden og vilje at handle imod bestemmelserne i dette vort
                  brev, skal han, med mindre han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en
                  passende bod har <pb facs="4509231"/> gjort sin forseelse god igen, være berøvet
                  sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til ansvar for den uret,
                  han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og forløsers den herre Jesu Kristi
                  allerhelligste legeme og blod og ved den yderste dom hjemfalden til Guds strenge
                  hævn. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer denne stiftelses
                  rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af deres gode gerninger og hos den
                  strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen. </p>
            <p> Givet<ref target="drb6"/> i Lateranet ved Ranerius', den hellige romerske kirkes
                  vicekanslers hånd den 17. november, i den syvende<ref target="drb7"/> indiktion,
                  år 1217 for Herrens menneskevorden og i hr. pave Honorius III.s andet paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt; af 1201 23. november, note 2. Anførte bulle har iøvrigt
                  dannet forlæg for nærværende text. </p>
                  <p n="drb2"> se sammesteds note 3. </p>
                  <p n="drb3"> bullen herom er gået tabt. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1164/dd_11640805001'&gt;153&lt;/a&gt; af [1164 omkring 5. august]. </p>
                  <p n="drb5"> 1198 23. november og DRB. 1:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, jf. dette nr.
                  note 6. </p>
                  <p n="drb6"> bullen hører til den kategori af pavelige skrivelser, der betegnes som
                  'store privilegier', se anf. nr. note 7. I registret er ikke medtaget _rota_
                  og _Beneualete_ samt underskrifterne fra paven og kardinalkollegiet, der i
                  originalen har plads mellem text og datumsformel. </p>
                  <p n="drb7"> fejl for femte. Samme fejltælling findes i andre buller fra pavens andet
                  år, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;,
                  note g. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
