<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12791021001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12791021001</idno>
            <idno type="dd_serialno">384</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.37v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. IV 512.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484160.webp">2. rk. II nr. 384</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510845.webp">II:2 nr. 384</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 384. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-10-21"> 1279. 21. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Stig af Roskilde dømmer Oluf Tagesen til at overdrage Sorø kloster den
                  gaard i Luderup, som han har taget i sin besiddelse, skønt hans søster fru Cecilie
                  har testamenteret den til klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobilis militissa domina Cecilia uxor domini Andree Niclessun legauit in ultima
                  uoluniate sua racione testamenti monasterio beate Marie de Sora bona in Ludethorp
                  scilicet curiam suam cum omnibus attinenciis mobilibus et immobilibus possidendam
                  perpetuo ob remedium anime sue. ♦ Hanc curiam statim post mortem eius appropriauit
                  sibi frater suus dominus Olauus Taghessun pretendens hoc solum pro se quod
                  testamentum ipsius Cecilie foret secundum leges terre habendum pro infecto quod
                  tamen testamentum alias super sepulcro eius-<pb facs="4484161"/>dem Cecilie
                  ipsemet Olauus publicauerat in propsia. ♦ Intemptata igitur sepius super hoc
                  querimonia/ tandem reuerendus pater dominus Stigotus episcopus Roskildensis per
                  diffinitiuam sentenciam in synodo Roskildensi condempnauit/ ipsum ad restituendum
                  et tradendum monasterio dictam curiam cum bonis suis omnibus a qua sentencia cum
                  ipse Olauus appellasset et in prosecucione appellacionis defecisset absentando se
                  contumaciter infra prefixum terminum ratificauit et approbauit eandem sentenciam
                  dominus episcopus supradictus anno domini 1279/ xii kalendas nouembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Roskildensis] herefter overstr. condempnauit ms.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Den velbyrdige Fru Cecilie, Ridderen Herr Anders Nielsens Hustru, testamenterede
                  som sin sidste Viljeshandling til vor Frue Kloster af Sorø sit Gods i Luderup,
                  nemlig en Gaard med hele dens Tilliggende, løst og fast, at besidde evindelig, for
                  sin Sjæls Frelses Skyld. Denne Gaard tilegnede hendes Broder, Herr Oluf Tagesen,
                  sig efter hendes Død, idet han til Fordel for sig anførte, at samme Cecilies
                  Testamente efter Landets Love maatte anses for ugyldigt, hvilket Testamente Oluf
                  selv ellers egenhændigt havde offentliggjort over samme Cecilies Grav. Da man ofte
                  havde forsøgt at rejse Klage over dette, dømte den ærværdige Fader Herr Stig,
                  Biskop i Roskilde, ham ved en Slutdom paa Roskilde Synode til at tilbagegive og
                  overdrage Klosteret den nævnte Gaard med alt dens Gods, og da Oluf havde
                  appelleret Dommen, og Appellen var bristet for ham, idet han — Retten overhørig —
                  udeblev paa den fastsatte Dag, godkendte og anerkendte den fornævnte Herr Biskop
                  samme Dom. I det Herrens Aar 1279 den 21. Oktober. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
