<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12790609001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12790609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 39 f.179v. ep. 141. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 369 nr. 59; Reg. de Nicolas III 227 nr. 549; Bull.
                  Dan. 626 nr. 737 – Reg. Dan. nr. *511; Potthast nr. 21605; Hasse II 219 nr. 552.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484144.webp">2. rk. II nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510830.webp">II:2 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 363. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-06-09"> 1279. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 3. paalægger tiendeindsamleren Bertrandus Amalrici at foranledige,
                  at bisp Tyge af Ribe og bisp Bonde af Slesvig yder erstatning for at have
                  tilbageholdt en del af tienden til det hellige land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Nuper ex serie tue insinuationis accepimus quod tu nonnullos clericos
                  Ripensis et Sclauicensis ciuitatum et diocesium/ pro eo quod a te diligenter
                  moniti decimam de redditibus suis ecclesiasticis soluere statutis terminis in
                  Lugdunensi concilio non curarunt/ a beneficiorum suorum perceptione suspendere/
                  aliquos uero ex eis excommunicationis sententia innodare exigente iustitia
                  curauisti/ in uenerabiles fratres nostros Thutonem Ripensem/ et Bondonem
                  Sclauicensem episcopos/ si dictos clericos ligatos taliter suorum beneficiorum
                  paterentur percipere redditus/ et in eisdem beneficiis ministrare/ ipsi quoque
                  episcopi suorum prouentuum neglexerint soluere decimam in huiusmodi terminis
                  interdicti sententia promulgata. ♦ Porro dicti episcopi in hac parte in notabilis
                  preuaricationis offensam incidere non uerentes/ non sine <pb facs="4484145"/>
                  diuini timoris et apostolice sedis contemptu/ ac graui preiudicio terre sancte
                  prefatis clericis sic excommunicatis et suspensis/ non solum non formidant diuinis
                  communicare officiis/ uerum etiam eos patiuntur beneficiorum suorum percipere
                  redditus/ et ministrare etiam in eisdem. ♦ Iidem quoque episcopi honoris
                  pontificalis facti immemores/ in detestabilioris presumptionis ausum erecti/ nedum
                  quod decimam suorum prouentuum non soluerint in terminis memoratis/ immo quod
                  execrabilius est iidem notabilis auaritie laqueo irretiti/ decimam quam de
                  triennio persoluerunt/ non sine fidei uiolate nota et ipsorum salutis interitu
                  defalcarunt/ quod uix quantitatem solute decime pro primo anno ab eis quantitas
                  solutionis/ per idem triennium facte/ iuxta communem extimationem attingit. ♦ Quia
                  igitur hec si uera sunt/ tanto in eisdem episcopis pernitiora censentur exemplo/
                  quanto eorum alii claritate operum informandi/ ex premissorum qualitate corrupti
                  facilius ad actus accedent obuios saluti hominis utriusque/ ac propter hoc
                  nolentes illa conniuentibus oculis pertransire/ ne quod absit/ si remanserint
                  incorrepta/ fiant aliis materia delinquendi/ discretioni tue per apostolica
                  scripta mandamus. quatinus inquiras super hiis diligentius ueritatem/ et si demum
                  tibi constiterit predictos episcopos culpabiles in premissis/ ipsos moneas
                  diligenter/ ut infra unum mensem post monitionem tuam super hiis tibi nostro et
                  terre sancte nomine satisfaciant competenter. ♦ Si uero ipsi infra idem tempus
                  contempserit huiusmodi monitioni parere tu extunc/ ipsos suspensos ab officio et
                  beneficio ex parte nostra peremptorie citare procures/ ut infra terminum
                  peremptorium quem eis duxeris prefigendum personaliter compareant coram nobis pro
                  meritis recepturi. ♦ Diem uero citationis et formam et quicquid inde feceris/
                  nobis per tuas litteras harum seriem continentes rescribere fideliter non
                  postponas. ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Eidem= magistro Bertrando Amalrici, cf. nr. 364. 21 Sclauicensis=
                  Sclesuicensis. 25 Thutonem = Thuconem. 26 Sclauicensem= Sclesuicensem. </p>
               <p> 25 ut supra] cf. nr. 364.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb1"/>. Nylig har vi af en Række Meddelelser fra Dig
                  erfaret, at Du har suspenderet nogle gejstlige i Ribe og Slesvig Stæder og Stifter
                  fra Nydelsen af Indtægterne fra deres Embeder, fordi de, skønt flittigt formanede
                  af Dig, ikke til de paa Konciliet i Lyon fastsatte Tidspunkter har betalt Tiende
                  af deres gejstlige Indtægter, at Du, som Retfærdig<pb facs="4510831"/>heden bød,
                  har banlyst nogle af dem og forkyndt Interdiktets Dom over vore ærværdige Brødre
                  Bisperne Tyge af Ribe og Bonde af Slesvig, hvis de tillod de saaledes banlyste
                  gejstlige at nyde Indtægterne af deres Embeder og gøre Tjeneste i Embederne, og
                  Bisperne selv ikke betalte Tienden af deres Indtægter til de fastsatte
                  Tidspunkter. </p>
            <p> Endvidere viger de nævnte Bisper i denne Sag ikke blot ikke tilbage for — uden at
                  betænke sig paa, at de derved gør sig skyldige i den Krænkelse, der ligger i svær
                  Pligtforsømmelse, og med Tilsidesættelse af Frygt baade for Gud og det apostoliske
                  Sæde og til stor Skade for det hellige Land — at lade de fornævnte saaledes
                  banlyste og suspenderede gejstlige overvære Gudstjenesten, men de lader dem endog
                  nyde Indtægterne af deres Embeder og gøre Tjeneste i dem. </p>
            <p> De samme Bisper glemmer ogsaa deres Bispeære og gaar saa vidt, at de vover at
                  driste sig til den endnu afskyeligere Formastelighed ikke at betale Tiende af
                  deres Indtægter til de angivne Tidspunkter, ja de har endog, hvad der er endnu
                  mere forfærdeligt, hildede i en strafværdig Havesyges Garn og ikke uden at
                  paadrage sig et Ordbruds Skam og deres Frelses Fortabelse, fradraget den Tiende,
                  som de har betalt for de tre Aar, saa at Beløbet af Ydelsen for disse tre Aar
                  efter den almindelige Maalestok næppe naar den Tiende, som er betalt for det
                  første Aar. </p>
            <p> Eftersom nu dette, hvis det er sandt, naar det drejer sig om disse Bisper, giver
                  et saa meget daarligere Eksempel, som andre Bisper, der skulde belæres ved
                  straalende Gerninger, lettere vil lade sig friste af det forannævnte og hengive
                  sig til Handlinger, som er til Skade for begge Parters Frelse, og eftersom vi
                  derfor ikke vil gaa let hen over dette og lukke Øjet derfor, paalægger vi — for at
                  det ikke, hvis det skulde forblive ustraffet, hvad Gud forbyde, kunde give andre
                  Anledning til at synde, — ved denne apostoliske Skrivelse Dig, vise Broder, nøje
                  at undersøge, hvor vidt det er sandt, og hvis Du tilsidst finder, at fornævnte
                  Bisper har gjort sig skyldige heri, flittigt at formane dem til inden en Maaned
                  efter denne Din Formaning at yde Dig behørig Erstatning med Hensyn hertil i vort
                  og det hellige Lands Navn. </p>
            <p> Skulde de undlade inden samme Frist at adlyde denne Din Formaning, skal Du
                  suspendere disse to fra deres Embeder og Indtægter og paa vore Vegne med een
                  afgørende Stævning lade dem stævne til indenfor een afgørende Frist, som du forud
                  angiver dem, personligt at møde for os for at faa den Løn, de fortjener; Fristen
                  og Formen for Stævningen og <pb facs="4510832"/> alt, hvad du videre foretager,
                  skal du uden Tøven trolig tilskrive os i Brev med Meddelelse om alt dette. Givet
                  som ovenfor<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nemlig Bertrandus Amalrici. </p>
                  <p n="drb2">9\\. Juni 1279. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
