<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12791231101</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12791231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">392</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ø Kloster Perg. 27,5 × 13 (plica 1,5); perg. meget skørnet og
                  opklæbet paa papir, underkanten er revet af brevet, tilvenstre er bevaret en knap
                  trediedel af plica. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 190. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. I 751 – Reg. Dan. nr. 1278*; Rep. nr. 460.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484167.webp">2. rk. II nr. 392</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510851.webp">II:2 nr. 392</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 392. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-12-31"> 1279 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aalborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping fritager Ø klosters gods for leding, ombudsmandens krav og
                  alle andre ydelser og afgifter til kongen og overdrager klostret retsforfølgningen
                  af dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc scriptum cernentibus. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Licet ex conmissa nobis a deo potestate. tam iusticie
                  intuitu. quam diuine remuneracionis pretextu. omnes deo deuotos. in Christo
                  diligere teneamur. specialiter tamen sponsas Christi sub regulari uita. eidem
                  iugiter famulantes. affectu sinceriori fouere. et speciali fauore prosequi.
                  recognoscimus nos teneri. ♦ Hinc est quod nos intendentes. et in Christi nomine
                  cupientes esse participes oracionum. et aliorum bonorum omnium que fiunt in domo.
                  et conuentu sanctimonialium de Øø Burglanensis diocesis. easdem sanctimoniales sub
                  nostra pace et protectione recipimus specialiter defensandas. ac dimittimus eis
                  omnia bona ipsarum. ab omni expedicionis grauamine, inpeticione exactorea.
                  ceterisque oneribus iuri regio attinentibus libera pariter et exempta. concedentes
                  ipsis de gracia speciali. quod uillici. coloni. ac inquilini sui de Øø
                  quocienscunque inter sese excesserint. pro huiusmodi excessibus/ spectantibus ad
                  nostrum iudicium. unus alterum trahere non possit nec debeat in causam alibi. quam
                  in placito earum proprio. infra ipsam &lt;insulam&gt; quam inhabitant. sicut
                  tempore dilecti aui nostri incliti regis Waldemari de consuetudine habuerunt. ♦
                  Nulli eciam nisi dispensatori dictarum sanctimonialium. pro huiusmodi excessibus
                  respondebunt. ♦ Unde per graciam nostram districte prohibemus. ne quis [exactorum
                  nostrorum] uel eoruncontra tenorem presencium presum[at] aliquatenus molestare
                  sicut regiam ui-<pb facs="4484168"/>dem officialium. sepedictas sanctimoniales seu
                  aliquem de ipsarum familia. tare uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium
                  [sigillum nostrum] presentibus litteris dux[imus] apponendum. ♦ Datum Aleburgis
                  [anno domini] m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi> lxx<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi> in di[e.....] teste domino Petro dapifero
                  nostro. </p>
            <div type="app">
               <p>12 E. = Ericus. 27 (insulam))] cf. nr. 781; siluam ms. </p>
               <p> 4 in di[e] herefter lakune paa ca. 22 bogst.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Skønt vi som Følge af den Myndighed, Gud har betroet os, saavel <pb facs="4510852"/> med Henblik paa Retfærdighed som af Hensyn til den
                  guddommelige Gengældelse bør elske med Kristus alle, der lever et Liv i Guds
                  Tjeneste, erkender vi, at vi er pligtige med oprigtigere Hengivenhed og særlig
                  Naade at omfatte de Kristi trolovede, der vedvarende tjener ham under regelbunden
                  Tugt. Idet vi følgelig attraar og i Kristi Navn ønsker at faa Del i de Forbønner
                  og øvrige gode Gerninger, som sker i Nonnernes Hus og Konvent i Ø<ref target="drb1"/> i Børglum Stift, tager vi samme Nonner under vor Fred og
                  Beskyttelse for særligt at værne dem, og vi tilstaar dem alt deres Gods frit og
                  undtaget at være for al Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav og de øvrige Tynger, der
                  er vor kongelige Ret, idet vi af særlig Naade indrømmer dem, at deres Bryder,
                  Landboer og Gaardsæder fra Ø, hvergang de forser sig indbyrdes, for saadanne
                  Forseelser, der hører til vor Domsmagt, ikke skal drage hinanden for Retten
                  andensteds end paa deres eget Ting, paa Øen, som de bebor, saaledes som de har
                  haft for Skik paa vor elskede Bedstefaders, den berømmelige Kong Valdemars, Tid.
                  De skal heller ikke svare nogen for disse Forseelser undtagen nævnte Søstres
                  Økonom. Derfor forbyder vi under Trusel om vor Naades Fortabelse strengt, at nogen
                  af vore Ombudsmænd eller deres Fuldmægtige drister sig til paa nogen Maade at
                  hindre de ofte omtalte Nonner eller nogen af deres undergivne mod dette Brev,
                  saafremt de vil undgaa vor kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort
                  Segl hænge under dette Brev. Givet i Aalborg i det Herrens Aar 1279 paa Dagen
                     ...<ref target="drb2"/> med Herr Peder, vor Drost, som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1272/dd_12720514001'&gt;181&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Lakune i Haandskriftet. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
