<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12790601001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12790601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">356</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vidisse 1302 25. januar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Rep. nr. 454.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484139.webp">2. rk. II nr. 356</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510825.webp">II:2 nr. 356</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 356. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-06-01"> 1279. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Stig af Roskilde kundgør, at Roskilde kapitel har mageskiftet sine
                  besiddelser i Skjørpinge, Uglerup samt Klinteskov med Niels Ranes ejendomme i
                  Værløse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras audituris. S. dei gracia episcopus Roskildensis.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Que legitime et racionabiliter facta sunt. firma
                  debent persistere atque rata. et ne prosessu temporis propter probacionis inopiam.
                  aut cauillaciones malignancium in irritum reuocari ualeant. aut dissensionis
                  materiam generare. expedit ea litterarum presidio communiri. ♦ Quamobrem
                  uniuersitati uestre tenore presencium declaramus. quod nos prehabita deliberacione
                  prouida/ et diligenti tractatu cum dilectis nobis in Christo discretis uiris.
                  dominis I. decano.totoque capitulo Roskildensi de eorum communi consensu et
                  concordi uoluntate. permutacionem siue concambium quarundam possessionum nostrarum
                  cum Nicholao dicto Ranæ fecimus dantes eidem Scurpingge in censu terre duodecim
                  orarum et Vglæthorp in censu terre octo orarum et siluam que uulgariter
                  Klintæscogh appellatur. cum domibus. agris, pratis. ac suis attinenciis omnibus
                  aliis perpetuo possidenda. recipientes a prefato N. uice uersa omnia bona que
                  habetin Witherløsæ. uidelicet quatuordecim orarum terre in censu et dimidiam. cum
                  domibus. agris. pratis. siluis. piscariis. ac aliis suis pertinenciis. et iuribus
                  uniuersis per nos et nostram ecclesiam iure perpetuo possidenda. ♦ Que omnia et
                  singula supradicta. promisimus nos de consensu predictorum dominorum. et idem N.
                  de consilio domini Petri aduocati de Kaldingge fratris sui. et aliorum amicorum
                  suorum adinuicem bona fide inuiolabiliter inperpetuum obseruare. nec contrauenire
                  racione aliqua siue causa. ♦ In cuius rei testimonium/ sigillum nostrum/ predicti
                  capituli; memorati domini P. et ipsius N. presentibus sunt appensa. ♦ Actum
                  Roskildis. presentibus sepedictis. decano. et capitulo. domino P. et N. et
                  pluribus aliis cleri-<pb facs="4484140"/> cis. et laycis uocatis ad hoc
                  specialiter et rogatis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxx<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi>. kalendas mensis iunii. </p>
            <div type="app">
               <p>9 S. = Stigotus. 16 I. = Inguaro. 22 N. = Nicholao. 26 N. = Nicholaus. 30 P. =
                  Petri. – N. = Nicholai. 31 P. = Petri, – N. = Nicholai. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Stig, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle, der faar dette Brev at høre,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Hvad der er lovligt og skelligt udført, bør bestaa urokket og gyldigt, og for at
                  det ikke i Tidens Løb ved Mangel paa Bevis eller ved slette Menneskers Rænker skal
                  kunne tilbagekaldes som ugyldigt eller give Anledning til Splid, er det gavnligt,
                  at det bekræftes med skriftligt Værn. Derfor erklærer vi ved dette Brev over for
                  Eder alle, at vi efter modent Overlæg og omhyggelig Behandling sammen med vore
                  elskede Venner i Kristus, de gode Mænd Herrerne Ingvar, Dekan, og hele Roskilde
                  Kapitel, efter deres fælles Samtykke og eenstemmige Vilje med Niels kaldet Rane
                  har foretaget et Bytte eller Mageskifte af nogle af vore Besiddelser, idet vi gav
                  ham Skørpinge med tolv Øre skattepligtig Jord og Uglerup med otte Øre
                  skattepligtig Jord og Skoven, som paa Folkemaalet hedder Klinteskov, med Hus og
                  Mark, Eng og hele det øvrige Tilliggende til evigt Eje, og idet vi omvendt fra
                  fornævnte Niels modtog alt det Gods, som han har i Værløse, nemlig 14½ Øre
                  skattepligtig Jord med Hus og Skov, Fiskevand og hele det øvrige Tilliggende og
                  alle Rettigheder at eje af os og vor Kirke med Rette til evig Tid. Hver og en af
                  fornævnte Bestemmelser har vi med Samtykke af fornævnte Herrer og ligeledes Niels
                  efter Raad af sin Broder Herr Peder, Foged paa Kolding<ref target="drb1"/>, og
                  sine andre Venner, paa Tro og Love erklæret over for hinanden at ville overholde
                  ukrænkeligt til evig Tid og ikke at ville gaa imod dem paa nogen Maade eller af
                  nogen Grund. Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl, fornævnte Kapitels og nævnte
                  Herrers, Peders og Niels' Segl, hængt under dette Brev. Forhandlet i Roskilde i
                  Nærværelse af oftnævnte Dekan og Kapitel, Herr Peder og Niels og mange andre
                  gejstlige og verdslige, der var tilkaldt og opfordret til dette, i det Herrens Aar
                  1279 den 1. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1278/dd_12780606001'&gt;335&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
