<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12791205002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12791205002</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Løgumbogen p. 369 m. overskrift: Canutus Snubbe
                  giffuer y sin Testamente Abbeten oc conuent y Lyom Closter iii Otting iord y
                  Bolderslemarck jtem iii otting y samme marck y ætteboll medt sin schou kallis
                  Vrnæ. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VIII 159; Dipl.Flensb. I 12 nr. 4; Hasse II 226 nr. 567 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. 1279*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484164.webp">2. rk. II nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510849.webp">II:2 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 389. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-12-05"> [1279. 5. december-1283. 11. oktober] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Nærværende testamente er udateret, men maa være udstedt før 1283
                  11/10, thi paa dette tidspunkt ligger Løgum kloster i proces med Jens Urne om de
                  ejendomme, der ved nærværende testamente er tilgaaet klostret (Dipl. Dan. II 3
                  nrr. <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12831011001" type="link">78</ref> og <ref target="/books/dipdan/1283/dd_12831011002" type="link">79</ref>). Testamentet
                  er fremdeles udstedt efter 1279, thi den I:, der her i Testamentet kaldes
                     <hi rend="italic">quondam abbate Loci Dei</hi>, er vel identisk med abbed Jens, der endnu 1279
                  5/12 nævnes i denne funktion. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Knud Degn af Aaved m. fl. udsteder erklæring om Knud Snubbes testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus ad quos presentes litere peruenerint, Canutus dyaconus
                  de Aauitth Nicolaus sacerdos de Otær, Crystina relicta Canuti Snubbe, et Matheus
                  filius ipsius Canuti salutem in domino sempiternam. ♦ Quicquid pie a fidelibus
                  geritur, iustum est ut magna diligentia confirmetur. ♦ Exinde sciant presentes et
                  posteri quod Canutus Snubbe antedictus sapiens et sana mente, non ab aliquibus
                  illectus, nec mentis alienatione deceptus, sed ex bona premeditatione et sapienti
                  deliberatione coram nobis lecto egritudinis decumbens, ante octauum diem mortis
                  sue, presentibus dominis I: quondam abbate Loci Dei, et Gunnero eiusdem loci
                  monacho pluribusque fide dignis, recitari fecit et ratificauit testamentum suum
                  conditum, in hunc modum. ♦ Omnibus Christi fidelibus presentes literas
                  inspecturis, Canutus dictus Snubbe salutem in eo qui saluat omnes: ♦ Quoniam
                  labilis est hominum memoria, et ne ea que geruntur in tempore, simul labantur cum
                  tempore scripturarum solent testimoniis perhennari: ♦ Hinc est quod notum facio
                  presentibus et futuris me testamentum meum condidisse et sigilasse meo proprio
                  siggillo <pb facs="4484165"/> cum sigillis dominorum sacerdotum Suenonis de
                  Bulderop et Tuchonis de Ukæ, uolens ut idem testamentum inuiolabiliter obseruetur,
                  cuius tenor talis est. ♦ In nomine patris et filii et spiritus sancti Amen: ♦ Ego
                  Canutus dictus Snubæ, facio testamentum meum in hunc modum. ♦ Primo do ad terram
                  sanctam xxix marcas denariorum ♦ Item ecclesiis, in Slessuiich, Ønløff, Apenra,
                  Ænsteth, Branthorp, Akerbeck Oten Øthesiick beate Marie Ripis, et domui sancti
                  spiritus ibidem, cuilibet unam marc&lt;am&gt; denariorum: ♦ Et dominis
                  sacerdotibus in eiisdem celebrantibus dimidiam marcam denariorum, et ministris
                  cuilibet ii oras denariorum. ♦ Item ecclesiis Biuldorp et Tingløff cuilibet ii
                  marcas, et sacerdotibus ibidem cuilibet dimidiam marcam denariorum: et ministris
                  cuilibet ii oras ♦ Item fratribus predicatoribus et minoribus in Slessuich et
                  Ripis quibuslibet unam marcam, et monialibus dictis locis quibuslibet unam marcam:
                  ♦ Item hospitalibus Slessuich et Flenssburg, Ape&lt;n&gt;ra et Ripis quibuslibet
                  unam marcam: ♦ Et fratribus in Flenssburg unam marcam: ♦ Item uiris religiosis
                  monachis de Loco Dei confero tria otting terre in Boldersle Marck in Haldenssboll
                  uiciniora soli, et tria otting in eodem campo Ætteboll soli remotiora cum silua
                  mea in Urnæ tota, que me contingit, exeptis iii otting silue in Haldenssboll soli
                  remotioribus, que Kettil Streng uilicus meus habet, que Matheo filio meo cedant
                  ratione hereditaria paterna. ♦ Item omnia bona mea, exeptis que in testamento meo
                  presenti continentur, uolo quod dilecta mater mea libere disponat, donec de
                  redditibus eorundem bonorum predicta legata poterunt integraliter persolui,
                  exeptis filii mei Mathæi uictu et uestitu. ♦ In cuius facti memoriam sigillum
                  meum, cum sigillis dominorum sacerdotum Suenonis de Bu&lt;l&gt;derup et Tuchonis
                  de Ukæ, presentibus duxi apponendum: <hi rend="italic">et cetera</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 I. = Iohanne. 31 solent] soleant ms. </p>
               <p> 6 Oten = Otær? 7 marc(am)] marck ms. 13 Ape(nyra] Apera ms., ef. p. 3111. 5:
                  Apenra. 24 Bu&lt;l)derup] Buderup ms., ef. p. 377 I. 1: Bulderop. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud Degn af Aaved, Niels Præst af Vodder, Kristine, Enke efter Knud Snubbe og
                  Mads, samme Knuds Søn, til alle troende kristne, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Hvad der fromt udføres af de troende, er det rimeligt at bekræfte med stor Omhu.
                  Derfor skal nulevende og tilkommende vide, at fornævnte Knud Snubbe, viis og med
                  sine Sanser i Behold, uden at være lokket dertil af nogle eller ført bag Lyset paa
                  Grund af Aandsfraværelse, men efter god Forberedelse og viis Overvejelse for os
                  paa sit Sygeleje otte Dage før sin Død i Nærværelse af Herrerne J(ens),
                  forhenværende Abbed af Løgumkloster, og Gunner, Munk sammesteds, og flere
                  troværdige Mænd lod sit Testamente oplæse og bekræftede det. Det havde følgende
                  Ordlyd: Knud Snubbe til alle troende kristne, der ser dette Brev, Hilsen med Ham,
                  som frelser alle. Efterdi Menneskenes Hukommelse er svag, og for at det, der sker
                  i Tiden, ikke skal svinde hen sammen med Tiden, plejer det at blive foreviget med
                  Skriftens Visnesbyrd. Derfor gør jeg vitterligt for nulevende og tilkommende, at
                  jeg har opsat mit Testamente og beseglet det med mit eget Segl og med Segl af
                  Sognepræsterne Herr Svend i Bylderup og Herr Tyge i Uge, idet jeg ønsker, at man
                  ubrødeligt overholder mit Testamente, hvis Ordlyd er følgende: I Faderens, Sønnens
                  og den Helligaands Navn Amen. Jeg Knud kaldet Snubbe gør Testamente som følger:
                  Først giver jeg til det hellige Land 29 Mark Penge. <pb facs="4510850"/> Fremdeles
                  til Kirkerne i Slesvig, Ønlev, Aabenraa, Ensted, Brandrup, Agerbæk, Vodder(?),
                  Ødis, Vor Frue Kirke i Ribe og Helligaandshuset sammesteds, hver en Mark Penge. Og
                  til Sognepræsterne, der holder Messe i samme Kirker en halv Mark Penge, og til
                  hver af Messetjenerne 2 Øre Penge. Fremdeles til Kirkerne i Bylderup og Tinglev
                  hver 2 Mark og Sognepræsterne sammesteds hver en halv Mark Penge og hver af
                  Messetjenerne 2 Øre. Fremdeles til Dominikanerne og Franciskanerne i Slesvig og
                  Ribe en Mark til hver og til Søstrene de nævnte Steder en Mark hver. Fremdeles til
                  Hospitalerne i Slesvig og Flensborg, Aabenraa og Ribe en Mark hver. Og til
                  Brødrene i Flensborg en Mark. Fremdeles til de fromme Mænd, Munkene i Løgum, giver
                  jeg tre Ottinger Jord i Bolderslev Mark i Haldensbol mere nær Solen<ref target="drb2"/> og tre Ottinger Jord paa samme Mark i Ættebol fjernere fra
                     Solen<ref target="drb3"/> sammen med al den Skov i Urne, som tilhører mig, med
                  Undtagelse af tre Ottinger Skov i Haldensbol fjernt fra Solen, som min Bryde Kjeld
                  Streng besidder, og som skal tilfalde min Søn Mads som Fædrenearv. Fremdeles vil
                  jeg, at min elskede Moder frit skal raade over al min Ejendom, med Undtagelse af
                  det, der nævnes i nærværende Testamente, indtil de fornævnte Legater tilfulde kan
                  udredes af Godsets Indtægter med Fradrag af det, som kræves til min Søn Mads' Føde
                  og Klæder. </p>
            <p> Til Erindring om denne Handling har jeg ladet mit Segl hænge under dette Brev
                  sammen med Segl af Sognepræsterne Herr Svend til Bylderup og Tyge til Uge og saa
                  videre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nærværende Testamente er udateret, men maa være udstedt før 1283 11.
                  Oktober, thi paa dette Tidspunkt ligger Løgum Kloster i Proces med Jens Urne om de
                  Ejendomme, der ved nærværende Testamente er tilgaaet Klosteret (jf. DRB II 3 Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12831011001'&gt;78&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1283/dd_12831011002'&gt;79&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12850909001'&gt;152&lt;/a&gt;). Testamentet er fremdeles
                  udstedt efter 1279; thi den J(ens), der her i Testamentet kaldes forhenværende
                  Abbed i Løgum, er vel identisk med Jens, der endnu 1279 5. December nævnes i denne
                  Funktion. </p>
                  <p n="drb2"> d. e. mere mod Øst. </p>
                  <p n="drb3"> d. e. mere mod Vest. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
