<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12790606002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12790606002</idno>
            <idno type="dd_serialno">359</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 39f. 179r. ep. 138. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 368 nr. 58; Bull. Dan. 623 nr. 732; Acta
                  Pont.Svec.Cam. 46 nr. 48 – Reg. Dan. nr. *510; Potthast nr. 21594; Reg. de Nicolas
                  III 227 nr. 546; 413 nr. 1033.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-02/4484141.webp">2. rk. II nr. 359</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-02/4510827.webp">II:2 nr. 359</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. II nr. 359. København <date when="1941-01-01">1941</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1279-06-06"> 1279. 6. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 3. paalægger ærkebispen og bisperne i Danmark at lade den i Danmark
                  indsamlede tiende til hjælp for det hellige land bringe til Ribe havn, hvorfra
                  tiendeindsamleren Bertrandus Amalrici vil bringe den til Frankrig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus archiepiscopo et uniuersis episcopis in regno Datie
                  constitutis. ♦ Tanto ad terre sancte comoda procuranda uos decet consurgere
                  promptiores quanto illam eius beauit presentia/ cuius effusio sanguinis extitit
                  nostra salus. ♦ Cum itaque decima ipsius terre/ que prohdolor non sine ignominia
                  Christiani nominis/ sub infidelium potestate consistit. eiusdem terre subsidio
                  deputata/ quedam quantitas pecunie in uestris ciuitatibus et diocesibus ut
                  intelleximus sit collecta/ uniuersitatem uestram rogamus et hortamur attente per
                  apostolica uobis scripta in uirtute obedientie districte precipiendo mandantes.
                  quatinus ob reuerentiam crucifixi/ cuius in hac parte res agitur et nostram
                  singuli uestrum pecuniam in locis de decima huiusmodi uestre iurisdictioni
                  subiectis collectam/ ad portum Ripensem procurent sub custodia fida deferri. ita
                  quod dicta pecunia postea in Franciam per dilectum filium magistrum Bertrandum
                  Amalrici capellanum nostrum/ Rememsem canonicum in Datie et Suetie regnis
                  collectorem decime a sede apostolica deputatum/ deferri possit/ seu mitti/ ad quod
                  eidem capellano auxilium et consilium quantum in <pb facs="4484142"/> uobis fuerit
                  uos uolumus impertiri. ♦ Preces autem et preceptum nostrum sic studeatis sollicite
                  ac fideliter adimplere/ quod eiusdem subsidii exhibitione operis laudabiles
                  comprobemini zelatores/ nosque proinde deuotionis uestre sinceritatem dignis in
                  domino laudibus commendemus. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum viii idus iunii anno
                  secundo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige Brødre Ærkebispen og alle Bisper i Danmarks Rige. </p>
            <p> Til Bedring af Forholdene i det hellige Land bør I melde Eder saa meget
                  villigere, som det er blevet helligt ved hans Færden, hvis Blods Udgydelse er vor
                  Frelse. </p>
            <p> Da derfor en Tiende for dette Land, som desværre ikke uden Vanære for
                  Kristenheden staar under de vantros Magt, er anvist til Støtte for samme Land,
                  hvilken Tiende skulde anvendes til Hjælp for Landet, og da vi har bragt i
                  Erfaring, at der i Eders Stæder og Stifter er indsamlet en vis Sum Penge, retter
                  vi vor Bøn og indstændige Opfordring til Eder alle, idet vi efter Eders Lydigheds
                  Pligt ved denne apostoliske Skrivelse strengt paalægger Eder, at hver enkelt af
                  Eder i Ærbødighed for den korsfæstede, hvis Sag det her drejer sig om, og for os
                  skal lade de Penge, der af denne Tiende er indsamlede paa Steder, som hører under
                  Eders Retsomraade, bringe til Havnen i Ribe under sikker Bevogtning, saaledes at
                  de siden af vor elskede Søn, vor Kapellan Bertrandus Amalrici, Kannik i Reims og
                  af det hellige Sæde udnævnt til Indsamler af Tienden i Danmarks og Sveriges Riger,
                  kan bringes eller sendes til Frankrig, hvortil vi ønsker, at I, saa vidt det staar
                  til Eder, skal staa denne vor Kapellan bi med Raad og Daad. </p>
            <p> Vore Bønner og vor Forskrift skal I sørge for at opfylde med saadan Iver og
                  Troskab, at I ved Ydelsen af denne Hjælp kan erkendes at have fremmet Værket, saa
                  I fortjener Ros, og vi med passende Lovtaler i Herren kan rose Eders fromme
                  Oprigtighed. Givet i Rom i S. Pietro den 6. Juni i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
