<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820426001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 41 f.46v. ep. 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 376 nr.63; Bull. Dan. 641 nr.755 — Reg.Dan. nr.
                  *551; Potthast nr.21892; Reg. de Martin IV 55 nr. 149.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484597.webp">2. rk. III nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510952.webp">II:3 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 32. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-04-26"> 1282. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. paalægger biskop Tyge af Ribe at stævne den af ærkebiskop Jakob
                  Erlandsen udnævnte biskop af Viborg, Peder, til møde for paven og at bevirke, at
                  den af kapitlet udvalgte biskop i Viborg, Troels, frigives af fangenskabet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484598"/> Uenerabili fratri .. episcopo Ripensi. ♦ Significarunt nobis
                  dilecti filii Symon et Iohannes canonici ecclesie Wibergensis ordinis sancti
                  Augustini/ quod olim ecclesia ipsa pastoris solatio destituta capitulum eiusdem
                  ecclesie quondam Ascerum ipsius ecclesie canonicum tunc uiuentem in Wibergensem
                  episcopum concorditer et canonice elegerunt/ et tandem cum ipsi bone memorie
                  Iacobo archiepiscopo Lundensi loci metropolitano electionem huiusmodi
                  presentantes/ illam postulassent ab eo humiliter confirmari\ quia dictus
                  archiepiscopus electionem ipsam confirmare contra iustitiam recusauit/ dicti
                  electus et capitulum ad sedem apostolicam appellarunt. ♦ Uerum dictus
                  archiepiscopus huiusmodi appellatione contempta/ de fratre Petro ordinis minorum
                  eidem ecclesie de facto cum de iure non posset prouidit/ munus sibi consecrationis
                  postea impendendo/ propter quod dicti capitulum cum id ad eorum peruenit notitiam/
                  iterato uocem appellationis ad sedem emiserunt eandem. ♦ Cumque coram felicis
                  recordationis Clemente papa iiii. predecessore nostro dictus P. personaliter/ et
                  procuratores alterius partis aliquamdiu in negotio electionis et prouisionis
                  huiusmodi deuoluto ad sedem apostolicam postmodum processissent/ prefatus Ascerus
                  cupiens consulere sue quieti sponte et libere renuntiauit electioni huiusmodi in
                  manibus capituli memorati. ♦ Idem autem capitulum huiusmodi resignatione recepta
                  quondam Nicolaum prepositum ecclesie de Saling tunc uiuentem in suum episcopum per
                  electionem canonicam concorditer assumpserunt/ et tandem procuratoribus eorundem
                  N. et capituli pro sepefati negotii prosecutione apud sedem apostolicam
                  constitutis\ bone memorie Gregorius papa x<hi rend="sup">mus</hi>. primo pie
                  recordationis Iohannem papam xxi. predecessorem nostrum/ tunc episcopum
                  Tusculanum/ et postmodum felicis recordationis Nicolaus iii<hi rend="sup">us</hi>.
                  predecessores nostri Romani pontifices/ uenerabilem fratrem nostrum Latinum
                  Ostiensem episcopum/et demum ipso se transferente ad partes remotas/ dilectum
                  filium nostrum Iacobum sancte Marie in Via Lata diaconum cardinalem concesserunt
                  in negotio huiusmodi partibus auditores\ coram quo quidem I. cardinali/ cum P. et
                  N. electus/ ac procuratores prefati in negotio huiusmodi processissent/ et fuisset
                  tandem ab eo a quadam interlocutoria quam in negotio huiusmodi ipse tulerat/ pro
                  parte predictorum N. electi/ et capituli ad N. predecessorem appellatum eundem.
                  dictus electus <pb facs="4484599"/> N. apud eandem sedem diem clausit extremum. ♦
                  Porro postmodum cum dicti capitulum dilectum filium Thrugillum prepositum eiusdem
                  ecclesie Wibergensis in suum episcopum canonice et concorditer elegissent/ dictus
                  Petrus tunc propter hoc apud sedem constitutus eandem/ cupiditatis ductus
                  consilio/ eodem indeciso negotio ad ecclesiam Wibergensem predictam accedens/
                  temeritate propria ipsam interposita uiolentia occupauit/ et administrat etiam in
                  eadem. ♦ Unde idem Petrus tamquam sibi in hac parte male conscius hesitans
                  uehementer predicti T. electi oppositione sibi in eadem ecclesia turbationis
                  suscitari procellam/ ac propter hoc contra ipsum T. iniquitate concepta/ eum dei
                  timore/ sueque religionis honestate postpositis temere capi fecit/ et tandem
                  carcerali custodie mancipari\ ipsumque firmatus in tante temeritatis excessu/ non
                  expauet adhuc detinere captiuum. ♦ Cumitaque hecsi uera sint/et limam iustitie/ et
                  uirgam salutaris correctionis exposcant. fraternitati tue per apostolica scripta
                  mandamus quatinus/ si quod de predicta captione/ carceris mancipatione/ et
                  detentione prefati T. electi proponitur/ inueneris ueritate subnixum/ dictum P.
                  quod eundem T. plenarie restituat libertatis monitione premissa per censuram
                  ecclesiasticam appellatione remota compellas. inuocato ad hocsi opus fuerit
                  auxilio brachii secularis. ♦ Et denique ne impunitus huiusmodi presumptionis
                  excessus committendi similia ceteris fiat exemplum/ prefatum P. ex parte nostra
                  peremptorie citare procures\ ut infra sex menses post citationem tuam pro excessu
                  huiusmodi pro meritis recepturus/ et super premissis etiam aliis cum omnibus
                  iuribus/ et munimentis suis prefatum negotium contingentibus personaliter
                  compareat coram nobis/ super hoc iustam dante domino sententiam auditurus. ♦ Diem
                  uero citationis et formam/ et quicquid inde feceris/ nobis per tuas litteras harum
                  seriem continentes fideliterintimare procures. ♦ Datum apud Urbemueterem vi.
                  kalendas maii anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Tuchoni. </p>
               <p> 15 P. = Petrus. </p>
               <p> 21 N.= Nicolai. </p>
               <p> 29 I = Iacobo. </p>
               <p> — P. et N. = Petrus et Nicolaus. </p>
               <p> 32 N. = Nicolai. </p>
               <p> — N. = Nicolaum. </p>
               <p> 1 N. = Nicolaus. </p>
               <p> 8 T. = Thrugilli. </p>
               <p> 9 T. = Thrugillum. </p>
               <p> 15 T. = Thrugilli. </p>
               <p> 16 P. = Petrum. </p>
               <p> — T. = Thrugillum. </p>
               <p> 20 P. = Petrum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder, Biskop Tyge af Ribe. Vore elskede Sønner Simon og Jens
                  af Augustinerordenen, Kanniker ved Kirken i Viborg, har meddelt os, at Kapitlet
                  ved samme Kirke, da den i sin Tid var berøvet sin Hyrdes Trøst, i Enighed og paa
                  kanonisk Vis valgte den nu afdøde Kannik Asser, som dengang var i Live, til Biskop
                  i Viborg, og at fornævnte udvalgte Biskop og Kapitel efter at have forelagt dette
                  Valg for deres kirkelige Overhoved, Ærkebiskop Jakob af Lund, salig Ihukommelse,
                  og ydmygt bedt ham om at bekræfte det, eftersom denne Ærkebiskop imod al
                  Retfærdighed nægtede at bekræfte Valget, appellerede til det apostoliske Sæde. Men
                  nævnte Ærkebiskop gav uden at tage Hensyn til denne Appel Broder Peder af
                  Franciskanerordenen Provision paa Kirken som en fuldbyrdet Kendsgerning, skønt han
                  ikke kunde det efter Loven, og meddelte ham siden Indvielsens Naadegave; det
                  nævnte Kapitel appellerede derfor, da dette var kommet til dets Kundskab, for
                  anden Gang til samme Sæde. Da saa siden fornævnte Peder personlig og Modpartens
                  befuldmægtigede en Tidlang havde procederet for vor Forgænger Pave Clemens 4.,
                  salig Ihukommelse, i denne Sag, der angik Valget og Provisionen, og hvis Afgørelse
                  var tilfaldet det apostoliske Sæde, ønskede nævnte Asser at sørge for sin egen
                  Fred, hvorfor han frit og af egen Drift gav Afkald paa dette Valg overfor nævnte
                  Kapitel. Kapitlet modtog denne Embedsnedlæggelse og valgte i Enighed ved kanonisk
                  Valg Sallingkirkens nu afdøde Provst Niels, som dengang var i Live, til deres
                  Biskop, og da der siden var blevet indsat befuldmægtigede for Niels og Kapitlet
                  til Forfølgelse af den ofte nævnte Sag ved det apostoliske Sæde, udnævnte vore
                  Forgængere, de romerske Bisper, først Pave Gregor 10., salig Ihukommelse, vor
                  Forgænger Pave Johannes 21., salig Ihukommelse, som da var Biskop af Tusculum, og
                  senere Nicolaus 3., salig Ihukommelse, vor ærværdige Broder Latinus, Biskop af
                  Ostia, og endelig — da denne drog bort til fjerne Egne, — vor elskede Søn Jakob,
                  Kardinaldiakon af Sta. Maria in via lata, til Dommere for Parterne i denne Sag. Da
                  fornævnte Peder og den udvalgte Biskop Niels og de befuldmægtigede havde
                  procederet i Sagen for denne Kardinal Jakob, og der omsider fra en foreløbig
                  Kendelse, som denne havde afgivet i Sagen, af fornævnte udvalgte Biskop Niels og
                  Kapitlet var blevet appelleret til vor Forgænger Nicolaus, døde den udvalgte
                  Biskop Niels ved Kurien. Da saa fremdeles det nævnte Kapitel paa kanonisk Vis og i
                  Enighed havde valgt vor <pb facs="4510950"/> elskede Søn Troels, Provst ved samme
                  Kirke i Viborg til deres Biskop, drog fornævnte Peder, som paa det daværende
                  Tidspunkt i den Anledning opholdt sig ved Kurien, ledet af Begærlighed, inden
                  Sagen endnu var afgjort, hjem til Kirken i Viborg, bemægtigede sig den uden videre
                  med Magt og styrer den endnu. </p>
            <p> Da samme Peder, idet han ligesom havde daarlig Samvittighed i denne Sag, derfor
                  blev heftig bekymret for, at der ved fornævnte udvalgte Biskop Troels' Modstand
                  skulde rejse sig en Oprørets Storm mod ham i samme Kirke, fattede han en
                  uretfærdig Vrede mod denne Troels og lod ham med Tilsidesættelse af Gudsfrygt og
                  sit eget Munkelivs Ære uden videre tage tilfange og derefter sætte i Fængsel, og
                  han gyser ikke tilbage for at fremture i dette formastelige Overgreb, men holder
                  ham endnu fangen. Da derfor dette, om det forholder sig rigtigt, kræver baade
                  Retfærdighedens Svøbe og et frelsebringende Revselsesris, paalægger vi ved denne
                  apostoliske Skrivelse Dig, vor Broder, at Du, hvis Du finder, at det, der siges om
                  fornævnte udvalgte Biskop Troels' Tilfangetagelse, Anbringelse og Tilbageholdelse
                  i Fængsel, er rigtigt, først skal formane og derefter under Anvendelse af Kirkens
                  Straf med Udelukkelse af Appel tvinge den nævnte Peder til at gengive fornævnte
                  Troels den fulde Frihed og, om fornødent, dertil paakalde den verdslige Arms
                  Hjælp. Endelig skal Du, for at ikke dette formastelige Overgreb, om det forbliver
                  ustraffet, skal blive et Forbillede for andre til at begaa noget lignende, paa
                  vore Vegne med een afgørende Stævning lade fornævnte Peder indstævne til personlig
                  inden seks Maaneder efter Din Stævning at give Møde for os med al Ret og Sikkerhed
                  vedrørende denne Sag for at faa, hvad han fortjener for dette Overgreb og tillige
                  for alt det øvrige foran omhandlede, og for med Guds Hjælp at høre en retfærdig
                  Dom herfor. Fristen og Formen for Stævningen og alt, hvad Du foretager Dig
                  desangaaende, skal Du sørge for troværdigt at meddele os ved Brev med udførlig
                  Beretning derom. Givet i Orvieto den 26. April i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
