<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12821231101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12821231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">55</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel. Perg. 23,5 × 11 (plica 1,6); Perg. hullet. To segl i
                  perg.remme: 1. Stump ufarvet voks; 2. Mærke paa perg.remmen. Bagpaa foroven med
                  skrift fra 15. Aarh.: <hi rend="italic">Quod redditus clericorum a festo Philippi et Iacobi
                     decedentium usque pascha c</hi>[<hi rend="italic">edent suis heredibus</hi>]; og længere nede
                  med skrift fra 14. Aarhundrede: <hi rend="italic">Priuilegium quod redditus clericorum
                     decedencium a festo Philippi usque pasca cedent suis heredibus</hi>. — Refereret
                  i Ribe Oldemoder f.8 spalte 2, trykt Oluf Nielsen, Ribe Oldemoder 45; refereret i
                  Ribe kap. reg. Y 9, trykt ÆA. V 433 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin K 408 — <hi rend="italic">Ab</hi>: RA.
                  Langebeks Dipl. (afskrift mærket <hi rend="italic">Rip.</hi>) — <hi rend="italic">Ac</hi>: RA. Langebeks Dipl.
                  (afskrift mærket »<hi rend="italic">ex apogr. Lintrup</hi>«). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr.212. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr.480 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Reg. Dan. nr.1309* (<hi rend="italic">med henvisning
                     til Ribe Oldemoder</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484631.webp">2. rk. III nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510976.webp">II:3 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 55. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt i overensstemmelse med Aa, Ab og Ac. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-12-31"> 1282. u. d. 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Tyge af Ribe forordner med kapitlets samtykke, at boet efter gejstlige,
                  der dør 1. maj eller derefter, maa bevare deres kirkelige indtægter indtil den
                  følgende paaske. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484632"/> T. dei gracia Ripensis episcopus. [u]niuersis [ac singu]lis
                  presente[s] l[itt]er[a]s [ins]pectur[is] salutem in omnium saluatore. ♦ Non debet
                  reprehensibile iudicari si secundum uarietatem temporum statuta quandoque
                  u[ar]ientur human[a] presertim c[u]m urgens necessitas aut euidens utilitas id
                  exposcat. ♦ Nouis eciam superuenientibus morbis noua sunt anti&lt;d&gt;o&lt;t&gt;a
                  preparanda. ♦ Inde est quod licet ex [di]uturna consuetudine in dyocesi Ripensi
                  hactenus fuerat obseruatum. quod clericis inter pascha et festum beati Iacobi
                  apostoli decedentibus ex prouentibus e[ccles]iastici[s] anni ill[iu]s nichil
                  cederet. sed pro[uent]us siue redditus successoribus sine diminucione qualibet
                  seruarentur. quia tamen ex predicta consuetudine contingeba[t]multociens. quod
                  debita clericorum mo[rien]tium [rem]anerent penitus insoluta. in animarum eorundem
                  periculum non modicum. et superueniencium scandalum clericorum. compertum est
                  eciam quandoque. quod in peculio e[leric]i decedentis non inueniebatur unde corpus
                  honeste posset ecclesiastice tradi sepulture. talibus ac [t]an[ti]s defectibus ac
                  scandalis grauibus quantum in nobis est cupientes obuiare. communicato consilio
                  discretorum de unanimi consensu capituli nostri statuimus. ut redditus clericorum
                  in festo apostolorum Philippi. et Iacobi. uel post decedencium eis integraliter
                  usque ad futurum pascha cedant pro debitis soluendis. testamentis condendis. uelin
                  quoscumque alios pios usus secundum decedentis arbitrium conuertendis. ♦ Dignum
                  enim iudicauimus quod ei qui in uita sua ecclesie seruicio pro uiribus insudauit.
                  in necessitate mortis de ecclesie prouentibus misericorditer [s]uccurratur. ♦ Ut
                  autem ista ordinatio nostra perpetuo robore perseueret. presentibus litteris
                  sigillum nostrum una cum si<pb facs="4484633"/>gillo capituli nostri duximus
                  apponen[du]m. ♦ Datum Ripis. anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. ii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 T. = Tuco. </p>
               <p> 14 anti&lt;d&gt;o&lt;t&gt;a] antitoda <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: c. 8 X de consanguinitate IV 14. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tyge, af Guds Naade Biskop i Ribe, til alle og enhver, der ser dette Brev, Hilsen
                  med alles Frelser. </p>
            <p> Ikke bør det anses for at være angribeligt, hvis efter Tidernes Skiften
                  undertiden menneskelige Bestemmelser forandres, navnlig da naar bydende
                  Nødvendighed og indlysende Nytte kræver det<ref target="drb1"/>. For nytilkommende
                  Sygdomme maa ogsaa nye Modgifte forberedes. Skønt man efter gammel Sædvane i Ribe
                  Stift hidtil har overholdt den Skik, at der ikke tilfalder gejstlige, som dør
                  mellem Paaske og Apostelen St. Jakobs Dag<ref target="drb2"/>, kirkelige Indtægter
                  af det paagældende Aar, men at Indtægt eller Udbytte bevares for deres
                  Efterfølgere uden nogen Formindskelse, ønsker vi — fordi det ofte som Følge af
                  fornævnte Sædvane er hændet, at de afdøde gejstliges Gæld er forblevet helt
                  ubetalt til ikke ringe Fare for deres Sjæle og til Forargelse for de nytilkommende
                  gejstlige, og fordi vi ogsaa nu og da har erfaret, at der i en døende gejstligs
                  personlige Eje ikke forefandtes Midler til en hæderlig kristen Begravelse —
                  saavidt det staar til os, at imødegaa saadanne store Mangler og forargelige
                  Tilstande. Vi har derfor efter at have raadført os med gode Mænd med vort Kapitels
                  Samtykke bestemt, at de gejstliges Indtægter, som dør paa Apostlene Filips og
                  Jakobs Dag<ref target="drb3"/> eller derefter, helt maa tilfalde dem indtil den
                  følgende Paaske at anvende til Betaling af deres Gæld, Opsættelse af Testamente
                  eller til hvilkesomhelst andre fromme Formaal efter den døendes Vilje. Thi vi har
                  anset det for rimeligt i Dødens Stund barmhjertigt med Kirkens Indtægter at ile
                  den til Hjælp, som i levende Live efter Evne led Møje i Kirkens Tjeneste. Men for
                  at denne vor Bestemmelse kan staa ved Magt for evigt, har vi ladet vort Segl
                  tillige med vort Kapitels Segl hænge under nærværende Brev. Givet i Ribe i det
                  Herrens Aar 1282. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordret Citat fra Corpus iuris canonici c. 8 X de consanguinitate IV 14. </p>
                  <p n="drb2">25\\. Juli. </p>
                  <p n="drb3">1\\. Maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
