<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820413001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820413001</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 41 f.42 ep. 4. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bull. Dan. 639 nr.753 — Reg. de Martin IV 50 nr. 133.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484594.webp">2. rk. III nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510955.webp">II:3 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 26. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-04-13"> 1282. 13. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orvieto </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. udnævner ærkedegnen Jens Dros til ærkebiskop i Lund, til trods for
                  at denne ikke har overholdt bestemmelsen om at indfinde sig i Rom for personligt
                  at søge pavens bekræftelse paa kapitlets valg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iohanni archiepiscopo Lundensi; ♦ Dudum Lundensi ecclesia per obitum bone memorie
                  T. Lundensis archiepiscopi destituta pastore/ dilecti filii .. prepositus et
                  capitulum eiusdem ecclesie/ certa die ad eligendum prefixa/ uocatis omnibus qui
                  uoluerunt/ debuerunt/ et potuerunt commode interesse/ in loco ad hoc solito
                  insimul conuenerunt/ et spiritus sancti gratia inuocata/ uota sua in te tunc
                  archidiaconum ecclesie supradicte/ quasi per inspirationem unanimiter et
                  concorditer direxerunt/ acidem prepositus commissa sibi ab eodem capitulo eligendi
                  te in suum et ipsius ecclesie archiepiscopum potestate/ te uice sua/ et omnium/ ac
                  singulorum de dicto capitulo in Lundensem archiepiscopum/ duxit canonice
                  eligendum/ et electionem huiusmodi ab eodem preposito sollempniter publicatam/
                  dicti capitulum uoto unanimi receperunt/ et etiam approbarunt\ tuque ipsi
                  electioni de te facte/ ad prepositi et capituli predictorum instantiam
                  consensisti. ♦ Et demum dicti prepositus et capitulum eiusdem electionis decretum/
                  nobis per suos nuntios presentantes/ per eos/ ac suas litteras humiliter
                  supplicarunt/ ut electionemipsam confirmare de benignitate sedis apostolice
                  dignaremur. ♦ Nosigitur processum super hiis habitum/ necnon et personam tuam
                  examinari fecimus diligenter. ♦ Licet autem inter alia compertum extiterit/ quod
                  in assumendo iter occasione huiusmodi ad sedem apostolicam ueniendi/
                  constitutionem felicis recordationis Nicolai pape predecessoris nostri super hoc
                  editam/ ut debueras non seruasti/ et ideo a iure si quod tibi per dictam
                  electionem competebat/ omnino cecideras/ etiamsi fuisset <pb facs="4484595"/>
                  canonica electio supradicta\ nos tamen attendentes tantam concordiam/ tantamque
                  unanimitatem in hac parte prepositi et capituli predictorum. considerantes quoque
                  persone tue a pluribus fidedignis/ de honestate uite; moribus/ et scientia
                  multifarie commendate multiplicem probitatem/ ac nolentes predictam ecclesiam
                  diutine uacationis dispendia sustinere/ te de apostolice plenitudine potestatis/
                  et fratrum nostrorum consilio predicte Lundensi ecclesie prefecimus in
                  archiepiscopum/ et pastorem/ plenam et liberam administrationem illius/ tibi in
                  spiritualibus/ et temporalibus/ committentes/ tibi postmodum nostris manibus
                  munere consecrationis impenso firma concepta fidutia/ quod dirigente domino actus
                  tuos/ eadem Lundensis ecclesia per tue circumspectionis industriam/ in
                  spiritualibus/ et temporalibus prospere dirigetur/ et salubria suscipiet
                  incrementa. ♦ Ferensitaque sub humilis deuotionis officio/ impositum a domino tibi
                  onus/ eiusdem ecclesie sollicitam curam geras/ gregem dominicum in illa tibi
                  commissum/ doctrina uerbi et operis informando. ita quod ecclesia ipsa per tue
                  diligentie studium uotiuis proficiat comodis/ et optatis consurgat augmentis. ♦
                  Datum apud Urbemueterem idus aprilis anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 T. = Thrugoti. </p>
               <p> — .. = Thrugoto (? cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880719001" type="link">309</ref>). </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: c. 16 in Vi<hi rend="sup">o</hi> de electione et electi potestate I 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Ærkebiskop Jens af Lund. Da for kort Tid siden Kirken i Lund blev berøvet sin
                  Hyrde ved salig Ærkebiskop Trueds Død, sammenkaldte vore elskede Sønner Provst
                     ...<ref target="drb1"/> og Kapitlet ved samme Kirke efter først at have fastsat
                  en bestemt Termin til Valget alle, som vilde, burde og let kunde være tilstede,
                  hvorefter de paa det Sted, hvor det plejede at foregaa, kom sammen og efter at
                  have paakaldt den Helligaands Naade ligesom ved en Indskydelse eenstemmigt og i
                  Enighed samlede deres Stemmer om Dig<ref target="drb2"/>, som da var Ærkedegn ved
                  ovennævnte Kirke, og da Provsten af Kapitlet havde faaet Fuldmagt til at vælge Dig
                  som Ærkebiskop for sig og denne Kirke, valgte han Dig i Overensstemmelse med den
                  kanoniske Ret paa sine egne og paa hele Kapitlets Vegne til Ærkebiskop af Lund, og
                  dette Valg, som højtideligt blev bekendtgjort af samme Provst, tog nævnte Kapitel
                  eenstemmigt imod og billigede det ogsaa, og Du gav efter fornævnte Provsts og
                  Kapitels Bøn Dit Samtykke til Valget af Dig. Og siden har nævnte Provst og Kapitel
                  ved deres Udsendinge forelagt os Valget til Godkendelse og ved dem og ved Brev
                  ydmygt ansøgt os om, at vi med det apostoliske Sædes Velvilje vilde værdiges at
                  bekræfte dette Valg. Vi har da ladet Fremgangsmaaden derved og tillige Din Person
                  nøje undersøge. Skønt det nu blandt andet er bragt i Erfaring, at Du ikke, som Du
                  burde have gjort, har overholdt vor Forgænger salig Ihukommelse Nicolaus'
                     Bestemmelse<ref target="drb3"/> om i denne Anledning at drage ned til det
                  apostoliske Sæde, <pb facs="4510954"/> og Du derfor ganske har forbrudt den Ret,
                  Du maatte have faaet ved nævnte Valg, selvom dette var kanonisk, har vi dog i
                  Betragtning af fornævnte Provsts og Kapitels store Enighed og Eenstemmighed i
                  denne Sag, og idet vi betænker den Retskaffenhed i mange Retninger, som Din Person
                  roses for paa mange Maader af troværdige Mænd med Hensyn til hæderlig Vandel,
                  Karakter og Viden, ikke villet, at fornævnte Kirke skulde have Ulemperne ved lang
                  Ledighed, og derfor har vi af apostolisk Magtfuldkommenhed og efter vore Brødres
                  Raad sat Dig i Spidsen for ovennævnte Kirke i Lund som Ærkebiskop og Hyrde, idet
                  vi betror Dig den fulde og uindskrænkede Styrelse af den baade i aandelig og
                  timelig Henseende. Du skal siden af vor egen Haand faa meddelt Indvielsens
                  Naadegave, da vi har fast Tillid til, at samme Lundekirke, naar Herren leder Dine
                  Handlinger, ved Din omsigtsfulde Dygtighed vil blive ledet lykkeligt i aandelig og
                  timelig Henseende og tage heldig Vækst. Idet Du derfor med ydmyg Fromhed bærer den
                  Byrde, Herren har lagt paa Dig, skal Du drage omhyggelig Omsorg for Kirken og lære
                  Herrens Hjord, som i denne Kirke er betroet Dig, ved Ord og Handling, saaledes at
                  Kirken ved Din Flid og Omhu kan gaa frem i det gode, den ønsker, og tage til efter
                  Ønske. Givet i Orvieto den 13. April i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Trued ? (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880719001'&gt;309&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> denne Form for Valg, ved hvilken de valgberettigede ligesom drevne af
                  den Helligaand uden foregaaende Forhandling eenstemmigt betegnede en bestemt
                  Person som valgt (Valg quasi per inspirationem), var anerkendt ved en Bestemmelse
                  i den kanoniske Ret (c. 42 X de electione et electi potestate I 6). Det bagefter
                  stedfindende »Valg« ved Provsten var ikke noget egentligt Valg, men tjente blot
                  til at fyldestgøre Kravet om, at Valget ikke maatte være Valg ved en Række
                  Enkeltpersoner, men skulde være et Fællesvalg (c. 55 X I 6). </p>
                  <p n="drb3"> der sigtes til Nicolaus 3.s Konstitution af 1278 (c. 16 in VI<hi rend="sup">o</hi> de electione et electi potestate I 6), ifl. hvilken Jens Dros
                  skulde være draget ned til Rom for personligt at søge Pavens Bekræftelse paa
                  Kapitlets Valg inden for en bestemt Termin. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
