<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820702001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820702001</idno>
            <idno type="dd_serialno">38</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tallinn (Reval) byarkiv nr. 29. Perg. 21 × 9 (plica 1,5). Kong Eriks segl
                  af grønt voks i rød gul silkesnor, DKS. nr. 19 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Tallinn (Reval) byarkiv
                  nr. 168, vidisse af 1347 1. februar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 208. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 592 nr. 478 — Reg. Dan. nr. *553.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484612.webp">2. rk. III nr. 38</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510939.webp">II:3 nr. 38</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 38. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-07-02"> 1282. 2. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping giver Reval lybsk ret og forbyder fremmede at drive
                  detailhandel i byen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex et dux Estonie. omnibus hoc scriptum
                  uisuris uel audituris. salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi ad quos
                  presentes littere peruenerint. quod nos omnibus in ciuitate nostra Reualiensi
                  edificantibus. et habitantibus omnia iura et statuta ciuitatis Lybycensis. cum
                  augmento tocius iusticie. pacis et gracie concedimus perpetuo inuiolabiliter
                  obseruanda. ♦ Prohibemus insuper per graciam nostram districte precipientes.
                  nequis hospes de Teutonia. Godlandia. seu de aliis partibus quibuscumque existens
                  in dicta ciuitate pannum siue lineum. siue laneum. siue wathmal iuxta mensuram
                  ulnarum. uel eciam allec. aut sal. siue res alias iuxta denariatas. uel iuxta
                  mensuram. que culmæt uulgariter uocatur uendere presummat. sine uoluntate et
                  consensu consulum et tocius ciuitatis supradicte. nisi ille. quicumque fuerit.
                  iura ciuilia cum dictis ciuibus ibidem teneat et supportet. ♦ Siquis uero ausu
                  temerario contra predicta omnia et singula uenire presumpserit. indignacionem
                  nostram et ulcionem regiam se nouerit incursurum. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Datum Roskildis. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo secundo in die
                  sanctorum Processi et Martiniani. mandante domino rege. presentibus dominis.
                  comite Ottone de Rauensbiærgh. N. cancellario. et Petro dapifero. et domino
                  Iohanne de Wrangeelæ. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 E. = Ericus. </p>
               <p> 15 gracie] gracia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 Godlandia] Gotlandia <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 wathmal] watmal <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 20 culmæt] cylmet <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 28 Rauensbiærgh] Rauensberg <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — N. = Nicolao. </p>
               <p> 29 Wrangeelæ] Wranghel <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge og Estlands Hertug, til alle, der
                  ser dette Brev eller hører det læse, Hilsen evindelig med Vorherre. </p>
            <p> Alle Mænd, til hvem nærværende Brev maatte komme, skal vide, at vi skænker alle,
                  som bor og bygger i vor Stad Reval, alle Staden Lübecks Retsbestemmelser og Love
                  tillige med forøget Retfærdighed, Fred og Naade at overholde ubrydeligt til evig
                  Tid. Vi forbyder fremdeles under vor Naades Fortabelse og med streng Befaling, at
                  nogen Gæst fra Tyskland, Gotland eller et hvilketsomhelst andet Land drister sig
                  til i nævnte Stad uden Raadmændenes og hele fornævnte Stads Vilje og Samtykke at
                  sælge Klæde eller Linned, Uld eller Vadmel efter Alenmaal, eller Sild, Salt og
                  andre Varer i smaa Mængder eller efter det Maal, som paa Folkesproget hedder
                  külmeth, medmindre det drejer sig om en Mand, som har Borgerret og opholder
                  borgerlig Tynge med de nævnte Borgere sammesteds. Hvis nogen i ubesindig
                  Forvovenhed drister sig til at gaa imod de nævnte Bestemmelser eller nogen af dem,
                  skal han vide, at han vil paadrage sig vor Vrede og kongelige Hævn. Til Vidnesbyrd
                  herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Roskilde i det
                  Herrens Aar 1282 paa St. Processus' og St. Martinians Dag, paa den Herre Kongens
                  Befaling, i Nærværelse af Herrerne Grev Otto af Ravensberg, Kansleren Niels,
                  Drosten Peder og Herr Johan af Wrangel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
