<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12821204001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12821204001</idno>
            <idno type="dd_serialno">51</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 925, med oplysningen: »<hi rend="italic">Literæ
                     originales in cancellaria regia Hafniensi</hi>« (ibid. p. 919). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X 1013 — Reg. Dan. nr. 1306; Rep. nr. 478.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484628.webp">2. rk. III nr. 51</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510973.webp">II:3 nr. 51</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 51. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-12-04"> 1282. 4. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete bevidner, at Erik 4. Plovpennings døtre Agnes og Jutta af fri
                  vilje er indtraadt i Roskilde Agnete kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484629"/> Uniuersis Christi fidelibus ad quos presens scriptum
                  peruenerit M. dei gratia Danorum Sclauorumqueregina salutemin domino. ♦
                  Uniuersitati uestre constare uolumus declaramus et testamur, quod nobiles
                  domicelle Agnes et Iutta clare memoriæ quondam regis Erici filie apud sanctam
                  Agnetem Roskildis diu sorores fuerunt, sub cura ordinis fratrum predicatorum, et
                  habitum regularem gestauerunt quarum prior uidelicet soror Agnes loci fundatrix in
                  nostra presentia professionem fecit et postmodum multis annis eidem ordini in
                  capitulo et extra obedientiam tenuit humiliter et deuote, priorissa etiam longo
                  tempore extitit, donec altera soror uidelicet Iutta que maturior uidebatur et
                  discretior professione facta, et alia absoluta, in priorissam est canonice electa
                  et per priorem prouincialem confirmata. ♦ Hecautem scimus quiainter eas
                  frequenterin monasterio conuersate sumus, quasdam etiam puellarum nostrarum nobis
                  etiam nescientibus quas specialiter dileximus secum induxerunt que simili se
                  obedientie pariter constrinxerunt et ob hanc causam potius cum eis manere
                  uoluimus. ♦ Et ne nobis aliquid impingere possint scire debet uniuersitas uestra
                  nos eas nulloingenio studio uel consilio, minis uel quibuscunque terroribus aut
                  promissis ad hoc induxisse, sed deuotioni earum, que tanta fuit in dicta Agnete
                  quod nec per tutorem regni dominum ducem de Brunswich potuit aliquatenus impediri,
                  affabiles fuimus et familiares in hoc prestare deo obsequium cupientes, nec
                  defectum etatis allegare possunt quia altera uidelicet domicella Agnes quintum
                  decimum agebat etatis annum altera autem uicesimum quando habitum predictum
                  assumentes ordinem sunt ingresse. ♦ Hec autem omnia et plura alia facta sunt in
                  presentia plurimorum. ♦ In cuius facti euidentiam et testimonium presentem
                  litteram sigillo nostro et confessoris nostri, fratris Petri qui his omnibus
                  interfuit fecimus consignari ♦ Datum Rozstok anno domini m. cc. lxxx. ii. ii.
                  nonas decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 M. = Margareta. </p>
               <p> 21 possint] <hi rend="italic">rettet fra</hi> possit <hi rend="italic">i ms.</hi>
               </p>
               <p> 22 quibuscunque] <hi rend="italic">rettet fra</hi> quibusdam <hi rend="italic">i ms.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Margrete, af Guds Naade de Danskes og Venders Dronning, til alle troende kristne,
                  der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for Eder alle, vi erklærer og bevidner, at de
                  velbyrdige Jomfruer Agnes og Jutta, Døtre af afdøde Kong Erik<ref target="drb1"/>,
                  salig Ihukommelse, længe var Søstre i St. Agnetes Kloster i Roskilde, under
                  Dominikanerordenens Omsorg, og at de bar Ordenens Dragt. Den ældste af de to,
                  nemlig Søster Agnes, Klosterets Grundlægger, aflagde sit Løfte i vor Nærværelse og
                  overholdt senere i mange Aar ydmygt og fromt Lydigheden mod Ordenen saavel i
                  Kapitlet som udenfor og var ogsaa i lang Tid Priorinde, indtil den anden Søster,
                  nemlig Jutta, som syntes mere moden og klog, efter at Løftet var aflagt, og den
                  anden var løst fra Stillingen, paa kanonisk Vis blev valgt til Priorinde og modtog
                  Provincialpriorens Bekræftelse. Dette ved vi, fordi vi hyppigt omgikkes dem i
                  Klosteret, og fordi de ogsaa, endog uden at vi vidste det, sammen med sig havde
                     <pb facs="4510974"/> indført nogle af vore Jomfruer, som vi særlig holdt af, og
                  som bandt sig til en lignende Lydighed, og af den Grund vilde vi hellere forblive
                  sammen med dem. Og for at de ikke skal kunne rette nogen Beskyldning mod os, bør I
                  alle vide, at vi ikke ved Kunstgreb, Tilskyndelse eller Raad, Trusler eller
                  nogensomhelst Skræmmebilleder eller Løfter har forledt dem til dette; tværtimod
                  har vi været forekommende og venlige overfor deres Fromhed, som var saa stor hos
                  nævnte Agnes, at hun ikke engang af Rigets Formynder Herr Hertugen af Brunsvig<ref target="drb2"/> paa nogen Maade kunde holdes tilbage, idet vi ønskede at vise
                  Gud Føjelighed i dette, og ikke kan de paaberaabe sig manglende Alder<ref target="drb3"/>, eftersom den ene nemlig Jomfru Agnes gik i sit femtende Aar,
                  den anden i sit tyvende, da de antog fornævnte Dragt og indtraadtei Ordenen. Alt
                  dette og mere til er sket i saare manges Nærværelse. Til Bevis for og Vidnesbyrd
                  om denne Handling har vi ladet dette Brev besegle med vort Segl og med vor
                  Skriftefaders, Herr Peders, som deltog i alt dette. Givet i Rostock i det Herrens
                  Aar 1282 den 4. December. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. 4. Plovpenning. Jf. om denne Sag DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630315001'&gt;367&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630630001'&gt;385&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631115001'&gt;401&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12640210001'&gt;418&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1264/dd_12641231106'&gt;454&lt;/a&gt; samt Brevene af 1296—1297. </p>
                  <p n="drb2"> nml. Albrecht. </p>
                  <p n="drb3"> den kanoniske Alder for Nonner var 12 Aar, jf. c. 12 X de regularibus
                  III 31. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
