<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12821231102</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12821231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tallinn (Reval) byarkiv, katalog 196 nr.32 = Codex nr.6 p.1—2. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge, Quellen I 40 — <hi rend="italic">Registreret</hi>: Bunge I 131 nr. 539.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484633.webp">2. rk. III nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510976.webp">II:3 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 56. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-12-31"> 1282. u. d. <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Staden Lübeck oversender paa opfordring af Erik 5. Glipping, dronning Margrete og
                  staden Reval et eksemplar af den lübske ret til Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis amen ♦ Anno dominice incarnationis. m<hi rend="sup">o</hi>. cc. l. vii. mense augusti conscribi fecerunt consules
                  ciuitatis Lubicensis. ob honorem et dilectionem nec non ad peticionem iillustris
                  domini Cristofori dei gracia Danorum Slauorumque regis. deinde anno incarnationis
                  dominice. m. cc. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. secundo pro dileccione ac peticione
                  eiusdem filii gloriosi domini Erici regis eadem gracia atque inclite sue matris
                  regine. necnon ob peticionem ac dileccionem ciuium de Reualia iura seu iusticiam
                  ciuitati Lubicensi a glorioso fundatore dicte ciuitatis. pie memorie domino
                  Henrico nobili duce Sueuie. Bawarie. Saxonie. Angarie. et Nordalbiggie. indultam
                  et priuilegiatam et postmodum a gloriosissimo Romanorum imperatore Friderico primo
                  confirmatam et pulchro priuilegio stabilitam deinde a regibus. principibus et
                  terrarum dominis approbatam et roboratam. nouissime autem a serenissimo domino
                  nostro Romanorum imperatore Friderico secundo. priuilegiatam stabilitam atque per
                  omnia ciuitati Lubicensi iura ac libertatem ut dictum est primitus concessam
                  sigillo aureo perhenniter tenendam confirmauit. et ulterius pro posse suo
                  ampliauit ♦ Omnibus igitur huiusmodi iura et libertates seruare uolentibus sit
                  gaudium et pax in domino Iesu Christo. qui uerum est gaudium et pax uera. ♦ Qui
                  uero receperint et non seruauerint pereant cum Sodoma et Gomorra. ♦ Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 <hi rend="italic">Som subjekt for</hi> confirmauit <hi rend="italic">og</hi> ampliauit <hi rend="italic">er tænkt</hi>
                  Fridericus secundus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9: cf. Dipl. Dan. 2.r. I 187 nr. <ref target="/books/dipdan/1257/dd_12570916001" type="link">236</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige Treenigheds Navn Amen. I Aaret for Guds Byrd 1257<ref target="drb1"/> i
                  August Maaned lod Staden Lübecks Raadmænd af Ærefrygt og Hengivenhed for og paa
                  Opfordring af den høje Herre Kristoffer, af Guds Naade de Danskes og Venders
                  Konge, og dernæst i Aaret for Guds Byrd 1282 af Hengivenhed for og paa Opfordring
                  af sammes berømmelige Søn Herr Erik, ligeledes Konge af Guds Naade, og hans
                  berømte Moder Dronningen og paa Opfordring af og af Hengivenhed for Borgerne i
                  Reval, afskrive de Retsregler og den Ret, der var skænket og givet Staden Lübeck
                  som Privilegium af nævnte Stads berømmelige Grundlægger, Herr Henrik<ref target="drb2"/> salig Ihukommelse, velbyrdig Hertug af Schwaben, Bayern,
                  Sachsen, Engern og Nordalbingien og senere bekræftet og ved et smukt Privilegium
                  stadfæstet af Romernes højst berømmelige Kejser Frederik 1., dernæst godkendt og
                  bekræftet af Konger, Fyrster og Landsherrer og tilsidst af vor ophøjede Herre
                  Romernes Kejser Frederik 2., givet som Privilegium og stadfæstet, og i alt har han
                  med sit gyldne Segl bekræftet de Retsregler og den Frihed, der første Gang blev
                  skænket Staden Lübeck som omtalt, at overholde til evig Tid, og han har yderligere
                  forøget dem efter Evne. For alle, der vil overholde disse Retsregler og Friheder,
                  være der Fryd og Fred med den Herre Jesus Kristus, som er den sande Fryd og den
                  sande Fred. Men gid de, som modtager dem og ikke overholder dem, maa gaa til
                  Grunde med Sodoma og Gomorrha. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570916001'&gt;236&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> nml. Henrik Løve. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
