<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820320002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820320002</idno>
            <idno type="dd_serialno">20</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Münster Staatsarchiv, Grafschaft Ravensberg nr.25. Perg. 16 × 15 (plica
                  1,5). Ti segl: 1. Perg.rem. 2. Spidsovalt beskadiget vokssegl i perg.rem. 3.
                  Perg.rem. 4. Herlug Kjeldsens runde vokssegl i perg.rem. 5. Niels Ranesens runde
                  vokssegl i perg.rem. 6. Fragment af vokssegl i perg.rem. 7—10. Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 203. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Westfäl. UB. VI 394 nr.1242 — Reg. Dan. nr. *546.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484587.webp">2. rk. III nr. 20</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510960.webp">II:3 nr. 20</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 20. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-03-20"> 1282. 20. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Tagesen køber jordegods i Ledøje (Smørum h.) af grev Otto af Ravensberg.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olauus Takæ sun. salutem in omnium
                  saluatore. ♦ Nouerint uniuersi me emisse a uiro clarissimo/ domino Ottone comite
                  de Rauensbergh/ censum duodecim marcharum terre/ una ora minus/ ac omnia bona alia
                  mobilia et inmobilia que habet in Lethøfthæ; cum eorundem bonorum pertinenciis
                  uniuersis in sicco et humido ad dictum dominum comitem attinentibus ibidem/ censu
                  cuiuslibet solidi terre pro sex. marchis denariorum monete Siallandensis usualis
                  continue conputato/ tali inter nos condicione adhibita/ quod pro summa dicte
                  pecunie eidem domino comiti soluere debeam. centum marchas puri et examinati
                  argenti ad quatuordecim dies proximos post festum pasce proximum/ et centum
                  marchas argenti puri in festo natiuitatis beati Iohannis Baptiste/ proximo
                  subsequente/ ad pondus <pb facs="4484588"/> Coloniense/ ac centum et triginta
                  marchas argenti puri in festo natalis domini proximo/ cum pondere Roskildensis
                  marcha argenti qualibet utriusque ponderis pro quinque marchis denariorum
                  computanda/ hoc eciam adiecto quod pro pecunie restantis quantitate de precio
                  terrarum predictarum habita computacione ut supradictum est/ et pomerio/ ac
                  boscap/ secundum quod homines adista utrimque acceptandi/ eadem duxerint
                  estimanda/ eidem domino comiti in festo purificacionis beate uirginis proximo
                  uenturo/ soluam argentum purum de pondere Roskildensi/ marcha argenti qualibet ut
                  supra pro denariis cupreis computanda/ ♦ Pro supradictis autem argenti summis
                  eidem domino comiti uel eius heredibus/ aut suo certo nuncio uel eorum/ a me uel
                  heredibus meis in ciuitate Roskildensi exoluendis integraliter sine dolo in
                  terminis supra scriptis/ domini/ Petrus Iacobi/ Petrus Olaui, Herlogh Kætelogh
                  sun/ Petrus Røth/ Petrus Hasenbergh/ et Iacobus Litlæ/ milites/ ac Nicolaus Rani/
                  Andreas Takæ sun/ et Nicolaus Ionnes sun/ armigeri/ eidem domino comiti/ domicello
                  Iacobo/ et amicis suis aliis stipulantibus/ manu coadunata promiserunt et in
                  solidum/ fide prestita corporali/ ita quod si defectus erit aliquis in soluendo/
                  in aliquo predictorum terminorum/ predicti omnes et singuli milites et armigeri/
                  dictam ciuitatem Roskildensem intrare debeant/ illinc absque consensu suo non
                  exituri. donec sibi ut supradictum est fuerit persolutum. ♦ In cuius rel
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis predictorum militum et armigerorum/
                  presentibus apponi feceram ad euidenciam pleniorem. ♦ Actum apud Worthingburgh in
                  concilio et datum/ anno domini. millesimo. ducentesimo/ octogesimo/ secundo/
                  proxima sexta feria post dominicam passionis. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 <hi rend="italic">læs</hi>: Herlogh Kætelsun, Kætelogh <hi rend="italic">ved Dittografi efter</hi> Herlogh.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf Tagesen til alle, der ser dette Brev, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg af den berømmelige Herre Grev Otto af Ravensberg har købt
                  en Skyld paa 12 Mark Jord paa nær en Øre og alt andet Gods, løst og fast, som han
                  har i Ledøje med alt Tilbehør, vaadt og tørt, til samme Gods, der tilhører nævnte
                  Herr Greve, idet Skylden paa hver Ørtug Jord er regnet overalt for seks Mark gængs
                  af sjællandsk Mønt; vi er kommet overens om det Vilkaar, at jeg for den nævnte Sum
                  Penge skal betale samme Herr Greve efter Kølnervægt 100 Mark lødigt og prøvet Sølv
                  inden 14 Dage efter nærmeste Paaskefest og 100 Mark lødigt Sølv til nærmest
                  følgende St. Hansdag og efter Roskildevægt 130 Mark lødigt Sølv til nærmeste
                  Juledag, idet enhver Mark Sølv efter begge Vægte er at regne for 5 Mark Penge, med
                  den Tilføjelse, at jeg for Restbeløbet af Prisen for ovennævnte Jorder — efter at
                  den er beregnet som ovenfor nævnt — og for Frugthave og Boskab, efter hvad de
                  Mænd, der skal udpeges af begge Parter hertil, vurderer dem til, førstkommende
                  Kyndelmisse skal betale samme Herr Greve lødigt Sølv af Roskildevægt, idet hver
                  Mark Sølv skal regnes som ovenfor i Forhold til Kobberpenge. For den fulde
                  Betaling af ovennævnte Summer af Sølv, der skal ydes Herr Greven, hans Arvinger
                  eller hans eller deres visse Bud uden Svig til ovennævnte Terminer af mig eller
                  mine Arvinger i Staden Roskilde, er Herrerne Peder Jakobsen, Peder Olufsen, Herlug
                  Kjeldsen, Peder Rød, Peder Hasenberg og Jakob Lille, Riddere, og Niels Rane,
                  Anders Tagesen og <pb facs="4510959"/> Niels Jonsen, Væbnere, gaaet i Borgen med
                  sammenlagte Hænder een for alle og alle for een og under Aflæggelse af korporlig
                  Ed overfor samme Herr Greve, Junker Jakob og hans andre Venner, som deltager i
                  Overenskomsten, saaledes at, hvis der mangler noget af Betalingen i nogen af
                  fornævnte Terminer, skal fornævnte Riddere og Væbnere, alle og enhver, inddrage i
                  nævnte Stad Roskilde<ref target="drb1"/> for ikke at forlade den uden Grevens
                  Samtykke, førend han har faaet fuld Betaling som ovenfor sagt. Til Vidnesbyrd om
                  denne Sag har jeg ladet mit Segl sammen med fornævnte Ridderes og Væbneres Segl
                  hænge under dette Brev til fyldigere Bevis. Forhandlet i Vordingborg paa
                     Hoffet<ref target="drb2"/> og givet i det Herrens Aar 1282, Fredagen efter
                  Passionssøndag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. i Indlager, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820309001'&gt;18&lt;/a&gt; og DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12630422001'&gt;372&lt;/a&gt;
                  N. 2. </p>
                  <p n="drb2"> nml. Stormandsmødet, Rigsforsamlingen, der forberedte Haandfæstningen.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
