<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820718001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820718001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 41f.60 ep.53. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 378 nr. 64; Bull. Dan. 651 nr. 757 — Reg. Dan. nr.
                  *554; Potthast nr. 21919; Reg. de Martin IV 67 nr. 184.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484615.webp">2. rk. III nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510937.webp">II:3 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 42. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-07-18"> 1282. 18. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Montefiascone </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. overdrager biskop Tyge af Aarhus at løse tiendeindsamlerne provst
                  Vilgrip af Rovsø og magister Vilgrip, kanniker i Aarhus, fra kirkens ban, naar de
                  har aflagt fuldt regnskab for de indsamlede penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri .. episcopo Arusiensi\ ♦ Exhibita nobis dilectorum filiorum
                  Wilgrippi prepositi de Roxho et magistri Wilgrippi canonicorum Arusiensis ecclesie
                  petitio continebat/ quod uenerabilis frater noster Bertrandus Arelatensis
                  archiepiscopus/ olim canonicus Remensis/ qui super colligenda decima in partibus
                  Datie terre sancte concessa subsidio/ dudum a sede apostolica extitit deputatus in
                  predictos prepositum et canonicum quos dictus Bertrandus/ super huiusmodi
                  colligenda decima in tua diocesi collectores/ duxerat ordinandos/ quia in reddenda
                  sibi quadam summa pecunie/ quam de prefata decima collegerant/ defecerunt/
                  excommunicationis sententiam promulgauit. ♦ Sed licet ipsi post recessum eiusdem
                  Bertrandi de partibus supradictis de prefata summa pecunie tibi memorate terre
                  nomine satisfactionem plenariam <pb facs="4484616"/> duxerint prout asserunt
                  impendendam/ non sunt tamen ab huiusmodi excommunicationis sententia absoluti. ♦
                  Quare prepositus et canonicussupradicti nobis humiliter supplicarunt/ ut prouidere
                  sibi de absolutionis beneficio curaremus. ♦ Quocirca fraternitati tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus si tibi plene constiterit prefatos prepositum
                  et canonicum satisfecisse integre de pecunia supradicta/ uel si fortassis de ipsa
                  minime satisfecisse noscuntur/ tu prius ab illis super hoc integra satisfactione
                  recepta/ ipsos auctoritate nostra sublato cuiuslibet obstaculo difficultatis
                  absoluas a sententia memorata/ dispensando cum eis super irregularitate/ si quam
                  sic ligati se immiscendo diuinis contraxerunt/iniuncto ipsis/ quod de iure fuerit
                  iniungendum. et nichilominus quod et quantum ab eisdem preposito et
                  canonicoreceperis/nobispertuaslitteras harum seriem continentes/ studeas
                  fideliterintimare. ♦ Datum apud Montemflasconem xv. kalendas augusti anno secundo.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 21 .. = Tuconi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder, Biskop Tyge af Aarhus. I en Ansøgning, som vore elskede
                  Sønner Provst Vilgrip i Rovsø og Magister Vilgrip, Kanniker ved Domkirken i
                  Aarhus, har forebragt os, udtales, at vor ærværdige Broder Bertrandus, nu
                  Ærkebiskop af Arles, men tidligere Kannik i Reims, som i sin Tid var indsat af det
                  apostoliske Sæde til at indsamle den Tiende, der var bevilget i Danmarks Rige til
                  Hjælp for det hellige Land, har banlyst fornævnte Provst og Kannik, som den nævnte
                  Bertrandus tidligere havde udnævnt til Indsamlere af den Tiende, der skulde samles
                  i Dit Stift, fordi de har forsømt at overgive ham en vis Pengesum, som de havde
                  indsamlet af denne Tiende. Men skønt de, efter hvad de forsikrer, efter samme
                  Bertrands Tilbagerejse fra ovennævnte Egne fuldtud har betalt Dig, som varetager
                  det hellige Lands Sag, denne Pengesum, er de dog ikke blevet løst fra Kirkens Ban.
                  Derfor har ovennævnte Provst og Kannik ydmygt ansøgt os om, at vi vilde tilstaa
                  dem Afløsningens Velgerning. Og derfor paalægger vi ved denne apostoliske
                  Skrivelse Dig, vor Broder, at Du, dersom Du faar Vished for, at fornævnte Provst
                  og Kannik fuldtud har betalt ovennævnte Pengesum eller, hvis de muligvis ikke har
                  betalt, først efter at have modtaget fuld Betaling af dem, fjerner alle Vanskelig
                     <pb facs="4510936"/> heder, som kunde hindre det, og paa vore Vegne løser dem
                  fra det nævnte Ban, saaledes at Du giver dem Dispensation med Hensyn til den
                  Irregularitet, de maatte have paadraget sig ved, skønt saaledes banlyste, at tage
                  Del i Gudstjenesten, paalægger dem, hvad der efter Rettens Krav skal paalægges
                  dem, og endelig sørger for ved Brev med udførlig Beretning troværdigt at meddele
                  os, hvad og hvor meget Du har modtaget af samme Provst og Kannik. Givet i
                  Montefiascone den 18. Juli i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
