<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820702003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820702003</idno>
            <idno type="dd_serialno">40</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 602 nr. 489.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484613.webp">2. rk. III nr. 40</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510938.webp">II:3 nr. 40</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 40. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-07-02"> [1282. 2. juli-1284] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Se nr. 39. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Kilde:</hi> Dette hos Bunge trykte brev er sammesteds angivet som trykt i Lüb.
                  UB. I 132 nr. 137, der dog er det næsten ligelydende brev til Lübecks raadmænd. Det
                  synes usandsynligt, at Bunge skulde have skrevet hele brevets inscriptio galt af,
                  og i sig selv er det sandsynligt at man fra Reval i denne sag har henvendt sig
                  baade til Lübecks verdslige og gejstlige øvrighed. Bunge har da sandsynligvis
                  virkelig haft et forlæg for dette brev, derimod næppe som angivet fra arkivet i
                  Lübeck, da det liibske bispearkiv allerede da fandtes i Oldenburg. Man kunde tænke
                  sig, at Bunge som forlæg har haft en afskrift fra et eller andet arkiv, at han har
                  glemt at mærke sig, hvorfra hans transskription af brevet stammede, og at han i
                  sin søgen efter forlægget er stødt paa trykket af nr. 39 i Lüb. UB. og ved en
                  flygtighed har overset, at det kun var et næsten ligelydende brev. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jens af Reval og staden Revals raadmænd beder kapitlet i Lübeck om at
                  sende Reval en fremstilling af den lybske kirkeret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484614"/> Iohannes dei gracia Reualiensis ecclesie episcopus et
                  uniuersitas consulum Reualie ciuitatis uiris nobilibus et discretis dominis
                  preposito totique capitulo Lubecensis ecclesiein omnium saluatore salutem. ♦
                  Quoniam per excellentisssmum dominum nostrum Ericum dei gracia Danorum
                  Sclauorumque regem et ducem Estonie leges et iura ciuitatis uestre sunt ciuitati
                  Reualie tradita et litteris patentibus stabilita, honestatis uestre prudenciam
                  rogamus attencius etdeuote, ut nobis in litteris uestris patentibus describatis ad
                  quedicteciuitatis inhabitatores iusticie spirituali secqundum consuetudinem
                  ciuitatis uestre sint obligati, uidelicet quomodo in sinodo sit procedendum, que
                  debeant persone accusantes,que cause accusande et qui sinodo interesse teneantur.
                  ♦ Insuper de diuersis circumstanciis ecclesiastice iuris prout breuius et lucidius
                  poteritis in litteris uestris nobis quantocius remandetis super quo uobis ad
                  multiplices obligabimur graciarum acciones. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Revalkirkens Biskop, og alle Staden Revals Raadmænd til de
                  velbyrdige og gode Mænd Herr Provsten og hele Kapitlet i Lübeck Kirke, Hilsen med
                  alles Frelser. </p>
            <p> Eftersom gennem vor ophøjede Herre Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders
                  Konge og Estlands Hertug, Eders Stads Lov og Ret er givet Staden Reval og
                  bekræftet ved aabent Brev, retter vi vor indtrængende og ydmyge Bøn til Eder,
                  hæderværdige og kloge Mænd, om at I i et af Eder udstedt aabent Brev vil beskrive
                  for os, hvilken gejstlig Ret nævnte Stads Indbyggere ifølge Eders Stads Sædvane er
                  underkastet, det vil sige, hvordan man skal pleje Ret paa Synoden, hvem der bør
                  optræde som Klagere, hvilke Sager der bør paakæres, og hvem der er pligtig at
                  deltage i Synoden. Fremdeles maa I saa hurtigt som muligt ved Eders Breve
                  underrette os om de forskellige Forhold ved den kirkelige Ret, saa kort og klart I
                  kan, hvorfor vi vil være Eder megen Tak skyldig. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820702002'&gt;39&lt;/a&gt; Note 1.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
