<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820501101</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820501101</idno>
            <idno type="dd_serialno">33</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Vatikanerarkivet: Collect. 213 f.2r, 17r-v, 26r-v, 18r-v; de enkelte
                  blade i uorden ved senere indbinding, cfr. Munch, Pavelige Nuntier 7 Note 1. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. I 598 nr. 743; Munch, Pavelige Nuntier 4; Bull. Dan. 643
                  nr. 756; Acta Pont.Svec.Cam. I 57 nr. 64 — Reg. Dan. nr. 1301*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484599.webp">2. rk. III nr. 33</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510950.webp">II:3 nr. 33</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 33. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-05-01"> 1282. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Af det pavelige kammers regnskaber for indsamling af korstogstiende: Regnskab for
                  Bertrand Amalricis tiendeindsamling i Danmark og Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484600"/> In regnis prouinciis et terris infrascriptis deputati fuerunt
                  per sedem apostolicam decimarum collectores qui inferius nominantur ad colligendum
                  decimam terre sancte subsidio deputatam. </p>
            <p> ..... </p>
            <p> Item in omnibus partibus regnorum Datie et Suetie/ magister Bertrandus Amalrici
                  canonicus Remensis domini pape cappellanus fuit superintendens qui collegit ibi
                  per septem annos/ post cuius recessum et plures annos dictus plebanus de
                  Castellione fuit sibi subrogatus et adhuc est ibi. </p>
            <p> ..... </p>
            <p> viii. Ratio decime collecte in Datia et Suetia. </p>
            <p> In nomine domini amen. ♦ Ratio uenerabilis patris domini Bertrandi Amalrici
                  archiepiscopi Arelatensis quondam canonici Remensis domini pape cappellani
                  collectoris decime terre sancte in regnis Datie et Suetie per sedem apostolicam
                  deputati. </p>
            <p> Anno domini m. cc. lxxxii. pontificatus domini Martini pape iiii. anno secundo.
                  indictione x. de mense maii. facta ratione cum eodem domino archiepiscopo per nos
                  Berardum domini pape camerarium/ et magistrum Bernardum de Carcasona eiusdem
                  domini pape scriptorem/ et uenerabilis patris domini Iacobi de Sabello cardinalis
                  cappellanum/ presentibus Thura Bonamici de societate Bonauenture de Senis/
                  Maynetto Raynaldi de societate Pulicum et Rinbertinorum/ et Bonino Neri de
                  societate domini Thomasii Spiliati de Florentia mercatoribus camere domini pape et
                  magistro Angelo de Fulgineo eiusdem camere clerico/ inuentum est quod idem
                  archiepiscopus in predictis regnis fuit collector dicte decime per vii annos
                  continue/ et quod recepit de dicta decima in eisdem regnis/ necnon et
                  obuentionibus crucis nomine terre sancte de quibus<pb facs="4484601"/>dam
                  satisfactionibus delinquentium in uniuerso pro toto tempore supradicto. </p>
            <p> Primo de decima regni Datie de viiii ciuitatibus et episcopatibus in vi annis
                  sunt collecta. — lv<hi rend="sup">m</hi>. cciii. marche et dimidia denariorum
                  cupreorum. </p>
            <p> Item de Rua uel Sclauia — clxx vii. marche denariorum/ qui dicuntur ualere
                  plusquam alii. </p>
            <p> Item — iiii<hi rend="sup">c</hi>. xxvii. marche argenti in pondere Datie. </p>
            <p> Item — liiii. solidi et x. denarii sterlingorum. </p>
            <p> Item ibidem de obuentionibus satisfactionibus et condempnationibus terre sancte —
                     vi<hi rend="sup">c</hi>. xxxvi. marche denariorum cupreorum. </p>
            <p> Item de eisdem obuentionibus — vi<hi rend="sup">c</hi>. lxiii. marche et v. uncie
                  argenti in pondere Datie. </p>
            <p> Item de eisdem obuentionibus — iii. marche et xiiii. sterlingi de auro in pondere
                  Datie. </p>
            <p> Item in regno Suetie collecte sunt in uniuerso ex decima in quinque annis —
                     xiiii<hi rend="sup">m</hi>. iiii<hi rend="sup">o</hi>. xxxi. marche/ et dimidia
                  denariorum de Suetia\ </p>
            <p> Item iiii<hi rend="sup">c</hi>. l. marche argenti ad pondus Suetie ab .. episcopo
                  Lincopensi. </p>
            <p> Item de obuentionibus crucis/ et satisfactionibus et condempnationibus
                  delinquentium ibidem habite sunt pro terra sancta — c. lxvii. marche argenti in
                  pondere Suetie. </p>
            <p> Summa summarum omnium receptorum ex decima et obuentionibus terre sancte ac
                  satisfactionibus et condempnationibus delinquentium in predictis partibus Datie de
                  sex annis/ et Suetie de quinque annis. — lxx<hi rend="sup">m</hi>. cclxxi marche
                  denariorum de cupro in diuersis ponderibus/ et diuerso ualore. </p>
            <p> Item — clxxvii. marche denariorum de Rua/ qui ualent plusquam alii denarii. </p>
            <p> Item — m. vi<hi rend="sup">c</hi>. vii. marche et v. uncie argenti in diuersis
                  ponderibus/ et diuerso ualore. </p>
            <p> Item — liiii. solidi et x. denarii sterlingorum. </p>
            <p> Item — iii. marche et xiiii. sterlingi auri ad pondus Datie. </p>
            <p> De predictis marchis denariorum cupreorum argenti et auri facte sunt
                  commutationes infrascripte ad argentum et Turonenses per modum infrascriptum.
                  Imprimis de marchis denariorum cupreorum ca&lt;m&gt;bite sunt ad argentum <pb facs="4484602"/> — xxiiii<hi rend="sup">m</hi>. cclxxxv. marche denariorum
                  cupreorum pro quibus habite sunt in argento ad pondus Trecense — iiii<hi rend="sup">m</hi>. cclxxiii. marche argenti in pondere Trecensi. et — cxx.
                  marche argenti in pondere Datie. ♦ De quibus habite sunt ad pondus Trecense — cvi.
                  marche. v. uncie et i quartus argenti in pondere Trecensi. </p>
            <p> Item de predictis marchis argenti Datie in pondere Danico commutate sunt ad
                  argentum — vii<hi rend="sup">c</hi>. xliiii. marche et v. uncie argenti de Datia
                  in pondere Datie. ♦ Pro quibus habite sunt in pondere Trecensi — vi<hi rend="sup">c</hi>. lxi. marche et vii. uncie argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item de cl. marchis argenti Datie quod dicitur de Riualia in pondere Suetie
                  habite sunt — cxxviii. marche et x. sterlingi argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item de marchis denariorum de Suetia ca&lt;m&gt;bite sunt ad argentum — vi<hi rend="sup">m</hi>. v<hi rend="sup">c</hi>. xxiii. marche et media denariorum
                  Suetie. pro quibus habite sunt — m. cc. xx. marche. v. uncie. et x. sterlingi
                  argenti in pondere Trecensi. </p>
            <p> Item — c. lxvii. marche argenti in pondere Suetie commutate sunt. pro — c. xlii.
                  marchis et iiii. unciis argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item de marchis denariorum Datie cambite sunt ad Turonenses — xxv<hi rend="sup">m</hi>. lxv. marche denariorum pro quibus habite sunt — xi<hi rend="sup">m</hi>. v<hi rend="sup">c</hi>. lxxiiii. libre et xvi. solidi Turonensium. </p>
            <p> Item de marchis denariorum Suetie cambite sunt ad Turonenses — v<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>. lxxxxv. marche denariorum/ pro quibus habite
                  sunt — ii<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>. xxii. libre. et xvi.
                  solidi Turonensium. </p>
            <p> Item — clxxvii. marche denariorum de Rua et Datia cambite sunt ad Turonenses. ♦
                  Pro quibus habite sunt — cxx. libre Turonensium. </p>
            <p> Item — iii. marche. xiiii. sterlingi de auro cambite sunt ad Turonenses/ pro
                  quibus habite sunt — lxxv. libre Turonensium. </p>
            <p> Summa omnium marcharum denariorum Datie et Suetie receptarum ex decima que
                  conmutate sunt prout supra exprimitur ad argentum et Turonenses — lxi<hi rend="sup">m</hi>. v<hi rend="sup">c</hi>. lxviii. marche et media denariorum.
                  ♦ Pro quibus habite sunt — v<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>.
                  marche. ii. uncie et xv. sterlingi argenti ad pondus Trecense.et—xiiiir,
                  clxxxxvii. libre et xii. solidi Turonensium. </p>
            <p> Item summa marcharum argenti/ Datie et Suetie in diuersis ponderibus com<pb facs="4484603"/>mutatarum. — mlxi. marche et v. uncie argenti. ♦ Pro quibus
                  habite sunt — viiiic. xxxii. marche. iii. uncie et media argenti ad pondus
                  Trecense. </p>
            <p> Summa summarum marcharum argenti que pro &lt;pre&gt;dictis marchis denariorum et
                  argenti tam Suetie quam Datie habite sunt — vi<hi rend="sup">m</hi>. v<hi rend="sup">c</hi>. xxxii. marche. vi. uncie et i. quartus argenti ad pondus
                  Trecense in uniuerso. ♦ De quibus superintendens uendidit Parisius — iii<hi rend="sup">c</hi>. lxii. marchas argenti/ pro viiii<hi rend="sup">c</hi>. lxv.
                  libris Turonensium computata qualibet marcha pro liii. solidis et iiii. denariis
                  Turonensium. </p>
            <p> Item — xiiii<hi rend="sup">m</hi>. clxxxxvii. libre et xii. solidi Turonensium. </p>
            <p> Item habite sunt de — clxxvii. marchis denariorum de Rua et de Datia — cxx. libre
                  Turonensium. </p>
            <p> Item — lxxv. libre Turonensium/ de tribus marchis/ et xiiii. sterlingis de auro
                  Datie. </p>
            <p> Item — viiii<hi rend="sup">c</hi>. lxv. libre Turonensium de predictis — ccclxii.
                  marchis argenti ad pondus Trecense uenditis prout supra exprimitur. </p>
            <p> Summa marcharum argenti ad pondus Trecense que extant — vi<hi rend="sup">m</hi>.
                  clxx. marche. vi. uncie et i. quartus. </p>
            <p> Item summa omnium Turonensium predictorum — xv<hi rend="sup">m</hi>. ccclvii.
                  libre et xii. solidi Turonensium. </p>
            <p> De summa marcharum denariorum receptorum ex decima Datie remanent ibidem in
                  deposito in diuersis locis penes collectores et capitula ecclesiarum regni Datie —
                     ii<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>. viiii. marche denariorum
                  cupreorum. </p>
            <p> Item de argento remanent ibidem in deposito — clxxxxvi. marche argenti in pondere
                  Datie. prout hec constant per publicas litteras prelatorum. </p>
            <p> De summa uero marcharum denariorum receptorum in Suetia remanent ibidem simili
                  modo — ii<hi rend="sup">m</hi>. ccxiii. marche denariorum. </p>
            <p> Summa predictarum marcharum que remanent in deposito in predictis duobus regnis.
                  — iiii<hi rend="sup">m</hi>, viii<hi rend="sup">c</hi>. xxii marche denariorum. </p>
            <p> Item — c. lxxxxvi. marche argenti in pondere Datie. </p>
            <p> Item episcopus Lincopensis de Suetia crucesignatus debuit mittere in Flandriam
                  pro decima sua. — cccl. marchas argenti puri prout patet per litteras pre<pb facs="4484604"/>latorum. pro quibus dicit superintendens predictus quod recepit
                  — vi<hi rend="sup">c</hi>. libras Turonensium. et residuum adhuc debet idem
                  episcopus quod esse potest — ccxxi libre iiii. solidi et iiii. denarii
                  Turonensium. ♦ Que pecunia debet deponi in Flandria in monasterio de Doçano prope
                  Brugis diocesis Tornacensis danda eidem episcopo Lincopensi predicto tempore
                  passagii/ si transf&lt;r&gt;etauerit ♦ Alioquin debet reddi subsidio terre sancte. </p>
            <p> Preterea idem superintendens recepit pro suis expensis. — iii<hi rend="sup">m</hi>. viii<hi rend="sup">c</hi>. xxiiii marchas denariorum cupreorum de
                  decima Datie. </p>
            <p> Item expendit pro executione recollectionis ipsius decime tam in nuntiis missis
                  ad curiam/ quam in deportatione ipsius decime ad partes Flandrie/ tam in
                  uictualibus et pannis pro illis qui seruiebant negotio decime et qui portabant
                  eandem — cxlviii. marchas et mediam. iiii solidos. et vi. denarios denariorum
                  cupreorum. </p>
            <p> Item — lvii. marchas. viiii. solidos. et xi denarios sterlingorum. </p>
            <p> Item — cclxxxviii. libras. et iiii. solidos Turonensium. </p>
            <p> Item — v. libras Parisiensium que ualent — vi. libras. et v. solidos Turonensium. </p>
            <p> Summa predictarum expensarum factarum pro executione decime et earum que dictus
                  superintendens recepit pro suis expensis — iii<hi rend="sup">m</hi>. viiii<hi rend="sup">c</hi>. lxxii. marche et media. et iiii. solidi. et vi. denarii
                  denariorum cupreorum. </p>
            <p> Item — lvii. marche. viiii. solidi. et xi. denarii sterlingorum. </p>
            <p> Item — cclxxxxiiii. libre. et viiii. solidi Turonensium. </p>
            <p> Summa summarum marcharum denariorum que remanent in Suetia et Datia et quas
                  superintendens recepit pro suis expensis/ et alias expendit pro negotio decime est
                     viii<hi rend="sup">m</hi>. vii. lxxxxiiii. marche et media/ et iiii solidi. et
                  vi. denarii denariorum cupreorum. </p>
            <p> Supradicta ratio continetur in infrascripta ratione magis compendiose ♦ Hoc plus
                  habetur in ista quod scriptum est de hiis que restant/et que superintendens habere
                  debuit pro toto salario suo/ et quid recepit ultra salarium et quid assignare
                  debet. </p>
            <p> Summa summarum omnium receptorum ex decima Datie et Suetie in marchis denariorum
                  — lxx<hi rend="sup">m</hi>. cclxxi. marche denariorum cupreorum. </p>
            <p> Summa summarum omnium predictarum marcharum denariorum Datie et <pb facs="4484605"/> Suetie cambitorum ad argentum et ad Turonenses/ et eorum que
                  remanent in deposito in Datia et Suetia ac eorum que superintendens recepit pro
                  suis expensis/ et que expendit pro negotio decime ascendit ad — lxx<hi rend="sup">m</hi>. ccclxiii. marchas. iiii. solidos. et vi. denarios denariorum
                  cupreorum. </p>
            <p> Et sic plus inuenitur cambitum et expensum quam receptum de dictis marchis
                  denariorum\ — lxxxxii. marche. iiii. solidi. et vi. denarii denariorum cupreorum.
                  ♦ Super quo dicit superintendens quod causa subest. ut credit. quia forte plures
                  marche denariorum inuente sunt in pondere tempore recognitionis monete quam
                  inuenirentur in scriptis solute/ et non petit eas sibi restitui. </p>
            <p> Item summa receptarum marcharum in argento de Datia et Suetia in uniuerso — m.
                     vi<hi rend="sup">c</hi>. vii marche/ et v. uncie argenti sterlingorum/ de
                  quibus — clxxxxvi. marche remanent in partibus illis in deposito et — cccl.
                  marche/ debuit pro decima episcopus Lincopensis et sic est summa earum — v<hi rend="sup">c</hi>. xlvi. marche argenti et commutate — m. lxi. marche. et v.
                  uncie. </p>
            <p> Summa summarum omnium marcharum argenti Datie et Suetie cambitarum seu
                  commutatarum ad argentum ad pondus Trecense/ et earum que remanent in deposito in
                  Datia et que debentur per episcopum Lincopensem — m. vi<hi rend="sup">c</hi>. vii.
                  marche. et v. uncie argenti et sic facta compensatione receptorum ad ipsa deposita
                  et commutata inuenitur de argento tantum commutatum et depositum quantum receptum. </p>
            <p> Item reperitur commutatum aurum. — pro lxxv. libris Turonensium minorum. </p>
            <p> Item reperiuntur commutate marche denariorum de Rua pro — cxx. libris Turonensium
                  minorum. </p>
            <p> De predictis commutationibus/ marcharum denariorum/ et argenti et auri constat
                  quod est summa marcharum argenti ad pondus Trecense/ deductis illis marchis que
                  uendite fuerunt — vi<hi rend="sup">m</hi>. clxx. marche. vi. uncie. et i. quartus
                  argenti ad pondus Trecensez </p>
            <p> Item — xv<hi rend="sup">m</hi> ccclvii. libre. et xii solidi Turonensium. </p>
            <p> Item adhuc sunt assignandi — liiii. solidi. et x. denarii sterlingorum. </p>
            <p> Depredictis argento et Turonensibus facte sunt expense infrascripte pro
                  executione decime. </p>
            <p>
               <pb facs="4484606"/> Imprimis — cclxxxxiiii. libre. et viiii solidi Turonensium.
                  computatis in hiis. v. libris Parisiensium. </p>
            <p> Item — lvii. marche. viiii. solidi. et xi. denarii sterlingorum. </p>
            <p> Item soluit — xliii. marchas argenti ad pondus Trecense/ pro minori ualentia/
                  argenti Datie uenditi. </p>
            <p> Item soluit — ii. libras pro medietate decime primi anni. </p>
            <p> Item soluit — ccc. lvii. marchas argenti ad dictum pondus/ pro dicta medietate
                  decime. ♦ De quibus habetur instrumentum publicum/ assignatum camere per dictum
                  superintendentem. </p>
            <p> Summa predict&lt;o&gt;rum omnium que soluta sunt pro expensis et pro minori
                  ualentia argenti et pro medietate decime primi anni — iiii<hi rend="sup">c</hi>.
                  lvii. marche. viiii. solidi. et xi. denarii argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item — ii<hi rend="sup">m</hi>. cclxxxxii . libre. et viiii. solidi Turonensium. </p>
            <p> Summa depositorum penes mercatores diuersos — v<hi rend="sup">m</hi>. vii<hi rend="sup">o</hi>. xlii. marche. et vii. uncie argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item — xii<hi rend="sup">m</hi>. v<hi rend="sup">c</hi>. xl. libre Turonensium/
                  deposite penes mercatores ♦ De quibus estant xv. inter instrumenta et litteras de
                  depositionibus confecta ♦ Uerumtamen adhuc Dinus Iohannis/ mercator de societate
                  Moçorum habet litteras capituli Remensis et officialis Remensis/ super
                  recognitione duorum millium librarum Turonensium quas debent capitulum Remense. </p>
            <p> Summa summarum omnium predictorum solutorum/ expensarum et depositorum. — vi<hi rend="sup">m</hi>. cc. marche et v. uncie argenti ad pondus Trecense. </p>
            <p> Item — xiiii<hi rend="sup">m</hi>. viii<hi rend="sup">c</hi>. xxxiiii. libre. et
                  viiii. solidi Turonensium. </p>
            <p> Facta compensatione/ solutorum/ expensarum et depositorum argenti ad summam
                  receptorum constat quod ostendit plus expendisse soluisse et deposuisse — xxv.
                  marchas. v. uncias/ et xvii sterlingos qui ualent ad Turonenses — lxx. libras. xv.
                  solidos. et iii. denarios Turonensium. </p>
            <p> Item facta compensatione de Turonensibus receptis ad summam expensarum et
                  depositorum restant — v<hi rend="sup">c</hi>. xxiii. libre. et iii. solidi
                  Turonensium quos debet superintendens. </p>
            <p>
               <pb facs="4484607"/> Et sic debet adhuc assignare superintendens — iiii<hi rend="sup">c</hi>. lii. libras. vii. solidos. et viiii. denarios Turonensium. </p>
            <p> Dominus archiepiscopus dicit se uacasse officio continue per vii. annos et viii
                  menses/ de quibus non petit expensas nisi pro vii. annis. ♦ Dicit quod singulis
                  diebus fuerunt sibi concessi per litteras apostolicas — iii. solidi sterlingorum
                  pro expensis suis que ascendunt per annum &lt;ad&gt; — liiii libras. et xv.
                  solidos sterlingorum. et pro vii. annis ascendit summa expensarum ad — ccc.
                  lxxxiiii. libras. et v. solidos sterlingorum/ computatis tribus solidis per diem. </p>
            <p> Ipse uero recepit pro expensis suis — iii<hi rend="sup">m</hi>. vii<hi rend="sup">c</hi>. xxiiii. marchas denariorum cupreorum que ualent ad argentum in pondere
                  Datie — vii<hi rend="sup">c</hi>. lxiiii. marchas. vi. uncias. et i. tertiam
                  argenti ad pondus Datie/ computatis v. marchis denariorum pro qualibet marcha
                  argenti que redacte ad pondus Trecense sunt — vi<hi rend="sup">c</hi>. lxxviiii.
                  marche. vi. uncie et media argenti ad pondus Trecense que ualent — iiii<hi rend="sup">c</hi> liii. libras. iiii. solidos. et ii. denarios sterlingorum/ de
                  quibus deductis — iii<hi rend="sup">c</hi>. lxxxiiii. libris. et v. solidis
                  sterlingorum/ debitis pro expensis taxatis sibi per litteras apostolicas/ restant
                  — lxviii libre. et xviiii. solidi. et ii. denarii sterlingorum/ quas plus recepit
                  ipse superintendens pro suis expensis/ que ualent ad Turonenses — cclxxv. libras.
                  xvi. solidos. et viii. denarios Turonensium. </p>
            <p> De istis ipse restituit duos pannos ad aurum de Uenetiis et i. sciphum argenti
                  deauratum ponderis\ xii. unciarum et medie ad pondus Romanum/ quos pannos et
                  sciphum dicit esse receptos per eum pro xvi. libris Turonensium/ licet secundum
                  extimationem non nisi — x. libras Turonensium ualent. </p>
            <p> Et sic restat quod ipse superintendens de hiis que plus recepit pro suis expensis
                  — cclviiii. libras. et xvi. solidos. et viii. denarios Turonensium debet reddere. </p>
            <p> Item — iiii<hi rend="sup">c</hi>. lii. libras. vii. solidos. et viiii. denarios
                  Turonensium. </p>
            <p> Summa omnium que dictus superintendens debet reddere — vii<hi rend="sup">c</hi>.
                  xii. libre. iiii. solidi. et v. denarii Turonensium. </p>
            <p> Item adhuc preter predictos denarios debet assignare — vi<hi rend="sup">c</hi>.
                  libras Turonensium/ missas Parisius per episcopum Lincopensem uel dare litteras
                     depo<pb facs="4484608"/>siti pro dicto episcopo de — viii<hi rend="sup">c</hi>.
                  xxi. libris. iiii. solidis. et mi. denariis Turonensium pro cccl. marchis argenti
                  fini. que debent deponi prout supra dicitur. </p>
            <p> Et primo notandum est in ratione reddita per dominum archiepiscopum Arelatensem
                  quod in aliqua ratione reddita per eum tam in partibus illis quam hic in curia non
                  inuenitur reddita per particulas/ sed per quasdam summas. </p>
            <p> Item quod dereceptis etiam ante rationem redditam per eum coram prelatis illarum
                  partium per rationem hic redditam/ plus inuenitur quam ibi fuerit assignatum sicut
                  apparet in summis libri presentis. </p>
            <p> Item quod de condempnationibus seu emendis reddit rationem in grosso/ silicet
                  solum de tribus soluentibus de tota Datia et de Suetia de duobus soluentibus. </p>
            <p> Item quod de hiis que remanserunt in partibus illis non assignat aliquas
                  cautiones nisi quod prelati/ coram quibus rationem reddit testificantur per
                  litteras suas/ quod non uidetur sufficere. </p>
            <p> Item quod quando transiuit mare muniuit nauem de omnibus uictualibus oportunis
                  tam pro se/ quam pro decima/ quibus fuit usus/ et propter hoc nichil computat de
                  suo salario. </p>
            <p> Item quod petit quod satisfiat suis familiaribus de decima. </p>
            <p> Item quod per vii. annos continuosrecepit stipendia et nullum diem detrahit. </p>
            <p> Item de — viii<hi rend="sup">c</hi>. xxi. libris Turonensium quas episcopus
                  Lincopensis debebat dare non restituit aliquam litteram licet idem archiepiscopus
                  receperit — vi<hi rend="sup">c</hi>. libras de dicta summa/ </p>
            <p> Habentur de depositis et solutione medietatis decime terre sancte — xvi. inter
                  instrumenta et litteras\ </p>
            <p> Nota quod post rationem predictam date fuerunt de gracia predicto archiepiscopo
                  per dominos cardinales — iii<hi rend="sup">o</hi>. libre Turonensium/ pro
                  recompensatione salarii familie sue que sibi seruiuerant in executione huiusmodi
                  decime. </p>
            <p> De predicta autem pecunia decime collecta in Datia et Suetia in mutuo — xv<hi rend="sup">m</hi>. vi<hi rend="sup">c</hi>. unci&lt;a&gt;rum auri facto domino
                  regi Sicilie pro factis regni Sicilie soluerunt/ mercatores de societate Iohannis
                  de Crusolis de Monte Pesulano/ pro <pb facs="4484609"/> m. ccc. marchis argenti de
                  Guandauo ad pondus Trecense — v<hi rend="sup">m</hi>. iii<hi rend="sup">c</hi>.
                  xxxv. florenos auri et lxxx. libras. et vi. denarios/ et duo tertia unius denarii
                  Turonensium grossorum argenti. computatis. — liiii. Turonensibus et dimidio
                  grossis/ pro qualibet marcha. ♦ Qui/ floreni et Turonenses/ ualent — m. iiii<hi rend="sup">c</hi>. lxvii. uncias auri. vi. Turonenses grossos. et duo tertia
                  unius Turonensis grossi de argento. </p>
            <p> Unde facta ratione de predictis receptis ad predicta mutua et expensas * </p>
            <div type="app">
               <p> 5 <hi rend="italic">Af afsnittet om tiendeindsamlerne i de enkelte lande (f.2) er kun medtaget
                     indledningsbemærkningen</hi> (In ... deputatam) <hi rend="italic">og beretningen om
                     tiendeindsamlerne i Danmark og Sverige</hi> (Item ... ibi). <hi rend="italic">Den l.71
                     nævnte</hi> dictus plebanus <hi rend="italic">hedder</hi> Uguitio <hi rend="italic">og er omtalt i foregaaende
                     afsnit om Norge, hvor han ligeledes træder i stedet for den oprindelige
                     tiendeindsamler, ærkebispen af Nidaros. Der følger f.2-16 regnskaber for
                     indsamlingen i andre lande, indtil afsnit VIII (f.17r) behandler Danmark og
                     Sverige</hi>. </p>
               <p> 16 Remensis] Remenensis <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 20 maii] <hi rend="italic">herefter en aaben plads paa 20 mm i ms</hi>. </p>
               <p> 4 Rua] = Ruia. </p>
               <p> 16 .. = Henrico. </p>
               <p> 32 ca&lt;m&gt;bite] canbite <hi rend="italic">ms</hi>.</p>
               <p> 12 ca&lt;m&gt;bite] canbite <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 3 pro &lt;pre&gt;dictis] pdictis <hi rend="italic">med forkortelsestegn for baade</hi> pro
                     <hi rend="italic">og</hi> pre <hi rend="italic">ved bogstavet</hi> p <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 3 debet deponi] <hi rend="italic">tilf. i margin ms</hi>. </p>
               <p> 5 transf&lt;r&gt;etauerit] transfetauerit <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 12 et] est <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 6 <hi rend="italic">Fra</hi> primi anni <hi rend="italic">en streg, der henfører sætningen til</hi> »De quibus
                  habetur instrumentum et«. </p>
               <p> 10 predict&lt;o&gt;rum] predictarum <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 15 <hi rend="italic">Fra</hi> ad pondus Trecense <hi rend="italic">en streg, der henfører sætningen til</hi> »De
                  quibus estant xv. inter instrumenta etc.« </p>
               <p> 17 estant = exstant. </p>
               <p> 3 per vii. annos] <hi rend="italic">ms. først skrevet</hi> pro vii. annis, <hi rend="italic">idet perioden</hi>
                  per vii. annos .... nisi <hi rend="italic">var oversprunget. Derefter er</hi> pro <hi rend="italic">rettet
                     til</hi> per, annis <hi rend="italic">til</hi> annos, <hi rend="italic">og perioden</hi> et viii menses ... pro
                  vii. annis <hi rend="italic">er tilføjet over linien</hi>. </p>
               <p> 6 &lt;ad&gt;] <hi rend="italic">mangler i ms</hi>. </p>
               <p> 12 remanserunt] <hi rend="italic">herefter skrevet et par ulæselige bogstaver i rasur halvt over
                     linien</hi>. </p>
               <p> 29 unci&lt;a&gt;rum] unciorum <hi rend="italic">ms</hi>. </p>
               <p> 7 <hi rend="italic">Her slutter ms. med en ufuldført sætning. I Afsnittet om tienden fra
                     Skotland staar</hi> (<hi rend="italic">Acta Pont. Svec. Cam. l.l.</hi>): Unde facta ratione de
                  predictis receptis ad expensas et mutua facta de eis apparet quod restant etc.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I nedenanførte Riger, Provinser og Lande er der af det apostoliske Sæde indsat
                  Tiendeindsamlere, som nævnes her nedenfor, til Indsamling af Tienden som Hjælp for
                  det hellige Land. </p>
            <p>.....</p>
            <p> Fremdeles var i alle Egne af Danmarks og Sveriges Riger Magister Bertrandus
                  Amalrici, Kannik i Reims, Pavens Kapellan, Overtilsynsmand, og han samlede ind dér
                  i syv Aar, men efter hans Tilbagerejse blev fornævnte Sognepræst i Castiglione<ref target="drb1"/> indsat i Stedet for ham for flere Aar, og han er der endnu. </p>
            <p>.....</p>
            <p> 8. Regnskab for den i Danmark og Sverige samlede Tiende. </p>
            <p> I Herrens Navn Amen! Regnskab fra den ærværdige Fader Herr Bertrandus Amalrici,
                  Ærkebiskop i Arles, tidligere Kannik i Reims, Pavens Kapellan, af det apostoliske
                  Sæde udsendt til Danmarks og Sveriges Riger som Indsamler af Tiende til det
                  hellige Land. </p>
            <p> I det Herrens Aar 1282, Pave Martin 4.s Pontifikats 2. Aar, som havde
                  Indiktionstallet 10, i Maj Maaned, da der var gjort Regnskab op med denne
                  Ærkebiskop af os, Berardus, Pavens Kammermester, og Magister Bernardus fra
                  Carcassonne, Pavens Skriver og Kapellan hos den ærværdige Fader Herr Kardinal
                  Jakob Savelli i Overværelse af Thura Bonamici af Huset Bonaventura fra Siena,
                  Maynetto Raynaldi af Huset Pulices og Rimbertini, samt Bonino Neri af Huset
                  Thomasio Spiliati fra Firenze, det apostoliske Kammers Købmænd, og samme Kammers
                  Klerk, Magister Angelus af Foligno, befandtes det, at Ærkebispen syv Aar i Træk
                  havde været Indsamler af denne Tiende i fornævnte Riger, og at han af Tienden i
                  disse Riger og af Korsgaver til det hellige Land, af nogle Bøder fra
                  Lovovertrædere i alt i hele ovennævnte Tid havde modtaget: </p>
            <p> først af Tienden i Danmarks Rige af ni Stæder og Bispedømmer i Løbet af seks Aar
                  55203½ Mark Penge i Kobber. </p>
            <p> Fremdeles fra Rügen eller Venden 177 Mark Penge, som skal have større Værdi end
                  de andre. </p>
            <p> Fremdeles 427 Mark Sølv i dansk Vægt<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Fremdeles 54 Skilling og 10 Penninge Sterling. </p>
            <p> Fremdeles sammesteds af Gaver, Bøder og Domfældelser til det hellige Land 636
                  Mark Penge i Kobber.</p>
            <p> Fremdeles af de samme Gaver 663 Mark og 5 Uncer Sølv i dansk Vægt. </p>
            <pb facs="4510948"/>
            <p> Fremdeles af de samme Gaver 3 Mark og 14 Sterlinger af Guld i dansk Vægt. </p>
            <p> Fremdeles indsamledes i alt af Tienden i Sveriges Rige paa fem Aar 14431½ Mark
                  svensk. </p>
            <p> Fremdeles 450 Mark Sølv i svensk Vægt fra Biskop Henrik i Linköping. </p>
            <p> Fremdeles skaffedes der af Korsgaver, Lovovertræderes Bøder og Domfældelser til
                  det hellige Land 167 Mark Sølv i svensk Vægt. </p>
            <p> Den samlede Sum paa alt, hvad der af Tiende og Gaver til det hellige Land og
                  Lovovertræderes Bøder og Domfældelser var modtaget i fornævnte Egne i Danmark i
                  seks Aar og i Sverige i fem Aar er 70271 Mark Penge i Kobber efter forskellig Vægt
                  og af forskellig Værdi. </p>
            <p> Fremdeles 177 Mark Penge fra Rügen, som har større Værdi end de andre Penge. </p>
            <p> Fremdeles 1607 Mark og 5 Uncer Sølv efter forskellig Vægt og af forskellig Værdi. </p>
            <p> Fremdeles 54 Skilling og 10 Penninge Sterling. </p>
            <p> Fremdeles 3 Mark Guld og 14 Guldsterlinger i dansk Vægt. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Af fornævnte Mark i Kobberpenge, Sølv og Guld er følgende ombyttet til Sølv og
                  Toursmønt som følger: </p>
            <p> Først veksledes der af Mark Penge i Kobber til Sølv 24285 Mark Penge i Kobber,
                  for hvilke erhvervedes i Sølv i Troyesvægt: 4273 Mark Sølv i Troyesvægt og 120
                  Mark Sølv i dansk Vægt. For de sidste erhvervedes i Troyesvægt 106 Mark og 5½ Unce
                  Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles omveksledes der af fornævnte Mark Sølv fra Danmark, som er i dansk
                  Vægt, til Sølv 744 Mark og 5 Uncer fra Danmark i dansk Vægt, hvorfor der
                  erhvervedes i Troyesvægt 661 Mark og 7 Uncer i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles erhvervedes der for 150 Mark Sølv fra Danmark, som kaldes Revalsølv og
                  er i svensk Vægt, 128 Mark og 10 Sterling Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles veksledes der af Mark Penge fra Sverige til Sølv 6523½ Mark Penge fra
                  Sverige, hvorfor erhvervedes 1220 Mark og 5 Uncer og 10 Sterling Sølv i
                  Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles veksledes 167 Mark Sølv i svensk Vægt til 142 Mark og 4 Uncer Sølv i
                  Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles veksledes af Mark Penge fra Danmark til Toursmønt 25065 Mark Penge,
                  hvorfor erhvervedes 11574 Pund og 16 Skilling i Toursmønt. </p>
            <pb facs="4510947"/>
            <p> Fremdeles veksledes af Mark Penge fra Sverige til Toursmønt 5695 Mark Penge,
                  hvorfor erhvervedes 2622 Pund og 16 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles veksledes 177 Mark Penge fra Rügen og Danmark til Toursmønt, hvorfor
                  erhvervedes 120 Pund i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles veksledes 3 Mark og 14 Sterling Guld til Toursmønt, hvorfor erhvervedes
                  75 Pund i Toursmønt. </p>
            <p> Den samlede Sum af Mark Penge fra Danmark og Sverige, som var modtaget af Tienden
                  og, som ovenfor angivet, vekslet til Sølv og Toursmønt, var 61568½ Mark Penge,
                  hvorfor erhvervedes 5600 Mark 2 Uncer og 15 Sterling Sølv i Troyesvægt og 14197
                  Pund og 12 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles er Summen af Mark Sølv fra Danmark og Sverige i forskellig Vægt, som er
                  vekslet, 1061 Mark og 5 Uncer Sølv, hvorfor erhvervedes 932 Mark og 3½ Unce Sølv i
                  Troyesvægt. </p>
            <p> Den samlede Sum af Mark Sølv, som erhvervedes for de nævnte Mark Penge baade fra
                  Sverige og Danmark, er i alt 6532 Mark og 6½ Unce Sølv i Troyesvægt. Heraf solgte
                  Overtilsynsmanden i Paris 362 Mark Sølv for 965 Pund i Toursmønt, saaledes at hver
                  Mark regnedes til 53 Skilling og 4 Penninge i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles 14197 Pund og 12 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles erhvervedes der for 177 Mark Penge fra Rügen og Danmark 120 Pund i
                  Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles 75 Pund i Toursmønt for 3 Mark og 14 Sterling i dansk Guld. </p>
            <p> Fremdeles 965 Pund i Toursmønt for fornævnte 362 Mark Sølv i Troyesvægt, der
                  solgtes som ovenfor anført. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Summen af Mark Sølv i Troyesvægt er ialt 6170 Mark og 6½ Unce. Fremdeles af alt
                  det ovennævnte i Toursmønt 15357 Pund og 12 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Af den Sum, som er modtaget i Mark Penge af Tienden i Danmark staar der endnu
                  tilbage, deponeret paa forskellige Steder hos Indsamlere og Domkapitlerne i
                  Danmarks Rige, 2609 Mark i Kobberpenge. </p>
            <p> Fremdeles staar der ogsaa tilbage i Sølv, som er deponeret, 196 Mark Sølv i dansk
                  Vægt, som det ses af Prælaternes aabne Breve. </p>
            <p> Af den Sum af Mark Penge, som er modtaget i Sverige, staar der paa samme Maade
                  tilbage 2213 Mark Penge. </p>
            <pb facs="4510946"/>
            <p>Summen af fornævnte Mark, som staar tilbage, deponerede i de to fornævnte Riger,
                  er 4822 Mark Penge.</p>
            <p>Fremdeles 196 Mark Sølv i dansk Vægt.</p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Fremdeles skulde Bispen af Linköping i Sverige, som har taget Korset, for sin
                  Tiende sende til Flandern 350 Mark rent Sølv, som det ses af Prælaternes Breve,
                  hvorfor Overtilsynsmanden siger, at han har modtaget 600 Pund i Toursmønt, og
                  Resten skylder Bispen endnu, og det kan beløbe sig til 221 Pund, 4 Skilling og 4
                  Penninge i Toursmønt. Disse Penge skal deponeres i Flandern i Klostret Terdoest
                  ved Brügge i Tournai Stift for at gives samme Biskop af Linköping paa fornævnte
                  Tid, hvis han drager af Sted paa Toget, og ellers skal de gives tilbage til
                  Hjælpen for det hellige Land. </p>
            <p> Yderligere modtog Overtilsynsmanden for sine egne Udgifter 3824 Mark Penge i
                  Kobber af Tienden i Danmark. </p>
            <p> Fremdeles betalte han til Dækning af Indsamlingen af Tienden til Sendebud, som
                  drog til Kurien, og til Overførelse af Pengene til Flandern, og til Føde og Klæder
                  for dem, der var i Tiendesagens Tjeneste, og for dem, som overbragte Pengene, 148
                  ½ Mark, 4 Skilling og 6 Penninge i Kobber. </p>
            <p> Fremdeles 57 Mark og 9 Skilling og 11 Penninge i Sterling. </p>
            <p> Fremdeles 288 Pund og 4 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles 5 Pariserpund, som har en Værdi af 6 Pund og 5 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Summen af fornævnte Udgifter til Indkrævning af Tienden og af det, som fornævnte
                  Overtilsynsmand modtog til sine egne Udgifter, var 3972½ Mark og 4 Skilling og 6
                  Penninge Kobberpenge. </p>
            <p> Fremdeles 57 Mark og 9 Skilling og 11 Penninge i Sterling. </p>
            <p> Fremdeles 294 Pund og 9 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Den samlede Sum af Mark Penge, som er bleven i Sverige og Danmark, eller som
                  Overtilsynsmanden modtog til sine egne Udgifter og ellers betalte til Tiendesagen,
                  er 8794½ Mark og 4 Skilling og 6 Penninge Kobberpenge. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Ovennævnte Regnskab findes i nedenanførte Regnskab mere sammentrængt, men der
                  staar for saa vidt mere deri, som der er medtaget deri, hvad der staar tilbage, og
                  hvad Overtilsynsmanden skulde have i Løn i alt, og hvad han fik udover sin Løn, og
                  hvad han skal betale. </p>
            <pb facs="4510945"/>
            <p> Den samlede Sum af alt, hvad der er modtaget af Tiende i Danmark og Sverige:
                  70271 Mark Kobberpenge. </p>
            <p> Den samlede Sum af alle fornævnte Mark Penge fra Danmark og Sverige, som er
                  vekslede til Sølv og Toursmønt, og af det, som er blevet som Depositum i Danmark
                  og Sverige, og det, Overtilsynsmanden fik til sine egne Udgifter og betalte til
                  Tiendesagen, beløber sig til 70363 Mark og 4 Skilling og 6 Penninge i Kobberpenge. </p>
            <p> Og saaledes findes mere vekslet og udgivet end modtaget af disse Mark Penge,
                  nemlig 92 Mark og 4 Skilling og 6 Penninge i Kobberpenge. </p>
            <p> Herom siger Overtilsynsmanden, at Grunden hertil, efter hvad han tror, er, at der
                  maaske fandtes flere Mark Penge i virkelig Vægt, da Pengene blev talte, end der
                  fandtes betalt i den skriftlige Angivelse, og han forlanger dem ikke tilbagebetalt
                  til sig. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Fremdeles er Summen af Mark Sølv fra Danmark og Sverige, som er modtaget, i alt
                  1607 Mark og 5 Uncer Sølv Sterling, hvoraf 196 Mark endnu er blevet tilbage i
                  disse Egne og 350 Mark er deponeret, som Bispen af Linköping skylder for Tienden,
                  og saaledes er Summen deraf 546 Mark Sølv, og der veksledes 1061 Mark og 5 Uncer. </p>
            <p> Hovedsummen af alle de Summer i Mark Sølv fra Danmark og Sverige, der veksledes
                  eller ombyttedes til Sølv i Troyesvægt og af dem, som er blevet tilbage deponerede
                  i Danmark, og som skyldes af Bispen i Linköping er 1607 Mark og 5 Uncer Sølv, og
                  naar man stiller op imod hinanden det, der er modtaget, overfor det, der er
                  deponeret og vekslet, findes deri Sølv at være vekslet og deponeret lige saa
                  meget, som der er modtaget. </p>
            <p> Fremdeles befindes der at være vekslet Guld til 75 Pund af den mindre Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles befindes der at være vekslet rügenske Mark Penge for 120 Pund mindre
                  Toursmønt. </p>
            <p> Af de fornævnte Byttehandeler af Mark Penge, Sølv og Guld ses det, at Summen af
                  Mark Sølv i Troyesvægt med Fradrag af de Mark, som er solgt, bliver 6170 Mark, 6½
                  Unce Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles 15357 Pund og 12 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles skal hertil lægges 54 Skilling og 10 Penninge i Sterlingpenge. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Af fornævnte Sølv og Toursmønt er der afholdt nedenanførte Udgifter til
                  Inddrivelse af Tienden. </p>
            <pb facs="4510944"/>
            <p> Først 294 Pund 9 Skilling Toursmønt, heri medregnet 5 Pariserpund. </p>
            <p> Fremdeles 57 Mark 9 Skilling og 11 Penninge Sterling. </p>
            <p> Fremdeles betalte han 43 Mark Sølv i Troyesvægt for den mindre Lødighed af det
                  solgte danske Sølv. </p>
            <p> Fremdeles betalte han 2 Pund for Halvdelen af det første Aars Tiende. </p>
            <p> Fremdeles betalte han 357 Mark Sølv i nævnte Vægt for denne Halvdel af Tienden,
                  hvorom der findes et offentligt Dokument, som af Overtilsynsmanden er overgivet
                  Kammeret. </p>
            <p> Summen af alt det fornævnte, der er betalt som Udgifter og for mindre Lødighed af
                  Sølv og for Halvdelen af det første Aars Tiende er 457 Mark 9 Skilling og 11
                  Penninge Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles 2294 Pund og 9 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p> Summen af det, der er deponeret hos forskellige Købmænd er 5742 Mark og 7 Uncer
                  Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles 12540 Pund i Toursmønt, der er deponeret hos Købmænd; 15 af disse ses
                  af Dokumenter og Breve om Deponeringerne, og dertil kommer endnu, at Købmanden
                  Dino Giovanni af Huset Mozi har Brev udstedt af Kapitlet og Officialen i Reims om
                  Anerkendelse af 2000 Pund i Toursmønt, som Kapitlet i Reims er skyldig. </p>
            <p> Hovedsummen af alt det fornævnte, der er betalt, udgivet og deponeret er 6200
                  Mark og 5 Uncer Sølv i Troyesvægt. </p>
            <p> Fremdeles 14834 Pund og 9 Skilling i Toursmønt. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Naar det, der er betalt, udgivet og deponeret i Sølv, stilles op overfor den Sum,
                  der er modtaget, viser det sig tydeligt, at han har udgivet, betalt og deponeret
                  25 Mark, 5 Uncer og 17 Sterlinger mere, som i Toursmønt har en Værdi af 70 Pund,
                  15 Skilling og 3 Penninge i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles naar man stiller op det, der er modtaget i Toursmønt overfor det, der
                  er udgivet og deponeret, bliver der en Restance paa 523 Pund og 3 Skilling i
                  Toursmønt, som Overtilsynsmanden skylder. </p>
            <p> Og saaledes skal Overtilsynsmanden endnu indbetale 452 Pund, 7 Skilling og 9
                  Penninge i Toursmønt. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Herr Ærkebispen siger, at han til Stadighed i syv Aar og otte Maaneder har
                  arbejdet i Stillingen, hvoraf han kun fordrer Løn for syv Aar, at der i Dagpenge
                  var bevilget ham ved apostolisk Brev 3 Skilling Sterling til hans Udgifter,
                  hvilket beløber sig til 54 Pund og 15 Skilling Sterling aarlig, <pb facs="4510943"/> og for syv Aar bliver den samlede Udgift 384 Pund og 5 Skilling Sterling, naar
                  man regner tre Skilling om Dagen. </p>
            <p> Men til sine Udgifter har han modtaget 3824 Mark Penge i Kobber, som gælder i
                  Sølv i dansk Vægt 764 Mark og 6½ Unce i Sølv i dansk Vægt, naar der regnes 5 Mark
                  Penge for hver Mark Sølv, hvilket omsat i Troyesvægt er 679 Mark og 6½ Unce Sølv i
                  Troyesvægt, som har en Værdi af 453 Pund 4 Skilling og 2 Penninge Sterling, hvoraf
                  der efter Fradrag af 384 Pund og 5 Skilling Sterling, som skyldes ham til
                  Udgifter, der af det apostoliske Brev er anslaaet til ham, er tilbage 68 Pund, 19
                  Skilling og 2 Penninge Sterling, hvilke Overtilsynsmanden har faaet for meget til
                  sine Udgifter; de gælder i Toursmønt 275 Pund 16 Skilling og 8 Penninge i
                  Toursmønt. </p>
            <p> Heraf tilbagegav han to venezianske Gulddragter og et forgyldt Sølvbæger, som
                  vejede 12½ Unce i romersk Vægt, og disse Gulddragter og Bægeret siger han, at han
                  har modtaget til 16 Pund i Toursmønt, skønt de efter Vurdering kun har en Værdi af
                  10 Pund i Toursmønt. </p>
            <p> Og saaledes staar tilbage, at Overtilsynsmanden af det, han fik for meget til
                  sine Udgifter, skal tilbagebetale 259 Pund, 16 Skilling og 8 Penninge i Toursmønt. </p>
            <p> Fremdeles 452 Pund, 7 Skilling og 9 Penninge i Toursmønt. </p>
            <p> Hovedsummen, som Overtilsynsmanden skal betale tilbage, er 712 Pund, 4 Skilling
                  og 5 Penninge i Toursmønt. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Fremdeles skal han endda foruden fornævnte Sum give en Anvisning paa 600 Pund i
                  Toursmønt, som af Bispen i Linköping er sendt til Paris eller udstede et
                  Depositumsbevis paa Bispens Vegne for 821 Pund, 4 Skilling og 4 Penninge i
                  Toursmønt i Stedet for de 350 Mark fint Sølv, der skal deponeres, som ovenfor
                  angivet. </p>
            <p> Og først maa anmærkes i det Regnskab, som er aflagt af Herr Ærkebispen i Arles,
                  at et Regnskab, han har aflagt baade oppe i de Egne og her ved Kurien, findes
                  aflagt ikke med enkelte Poster, men med samlede Summer. </p>
            <p> Fremdeles, at af det, han ogsaa før denne sin Regnskabsaflæggelse havde faaet i
                  Overværelse af Prælater fra de Egne, findes ved det Regnskab, der her er aflagt,
                  mere, end der var betalt der, som det viser sig i denne Bogs Summer. </p>
            <p> Fremdeles, at han for Domfældelser og Bøder har aflagt Regnskab en <pb facs="4510942"/> gros, nemlig blot for tre, der har betalt, fra hele Danmark,
                  og fra Sverige for to, der har betalt. </p>
            <p> Fremdeles, at han ikke anviser nogen Sikkerhed for det, der er blevet staaende
                  deroppe, andet end at de Prælater, for hvem han aflægger Regnskab, bevidner det
                  ved deres Breve, hvilket ikke synes at være tilstrækkelgt. </p>
            <p> Fremdeles, at han, da han rejste til Søs, udstyrede Skibet med passende
                  Levnedsmidler baade for sig selv og for Tienden, og dem har han brugt, uden at han
                  derfor beregner noget af sin Løn. </p>
            <p> Fremdeles, at han beder om, at hans undergivne maa faa Godtgørelse af Tienden. </p>
            <p> Fremdeles, at han har faaet Løn i syv Aar uden at trække nogen Dag fra. </p>
            <p> Fremdeles har han af de 821 Pund i Toursmønt, som Bispen af Linköping skulde
                  give, ikke tilbagebetalt en Tøddel, skønt Ærkebispen af denne Sum har faaet 600
                  Pund. </p>
            <p> Der findes for Deposita og Betaling af Halvdelen af Tienden til det hellige Land
                  16 Dokumenter og Breve. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Mærk, at efter fornævnte Regnskabsaflæggelse Kardinalerne af Naade gav Ærkebispen
                  300 Pund i Toursmønt til Betaling af Løn til hans undergivne, som havde gjort
                  Tjeneste hos ham under Inddrivelsen af Tienden. </p>
            <p><!-- CP: Her skal der være een linjes mellemrum --></p>
            <p> Af dette Tiendebeløb fra Danmark og Sverige betalte Købmænd af Huset Johannes af
                  Crusoli i Montpellier som Laan til Kongen af Sicilien 15600 Uncer Guld til Riget
                  Siciliens Sager for 1300 Mark gentsk Sølv i Troyesvægt, 5335 Guldgylden og 80
                  Pund, 6½ Penninge i Toursmønt, saaledes at der for hver Mark beregnedes 54½ Grossi
                  Toursmønt. Disse Gylden og Tourspund gælder 1467 Uncer Guld og 6½ Grossi
                  Toursmønt. </p>
            <p> Da der derpaa var aflagt Regnskab af ovennævnte, modtaget til fornævnte Laan og
                     Udgifter<ref target="drb3"/> ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Uguccio (Huguitio). </p>
                  <p n="drb2"> om Værdien af 1 Mark dansk Vægt i Forhold til de andre Møntenheder se
                  Sv. Aakjær, Maal, Vægt og Taxter i Danmark (Nordisk Kultur XXX 179 ff. 9 Mark Sølv
                  dansk Vægt = 8 Mark Sølv Troyesvægt). </p>
                  <p n="drb3"> her slutter Manuskriptet midt i en Sætning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
