<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820913001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820913001</idno>
            <idno type="dd_serialno">48</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg. 34 × 26 (plica 3); ca. to trediedele af plica afrevet fra
                  venstre side. Curialpaaskrift paa plica til højre: <hi rend="italic">M. de...</hi> (resten
                  ulæseligt) — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1307 20. februar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge I 596 nr. 482; Bull. Dan. 652 nr.758 — Reg. Dan. nr. *558.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484626.webp">2. rk. III nr. 48</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510971.webp">II:3 nr. 48</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 48. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-09-13"> 1282. 13. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Montefiascone </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. stadfæster kong Valdemar 2.s overdragelse af Järvamaa (Gerwien),
                  Alempoys, Normegunde, Mocha og Waiga (Weigele) til Marieridderne i Livland og kong
                  Abels bekræftelse deraf. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Martinus episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis . . preceptori et
                  fratribus hospitalis sancte Marie Theutonicorum Ierosolimitani in Lyuonia/ salutem
                  et apostolicam benedictionem. ♦ Cum a nobis petitur quod iustum est et honestum/
                  tam uigor equitatis/ quam ordo exigit rationis/ ut id per sollicitudinem officii
                  nostri ad debitum perducatur effectum. ♦ Sane petitio uestra nobis exhibita
                  continebat/ quod clare memorie Waldemarus Danorum Sclauorumque rex habens ad
                  hospitale uestrum specialis dilectionis affectum de Gerwia/ de Alempoys/ de
                  Normekunde/ de Moke et de Wegel terras quas dictus rex tunc in Estonia
                  Thabertensis et Reualiensis diocesium obtinebat pro sue et parentum suorum
                  animarum remedio uobis et hospitali predicto liberaliter con<pb facs="4484627"/>tulit intuitu pietatis. recolende memorie Abel Danorum Sclauorumque rege
                  predicti Waldemari regis filio ratum postmodum/ id habente/ prout in patentibus
                  litteris inde confectis eorundem regum sigillis munitis plenius dicitur contineri.
                  ♦ Nos itaque uestris supplicationibus inclinati quod super hoc pie ac prouide
                  factum est ratum et gratum habentes id auctoritate apostolica confirmamus et
                  presentis scripti patrocinio communimus. ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
                  paginam nostre confirmationis infringere uel ei ausu temerario contraire. ♦ Siquis
                  autem hoc attemptare presumpserit indignationem omnipotentis dei et beatorum Petri
                  et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. ♦ Datum apud Montemflasconem idus
                  septembris pontificatus nostri anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19... = Mangoldo (?). </p>
               <p> 20 Marie] <hi rend="italic">i Aa er herefter over linien tilføjet</hi> domus. </p>
               <p> 26 Normekunde] <hi rend="italic">Aa</hi>: Nurmegunde. </p>
               <p> — Moke] <hi rend="italic">Aa</hi>: Møke. </p>
               <p> — Wegel] <hi rend="italic">Aa</hi>: Waygele. </p>
               <p> 27 Thabertensis] <hi rend="italic">Aa</hi>: Tharbatensis. </p>
               <p> 1 contulit intuitu pietatis] <hi rend="italic">Aa</hi>: intuitu pietatis contulit. </p>
               <p> 6 ergo] igitur <hi rend="italic">Aa.</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: cf. 1238 7. juni. </p>
               <p> 2: cf. 1251 8. august, Dipl. Dan. 2.r.I 41 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Martin, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sine kære Sønner ...<ref target="drb1"/> Landmesteren og Brødrene af den tyske Marieridderorden i
                  Livland med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Naar man beder os om, hvad der er ret og rigtigt, kræver baade Fornuft og
                  Billighed, at vi i Kraft af vort Embede drager omhyggelig Omsorg for, at det
                  virkeliggøres paa behørig Maade. I den Ansøgning, I har forebragt os, udtales, at
                  Valdemar, de Danskes og Venders Konge, salig Ihukommelse, af særlig Bevaagenhed
                  overfor Eders Ordenshus i sin Fromhed gavmildt har overdraget Eder og nævnte
                  Ordenshus af Gerwien, Alempois, Normegunde, Moche og Weigele de Jorder, som nævnte
                  Konge dengang besad<ref target="drb2"/> i Dorpat og Reval Stifter i Estland, til
                  Bod for sin og sine Fædres Sjæle, og at Abel, mindeværdig Ihukommelse, de Danskes
                  og Venders Konge, fornævnte Kong Valdemars Søn, senere stadfæstede dette, saaledes
                  som det udførligere siges at staa i samme Kongers derom affattede og med Segl
                  befæstede aabne Breve. Idet vi bøjer os for Eders Bønner, bekræfter vi det, der i
                  denne Sag saa fromt og klogt er gjort, da vi anser det for rimeligt og rigtigt,
                  med vor apostoliske Myndighed og styrker det ved dette Brevs Værn. Intet Menneske
                  maa driste sig til at bryde dette vort Stadfæstelsesbrev eller i ubesindig
                  Forvovenhed gaa imod det. Hvis nogen vover at gøre det, skal han vide, at han
                  derved vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans hellige Apostle Petrus' og
                  Paulus' Vrede. Givet i Montefiascone den 13. September i vort Pontifikats 2. Aar.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1279 29. November er Konrad v. Feuchtwangen Landmester for Mariaordenen
                  i Livland. 1282 17. December er Mangold Landmester for Livland og samtidig for
                  Preussen. Landmester gengiver her Originalens praeceptor (egtl. Forstander). </p>
                  <p n="drb2"> Valdemar 2. giver i Forliget 1238 7. Juni kun udtrykkeligt Afkald paa
                  Gerwien, mens Abel 1251 8. August giver Afkald paa de andre Omraader under
                  Henvisning til, at Valdemar 2. og Erik 4. Plovpenning havde fastholdt deres Ret
                  dertil. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
