<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820720001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820720001</idno>
            <idno type="dd_serialno">43</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Referat i Sorø gavebog f.31v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. IV 506.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484616.webp">2. rk. III nr. 43</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510936.webp">II:3 nr. 43</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 43. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-07-20"> 1282. 20. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sorø kloster slutter forlig med herr Peder Olufsen af Tystrup om erstatning til
                  klostret for nedrivning af møllen ved kongens kilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Habita quamsepius placitatione litigiosa cum nobili uiro domino Petro Olefsun de
                  Thiwfstorp milite pro destructione molendini iuxta Fontem Regium tandem ipse
                  mediantibus amicis ad talem deuenit cum monasterio pactionem quod infra pascha
                  tunc proximum adquireret monasterio empcione uel concambio bona predialia inter
                  sua predia iacencia uno in loco de tribus uidelicet aut in Topshøw ubi erant octo
                  solidi terrarum aut in Gedethorp ubi erant similiter octo solidi terrarum/ autin
                  S[cu]lethorp ubi erat dimidia marca terre in censu et plus/ quam possedit Herlugh
                  Tomessun hiis condicionibus mediis quod estimatio bonorum de huiusmodi acquisitis
                  staret non arbitrio parcium sed tantummodo tudicio mediatorum qui uice ipsius
                  domini Petri redderent monasterio refusionem plenariam pro recompensacione
                  molendini sui et pro omni dampno quod incurrerat occasione molendini quodipse
                  superexstruxerat possessionibus tamen in siluis pratis et pascuis <pb facs="4484617"/> ibidem iuxta ipsum molendinum sitis monasterio semper saluis ♦
                  Si uero non contingeret bona acquiri pro uoluntate monasterii tunc de
                  patrimonialibus eiusin Esgistorp satisfacerent equa lance et prout super hoc
                  respondere uellent coram domino deo ♦ Mediatores autem fuerunt dominus Nicolaus
                  Drukkeny dominus Iohannes Ebbessun/ Olauus Lunge Matheus Tay et Iohannes Symenssun
                  anno domini 1282 die beate Margarete uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 talem] <hi rend="italic">læsningen ikke helt sikker</hi>. </p>
               <p> 26 de huiusmodi acquisitis] <hi rend="italic">senere rettet til</hi> bonorum huiusmodi sibi
                  acquisitorum <hi rend="italic">i ms</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter at der ofte var forhandlet til Tinge i Striden om Nedrivningen af Møllen
                  ved Kongens Kilde<ref target="drb1"/> med den velbyrdige Mand Herr Peder Olufsen
                  af Tystrup, Ridder, naaede denne omsider ved sine Venners Formidling til følgende
                  Overenskomst med Klostret: at han inden den nærmest følgende Paaske ved Køb eller
                  Mageskifte skulde erhverve til Klostret Jordegods beliggende mellem hans egne
                  Jorder paa et af følgende tre Steder, enten i Topshøj, hvor der var otte Ørtug
                  Jord, eller i *Gedethorp, hvor der ligeledes var otte Ørtug Jord, eller i
                  Skullerup, hvor der var en halv Mark Skattejord og mere, som Herlug Thomsen besad,
                  idet der fastsættes den Betingelse, at Godsvurderingen af det saaledes erhvervede
                  skulde bero ikke paa Parternes Skøn, men alene paa Mæglernes Dom, som paa nævnte
                  Herr Peders Vegne skulde give Klostret fuld Erstatning til Gengæld for dets Mølle
                  og for alt Tab, som det havde paadraget sig som Følge af den Mølle, han havde
                  bygget i Stedet for, idet dog de ved Møllen liggende Ejendomme i Skove, Enge og
                  Græsgange sammesteds stadig var forbeholdt Klostret. Men hvis det ikke skulde
                  lykkes at erhverve Jorder efter Klostrets Vilje, skulde de af hans Fædrenegods i
                  Eskildstrup stille Klostret tilfreds med lignende Værdier og paa en saadan Maade,
                  at de kunde staa til Regnskab for Gud Herren desangaaende. Mæglerne var Herr Niels
                  Drukken, Herr Jens Ebbesen, Oluf Lunge, Mads Taa og Jens Simonsen, i det Herrens
                  Aar 1282 paa den hellige Jomfru Margretes Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12840515001'&gt;93&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1284/dd_12841231110'&gt;131&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12861231103'&gt;227&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
