<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12821001001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12821001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">50</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 41 f.71 ep. 88 — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Optaget i 1286
                  27.febr. (nr.<ref target="/books/dipdan/1286/dd_12860227001" type="link">168</ref>) Reg.Vat. 43 f.94. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Munch, Pavelige Nuntier 155 nr. 30; Bull. Dan. 653 nr. 759; Acta Pont.
                  Svec. Cam. I,1,67 nr. 69 — Reg. Dan. nr. *560; Potthast nr. 21934; Reg. de Martin IV
                  78 nr. 218.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484627.webp">2. rk. III nr. 50</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510972.webp">II:3 nr. 50</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 50. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-10-01"> 1282. 1. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Montefiascone </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Martin 4. paalægger biskop Tyge af Aarhus at inddrive den tiende til det
                  hellige land, som endnu ikke er indkommet fra Danmark og Sverige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484628"/> &lt;Martinus episcopus seruus seruorum dei.&gt; uenerabili
                  fratri .. episcopo Arusiensi &lt;salutem etcetera.&gt; ♦ Terre sancte negotium
                  quod specialiter insidet cordi nostro/ fauoribus prosequentes uberibus/ et ad
                  uotiuam et celerem promotionem illius uotis ardentibus anelantes/ libenter illa
                  tue discretioni committimus/ que negotium ipsum contingere dinoscuntur. ♦ Speramus
                  etenim firmiter/ quod circa executionem eorumtanto sollertius tue diligentie
                  studium uigilabit/ quanto propensius te predictum negotium diligere credimus/ et
                  ad illud feliciter promouendum dirigi desiderium cordis tui. ♦ Cum itaque sicut
                  accepimus/ nonnulla de decima ac aliis obuentionibus in Datie ac Suetie regnis
                  terre sancte subsidio deputatiss collecta fuerint que uenerabili fratri nostro
                  Bertrando archiepiscopo Arelatensi olim canonico Remensi/ et tunc super colligenda
                  in illis partibus predicta decima insistenti non fuerint aliquatenus assignata/ et
                  aliqua etiam post eiusdem B. de partibus ipsis recessum remanserint inibi
                  colligenda. nos huiusmodi augmentari/ non diminui subsidium cupientes/ac
                  &lt;de&gt; tua probitate multiplici et fidelitate probata plenam in domino
                  fidutiam obtinentes/ fraternitati tue per apostolica scripta mandamus ac in
                  remissionem iniungimus peccatorum/ quatinus pro nostra et apostolice sedis
                  reuerentia huiusmodi negotium feruenter assumens/ collecta/ et colligenda
                  huiusmodi exigere/ ac recipere auctoritate nostra lapsu temporis non obstante
                  nomine terre memorate procuress collectores quoslibet ad eadem collecta tibi
                  integre assignanda/ et debitores ipsius decime non solute ad solutionem plenariam
                  exhibendam/ per censuram ecclesiasticam compellendo;acillos post integram
                  solutionem ipsius decime ab excommunicationis absoluendo sententia/ quam propter
                  eam statutis terminis non solutam incurrisse noscuntur/ necnon et dispensando cum
                  illis super irregularitate/ si quam sic ligati se immiscendo diuinis officiis
                  contraxerunt/iniuncto eis quod de iure fuerit iniungendum. ♦ Uolumus autem quod
                  tua nos frequens littera doceat/ quid et quantum de decima predicta receperis/ et
                  qualiter in negotio procedatur. ♦ Datum apud Montemflasconem kalendas octobris
                  anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 &lt;Martinus ... dei&gt;] <hi rend="italic">kun i Aa1.</hi>
               </p>
               <p> — .. = Tuconi. </p>
               <p> 4 &lt;salutem etcetera&gt;] <hi rend="italic">kun i Aa1.</hi>
               </p>
               <p> 11 Datie ac] Datie et <hi rend="italic">Aa1.</hi>
               </p>
               <p> 15 B. = Bertrandi. </p>
               <p> 17 &lt;de&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa.</hi>
               </p>
               <p> 18 mandamus] herefter overstreget quatinus. </p>
               <p> 26 statutis terminis] terminis statutis <hi rend="italic">Aa1.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Martin, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser sin ærværdige Broder, Biskop Tyge af
                  Aarhus osv. </p>
            <p> Idet vi viser det hellige Lands Anliggender, som særlig ligger os paa Hjerte, vor
                  rige Gunst og brændende higer efter at fremme dem paa en hurtig Maade og efter
                  Ønske, overlader vi gerne Dig, vise Broder, hvad der angaar disse Anliggender. Det
                  er nemlig vort faste Haab, at Du med Flid og Omhu vil vaage over disses Udførelse
                  og være saa meget desto mere ivrig, som vi tror, at Du med stor Hengivenhed
                  omfatter fornævnte Anliggender, og at Dit Hjertes Længsel er rettet mod at føre
                  dem til en lykkelig Afslutning. Da vi har erfaret, at adskilligt af Tienden og af
                  de øvrige Gaver, som i Danmark og Sverige er bestemt til Støtte for det hellige
                  Land, er blevet indsamlet uden fuldstændig at være blevet udbetalt til vor
                  ærværdige Broder Bertrandus, Ærkebiskop af Arles, fordum Kannik i Reims og dengang
                  optaget af i de Lande at indsamle fornævnte Tiende, og da en Del af Beløbet ogsaa
                  efter samme Bertrandus' Bortrejse staar tilbage at indsamle, paalægger vi i Ønsket
                  om, at Støtten til det hellige Land skal øges og ikke formindskes, og idet vi
                  nærer fuld Tillid med Herren til Din Retskaffenhed <pb facs="4510973"/> i
                  mangfoldige Henseender og til Din prøvede Troskab, Dig vor Broder ved denne
                  apostoliske Skrivelse og befaler Dig til Dine Synders Forladelse, at Du paa Grund
                  af den Ærbødighed, Du nærer for os og det apostoliske Sæde, med glødende Iver vil
                  paatage Dig disse Anliggender og indkræve, hvad der er samlet, og hvad der
                  saaledes endnu skal samles, og modtage det med vor Myndighed for det hellige Land,
                  uanset den forløbne Tid, idet Du under Anvendelse af Kirkens Straf tvinger
                  Indsamlerne, ligegyldigt hvem de er, til helt og holdent at udbetale de indsamlede
                  Penge, og dem, der skylder Tiende og endnu ikke har betalt den, til at svare den
                  fuldstændigt, og idet Du efter den fuldstændige Betaling af samme Tiende løser dem
                  af det Ban, som de har paadraget sig, fordi de ikke har betalt Tienden til de
                  fastsatte Frister, og giver dem Dispensation for den Irregularitet, som de har
                  paadraget sig ved, skønt saaledes banlyste, at deltage i Gudstjenesten, efter at
                  Du har paalagt dem, hvad der med Rette skulde paalægges dem. Det er vor Vilje, at
                  Du ofte i Dine Breve oplyser os om, hvad og hvor meget Du har modtaget af
                  ovennævnte Tiende, og hvorledes der gaas frem i Sagen. Givet i Montefiascone den
                  1. Oktober i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
