<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12820320003</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12820320003</idno>
            <idno type="dd_serialno">21</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p> Orig. er tabt, men brevet er overleveret i en række afskrifter, nemlig: <hi rend="italic">a</hi>
                  Kgl. Bibl. E don. var, 4<hi rend="sup">o</hi> 136 f.93 — <hi rend="italic">b</hi> Stockholm kgl.
                  Bibl. B 78 f.68, herefter sekundære afskrifter nemlig <hi rend="italic">c</hi> Kgl. Bibl. Gl. kgl,
                  Sml. 4<hi rend="sup">o</hi> 3124 f.85v og <hi rend="italic">d</hi> 4<hi rend="sup">o</hi> 3125
                  f.106 — <hi rend="italic">e</hi> Univ. Bibl. AM. 4<hi rend="sup">o</hi> 37 f.111 — <hi rend="italic">f</hi> Univ.
                  Bibl. AM 4<hi rend="sup">o</hi> 40 f.82 — <hi rend="italic">g</hi> Kgl. Bibl. Gl. kgl. Sml. 8<hi rend="sup">o</hi> 3656 f.124r — <hi rend="italic">h</hi> Uppsala Univ. Bibl. De la Gardies
                  donation 44 — <hi rend="italic">i</hi> Stockholm Kgl. Bibl. B 73 — <hi rend="italic">k</hi> Sv.RA Skokloster 4<hi rend="sup">o</hi> 45 f. E VI v. Desuden findes en række ældre danske
                  oversættelser. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kofod Ancher, II 540; Dipl. Svec. I 659 nr.841; Schlyter IX 459;
                  Aars. Geheim. V 49:  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484588.webp">2. rk. III nr. 21</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4510959.webp">II:3 nr. 21</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 21. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Text efter a med varianter efter b—k: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1282-03-20"> [1282. 20. marts-1283. 13. juni] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4484589"/>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Som udsteder af brevet har man tænkt paa </p>
                  <p> 1) Erik 4. Plovpenning 1241—50 (Aarsberetn. fra Geheimearchivet V 4 med
                  registret; Brocman, cit. Dipl. Svec. l.l. anm.); for denne datering er der dog
                  ikke givet nærmere begrundelse. </p>
                  <p> 2) Erik 5. Glipping 1259—86 (Aars. Geheim. V 3—4; Dipl. Svec. l.l.;
                  Kolderup-Rosenvinge, Retshistorie I 43 anm.; Matzen, Retskilder 215; P. Johs.
                  Jørgensen, Retshistorie I 48; Arup II 21). For en henførelse til Erik 5. anføres
                  (Kolderup-Rosenvinge l.l. og Aars. Geheim. l.l.), at de i brevet nævnte personer
                  synes at tilhøre hans tid (cf. registret); her giver især »<hi rend="italic">N. Lundensem
                     prefectum</hi>« et fast holdepunkt for en terminus ante quem, idet han
                  identificeres med gælkeren Niels Erlandsen, der ofte (cf. registret) betegnes paa
                  denne maade, og om ham ved vi, at han 1283 13.juni ikke længere var gælker (cf.
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1283/dd_12830613001" type="link">61</ref>
                     »<hi rend="italic">Nicolao quondam præfecto Schaniæ</hi>«), mens han som gælker nævnes endnu
                  1282 20.marts (cf. nr.<ref target="/books/dipdan/1282/dd_12820320001" type="link">19</ref>), hvilket dog paa ingen maade kan gælde som en terminus post quem.
                  Dertil anfører Matzen (l.l.), at brevets bestemmelser til bøndernes beskyttelse
                  hænger sammen med »de Bondebevægelser, der dengang maa have været oppe og i en
                  væsentlig Grad have fremkaldt Tilsagnene i Haandfæstning 29. Juli Art.5«, cf.
                  skildringen af aarene 1282—86 i Arups Danmarkshistorie. </p>
                  <p> 3) Erik 6. Menved 1286—1319 (Kofod Ancher II 107; Aars. Geheim. l.l.; Schlyter IX
                  p. CXXVIII). For en henførelse til denne konge anføres, at brevets henvisning til
                  de »<hi rend="italic">bonas et tollerabiles leges ac conswetudines quas temporibus illustris
                     patris nostri habuisse dinoscimini</hi>« maa henvise til Erik 5.s haandfæstning
                  og hans forordning for Skaane 1284. </p>
                  <p> Det er dog ikke nødvendigt i denne vending at se andet end den sædvanlige
                  henvisning til forgængeren, og det er ikke let at se, paa hvilket tidspunkt Erik
                  6. skulde have grebet tilbage til den næsten demokratiske politik 1282—86.
                  Henførelsen af brevet til Erik 5. synes derfor at maatte foretrækkes, om end det
                  argument, at de i brevet nævnte personer hører hans tid til, ikke er saa sikkert
                  endda: Der kan ogsaa have været en gælker N. under Erik 6., S. Andersen behøver
                  ingenlunde at være identisk med den kendte marsk Stig Andersen (tværtimod tyder
                  det forkortede fornavn S. snarere i modsat retning, da man næppe finder det ikke
                  almindelige Stigotus forkortet S.), en Jon Lille findes ogsaa paa Erik 6.s tid og
                  N. Tygesen og Jens Mikkelsen kendes ellers ikke fra denne tid. Efter sit indhold
                  passer brevet dog bedst i reformperioden 1282—86, og da brevet hidtil ogsaa oftest
                  er henført til denne tid, er det i Diplomatariet bevaret under dateringen 1282,
                  20. marts (da reformperioden indledtes med Vordingborghaandfæstningen) — 1283 13.
                  juni (da Niels Erlandsen ikke længere var gælker). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping meddeler indbyggerne i Baraherred, at han efter de 25
                  skaanske bønders opfordring nedsætter en kommission til at paadømme forskellige
                  retsbrud, idet han samtidigt stadfæster en række sædvaner og vedtægter i Skaane.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484590"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex Barahereth
                  inhabitantibus E salutem et graciam. ♦ Cum iniurias et oppressiones bondonum in
                  Scania et maxime pauperum intelleximus uarias et multiplices necessitati uestre
                  compati uolumus cum effectu donec uobis super hiis omnibus competenter fuerit
                  satisfactum. ♦ Unde quia causas et iniurias quas passi estis ad iudicium nostrum
                  referre uoluistis nos regem et iudicem uestrum cognoscendo. uniuersitati uestre
                  regraciari uolumus cum effectu. uolentes uobis eo magis iusticiam et pacemin
                  omnibus augmentare. ♦ Idcirco cum super omnibus excessibus per Scaniam perpetratis
                  et eisdem corrigendis. nobis duos bondones de singulis hæræth duxistis destinandos
                  presentibus uobis significamus ut quemadmodum per dictos bondones petiuistis.
                  dominos. N. Lundensem prefectum N. filium Tyconis. S. filium Andree, Ion Litle
                  Iohannem filium Michaelis uobis remittimus. concedentes eisdem plenam ex parte
                  nostra auctoritatem super diuites et pauperes rurenses et ciues iusticiam faciendi
                  ♦ Quorum iudic&lt;io&gt; si qui stare contempserint. nomina illorum nobis in
                  scripto redacta transmittant et nos ipsos in personis merito castigantes de bonis
                  ipsorum singulis ab ipsis iniuriam passis satisfacere uolumus competenter. ♦
                  Insuper noueritis quod nos omnes bonas et tollerabiles leges ac conswetudines quas
                  temporibus illustri&lt;s&gt; patris nostri habuisse dinoscimini uobis illesas
                  uolumus conseruare in hiis scilicet quod modius ad ferrum per patrem nostrum
                  institutum mensuratus per totam Scaniam currat et seruetur. ♦ Quod nostrum stuth
                  ultra festum purificacionis detinere nullatenus debeatis ♦ Item quod quelibet
                  hafna per se ipsam hominem in expedicionemiturum ydoneumtantum debeat nominare. ♦
                  Item quod famulus conductiuus cumsolidoargenticonducidebeat ♦ Item quod pro heste
                     <pb facs="4484591"/> leya et brynnieleyanuncquam nisi ora argenti debeat
                  extorqueri ♦ Item uolumus et mandamus uniuersis uillicis et colonis tam
                  priuilegiatis quam aliis quandocumque insidie inimicorum regni ingruerint ut ad
                  defensionem patrie sicut iustum est sint parati ♦ Item omnibus bondonibus exceptis
                  nostris antiquis hora in siluis que dicuntur almenning et que ad almenning iurate
                  sunt licenciam concedimus succidendi ♦ Item nolumus ymmo prohibemus ne quis pauper
                  habens nisi unam uaccam ad soluendum iura expedicio&lt;nis&gt; pro ipsa cogi
                  debeat aut compelli ♦ Item mandando statuimus quod nullus habeatur pro pace
                  priuato uel conuicto nisi secundum leges patrie conuictus legittime dinoscitur. ♦
                  Mandamus insuper districte precipiendo ut quilibet in ecclesia et domo propria in
                  placito et in uia placiti securitate pacis gaudeat et fruatur. ♦ Quod si quis
                  infringere presumpserit scire debet se sentenciam capitalem et amisionem omnium
                  bonorum suorum merito incurrisse ♦ Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Sclauorumque] Slauorumque <hi rend="italic">b. f. g. i. k</hi>. </p>
               <p> — Barahereth] Barehereth <hi rend="italic">b. c. d</hi>.; Bareherret <hi rend="italic">e. f</hi>.; Bareheret
                     <hi rend="italic">i</hi>.; Baraheret <hi rend="italic">g</hi>.; Baraherit <hi rend="italic">h</hi>. </p>
               <p> 3 iniurias] inmaris <hi rend="italic">b. d.</hi>; iniuaris <hi rend="italic">c</hi>. </p>
               <p> 4 et] <hi rend="italic">mgl. i</hi>. </p>
               <p> 5 cum effectu] <hi rend="italic">mgl. h</hi>. </p>
               <p> — omnibus] <hi rend="italic">mgl. f</hi>. </p>
               <p> 7 iudicem uestrum] iudicem uestrum iudicem <hi rend="italic">b. c. d</hi>. </p>
               <p> 8 uobis] <hi rend="italic">mgl. i</hi>. </p>
               <p> — uobis eo] eo uobis <hi rend="italic">g</hi>. </p>
               <p> — iusticiam] <hi rend="italic">dittograferet a</hi>. </p>
               <p> 9 omnibus] his omnibus <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — excessibus] <hi rend="italic">mgl. c</hi>. </p>
               <p> 10 hæræth] herrit <hi rend="italic">b. e</hi>.; herrith <hi rend="italic">c. d</hi>.; hæreth <hi rend="italic">f</hi>.; hæret
                     <hi rend="italic">g. i</hi>.; hærit <hi rend="italic">h</hi>.; hærith <hi rend="italic">k</hi>. </p>
               <p> 12 dominos] <hi rend="italic">mgl. i</hi>. </p>
               <p> — N. = Nicolaum. </p>
               <p> — prefectum] <hi rend="italic">mgl. i</hi>. </p>
               <p> — N. = Nicolaum. </p>
               <p> — Tyconis] Tuconis <hi rend="italic">h</hi>. </p>
               <p> 13 Litle] Lillæ <hi rend="italic">b.c.d</hi>. </p>
               <p> 14 plenam] <hi rend="italic">mgl. b.c.d</hi>. </p>
               <p> 15 iudic&lt;io&gt;] iudicem <hi rend="italic">a.f.g.k</hi>. </p>
               <p> 16 scripto] cripta <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — transmittant] transmittunt <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — nos] uos <hi rend="italic">b.c.d</hi>. </p>
               <p> 18 nos] <hi rend="italic">mgl. h</hi>. </p>
               <p> 19 conswetudines] consuetudines <hi rend="italic">b. c. d. k</hi>. </p>
               <p> — illustri&lt;s&gt;] illustri <hi rend="italic">mss.</hi>
               </p>
               <p> 21 quod] <hi rend="italic">mgl. i</hi>. </p>
               <p> 22 et] <hi rend="italic">dittograferet g</hi>. </p>
               <p> — quod] item quod h. </p>
               <p> — stuth] studh <hi rend="italic">b. i</hi>.; stwdh <hi rend="italic">c.</hi>; stud <hi rend="italic">d.</hi>; stut <hi rend="italic">e</hi>. </p>
               <p> 23 detinere nullatenus] nullatenus detinere <hi rend="italic">b. c. d</hi>. </p>
               <p> — hafna] haffna <hi rend="italic">b. c. e. f. g. k</hi>.; hafnia <hi rend="italic">d</hi>.; haffne <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> 24 iturum] iterum <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> 25 hesteleya] hesteleye <hi rend="italic">b. c. d. k</hi>.; hestæleya <hi rend="italic">e</hi>.; hestheleye
                     <hi rend="italic">g</hi>.; hestaleyha <hi rend="italic">h</hi>.; hæstelegye <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> 1 brynnie leya] brønnie <hi rend="italic">b. c. d</hi>.; brønnyesleya <hi rend="italic">e</hi>.; brynniæleya
                     <hi rend="italic">f</hi>.; brynnieleye <hi rend="italic">g</hi>. <hi rend="italic">k</hi>.; bryniælegha <hi rend="italic">h</hi>.; brynnielegye
                     <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — ora] hora <hi rend="italic">h</hi>. </p>
               <p> 3 insidie] insidiis <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — defensionem] defessionem <hi rend="italic">b. d</hi>. </p>
               <p> 5 hora] ora <hi rend="italic">b. c. d</hi>.; oræ <hi rend="italic">e. h</hi>. </p>
               <p> — alminning] almenningh <hi rend="italic">b. e. f</hi>.; almenigh <hi rend="italic">d</hi>.; almending <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> 6 ne] ut <hi rend="italic">b.c.d</hi>. </p>
               <p> 7 expedicio&lt;nis&gt;] expediciorum <hi rend="italic">mss.</hi>
               </p>
               <p> 8 cogi] <hi rend="italic">herover skrevet</hi> non <hi rend="italic">i</hi>. </p>
               <p> — quod] ut <hi rend="italic">h</hi>. </p>
               <p> 9 priuato uel conuicto] priuatus uel conuictus <hi rend="italic">e</hi>. </p>
               <p> — patrie] <hi rend="italic">mgl. g.</hi>
               </p>
               <p> 10 dinoscitur] dinoscatur h. </p>
               <p> 11 in uia] uia <hi rend="italic">e. h. k</hi>. </p>
               <p> 13 amisio nem] amissionem <hi rend="italic">b. c. d. e. g. i. k</hi>. </p>
               <p> — amen] <hi rend="italic">mgl. h</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til Indbyggerne i Bareherred
                  Hilsen og Naade. </p>
            <p> Da vi har forstaaet, at Bønderne i Skaane<ref target="drb1"/> og især de fattige
                  har maattet lide forskellige og mangfoldige Uretfærdigheder og Overgreb, vil vi
                  vise Medfølelse med Eders Nød og udvirke, at I for alt dette faar passende
                  Oprejsning. Eftersom I har villet henskyde Eders Sager og de Overgreb, som I har
                  lidt, til vor Dom, hvorved I erkender os som Eders Konge og Dommer, vil vi derfor
                  til Gengæld tilstaa Eder alle vor Naade og bevirke, at Retfærdighed og Fred i
                  endnu rigere Maal bliver Eder til Del i alle Livets Forhold. Da I har ladet sende
                  til os to Bønder fra hvert Herred angaaende alle Forseelser, der er begaaet i
                  Skaane, og hvorpaa der skal raades Bod, meddeler vi Eder ved nærværende Brev, at
                  vi — saaledes som I har forlangt det gennem de nævnte Bønder — sender Eder
                  Herrerne Niels, Gælker i Lund, Niels Tygesen, S. Andersen, Jon Lille og Jens
                  Mikkelsen, idet vi giver dem Fuldmagt til paa vore Vegne at holde Ret over rig og
                  fattig, over Borger og Bonde. Om nogen forsmaar deres Dom, da skal de optegne <pb facs="4510958"/> disses Navne og sende Navnene til os, og vi vil straffe dem,
                  som de fortjener, paa deres Person og af deres Gods lade dem yde de skadelidte
                  passende Erstatning. </p>
            <p> Fremdeles skal I vide, at vi vil bevare alle de gode og taalelige Love og
                  Sædvaner, som I har haft i vor høje Faders Tid ubeskaarne, paa følgende Punkter:
                  [1] at Skæppen, maalt med det Jern<ref target="drb2"/>, som vor Fader har
                  indrettet, skal være gængs og gyldig over hele Skaane [2] at I paa ingen Maade maa
                  tilbageholde vor Stud udover Kyndelmisse [3] fremdeles at hver Havne for sig blot
                  skal stille en egnet Mand til at gaa i Leding [4] fremdeles at en Lejesvend skal
                  lejes for en Ørtug Sølv [5] fremdeles at der aldrig maa afkræves mere end en Øre
                  Sølv i Hesteleje og Brynjeleje [6] fremdeles er det vor Vilje og vort Paabud til
                  alle Bryder og Landboer, saavel privilegerede som andre, at de, naarsomhelst
                  Fjenders Fejde truer Riget, skal være rede til Fædrelandets Forsvar, som rimeligt
                  er [7] fremdeles giver vi alle Bønder Lov til — undtagen i vore gamle Orer<ref target="drb3"/> — at drive Hugst i de Skove, som kaldes Almindinger, og i dem,
                  som er svoret til Almindinger [8] fremdeles vil vi ingenlunde tilstede, men
                  strengt forbyde, at nogen fattig Mand, der kun har een Ko, skal nødes eller
                  tvinges til at yde nogen Ledingsskat af den [9] fremdeles er det vort Paabud og
                  vor Bestemmelse, at ingen maa anses for fredløs eller fældet, uden at det er
                  vitterligt, at han er lovlig fældet efter Landets Love [10] fremdeles befaler og
                  paabyder vi paa det strengeste, at hver Mand skal nyde Fred og være tryg i Kirken
                  og i sit eget Hus, paa Tinge og Tingvej. </p>
            <p> Hvis nogen fordrister sig til at gaa imod dette, maa han vide, at han derved har
                  paadraget sig Dødsstraf og Fortabelse af al sin Ejendom. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det foreliggende Brev maa opfattes som et Bareherred tilstillet
                  Eksemplar af en almindelig Lov for Skaane. </p>
                  <p n="drb2"> tyder paa Indførelse af en ny Skæppe i Skaane justeret med et Jernmaal,
                  indrettet af Kristoffer 1., jf. Svend Aakjær, Maal og Vægt (Nordisk Kultur XXX 202
                  f.) </p>
                  <p n="drb3"> jf. Steenstrup, Studier over Kong Valdemars Jordebog S. 355 ff.: »Som
                  Grund til at Kongen saaledes forbeholder sig visse Skove, kan det tænkes, at han
                  har villet drive enkelte Skove saaledes, at der af dem altid havdes de fornødne
                  Mastetræer, Skibstømmer eller andet stort Tømmer«. Marius Kristensen i Namn och
                  bygd 16 (1928) 106 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
