<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2016</date>
            <idno type="dd">14280711001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2016, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <idno>Suppl. 227 fol. 88r-89v</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD VII 306 nr. 5785</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter APD l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-07-11"
                  notBefore="1428-07-11"
                  notAfter="1428-07-11"
                  cert="high">1428. 11.
          juli</date>
            <placeName cert="high">Genazzano</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Martin 5. imødekommer to ansøgninger fra Tvilum kloster. For det
                  første om at forene Søby kloster med Tvilum kloster, og om at overføre den enlige
                  nonne der bor der til et andet nærliggende kloster. Søby kloster var grundlagt da
                  Helene, enke efter Lars Uffesen (Hvide), tilskødede alt sit gods til biskop Oluf i
                  Århus med det formål at grundlægge et nonnekloster til Vor Frue, og på den
                  betingelse at alt godset, såfremt klostret ikke stod færdigt ved hendes død,
                  skulle overgå til Tvilum Kloster. Nu efter Helenes død står Søby kloster endnu ufærdigt, og dets
                  gods og ejendele er i fare for at falde i hænderne på Lars Thomsen (Vesteni) og hans
                  folk, som generer de gejstlige og har slået en præst ihjel, og for at gå over til
                  Helenes kødelige arvinger. For det andet om at forene landsbyen Truust med Tvilum
                  kloster. Landsbyen har hørt til Tvilum klosters moderkirke Ladegård, men beboerne
                  har forladt kirken til fordel for et andet sogn, hvis sognekirke imidlertid
                  allerede er meget rig, og som er meget vanskelig at nå til fra Truust.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-25. </change>
         <change when="2016-10-31" who="#th">Tekst (Google Books-skan af APD) og arkivalske oplysninger
        indsat af th@dsl.dk 2016-11-31 vha. script add-text-to-file</change>
         <change when="2017-02-03" who="#pbh">Tekst indscannet og rettet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">. . Exponitur s. v. pro parte . . conventus <placeName>Twilensis</placeName>
          cenobii ordinis S. Augustini <placeName>Arusiensis</placeName> diocesis, quod, cum olim
          quedam domina <persName>Lena</persName> relicta domini <persName>Laurentii
            Offessen</persName> quondam militis domino <persName>Olavo</persName> Arusiensi episcopo
          omnia bona sua patrimonialia et matrimonialia necnon et omnia bona, que de domino
            <persName>Nicolao Lembek</persName> milite quondam habuit, unacum aliis bonis, que per
          mortem filii sui jure hereditario obtinuit, ubicumque locorum in regno Dacie situata cum
          omnibus suis pertinentiis mobilibus et immobilibus, silvis, pratis, pascuis, piscaturis
          etiam nil excepto ad edificationem et possessionem cuiusdam claustri in
            <placeName>Siobii</placeName> dicti ordinis s. Augustini diocesis predicte sub nova
          structuratione per ipsum edificandi ob reverentiam b. Marie Virginis et salutem sue
          scotaverit et donaverit ac pure resignaverit perpetuo possidenda conditionibus tamen
          servatis, que sequuntur, quod ipsa memorata domina <persName>Helena</persName> omnia bona
          pro dicti claustri edificatione et consummatione ad dies suos libere habeat ordinanda, sed
          si inceptam dicti claustri edificandi structuram propter insufficientiam vel inopiam aut
          etiam vite sue brevitatem predicta domina Helena consummare vel perficere nequiverit,
          extunc omnia bona prelibata cum omnibus pertinentiis post eius mortem dicto claustro b.
          Marie virginis in Twillen per eandem scotationem ob remedium et salutem anime sue et ob
          predicte b. Marie reve[re]ntiam perpetue possidenda firmiter debeant adjacere, prout in
          litteris super hoc confectis, quarum tenores hic habere dignemini pro sufficienter
          expressos, latius continetur. </p>
            <p> Verum, pater sancte, quod dicta domina Helena, dum vitam <app>
                  <lem>duceret</lem>
                  <rdg>
                     <q>duxeret</q>, Aa</rdg>
               </app> in humanis, dictum claustrum pro certis monialibus per eam inceptum et structuram
          ipsius propter insufficientiam et dicte domine inopiam in vita sua non potuit consummare
          nec ad finem debitum <app>
                  <lem>perducere</lem>
                  <rdg>
                     <q>perduci</q>, Aa</rdg>
               </app>, et ideo dictus locus in Siobiicloster <app>
                  <lem>cum</lem>
                  <rdg>
                     <q>et</q>, Aa</rdg>
               </app> singulis bonis suis ac universis pertinentiis ac utensilibus mobilibus et
          immobilibus nullis exceptis post eius mortem eidem cenobio sic donatis et pertinentibus,
          [sci]licet pro duodecim monialibus inibi instituendis, prout in bullis apostolicis Bonifacii pape IX<ref target="drb1"/> . . . latius continetur, remansit imperfectus, tamen propter reddituum exilitatem
          et bonorum tenuitatem pronunc solum in una moniali satis vaga et garrula stat contentus,
          imo, quod magis dolendum est, divine laudis organa inibi fuerunt et adhuc sunt totaliter
          diminuta et dimissa et, nisi remedium apponatur celeriter, dictus locus et bona pronunc ad
          manus laicorum, videlicet <persName>Laurentii Thomassen</persName> et suorum sequacium
          clero plurimum infestorum ac cuiusdam sacerdotis interfectorum, veniunt applicanda et sunt
          de presenti in scandalum ecclesie et diminutionem libertatum eiusdem et ad carnales dicte
          domine Lene heredes transibunt. </p>
            <p> Et propterea, beatissime pater, ad evitandum premissa pro parte dictorum exponentium et
          de consensu ordinarii dicti loci, videlicet Arusiensis episcopi, e. s. v. humiliter
          supplicatur quatinus eidem Tvilensi cenobio [fructus 20 flor.], qui multa onera habet
          supportare, et in quo sunt multi fratres pauperes inibi deo famulantes, dictum locum in
          Siobiicloster, sicut premittitur desolatum et imperfectum, monialibus destitutum et
          depressum [fructus etiam 20 flor. auri] cum omnibus juribus et pertinentiis suis perpetuo
          unire dignemini, prout intentio dicte domine Helene fundatricis fuit et coram rege Dacie
          dicto episcopo ordinario Arusiensi proprio motu scotando expressit atque donavit, ita quod
          cedentibus vel decedentibus simul vel successive monialibus liceat preposito et conventui
          dicti loci Tvilensis cenobii eiusdem claustri in Siobiicloster monialium juriumque et
          pertinentiarum predictorum possessionem auctoritate propria libere apprehendere et in suos
          usus convertere et perpetuo retinere et illius possessiones, redditus ac jura ad suos usus
          applicare et gubernare seu gubernari facere per canonicos regulares dicti conventus, prout
          in litteris scotationis dicte domine Helene lucide continentur, et quod in dicto loco
          Siobiicloster de cetero nulla monialis recipiatur, sed ordinarius loci illam solam
          indevotam monialem, que nunc in dicto loco existit, in aliquo monasteriorum, in quo <app>
                  <lem>plures</lem>
                  <rdg>
                     <q>plura</q>, Aa</rdg>
               </app> reperiuntur, locum assignet ... </p>
            <p> Item pro parte . . conventus eiusdem Tvilensis cenobii e. s. v. humiliter supplicatur,
          quatinus quandam pauperem villam nomine <placeName>Thrust</placeName> per 7 vel 8 pauperes
          rusticos inquilinos dicti cenobii inhabitatam prope idem cenobium et parrochialem
          ecclesiam pauperem, dictam <placeName>Lathegurth</placeName>, matricem ecclesiam eiusdem
          cenobii, situatam quasi pronunc desolatam alie (!) parrochie, que divitiis et populosa
          multitudine parrochianorum plurimum congaudet, <app>
                  <lem>parrochiali</lem>
                  <rdg>
                     <q>parachialem</q>, Aa</rdg>
               </app> multum in remotis posite, quam pauperem villam valoris 6 flor. auri dicti cenobii
          et parrochialem eorundem inquilinorum dictorum pronunc ecclesiam pons longus et raro
          pertransibilis necnon via paludosa et multun aquosa et periculosa intermediant et vix
          semel in anno dictam parrochialem ecclesiam visitare poterint seu quoad perceptionem
          sacramentorum visitari nec decimas ibi cum aliis portare valeant nec cum aliis <app>
                  <lem>inquilinis</lem>
                  <rdg>
                     <q>inquilinus</q>, Aa</rdg>
               </app> dicti cenobii in regio tributto solvendo, quum imponitur, conjungi potuerit, unde
          plurimum agravantur, quod dictam villam jam incipiunt relinquere desolatam, etiam unire
          dignemini, ad quod assensus ordinarii loci per dictum conventum prius requisitus accedat
          seu interveniat … </p>
            <p> Fiat de utroque de consensu. O. </p>
            <p> Datum <placeName>Genezani</placeName> Penestrine diocesis 5. id. Julii anno 11. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">
               I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende             udarbejde tekster.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
