<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">683</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">8</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14280104002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Schwerin</settlement>
                        <repository>Geh. u. H. Archiv zu Schwerin (nu Landeshauptarchiv Schwerin)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Hertuginde Katharinas segl</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet 2019</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *4822</bibl>
               <bibl>Lisch, Urkundl. Geschichte d. Geschl. v. Oertzen II, Urkund., nr. CLXVI, p. 63-64 (udtog
      kombineret med oversættelse til højtysk)</bibl>
               <bibl>Mecklenburg. Jahrb. 55, p. 66—69</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Mecklenburg. Jahrb. l.l., hvorfra de arkivalske oplysninger stammer. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1428-01-04"
                  notBefore="1428-01-04"
                  notAfter="1428-01-04"
                  cert="high">1428. 4. januar</date>
            <placeName cert="high">Wismar</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Hertuginde Katharina af Mecklenburg afsætter på egne og sine umyndige børn hertugerne
      Heinrich og Johanns vegne det gamle råd i byen Wismar, som uden det wismarske borgerskabs og
      det mecklenburgiske herskabs vidende har indladt sig på et forbund med kong Erik 7. af
      Pommern. Endvidere udstyrer hertuginden Wismars nyudnævnte råd med byens gamle
      rettigheder.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-07-24" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-07-24. </change>
         <change when="2019-03-28" who="#smb">1. korrektur af #smb 2019-03-28. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine sancte et individue trinitatis, amen.</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Wy <persName>Katherina</persName>, van Godes gnaden hertoginne tho Mekelenborch, gre{uo}inne
      to <placeName>Zwerin</placeName>, tho <placeName>Stargarde</placeName> vnde
        <placeName>Rozstok</placeName> der lande vr{uo}we, bekennen vnde bet{uo}gen openbare in
      desseme breue vor alsweme, de ene z{ee}n edder lesen horen, vor vns vnde vnse kyndere, heren
        <persName>Hinrike</persName> vnde heren <persName>Johanne</persName>, van der vorscreuen
      gnade Godes hertogen tho <placeName>Mekelenborch</placeName> vnde greuen to
        <placeName>Zwerin</placeName> etcetera, der wii vormundere syn, vnde vor ere eruen, dat wii
      vormyddelst rade vnde vulbort vnser leuen getruwen herschop rade hebben angeramet myd den
      erliken borgheren vnde inwonren an vnser stad <placeName>Wysmer</placeName>:</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Also vmme de twedracht vnde vnwillen, de dar is gewesen th{uo}schen deme rade, den borgheren
      vnde menheyden also van der tosathe weghene, de de vorscreuen rad ghemaket heft myd deme
      konynghe van <placeName>Dennemarken</placeName> vnde synen landen to ewygen tiiden zunder vnse
      vnde sunder vnser herschop rade offte vulbort vnde sunder vnser vorscreuenen borger willen,
      wischop efte vulbort, dat vns de erbenomeden vnse borgere tho kennende gheuen, also schaden,
      brekeligheit, de daraff ghekomen is vnde noch aff komen m{uo}chte, dat God affkere, in
      tokomeden tiiden, dar wii myd vnser herschop rade zee vmme entset hebben vmme zodanen breke
      vnde hynder vnser herschop vnde vnser vorscreuenen stad vnde vmme des menen besten willen,
      also dat wii den suluen vorscreuen rad, de van der herschop gheset was, den van deme
      vorscreuen beuele vnde herligheit beuelen was vnde macht, dar zee to zettet weren, hebben myd
      vnsen kinderen vnde heren, hertoghen <persName>Hinrike</persName> vnde hertogen
        <persName>Johanne</persName> vorgescreuen, vnde herschop rade wedder affgezettet vmme des
      erbenomeden vorbundes willen, dar sik de vorscreuen rad tho deme koninghe van
        <placeName>Dennemarken</placeName> vnde synen landen ane vorzeghelt vnde vorbreuet hebben
      tho ewiigen tiiden sunder vns vnde vnser herschop vnde zunder vnser vorbenomeden borghere
      willen, wischop ofte vulbort, wodoch de sulue rad, de seten heft, vor medeborghere to blyuende
      lik anderen borgheren, vnde de twedracht, vnwille thuschen en vnde den borgheren darmede
      vorlecht, men zee scholen antworden to eeren vnde to rechte, doch eres lyues velich to wesende
      van desser vorscreuenen zake van den borgheren edder herschop weghene erbenomet.</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Also hebbe wii myd vnsen vorscreuen kinderen vnde heren vnde vor ere eruen vormyddelst vnser
      herschop rade myd ghantzen vrigen willen vnde wolbedachten mode an vnse vorbenomeden stad
        <placeName>Wiismer</placeName> yn de suluen stede des vthenomen rad es vorgescreuen <app><lem>enen</lem><rdg><q>ene</q>, A</rdg></app> vullenkomen mechtigen rad van borgeren vnde van ampten na vthwiisynghe der scrift, de
      vns de borghere vnde ampte antwordet hebben, dar zee angetekent weren, wedder zettet vnde
      stediget, setten vnde stetigen iegenwardigen in craft desses breues an aller vullenmacht,
      vryheiden vnde n{uo}tticheiden, also ere vorevaren den erbenomeden rad, stad vnde tobehoringe
      ye vrighest beseten vnde had hebben, vnde also yd van der herschop ie vrigest vorbreuet is dar
      nichtes buten beschenen; vnde desse breff schal den anderen breuen, de de rad vorgescreuen by
      sik hebben, van der herschop van <placeName>Mekelenborch</placeName> beseghelt, nergen ane to
      vorvanghe komen.</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Vnde ok de yenen, de van den ampten an den rad werden koren, de scholen ere ampte ouergheuen,
      vnde de sulue rad eren vrigen kore to hebbende vnde to beholdende van borgeren vnde ampten in
      aller mathe, also vorgescreuen steit, also wan des van dodes weghene deme rade not vnde
      beh{uo}ff is.</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Ok heft de sulue rad, den wii hir settet hebben, eede dan, also sik dat bort, vns, vnsen
      kinderen vnde vnser stad <placeName>Wiismer</placeName> vorgenomet.</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Hirouer sint gewesen vnse leuen getruwen, der herschop van
        <placeName>Mekelenborch</placeName> raad, de dyt, also vorscreuen is, myd vns vnde vnsen
      vorscreuen kinderen vnde heren vnde vor ere eruen dedinghet vnde ghantzliken mede vulbordet
      hebben, also <persName>Wypert Lutzouwe</persName>, marschalk, her <persName>Bernd van
        Plesse</persName>, her <persName>Mathias Axekouwe</persName>, voghet to
        <placeName>Zwerin</placeName>, her <persName>Hinrik van Stralendorpe</persName>, rittere,
        <persName>Clawes Sperlingh</persName>, <persName>Otto Veregghe</persName>, kamermester,
        <persName>Henningh Haluerstad</persName>, vndermarschalk, <persName>Hinrik
        Molteke</persName>, <persName>Johan</persName> vnde <persName>Curd</persName>, brodere,
      gheheten <persName>van Plesse</persName>, <persName>Clawes van Ortze</persName>,
        <persName>Vikke Stralendorp van Criuitze</persName>, <persName>Johan Veregghe</persName>,
        <persName>Helmold Lutzouwe van Grabouwe</persName> vnde <persName>Hermen Kerkdorp van
        Gnoyen</persName> myd velen anderen erliken luden, gheislik vnde werlik, de wol louen vnde
      thuchnisse werdich synt.</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Des to t{uo}ghe vnde warheyd alle desser verscreuen stukke vnde articule hebbe wii vruwe
        <persName>Katherina</persName>, hertoginne vergescreuen, vor vns, vnse kindere vnde heren
      erbenomet vnde vor ere eruen vnse ingesegel mid willen vnde ghantzer wytschop henghet laten
      vor dessen breff, de geuen vnde screuen is tho der <placeName>Wysmer</placeName> na der bort
      Godes verteyn hundert iare darna an deme achtevndetvynteghestem iare des neghesten sondaghes
      vor der hilligen driger koning daghe.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
