<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11001231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11001231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">26</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Ailnoth, Historia sancti Kanuti regis et martyris, c. 33-35. Med
                  hensyn til håndskrifterne (<hi rend="italic">A</hi>: Cod. Audomariensis nr. 716, s. XIII ineunte,
                  II; <hi rend="italic">B</hi>: Cod. Brugensis nr. 403, s. XIII ineunte; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">1</hi>: Ailnoth ed. 1602; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">2</hi>:: ed. Meursius 1631; <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">3</hi>: ed. Westphalen IV (1745); <hi rend="italic">H</hi>
                           <hi rend="sup">4</hi>:: Coll. Arnæ Magnæi): Vitae sanctorum Danorum, ed. Gertz, 45
                  457, Cf. Anynomus, Passio sancti Kanuti regis et martiris, c. 10. Om håndskriftet
                  (V: Cod. Novi Monasterii Vindobonensis, XII D 21, s. XIII ineunte); Schmeidler i
                  Neues Archiv XXXVII b1; Gertz 5314. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden i Ailnothudgaverne 1602, 1631 og 1745: AS mensis Iulius III
                  141; SRD III 381; Vitae sanctorum Danorum 131 459 556.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335748.webp">1. rk. II nr. 26</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508051.webp">I:2 nr. 26</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 26. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Vitae sanctorum Danorum. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1100-12-31"> [1100] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335751"/> Med Ailnoths beretning om kanonisationen af Knud den Hellige
                  må jævnføres hans 6. c. (Vitae sanctorum Danorum 92): </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">quem sedes postmodum apostolica, summo pontifice presidente quampluribusque tam
                     presulibus quam et religiosi ordinis uiris assidentibus, seu propter sensus
                     caniciem uel uite sinceritatem et candorem seu pro hoc, quod eum in canone
                     sanctorum connumerandum decernebat, Canutum censeri instituit.</hi>
                  </p>
                  <p> De pavelige kanonisationsprivilegier og -mandater manglede fast formular. Men
                  fælles for dem alle var allerede i ældre tid, at ansøgeren og hans andragende
                  nævntes, fremdeles en omtale af sagens prøvelse for en kirkelig forsamling og til
                  slut, hvad selve kanonisationsbeslutningen indeholdt. Samtlige momenter genfindes
                  i Ailnoths fremstilling. Karakteristisk for denne er endnu et forhold. Der er i
                  citatapparatet samlet en del vendinger fra de forholdsvis få pavelige
                  kanonisationsprivilegier og -mandater, som er bevarede fra tiden indtil slutningen
                  af det 12. århundrede. Det fremgår af disse, i hvor høj grad Ailnoths fremstilling
                  verbalt og syntaktisk stemmer overens med de gængse formuleringer. Man tager næppe
                  fejl, når man antager, at et kanonisationsprivilegium er blevet udfærdiget, og at
                  Ailnoth har skrevet på grundlag af dette. </p>
                  <p> Ailnoth beretter, at Erik Ejegods sendemænd, da de vendte tilbage fra kurien, var
                     <hi rend="italic">pontificali auctoritate roborati</hi>; der nævnes videre en <hi rend="italic">apostolicę
                     confirmationis corroboratio</hi>. Hvad der her sigtes til, kan kun være det
                  pavelige kanonisationsprivilegium. </p>
                  <p> Knud den Helliges translation fandt sted 1101 19. april (c. 36; Vitae sanctorum
                  Danorum 133; cf. 30; og Curt Weibull, Saxo. Hist. tidskrift f. Skåneland VI 50).
                  Kanonisationsprivilegiet må altså være udfærdiget nogen tid inden denne dato,
                  sikkert år 1100. Udstederen har været Paschalis 2. (1099—1118). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Paschalis 2. kanoniserer kong Knud 4. den Hellige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Rex uero prudentissimus utilitati publicę prouidens, legatis ad pontificem
                  Romanum transmissis, gestorum facta innotescit et, ut deuotioni fidelium
                  auctoritate apostolica consulat, deposcit. Qui, episcopis per circuitum
                  consistentibus aggregatis religiosique ordinis uiris uenerandis quam plurimis,
                     omni<pb facs="4335749"/>bus sinodali more assidentibus et quę Dei sunt
                  tractantibus, silentio indicto, legatis, ut tussa denuncient ac simul legationis
                  suę signa demonstrent, demandat. Rerum igitur gestarum apicibus in palam prolatis
                  atque perlectis, regiisque mandatis ab internunciis facunde peroratis, immensas
                  omnipotenti grates exsoluunt, qui in diuersis mundi partibus electos suos
                  glorificando manifestat; ac ita demum communi consilio et pari omnium decreto
                  regem quondam gloriosum beatorum in cęlis iam martyrum ascisci decernunt collegio,
                  cum martyrii gloria nominis etiam dignitate adaucta, ut, qui pridem ueluti
                  uocabulo imper<pb facs="4335750"/>fecto et ligamine insoluto Cnut nuncupabatur,
                  iam ob sensus caniciem et gestorum maturitatem ac pro eo quam maxime, quod iam in
                  canone sanctorum connumerandus adiudicabatur, Canutus diceretur. Sic enim quondam
                  Abrę cum Deo fedus ineunti cum diuine familiaritatis participio. uocabuli
                  adaugetur edictio, ut, qui hactenus Deo cognitus fide probabilis habebatur, ex hoc
                  etiam inter homines rerum gestarum exercitio et generis et nominis amplificatione
                  gloriosior ac magnificentior haberetur. Et pulchre martyr preciosus ac Deo
                  dilectus Canutus ad instar Abrahę uocabuli amplificatione insignitur, qui eiusdem
                  Abrahę sinu exceptus eterne quietis felicitate signis perfrui euidentibus
                  approbatur. </p>
            <p> Legati ergo pontificali auctoritate roborati et tantorum ac tam illustrium
                  uirorum testimonio pariter confortati . .. atque a pontifice mandatis glorioso
                  regi deferendis exceptis ... Dacig partes ingressi ... regiam maiestatem uultibus
                  honorantes et ore salutantes, apostolice benedictionis uerba intimant, mandata
                  denunciant et que de impositis responsa perceperint letabundi perorant. ... </p>
            <p> Relatu quoque uirtutum ipsius ac apostolice exinde confirmationis corroboratione
                  latius peruolitante . . . annuatim innumera concurrit multitudo. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 Rex uero] Rex interea Ericus (Hericus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>) <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> publice] publice A, B. </p>
               <p> 20 apostolica] pontificali <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> episcopis] epischopis B. </p>
               <p> 1 sinodali] synodali <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> assidentibus] adsidentibus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>; Dei mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>,V, </p>
               <p> 2 legatis) legati V; </p>
               <p> simul) simil H<hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>, </p>
               <p> 3 igitur) ergo V; </p>
               <p> regiisque] regisque V. </p>
               <p> 4 immensas] inmensas B; </p>
               <p> omnipotenti)] omnipotenti Deo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 5 exsoluunt)] persoluunt <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 6 decreto] uoto <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-3</hi>. </p>
               <p> 7 ascisci] adscisci <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>., assisci <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 8-3 ut, qui pridem — Cnut forvansket og sammenblandet med et andet Ailnothsted V. </p>
               <p> 8-1 qui pridem — insoluto foreslås ændret til q. p. uocabulo imperfecto ueluti ex
                  ligamine insoluto Gertz.; </p>
               <p> imperfecto] inperfecto B, barbaro V. </p>
               <p> 1 Cnut] Knut H-,§, V, Cnuth <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1,4</hi>. </p>
               <p> 3 adiudicabatur] adiudicatur <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>; Canutus] Kanutus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>; </p>
               <p> Abre Gertz] Abrahe A, B, <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>, Abrahe V. </p>
               <p> 4 ineunti) ineunte A, rettet med yngre hånd til ineunte B, ineuntis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>, V; </p>
               <p> adaugetur] adaugeretur <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>. </p>
               <p> 5 hactenus rettet med yngre hånd fra actenus B, actenus A. </p>
               <p> 6 rerum gestarum exercitio muligvis pro r. g. e. Gertz; </p>
               <p> generis et] generis ac A, B,V. </p>
               <p> 7 pulchre] pulcre <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">2-3</hi>; </p>
               <p> ac Deo]a Deo <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>, V. </p>
               <p> 8 Canutus] Kanutus <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 11 pontificali) apostolica V; </p>
               <p> tam] tot A, B, <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">4</hi>. </p>
               <p> 13 uultibus mgl. <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>, V, </p>
               <p> 15 impositis] inpositis <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1</hi>, </p>
               <p> 17 peruolitante] uolitante <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>; </p>
               <p> annuatim innumera concurrit] annuntiantium occurrit <hi rend="italic">H</hi>
                  <hi rend="sup">1-4</hi>, V. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19-20 cf. Urban 2. 1097 (Migne 151: 488): eundem ... auctoritate nostra in
                  sanctorum catalogo adnumerari postulauit; Alexander 3. 1161 7. februar (Migne
                  200:107): quem auctoritate apostolica uenerandum uestra postulauit deuotio; 1169
                  8. november (Migne 200:609) quem auctoritate apostolica uestra postulat
                  uniuersitas honorandum. </p>
               <p> 20-3 cf. Benedikt 9. 1042 (Migne 141:1359): collecta Romani cleri fraternitate;
                  Urban 2. 1097 (Migne 151:488): cum nuper cum magna episcoporum abbatumque
                  frequentia synodale concilium ageremus; 1089—1099 (Epist. pont. Roman., ed.
                  Loewenfeld, I 65): in synodo Romana; Caliztus 2. 1123 28. marts (Migne 163:1274):
                  episcopis ... ac religiosis qui aderant uiris ... in generali, quod celebramus,
                  concilio; Innocentius 2. 1131 29. oktober (Migne 179:110): in plenaria synodo, que
                  ... fuerat congregata; 1139 19. april (Migne 179:450): in plenaria synodo, que ...
                  est ... congregata; Alexander 3. 1173 10. marts (Migne 200:900): multitudine
                  clericorum in ecclesia consistente; 1173 72. marts (Migne 200:902): magno ibidem
                  clericorum et laicorum collegio presenti; cf. 901. </p>
               <p> 3-5 cf. Innocentius 2. 1131 29. oktober (Migne 179:110): nos cum fratribus
                  nostris omnipotenti Deo gratias referentes; Alexander 3. 1161 7. februar (Migne
                  200:107): libro miraculorum inspecto, que ... omnipotens dominus per suam
                  misericordiam declarauit; 1163 9. juni (Migne 200:236): uiri sancti uita eius
                  perlecta et miraculorum serie publice declarata; Clemens 3. 1189 21. marts (Migne
                  204:1426): quantis etiam miraculorum testimoniis omnipotens Deus ipsius uoluit
                  mundo merita declarare; 1189 1. maj (Migne 204:1438): his gratanter auditis et pro
                  tantis beneficiis omnipotenti domino gratiarum actionibus exsolutis. </p>
               <p> 6-7 cf. Innocentius 2. 1131 29. oktober (Migne 179:110): habito eorum concilio et
                  collaudatione, quia eundem in celis cum sanctis credimus honorari, ipsum inter
                  sanctos honorari precepimus; cf. 256, 450; Alexander 3. 1161 7. februar (Migne
                  200:107): de communi .. fratrum nostrorum consilio … corpus ipsius confessoris ita
                  glorificandum censuimus … sicut eundem confessorem dominus glorificauit in celis ;
                  1169 8. november(Migne 200:609): ipsum de communi fratrum nostrorum consilio
                  sanctorum catalogo duximus ascribendum; 1173 12. marts (Migne 200:901): deliberato
                  cum fratribus nostris consilio solemniter canonizauimus eumque decreuimus
                  sanctorum martyrum collegio annumerandum; cf. 900 902. </p>
               <p> 1 Matth. 22,,: quæ sunt Dei. </p>
               <p> 8 cf. Gen. 17,: nec ultra uocabitur nomen tuum Abram, sed appellaberis Abraham,
                  quia patrem multarum gentium constitui te. </p>
               <p> 7 cf. Ps, 115,,: pretiosa in conspectu Domini mors sanctorum eius. </p>
               <p> 7-8 Eccli. 454: di lectus Deo; etc. </p>
               <p> 9 cf. Luc. 16,,: in sinum Abrahe. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Men den vise konge<ref target="drb2"/>, som har almenvellets tarv i sine tanker,
                  sender sendebud til paven i Rom og meddeler, hvad der var sket<ref target="drb3"/>, og udbeder sig, at han med apostolisk myndighed tager sig af de troendes
                     from<pb facs="4508052"/> hed. Denne samler de omboende bisper og særdeles mange
                  ærværdige klostermænd omkring sig, og da de er forsamlede på en synode<ref target="drb4"/> og forhandler om Guds anliggender, påbyder han stilhed og
                  befaler sendebudene, at de skal fremføre deres ærinde, og samtidig fremlægge de
                  tegn, som deres sendefærd medførte. Da nu beretningen om undergerningerne var
                  fremlagt og læst op, og kongens ærinde med veltalenhed tolket af sendebudene,
                  bryder de<ref target="drb5"/> ud i endeløse taksigelser til den almægtige Gud, som
                  i verdens forskellige egne ved herliggørelse åbenbarer sine udvalgte mænd. Og
                  således bestemmer de enstemmigt og i fællesskab, at den fordum berømmelige konge
                  skulde optages i de allerede salige martyrers skare i himmelen, idet hans navn
                  samtidig med martyrglorien også blev gjort mere værdigt, således at han, der
                  tidligere kaldtes Knud — et ufuldkomment ord, der hentyder til et uløst bånd — nu
                  på grund af hans sindelags prøvethed og hans gerningers modenhed, og især fordi
                  han nu medregnes blandt og optages i fortegnelsen over helgenerne, skulde kaldes
                  Canutus. Thi således blev det i sin tid forkyndt for Abram, da han sluttede pagt
                  med Gud og blev delagtig i et guddommeligt fællesskab, at hans navn skulde
                     udvides<ref target="drb6"/>, for at han, som indtil da havde været kendt og
                  fundet duelig af Gud for sin tro, fra da af også kunde anses for mere berømmelig
                  og mere herliggjort blandt menneskene for de gerninger, han udførte, ved sin
                  slægts og for sit navns udvidelse. Og den kostelige martyr, den af Gud elskede
                  Canutus kendetegnes ved ligesom Abraham på en skøn måde at få sit navn udvidet,
                  han, som optaget i denne Abrahams skød<ref target="drb7"/>, nyder den evige hviles
                  lyksalighed, således som det godtgøres ved vitterlige tegn. </p>
            <p> Sendebudene fik altså støtte i pavens myndighed og blev ligeledes styrket ved så
                  mange berømmelige mænds vidnesbyrd<ref target="drb8"/> .... og efter at have
                  modtaget pavens påbud til den berømmelige konge ...., vendte de tilbage til
                  Danmark ...., og idet de med ærefrygt trådte frem for kongens åsyn og hilste ham,
                  meddelte de ordlyden af den apostoliske velsignelse og forkyndte pavens påbud samt
                  foredrog fuld af glæde de svar, de havde fået på deres ærinder. </p>
            <p> Idet beretningen om hans mirakler og som følge af disse den apostoliske
                  bekræftelses stadfæstelse<ref target="drb9"/> bredte sig videre omkring .... kom
                  der hvert år en talløs mængde sammen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Erik Ejegod. </p>
                  <p n="drb3"> de stedfundne undergerninger. </p>
                  <p n="drb4"> Paschalis 2. holdt i oktober 1100 en synode i Melfi, jf. Hefele,
                  Conciliengeschichte V 236. </p>
                  <p n="drb5"> synodedeltagerne. </p>
                  <p n="drb6"> til Abraham, jf. 1. Mos. 17, 5 og 15, 6. _Canutus_ er ikke andet
                  end en latinisering af _Knut_, så parallelliseringen Abram
                  <!-- CP: Her står et "større end" tegn eller liggende kapitaliseret v, som jeg ikke kan finde i Character Map -->
                  Abraham står for Ail<pb facs="4508053"/>noths regning. </p>
                  <p n="drb7"> Luk 16, 23. </p>
                  <p n="drb8"> jf. den gængse kanonisationsformel: \"Vi (paven) kanoniserer ham på
                  højtidelig vis efter rådslagning med vore brødre (kardinalerne) og bestemmer, at
                  han skal indskrives i fortegnelsen over de hellige martyrer\". </p>
                  <p n="drb9"> der sigtes til det pavelige kanoniseringsprivilegium. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
