<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12101030001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12101030001</idno>
            <idno type="dd_serialno">176</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt oktober 1943 ved branden i Hannover Staatsarchiv, hvor det
                  betegnedes: Erzstift Bremen nr. 64. Bevaret i fotostat i DSL.s arkiv. <hi rend="italic">A</hi> var
                  afslidt på grund af foldningen, især i tværlæggene. Pavens bulle i hampesnor,
                  ifølge Westfälisches UB. V:1 nr. 228 af et stempel som hos Diekamp, Tafel nr. 27
                  (MIÖG. III (1882) 627). Af kurialpåskrifter fandtes der foroven til højre for
                  midten: <hi rend="italic">p</hi>. Bagpå iflg. Westf. UB. et forsiret <hi rend="italic">B</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: tabt originalregister for Innocens III.s 13.—16. paveår (1210 22.
                  februar—1214 24. februar). </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a1</hi>: Regesta Vaticana 8, kopi af <hi rend="italic">a</hi> fra 1360'erne, f. 36r. nr. 158. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2</hi>: tabt trykforlæg for <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a2a</hi>: Innocentii III epistolæ, ed. Bosquet 1635, 133, 13. årgang nr. 158.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Tryk foruden Bosquet, se under <hi rend="italic">a2a</hi>: Baluzius II 484; Lünig XX 316;
                  Hamburgisches UB. I nr. 380; Migne 216:336; Ib, 217:203; Westfälisches UB. V:1 nr.
                  228; Osnabrücker UB. II nr. 47; Bull. Danicum nr. 78,3; Arbusow, Römischer
                  Arbeitsbericht, III 90. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 178 § 25; Reg. Danica nr. 584*; Liv-, Esth-
                  u. Curländisches UB. VI, Nachträge 138 nr. 22; Potthast nr. 4117; Regesten der
                  Erzbischöfe von Bremen I nr. 729. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Heinrich Finke i Westfälisches UB. V:1 s. XII, XV, nr. 228;
                  Achille Luchaire, Les registres d'Innocent III et les Regesta de Potthast. Bibl.
                  de la fac. des lettres de l'Univ. de Paris XVIII (1904) 73; Arbusow, Römischer
                  Arbeitsbericht, IV 283; nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12100507001" type="link">173</ref>. Pave Innocens III for kong Valdemar II Sejr 1210 7. maj.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4337075.webp">1. rk. IV nr. 176</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4509052.webp">I:4 nr. 176</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 176. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Textgrundlag: A. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1210-10-30"> 1210. 30. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III meddeler biskop Gerhardus af Osnabrück, at han har flyttet ham
                  til ærkestolen i Bremen, efter at denne er bragt næsten til undergang af den
                  tidligere biskop Valdemar af Slesvig og de lægmænd, der har støttet ham, også
                  efter at han er blevet kasseret som ærkebiskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4337076"/> Innocentius episcopus seruus seruorum dei. uenerabili fratri
                  .. Osnaburgensi episcopo. salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Venerabiles fratres nostri .. Lubicensis. et .. Liuonensis episcopi et dilectus
                  fillus .. maior decanus cum ceteris canonicis Bremensis ecclesie suis nobis
                  litteris intimarunt. quod cum olim Waldemarum quondam Slewicensem episcopum a
                  nobis in archiepiscopum postulassent. quia id non potuit effectui mancipari;
                  quidam ex eis clectionis sue uota in dilectum filium .B. eiusdem ecclesie
                  m&lt;a&gt;iorem prepositum contulerunt. Verum quia ipsius non extitit electio
                  confirmata; ipsi quantum in eis extitit de alia persona tractantes ecclesie sue
                  consulere curauerunt. propter quod non tantum rerum/ uerum etiam personarum a
                  laicis adhuc adherentibus propter diuersas causas Waldemaro predicto/ graues
                  iamdudum persecutiones sunt et impedimenta perpessi. et adhuc etiam patiuntur. At
                  quoniam mora preteriti temporis ecclesie uiduate ac ad nichilum fere redacte fuit
                  quamplurimum hucusque dampnosa. et futuri prot&lt;r&gt;actio perniciosa poterat
                  magis esse. idem in manus hominum incidere potius eligentes. quam pro domo dei
                  murum non opponere. se ac sua; rei quam inceperant insistere fortiter necessarium
                  extimarunt. Unde tam ipsi quam dictus prepositus per suas litteras speciales a
                  nobis humiliter postularunt. ut te eisdem uicinum et per omnia cog[nit]um ipsis in
                  archiepiscopum concedere dignaremur. per quem cum sis uir moribus <pb facs="4337077"/> et scientia preditus ac generis nobilitate preclarus. et
                  ecclesiam tibi [c]ommissam hactenus uiriliter defensaris; prefata ecclesia poterit
                  in sta[tum] pristinum reformari, et compesci nichilominus insolentia laicorum. Nos
                  igit[ur] consuli uolentes ecclesie diutius desolate. dilectis filiis .. Mindensi
                  [el]ecto et .. abbati Lesbernensi Monasteriensis diocesis. et .. custodi
                  Monasteriensi. nost[ris ded]imus litteris in mandatis. ut inquisita super hiis et
                  cognita ueritate. si res ita se habet. tibi auctoritate nostra iniungant; ut ad
                  prefatam ecclesi[am] Bremensem accedas. eiusdem regimen in nomine domini
                  recepturus. Quocirca fraternitati tue per apostolica scripta mandamus. quatinus
                  cum a pref[atis] executoribus tibi fuerit iniuncturn accedas ad ecclesiam
                  memoratam. et in Christi nomine regimen eius suscipias et fideliter exequaris. Nos
                  enim tecum propter necessitatem temporis hanc specialem gratiam duximus faciendam.
                  ut usque ad susceptionem pallei Osnaburgensem ecclesiam sicut proprius pastor
                  retineas et gubernes. dantes supradictis executoribus in mandatis. ut iniungant
                  nichilominus clero. ministerialibus. et populo ecclesie memorate. quod usque ad
                  susceptionem pallei tamquam pastori proprio intendant ut hactenus. et exhibeant
                  obedientiam debitam et honorem. contradictores per censuram ecclesiasticam
                  appellatione postposita compescendo. Preterea uenerabilibus fratribus nostris
                  suffraganeis Bremensis ecclesie et Bremensi capitulo. ac ministerialibus eius
                  nostris duximus litteris iniungendum. ut postquam de mandato nostro tibi facto per
                  exequutores predictos ad sepedictam ecclesiam accesseris gubernandam. tamquam
                  pastori suo tibi obedientiam et reuerentiam debitam exhibentes. intendant tibi
                  humiliter et deuote. </p>
            <p>
               <pb facs="4337078"/> Datum Laterani iii. kalendas nouembris pontificatus nostri
                  anno tertiodecimo/ </p>
            <div type="app">
               <p> 9-9 (p. 321) Innocentius <hi rend="italic">indtil</hi> recepturus] Scriptum est episcopo
                  Osnaburgensi super hoc. in eundem fere modum ut in prima usque recepturus <hi rend="italic">a1,
                     a2a</hi>. </p>
               <p> 9..=Gerhardo. </p>
               <p> 11 ..=Theodericus. </p>
               <p> — ..=Albertus. </p>
               <p> 12 .,=Hartwicus. </p>
               <p> 13 Slewicensem=Sleswicensem. </p>
               <p> 15 B.=Burchardum. </p>
               <p> 16 m&lt;a&gt;iorem] moiorem <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 18 tantum] <hi rend="italic">delvis udvisket A, udfyldt ligesom de følgende lakuner efter nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12101030002" type="link">177</ref>—<ref target="/books/dipdan/1210/dd_12101030003" type="link">178</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 23 prot&lt;r&gt;actio] protactio <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 25 inceperant] <hi rend="italic">rettet fra</hi> inceperunt <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 27 cog[nit]um] <hi rend="italic">næsten udvisket A</hi>. </p>
               <p> 1-2 [c]ommissam] c <hi rend="italic">afslidt A</hi>. </p>
               <p> 2 sta[tum]] <hi rend="italic">delvis udvisket A</hi>. </p>
               <p> 4 igit[ur]] <hi rend="italic">delvis afslidt A</hi>. </p>
               <p> — ..=Conrado. </p>
               <p> 5 [el]ecto] <hi rend="italic">delvis afslidt A</hi>. </p>
               <p> — .. abbati=Wernero. </p>
               <p> — .. custodi=Volcmaro. </p>
               <p> 6 nost[ris ded]imus] <hi rend="italic">hul fra foldningen A</hi>. </p>
               <p> 8 ecclesi[am]] <hi rend="italic">hul fra foldningen A</hi>. </p>
               <p> 9 tue] uestre <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 10 pref[atis]] <hi rend="italic">hul fra foldningen A</hi>. </p>
               <p> 11 et (<hi rend="italic">andet</hi> et)] ac <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 12-14 hanc specialem gratiam <hi rend="italic">indtil</hi> gubernes] specialem gratiam etcetera.
                  usque gubernes <hi rend="italic">a1</hi>, specialem gratiam etcetera ut in alia usque gubernes
                     <hi rend="italic">a2a</hi>. </p>
               <p> 15-19 nichilominus clero <hi rend="italic">indtil</hi> compescendo] clero etcetera usque
                  compescendo <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 19-20 uenerabilibus fratribus nostris suffraganeis Bremensis ecclesie et Bremensi
                  capitulo] Bremensi capitulo. et uenerabilibus fratribus nostris suffraganeis
                  Bremensis ecclesie <hi rend="italic">med omflytningstegn A</hi>, suffraganeis et decano et
                  capitulo <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 20 ac ministerialibus eius] et nobilibus uiris (<hi rend="italic">herefter</hi> c
                     <hi rend="italic">overstreget</hi>) ministerialibus Bremensis ecclesie <hi rend="italic">a1, a2a</hi>. </p>
               <p> 21-2 (p.322) postquam <hi rend="italic">indtil</hi> tertiodecimo] postquam etcetera, in eundem
                  fere modum ut in alia usque in finem <hi rend="italic">a1, a2a, idet dog a2a tilføjer</hi> Datum
                  ut in alia. </p>
               <p> 1-2 Datum <hi rend="italic">indtil</hi> tertiodecimo] <hi rend="italic">udfylder næstsidste og sidste linie med
                     afstand mellem ordene A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13 og 26 littere: <hi rend="italic">tabt</hi>. </p>
               <p> 24-25 <hi rend="italic">Jf</hi>. Ezech, 13,5: neque opposuistis murum pro domo Israel. </p>
               <p> 6 nostre .... littere: <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12101030002" type="link">177</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 20-21 nostre .... littere: <hi rend="italic">nr. <ref target="/books/dipdan/1210/dd_12101030003" type="link">178</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Gerhardus,
                  biskop af Osnabrück, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vore ærværdige brødre Theodericus, biskop af Lybæk, og Albertus, biskop af
                  Livland, og vor elskede søn Hartwicus, domdekan, og de andre kanniker ved kirken i
                  Bremen har gennem deres breve<ref target="drb1"/> meddelt os, at nogle af dem,
                  fordi det ikke kunde imødekommes, dengang da de havde andraget os om at få
                  Valdemar, den tidligere biskop af Slesvig, til ærkebiskop, afgav deres stemmer på
                  vor elskede søn Burchardus, domprovst ved samme kirke. Men da dennes valg ikke
                  blev stadfæstet, har de sørget for at drage omsorg for deres kirke ved, så vidt
                  det stod til dem, at optage forhandlinger om en anden og som følge heraf for en
                  tid tilbage måttet udstå alvorlige og besværlige forfølgelser, ikke blot på deres
                  ejendele, men også på deres personer fra de lægmænds side, som stadig af
                  forskellige årsager optræder som tilhængere af førnævnte Valdemar, og herunder
                  lider de endnu. Men eftersom den lange tid, der er gået indtil nu, i højeste grad
                  har været til skade for denne kirke, der står uden hyrde og næsten er bragt til
                  undergang, og en fremtidig udsættelse kunde blive endnu mere fordærvelig, har
                  disse førnævnte hellere villet falde i hænderne på mennesker frem for at undlade
                  at stille sig selv, og hvad deres er, som en mur for Guds hus<ref target="drb2"/>,
                  og de har anset det for nødvendigt uforfærdet at fastholde, hvad de er begyndt på.
                  Derfor har både de selv og nævnte provst ved særlige breve<ref target="drb1"/> i
                  ydmyghed andraget os om, at vi vilde værdiges at godkende dig, der er nabo til dem
                  og i alle henseender velbekendt for dem, som deres ærkebiskop, for at førnævnte
                  kirke ved dig kan blive ordnet og bragt tilbage til sin tidligere tilstand, og for
                  at også lægmændenes frækhed kan blive tøjlet, da du er en mand af gode sæder og
                  stor kunnen, udmærker dig ved din fornemme byrd og indtil denne dag har forsvaret
                  den kirke, der var dig betroet, som en mand. Idet vi altså ønsker, at der skal
                  drages omsorg for denne kirke, der så længe har stået alene, har vi ved vort
                     brev<ref target="drb3"/> befalet vore elskede sønner Conradus, udvalgt biskop
                  af Minden, og Wernerus, abbed i Liesborn, Münster stift, og Volcmarus, værge i
                  Münster, at de, når de har efterforsket og erfaret sandheden i denne sag, såfremt
                  det forholder sig som anført, på vor myndighed skal pålægge dig at drage til
                  førnævnte kirke i Bremen for i Herrens navn at modtage styrelsen af den. Derfor
                  befaler vi dig, broder, ved denne vor apostoliske skrivelse, at du, når du får
                  pålæg herom af forud omtalte eksekutorer, <pb facs="4509054"/> drager til nævnte
                  kirke og i Kristi navn påtager dig og i troskab forvalter styrelsen af den. Vi har
                  nemlig ment på grund af tvingende omstændigheder at burde vise dig denne særlige
                  nåde, at du, indtil du modtager palliet, må beholde og styre kirken i Osnabrück
                  som dens egen hyrde, idet vi befaler førnævnte eksekutorer, at de også skal
                  pålægge gejstligheden, ministerialerne og menigheden ved førnævnte kirke, indtil
                  du modtager palliet, som hidtil at betragte dig som deres egen hyrde og vise dig
                  den skyldige lydighed og hæder, og med tilsidesættelse af appel tøjler dem, der
                  handler herimod, med kirkens straf. Endvidere har vi ment ved vort brev<ref target="drb4"/> at burde pålægge vore ærværdige brødre, lydbiskopperne under
                  Bremens kirke, og kapitlet i Bremen og kirkens ministerialer, at de, efter at du
                  på vor befaling, bekendtgjort for dig af de førnævnte eksekutorer, er draget til
                  førnævnte kirke for at styre den, skal vise dig den skyldige lydighed og
                  ærbødighed og betragte dig i ydmyg hengivenhed som deres hyrde. Givet i Lateranet
                  den 30. oktober i vort pavedømmes trettende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tabt. </p>
                  <p n="drb2"> Jf. Ezekiel 13,5. </p>
                  <p n="drb3"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1210/dd_12101030002'&gt;177&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1210/dd_12101030003'&gt;178&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
