<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11330527001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11330527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Copiarius ecclesiæ Bremensis II 41, s. XIV ineunte, f. 94 tabt, cf. nr.
                     <ref target="_" type="link">2</ref>. Bevaret i fotostat i DSL's arkiv, med
                  overskriften: <hi rend="italic">Innocencius. Adalberoni. contra Ascerum</hi>; <hi rend="italic">b</hi>: Liber
                  ecclesiæ Hamburgensis, tabt; <hi rend="italic">b1</hi>: Cæsar, Triapostolatus, 197, i Fabricius'
                  udg., Memoriæ Hamburg., II 776, med en note, der også gælder nrr. <ref target="/books/dipdan/1133/dd_11330527002" type="link">58</ref>, <ref target="/books/dipdan/1133/dd_11330527003" type="link">59</ref> og <ref target="/books/dipdan/1133/dd_11330527004" type="link">60</ref>: Istæ quatuor
                  epistolæ Innocentii ... erant in principio huius libri ecclesiæ Hamburgensis (ɔ:
                     <hi rend="italic">manuscriptus ... liber antiquus et avthenticus in charta pergamenta) .. in
                     singulari aliqua charta pergamenta duabus manibus scriptæ, priores duæ
                     tenuiori, posteriores duæ grassiori; cumque videatur liber diu laceram aut
                     nullam etiam habuisse compacturam, ita imprimis extrema maculata et detrita
                     erant, ut plane a nemine legi possent</hi>; <hi rend="italic">b2</hi>: Mansi XXI 399 <hi rend="italic">ex
                     codice manuscripto residentiæ Bonnensis S. J., qui codex olim fuit ecclesiæ
                     Hamburgensis continetque vitas sanctorum</hi>, utvivlsomt <hi rend="italic">b</hi>; <hi rend="italic">c</hi>:
                  Cod. bibl. Iohannei Hamburgensis nr. 24, tabt; <hi rend="italic">c1</hi>: Staphorst I:1 532.
                  Varianter udtrykkeligt betegnet som hentet fra <hi rend="italic">c</hi> har i apparatet
                  tilføjelsen: efter <hi rend="italic">c</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Gregorius 4. [831-832] (Curschmann 1<hi rend="sup">c</hi>
                  15). Cf. Nicolaus 1. 864 31. maj (Curschmann 4 20). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden hos Cæsar, Fabricius, Mansi og Staphorst: Goldast II 48;
                  Örnhielm 390; Lindenbrog 172 (ed. Fabricius 150); Hardouin VI:2 1160; Lünig XVI
                  95; Labbeus X 953; Pontoppidan I 355; Neumann, Historia primatus Lundensis, 57
                  (udtog); Gustav Sommelius, De initiis archiepiscopatus Lundensis, 51; DS I 46;
                  Lappenberg I 132 871; Migne 179:180; Grønlands historiske Mindesmærker III 78
                  (udtog); Dipl. Island. I 176; Mekl. UB I 27 (udtog); Ny Kirkeh. Saml. IV 598
                  (udtog); ST I 66; Hasse I 25. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 32; Suhm V 425; Reg. Dan. 171*; Jaffé 7622 (5453); Reg.
                  Norv. 48; May 434. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: W. Schröder i Jahrbücher f. die Landeskunde der Herzogthümer
                  Schleswig, Holstein u. Lauenburg XXI 299 302; Dehio, Gesch. des Erzbistums
                  Hamburg-Bremen, II 31; Curschmann 116 128; Joachim i MIOG XXXIII 258; Lauritz
                  Weibull, Den skånska kyrkans älsta historia. Hist. tidskrift f. Skåneland V 142
                  148; Nordisk historia II 34 41.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335799.webp">1. rk. II nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508078.webp">I:2 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 57. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1133-05-27"> 1133. 27. maj 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335800"/> Adalbero efterfulgte Frederik, død 1123 januar, på
                  ærkebispestolen i Bremen og blev konsekreret af Calixtus 2.; denne tildelte ham
                  samtidig palliet. Det berettes, at paven ved denne lejlighed også har tilbagegivet
                  Hamburg hele dets gamle område eller ialfald har stadfæstet ærkebispedømmets
                  besiddelse af episkopatet over Sverige, Gotland og Norge. Den første opfattelse
                  hviler på notitser i fortsættelsen af Hildesheimerannalerne og hos Annalista Saxo
                  under år 1123 (Annales Patherbrunnenses, wiederhergest. v. Scheffer-Boichorst
                  143), den sidste på en regest af et pavebrev fra et af årene 1122—1124 (ST I 65).
                  Hvad der skal være sket 1123, strider imidlertid klart imod indholdet af
                  pavebrevene fra [1126—1129] 23. maj (nr. <ref target="_" type="link">49</ref>) og
                  [1133] 7. maj. Det lader sig også bevise, at begivenhederne i 1133 er henført til
                  1123. </p>
                  <p> De af Innocentius 2. påberåbte privilegier af Sergius, Leo, Benedictus og
                  Hadrianus er ikke bevarede i den udformning, de opgives at have haft. </p>
                  <p> Det med spærret petit trykte findes kun hos Gregorius 4. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rom. Aventin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Innocentius 2. til Adalbero, ærkebiskop af Hamburg, og hans efterfølgere.
                  Ærkebiskoppen har ofte klaget overfor hans forgængere Calixtus (2.) og Honorius
                  (2.) og ham selv over, at Asser, biskoppen af Lund, og de andre biskopper i
                  Danmark nægter ham den skyldige lydighed som deres metropolit. De nævnte paver og
                  han selv har gang på gang påbudt biskopperne, at de enten måtte vende tilbage til
                  lydighed eller, hvis de havde nogen retlig grund for deres optræden, komme og
                  fremlægge denne for pavestolen. De er hverken kommet eller har sendt fuldmægtige.
                  Da ingen bør drage nytte af sin trods, lægger paven påny biskoppen af Lund og de
                  andre biskopper i Danmark under Adalbero og stadfæster ham og gennem ham den
                  hamburgske kirke i besiddelsen af bispedømmerne i Danmark, Sverige og Norge, på
                  Færøerne og Grønland, i Helsingland, på Island, hos Skridfinnerne og Slaverne, i
                  overensstemmelse med Gregors, Sergius', Leos, Benedictus', Nicolaus' og
                  (H)adrianus' privilegier og efter kong Lothar (af Sachsens) bønner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335801"/> Innocencius episcopus seruus seruorum Dei. uenerabili fratri
                  Adalberoni Hammaburgensi archiepiscopo. eiusque successoribus canonice promouendis
                  salutem. et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ad hoc in beati Petri cathedra disponente domino constituti esse conspicimur.
                  quatinus singulis ecclesiis et ecclesiasticis personis suam conseruemus iusticiam.
                  et qualiter tam temporaliter quam spiritualiter earum status integer perseueret.
                  salubriter prouidere curemus. Dignum etenim et racionabile est. ut sicut
                  sacrosancta Dei ecclesia unitatis ac fidei perpetua mater existit. ita nimirum
                  eius priuilegia custodiantur illesa. et nullis molestiis. nullis oppressionibus
                  prauorum hominum fatige&lt;n&gt;tur. Sepe utique uenerabilis frater Adalbero
                  Hammaburgensis archiepiscope in presencia predecessorum nostrorum felicis memorie
                  Calixti. et Honorii. ac nostra questus es. A&lt;s&gt;cerum Lundensem. et alios
                  episcopos Dacie. tibi debitam sicut metropolitano suo. quemadmodum in antiquis
                  priuilegiis. Gregorii. Sergii. Leonis. Benedicti. Nicolai. Adriani. Romanorum
                  pontificum continetur. obedienciam denegare. Frequenter autem. et a predictis
                  predecessoribus nostris. Calixto et Honorio. et a nobis eis mandatum est. ut aut
                  ad tuam. et Hammaburgensis ecclesie redirent obedienciam. aut si quam super hoc
                  iustam se habere confiderent racionem. ad sedem apostolicam uenirent. ostendere
                  preparati. Ipsi uero apostolicis contempnentes obedire mandatis. nec uenerunt. nec
                  responsales miserunt. Quia igitur nemo lucrum debet de sua contumacia optinere. ex
                  deliberato fratrum nostrorum episcoporum et cardinalium consilio. tam Lundensem
                  quam alios episcopos Dacie tibi resti<pb facs="4335802"/>tuimus. Ad formam itaque
                  priuilegiorum. Gregorii. Sergii. Leonis. Benedicti. Nicolai. et Adriani.
                  episcopatus Dacie. Swedie. Norueie. Farrie. Gronlondie. Halsingaldie. Islandie.
                  Scrideuindie. et Slauorum. karissimi filii nostri. Lotharii regis precibus
                  inclinati tibi et per te Hammaburgensi ecclesie sue uidelicet metropoli presentis
                  scripti pagina confirmamus. </p>
            <p> Si qua igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre
                  constitutionis paginam sciens contra eam temere uenire tentauerit. secundo.
                  tercioue commonita. si non satisfactione congrua emendauerit. potestatis
                  honorisque sui dignitate careat. reamque se diuino iudicio existere de perpetrata
                  iniquitate cognoscat. et a sacratissimo corpore ac sanguine Dei et domini
                  redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat. atque in extremo examine districte
                  ultioni subiaceat. Cunctis autem hec statuta nostra seruantibus. sit pax domini
                  nostri Ihesu Christi. quatinus et hic fructum bone actionis percipiant. et apud
                  districtum iudicem premia eterne pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Dat. Rome apud montem Auentinum. per manum A&lt;i&gt;merici sancte Romane
                  ecclesie. diaconi. cardinalis. et cancellarii. vi. kalendas Iunii. Indictione. xi.
                  Incarnacionis dominice anno M<hi rend="sup">o</hi>C. xxx<hi rend="sup">o</hi> iii.
                  pontificatus uero domini Innocentii pape. ii. anno. iiii. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Innocencius] Innocentius b1—2, c1; </p>
               <p> fratri mgl. b1—2. </p>
               <p> 2 Hammaburgensi)] Hammenburgensi b1—2. </p>
               <p> 2-3 canonice promouendis] canonice promouentibus a, mgl. b1—2. </p>
               <p> 4 domino) Deo efterfulgt af lille lakune b1. </p>
               <p> 4-5 conspicimur] aspicimur b1, c1. </p>
               <p> 5 ecclesiis et mgl. b1. </p>
               <p> 6 earum)] eius b2. </p>
               <p> 7 etenim] enim b2, </p>
               <p> 9 ita nimirum eius priuilegia] ... legia b2, der foreslår lakunen udfyldt med ita
                  eius priuil.; </p>
               <p> eius mgl. b1. </p>
               <p> 10 nullis] nullisque c1; </p>
               <p> fatige(n)tur] fatigetur a—c1. </p>
               <p> 11 frater) frater noster b1—2, c1; </p>
               <p> Hammaburgensis] Hammenburgensis b1—2; </p>
               <p> archiepiscope] archiepiscopus b1—2, c1. </p>
               <p> 13 es] est b1—2, c1; </p>
               <p> A(sycerum] Alcerum a, hvor 1 formodentlig er fejlskrevet for s, cf. den rigtige
                  overskrift i a med samme hånd som teksten; Acerum b1, c1, Acetum b2; </p>
               <p> et alios episcopos Dacie] alios Daciæ b2, suppleret i marginen med et episcopos
                  alios; episcopos mgl. b1. </p>
               <p> 14 in mgl. b1,c1. </p>
               <p> 15 Nicolai] Nicolai et muligvis rigtigere b2. </p>
               <p> 16 denegare] derogare c1. </p>
               <p> 17 et a] atque a b1—2, c1. </p>
               <p> 18 Hammaburgensis] Hammenburgensis b1—2. </p>
               <p> 18-19 hoc—racionem] hoc se considerent (confiderent b2) iustitiam habere b1—2,
                  hoc se confiderent iustam rationem habere c1 (efter c). </p>
               <p> 20 ostendere preparati)] ostendere parati c1 (efter c), ostendere mgl. b1—2. </p>
               <p> 21-22 nemo—contumacia] luerum nemo de sua contumacia debet b1—2, c1. </p>
               <p> 1 itaque] igitur c1. </p>
               <p> 1-2 Benedicti. Nicolai] Nicolai, Benedicti b1—2, c1. </p>
               <p> 2 Swedie] Suediæ b1—2, c1 (efter c); </p>
               <p> Norueie] Norvveigiæ b1—2, Norweie c1 (efter c); </p>
               <p> Gronlondie] Gronlandiæ b1, c1. </p>
               <p> 3 Halsingaldie] Halsingalandiæ c1 (efter c); Scrideuindie] Scridevingiæ b2,
                  Seridiumdiæ c1 (efter c); </p>
               <p> Slauorum] Sclavorum b2. </p>
               <p> 4 Hammaburgensi med forkortelsestegn for ur over forkortet br a; Hammenburgensi
                  b1, c1 ; Hamburgensi b2. </p>
               <p> 4-5 uidelicet) scilicet b2. </p>
               <p> 5 presentis)] presenti a. </p>
               <p> 6 igitur mgl. c1; </p>
               <p> persona] personæ b1. </p>
               <p> 7 constitutionis] confirmationis b1, c1; </p>
               <p> paginam—tentauerit] paginam uiolare tentauerit b1. </p>
               <p> 7-14 contra eam—Amen udeladt b2 med ordene etc. ut in multis Calisti et Honorii
                  epistolis. </p>
               <p> 9 reamque] ream b1, c1. </p>
               <p> 9-10 perpetrata iniquitate cognoscat] perpetua iniquitate recognoscat b1. </p>
               <p> 10 cognoscat) recognoscat c1; </p>
               <p> sacratissimo) sanctissimo b1, c1; </p>
               <p> ac] et b1, c1. </p>
               <p> 10-11 domini] diuini a. </p>
               <p> 11 Ihesu) Iesu 57, c1. </p>
               <p> 12 nostra mgl. b1,c1. </p>
               <p> 13 Ihesu] Iesu b1, c1. </p>
               <p> 13-14 quatinus — Amen mgl. b1, cl. </p>
               <p> 14 Amen med majuskel N a. </p>
               <p> 15 Dat.] Datum a, b2, Data b1, c1; </p>
               <p> A(i)merici] Almerici a, b1—2, c1. </p>
               <p> 16 et mgl. b1, c1; </p>
               <p> cancellarii] cancellariæ c1. </p>
               <p> 18 iiii] qvart. b1; c1 med iii som variant, muligvis efter c. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til den ærværdige broder Adalbero,
                  ærkebiskop af Hamburg, og til hans efterfølgere, der vælges på kanonisk vis,
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi indser, at vi efter Guds vilje har fået sæde i St. Peters stol til det formål,
                  at vi skal opretholde de enkelte kirkers og kirkelige personers rettighed og drage
                  helsebringende omsorg for, at deres stilling forbliver uanfægtet i det timelige
                  såvel som i det åndelige. Thi det er ret og rimeligt, at ligesom Guds højhellige
                  kirke altid er enhedens og troens moder, således skal visselig dens privilegier
                  værnes og forblive uanfægtede, og det skal forhindres, at de udsættes for slette
                  menneskers fortrædigelser og overgreb. Du, ærværdige broder Adalbero, ærkebiskop
                  af Hamburg, har visselig ofte i vore forgængeres Calixtus' og Honorius' — salig
                  ihukommelse — og i vor nærværelse<ref target="drb1"/> klaget over, at Asser af
                  Lund og andre bisper i Danmark nægter dig den lydighed, de skylder dig som deres
                  metropolit, således som det indeholdes i de gamle privilegier af de romerske paver
                  Gregor, Sergius, Leo, Benedikt, Nicolaus og Hadrian<ref target="drb2"/>. Og det er
                  hyppigt blevet dem pålagt både af vore fornævnte forgængere Calixtus og Honorius
                  og af os, at de enten atter skulde vende tilbage til lydigheden mod dig og kirken
                  i Hamburg, eller hvis de stolede på at have en gyldig grund til deres holdning, at
                  de skulde komme til pavestolen og velforberedte bevise det. Men de kastede vrag på
                  at adlyde de pavelige befalinger, og de hverken kom eller sendte brev med svar. Da
                  nu ingen bør drage fordel af sin opsætsighed, giver vi dig atter efter moden
                  overvejelse med vore brødre, bisperne og kardinalerne, myndigheden over bisperne
                  af Lund såvel som over de øvrige bisper i Danmark. I overensstemmelse med Gregors,
                  Sergius', Leos, Nicolaus' Benedikts og Hadrians privilegier stadfæster vi på vor
                  højtelskede søn kong Lothars<ref target="drb3"/> bøn i kraft af dette brev
                  bispedømmerne i Danmark, Sverige, Norge, Færøerne, Grønland, Hälsingland, Island,
                  hos Skridfinnerne og Venderne for dig og gennem dig for Hamburg kirke, deres
                  metropol. </p>
            <p>
               <pb facs="4508079"/> Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden
                  formaster sig til at prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev,
                  skal han, medmindre han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en
                  passende bod har gjort sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og
                  vide, at han for Guds domstol skal stå til svar for den uret, han har øvet, og
                  være udelukket fra vor Guds og genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste
                  legeme og blod og på den yderste dommens dag være hjemfalden til Guds strenge
                  straf. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer disse bestemmelser,
                  så de både her må nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer
                  modtage den evige fred som løn. Amen. </p>
            <p> Givet i Rom på Aventinerhøjen ved Aimericus', den hellige romerske kirkes
                  kardinaldiakon og kanslers hånd, den 27. maj i den 11. indiktion, år 1133 efter
                  Herrens menneskevorden, men i paven herr Innocens 2.s fjerde pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Calixtus 1. 1119-24, Honorius 2. 1124-30, Innocens 2. 1130-43. </p>
                  <p n="drb2"> de påberåbte pavebreve kendes ikke i den udformning, de her angives at
                  have haft, jf. May nr. 434 og bemærkningen i Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb3"> Lothar støttede Innocens 2. mod modpaven Anaclet 2. og blev 1133 4. juni
                  af Innocens kronet til kejser i Laterankirken, da Anaclets parti holdt
                  Peterskirken besat, Hefele V 375. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
