<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12041120001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12041120001</idno>
            <idno type="dd_serialno">97</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 5 f.155v. nr. 158. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lagerbring, Swea rikes historia, II 420 (udtog); Bréquigny II:2 581;
                  Münter, Magazin für Kirchengeschichte, I 182; Neumann, Historia primatus
                  Lundensis, 165; Migne 215:462; Bull. Danicum nr. 46. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 117 § 56; Suhm IX 57; Reg. Danica nr.538*;
                  Potthast  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-04/4336952.webp">1. rk. IV nr. 97</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-04/4508959.webp">I:4 nr. 97</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. IV nr. 97. København <date when="1958-01-01">1958</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1204-11-20"> [1204]. 20. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Innocens III sender ærkebiskop Anders Sunesen af Lund et nyt pallium, som
                  denne skal overgive til ærkebiskop Olof af Uppsala, der har mistet sit pallium ved
                  en ildebrand, men betoner samtidig, at denne fremgangsmåde ikke må få konsekvenser
                  for fremtiden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> idem. </p>
            <p>
               <pb facs="4336953"/> Significasti nobis per litteras. quod uenerabilis frater
                  noster .. archiepiscopus Upsallensis per incendium palleum quod habebat amisit.
                  Unde pro ipso humiliter per litteras et nuntios postulasti ut aliud illi mittere
                  dignaremur. cum ipse et ecclesia eius multa paupertate laborent. propter quod
                  specialem non potuit nuntium ad sedem apostolicam destinare. Licet autem tibi per
                  priuilegium sedis apostolice sit concessum. ut Upsallensi sede uacante cum aliquem
                  ibi subrogari contingit. nuntiis tuis et ecclesie Upsallensis ad sedem apostolicam
                  accedentibus palleum concedatur. per te subrogato pontifici conferendum; quia
                  tamen sedes illa non uacat. nec ipsum dandum de nouo requiritur. et tu tantum pro
                  petitione ipsius tuos destinasti nuntios et non ille; de iure potuimus postulata
                  negare. Verum ut supplicationi tue cui uolumus quantum possumus cum deo deferre
                  gratiam faciamus; palleum ipsum tibi per tuos nuntios duximus destinandum. per te
                  archiepiscopo assignandum eidem. ita tamen quod hoc in posterum ad consequentiam
                  non trahatur. </p>
            <p> Datum Rome apud sanctum Petrum .xii. kalendas decembris. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Eidem=Andree Lundensi archiepiscopo. </p>
               <p> 2 ..=Olauus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 7 priuilegium sedis apostolice: nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til ærkebiskop Anders af Lund. </p>
            <p> Du har i dit brev meddelt os, at vor ærværdige broder, ærkebiskop Olof af
                  Uppsala, har mistet det pallium, han havde, ved en ildebrand. Af denne grund har
                  du på hans vegne, ved sendemænd med breve, i ydmyghed anmodet os om at værdiges at
                  sende ham et andet, eftersom han og <pb facs="4508960"/> hans kirke tynges af
                  megen fattigdom, hvorfor han ikke har kunnet afsende en særlig sendemand til det
                  apostoliske sæde. Men skønt det ved det apostoliske sædes privilegium<ref target="drb1"/> er bevilget dig, at palliet, når sædet i Uppsala står vakant,
                  og nogen skal vælges dertil, bevilges dine og den uppsalensiske kirkes sendemænd,
                  når de kommer til det apostoliske sæde, for af dig at blive overdraget til den
                  nyvalgte ærkebiskop, havde vi i henhold til retten kunnet afslå din anmodning, da
                  omtalte sæde jo ikke står vakant, og du heller ikke beder om, at palliet skal
                  gives fra nyt af, og alene du, og ikke han, har sendt dine sendemænd af sted med
                  hans ansøgning. Men for at vise os nådige over for dit ønske — dig, hvem vi ønsker
                  at stå til tjeneste for, såvidt vi formår med Gud — har vi ment at burde sende
                  dette pallium til dig med dine sendemænd, for at du kan overgive det til samme
                  ærkebiskop, dog således at dette ikke får konsekvenser for eftertiden.</p>
            <p> Givet ved S. Pietro i Rom den 20. november. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
