<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">581</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">698</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14150912001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR c-2569; tidligere Ribe kapitel; gl. sign. Ribe Stiftskiste 161; L
                           15 - 261; Skab 69</msName>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>20.1 (plica: 2.4)</height>
                                    <width>34.9</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Brevet har ni seglsnit, hvor ærkedegnens segl må have været
                                 fæstnet gennem det første. I plica er anbragt et svar fra præsterne
                                 på Før, hvori de bekræfter udførelsen af ærkedegnens ordre, se
                                 1415. 22. september, Dipl. Dan. 5. rk. Igennem plica på dette
                                 svarbrev og plica på ærkedegnens brev er skåret syv seglsnit,
                                 hvoraf kun nr. 5 i svarbrevet (nr. 6 i ærkedegnens brev) i dag
                                 bærer segl. I ærkedegnens brev er gennem to snit i plicas fold
                                 trukket underkanterne af to stykker pergament, på hvilke der ved
                                 indsnit fra højre langs underkanterne er fremkommet flige til
                                 anbringelse af segl. Pergamentstykkerne er delvist anbragt over
                                 hinanden; det underste, der er ubeskrevet, har to flige, hvoraf kun
                                 den øverste i dag bærer segl. Det øverste, der har én flig, men i
                                 dag intet segl, er svarbrevet fra præsterne i Flensborg, se [efter
                                 1415. 12. september], Dipl. Dan. 5. rk. Om denne måde at
                                 dokumentere udførelsen af et pålæg fra en gejstlig domstol, se også
                                 biskop Johan af Slesvigs brev af 1403. 2. april, Dipl. Dan. 4. rk.
                                 IX. nr. 70</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>utydeligt seglfragment af ufarvet voks i perg.rem, DGS 918</ab>
                           </seal>
                           <seal n="7" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="8" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="9" type="pendant">
                              <ab>kronet <q>r</q> af grønt voks på perg.flig</ab>
                           </seal>
                           <seal n="10" type="missing">
                              <ab>perg.flig</ab>
                           </seal>
                           <seal n="11" type="missing">
                              <ab>perg.flig</ab>
                           </seal>
                           <seal n="12" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Jf. svarbrevet fra præsterne på Før, 1415. 22. september (nr. <ref target="14150922002" type="link">14150922002</ref>) og svarbrevet fra præsterne i
                           Flensborg, [Efter 1415. 12. september] (nr. <ref target="14150912002" type="link">14150912002</ref>)</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dipl. Flensborgense I 228-230 nr. 71</bibl>
               <bibl>Michelsen, Nordfriesland 203-206</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5542</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. 3294*</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivregistraturer XVIII 269 nr. 256</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil" type="nil" subtype="nil" ident="nil" version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1415-09-12" notAfter="1415-09-12" cert="high">1415. 12.
               september</date>
            <placeName cert="high">Ærkedegn Erik Dosenrodes residens i Flensborg.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Erik Dosenrode, ærkedegn i Slesvig og biskoppens generalvikar,
                           bandlyser Katrine Knuts for uretmæssig besiddelse af gods på Før
                           tilhørende Ribe domkapitel.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="99999999" who="#alk">Filen etableret af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">1. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1"><pb ed="A" n="[1r]" facs="dd_14150912001_1r.webp"/>Ericus Dozenrode archidiaconus Sleswicensis reverendi in Christo patris ac
               domini domini Johannis dei et apostolice sedis gracia episcopi Sleswicensis in
               remotis agentis in spiritualibus et temporalibus vicarius generalis universis et
               singulis ecclesiarum cappellarumque rectoribus seu eorum vices gerentibus
               presbiterisque curatis et non curatis per et infra civitatem et diocesim Sleswicensem
               ubilibet et presertim per insulam Føør constitutis salutem in domino ♦</p>
            <p n="a#2">Alias per duplices certas nostri tenoris literas quamdam Katherinam Knůts
               viduam de Føør ad certos peremptorios terminos tunc in dictis literis nostris
               expressos ut coram nobis in opido Flensborgh in judicio compareret honorabilibus
               viris dominis archidiacono et capitulo Ripensi vel eorum procuratori de et super
               quibusdam bonis immobilibus dictis Kalffhe<ex>m</ex>me in dicta insula Føør sitis ac
               ad dictum capitulum Ripense de jure spectantibus et per dictam Katherinam injuste
               occupatis et detentis ut dicitur et eorum occasione successive citari fecimus in
               judicio legitime responsuram ♦</p>
            <p n="a#3">In quibus quidem terminis vicissim comparuit coram nobis in judicio
               procurator dicti capituli Ripensis de cujus procuracionis mandato nobis sufficienter
               constabat ipsiusque Katherine Knuts sic ut premittitur dupliciter citate et non
               comparentis contumaciam accusavit petensque ipsam Katherinam quo ad actus et terminos
               hujusmodi per nos contumacem reputari et in penam tante sue contumacie excommunicari
               ac in expensis legitimis condempnari ♦</p>
            <p n="a#4">Nichilominus tamen eosdem terminos super prorogavimus usque ad horam
               vesperorum ad videndum si dicta Katherina per se vel procuratorem aliquid contra
               procuratorem dicti capituli in causa hujusmodi allegare vellet verbo vel in scriptis
               ♦</p>
            <p n="a#5">In ultimo vero termino comparuit iterum coram nobis procurator dicti capituli
               Ripensis et proposuit in judicio quomodo validus famulus Ericus Ludsøn zelo
               devocionis accensus et ob salutem anime sue et parentum suorum quoddam pratum suum
               dictum Kalfhe<ex>m</ex>me in dicta insula Føør capitulo Ripensi dedit donavit seu
               verius legavit <app>
                  <lem>perp<damage>etu</damage>o</lem>
                  <rdg wit="#A">Hul i pergamentet, A</rdg>
               </app> possidendum ipsaque Katherina nescitur quo spiritu ducta in grave anime sue
               periculum ecclesiasticeque libertatis enervacionem ac dicti capituli Ripensis
               dispendium non modicum et gravamen inpedivit et adhuc inpedit quominus idem capitulum
               Ripense supradictum pratum nancisci et optinere poterit ipsiusque possessione gaudere
               pacifice et quiete / ac supradicte Katherine sic ut premittitur citate et non
               comparentis contumaciam interim instanter accusavit ac petiit eam per nos contumacem
               reputari et in penam contumacie excommunicari ac legitimis condempnari in expensis
               ♦</p>
            <p n="a#6">Unde nos Ericus archidiaconus et vicarius prefatus sedentes pro tribunali ac
               deum et justiciam pre oculis habentes attendentesque <app>
                  <lem>peticionem</lem>
                  <rdg resp="#alk">mangler i A</rdg>
               </app> procuratoris supradicti capituli fore justam et consonam <app>
                  <lem>racioni</lem>
                  <rdg wit="#A">
                     <q>racionem</q> A</rdg>
               </app> consideratisque diligenter dicti negocii circumstanciis sepedictam Katherinam
               Knuts propter eorumdem bonorum sic ut premittitur donatorum et legatorum violentam et
               iniquam detencionem et occupacionem ac in penam sue contumacie excommunicamus in
               nomine domini in hiis scriptis legitimisque eam condempnamus in expensis quarum
               taxacionem nobis in posterum reservamus ♦</p>
            <p n="a#7">Mandantes vobis universis et singulis et cuilibet vestrum qui tenore
               presencium fueritis requisiti vel fuerit requisitus in virtute sancte obedientie et
               sub excommunicacionis pena quam in vos et vestrum quemlibet hujusmodi nostris
               mandatis non parentes seu parentem ferimus in hiis scriptis si non feceritis quod
               mandatur districte precipiendo mandamus quatenus supradictam Katherinam Knuts
               singulis <app>
                  <lem>diebus</lem>
                  <rdg wit="#A">Tilføjet over linjen i A</rdg>
               </app> dominicis et festivis pulsatis campanis ac candelis accensis ut moris est
               coram plebe infra missarum sollempnia excommunicatam publice nuncietis / non
               cessantes ab hiis donec se humiliaverit ac beneficium absolucionis meruerit obtinere
               ♦</p>
            <p n="a#8">In signum execucionis vestre vos qui executi fueritis cum cedulis transfixis
               presencia sigilletis ♦</p>
            <p n="a#9">Datum Flensburgh in domo habitacionis nostre anno domini millesimo
               quadringentesimo quintodecimo feria quinta infra octavas nativitatis beate Marie
               virginis sub nostro sigillo pendente presentibus extunc providis viris Erico
               Bundesson clerico nostro et Paulo Dozenrode testibus ad premissa vocatis specialiter
               et rogatis ♦<pb ed="A" n="[1v]" facs="dd_14150912001_1v.webp"/></p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Erik Dosenrode, ærkedegn i Slesvig, generalvikar i åndelige og timelige
               anliggender for den i embeds medfør bortrejste ærværdige fader i Kristus og herre,
               hr. Johan, af Guds og det apostolske sædes nåde biskop i Slesvig, til alle og hver af
               kirkernes og kapellernes præster og deres vikarer, og til præster med og uden
               sjælesorg, hvor de end findes i byen og stiftet Slesvig, og særligt Før, hilsen i
               Herren.</p>
            <p n="b#2">Ved to andre visse, af os affattede, breve har vi gentagne gange stævnet en
               Katrine Knuts, enke, fra Før til visse endelige terminer, anførte i vore nævnte
               breve, til at møde for os i retten i byen Flensborg for i retten lovformeligt at
               svare de hæderværdige mænd og herrer, ærkedegnen og domkapitlet i Ribe, eller deres
               prokurator – og på deres foranledning – på og om noget fast ejendom, kaldet
               Kalfhemme, beliggende på øen Før og med rette tilhørende nævnte domkapitel i Ribe, og
               – som det siges – uretmæssigt besat og tilbageholdt af nævnte Katrine.</p>
            <p n="b#3">Til hver af disse terminer mødte for os i retten prokuratoren for nævnte
               domkapitel i Ribe, som tilstrækkeligt oplyste os om mandatet for sin prokura, og
               anklagede samme Katrine Knuts, som nævnt stævnet to gange og ikke mødt, for trodsig
               udeblivelse; idet han bad om, at samme Katrine af os regnes for trodsigt udeblevet
               fra disse handlinger og terminer og til straf for denne sin trodsige udeblivelse
               ekskommunikeres og idømmes at betale de retmæssige omkostninger.</p>
            <p n="b#4">Ikke desto mindre forlængede vi dog samme terminer lige indtil aftensangens
               time for at se, om nævnte Katrine, enten selv eller per stedfortræder, i tale eller
               skrift ville nedlægge nogen påstand mod nævnte domkapitels prokurator i denne
               sag.</p>
            <p n="b#5">Men til den sidste termin mødte atter prokuratoren for nævnte domkapitel i
               Ribe for os og gjorde gældende, hvorledes en rask svend, Erik Luddesen, optændt af
               from iver og for sin og sine forældres sjæles frelse, gav, skænkede eller i sandhed
               testamenterede sin eng, kaldet Kalfhemme, på den nævnte ø Før til domkapitlet i Ribe
               til at besidde evigt; og hvorledes samme Katrine – forledt af hvilken ånd vides ikke!
               – til alvorlig fare for sin sjæl og svækkelse af kirkens frihed, samt et ikke ringe
               økonomisk tab og skade for nævnte domkapitel i Ribe, har forhindret og stadig
               forhindrer, at samme domkapitel i Ribe kan erhverve og få den ovennævnte eng og i ro
               og fred nyde besiddelsen af den; og han anklagede også indtrængende den ovennævnte
               Katrine, der, som nævnt ovenfor, var indstævnet, men ikke mødt, for trodsig
               udeblivelse og bad om, at hun af os blev regnet for trodsigt udeblevet og som straf
               for sin trodsige udeblivelse blev ekskommunikeret og dømt til at betale de retmæssige
               omkostninger.</p>
            <p n="b#6">Derfor ekskommunikerer vi, Erik, føromtalte ærkedegn og vikar – siddende i
               dommersædet og havende Gud og retfærdigheden for øje, og betænkende, at begæringen
               fra ovennævnte domkapitels prokurator er i overensstemmelse med retten og fornuften,
               og efter at omstændighederne ved nævnte sag er omhyggeligt granskede – oftnævnte
               Katrine Knuts i Herrens navn for voldelig og uretfærdig tilbageholdelse og besættelse
               af det, således som nævnt ovenfor, samme skænkede og testamenterede gods og som straf
               for hendes trodsige udeblivelse; og vi dømmer hende ved dette lovformelige brev til
               at betale omkostningerne, hvis taksering vi forbeholder os for fremtiden.</p>
            <p n="b#7">Idet vi påbyder alle og enhver af jer og tillige enhver af jer, som ved dette
               brev er blevet opfordret til, i kraft af den hellige lydighed og under trussel om den
               bandlysningsstraf, som vi med dette brev fælder mod jer og hvem som helst af jer,
               hvis I ikke udretter, hvad der påbydes, påbyder vi strengt som befaling, at I hver
               søn- og helligdag under messen for menigheden offentligt forkynder ovennævnte Katrine
               Knuts at være ekskommunikeret, efter klokkeringning og lystænding, som skik er, idet
               I ikke ophører hermed, før hun ydmyger sig og gør sig fortjent til absolutionens
               nådegave.</p>
            <p n="b#8">Til tegn på jeres udførelse skal I, der har udført det, besegle dette brev
               med gennemstukne sedler.</p>
            <p n="b#9">Givet i Flensborg i vor bolig i det Herrens år 1415 torsdag i ugen efter
               jomfru Marias fødsel under vort hængende segl i nærværelse af de gode mænd Erik
               Bondesen, vor klerk, og Poul Dosenrode, der særligt var tilkaldt og anmodet om at
               bevidne det fornævnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
