<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000706001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000706001</idno>
            <idno type="dd_serialno">338</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Privatark., kronol. rk. = ny kronol. rk. 1823. Perg. 23 × 8,5 (plica
                  1,7). 1: Seglsnit. 2: Erik Jensens segl (Lykke med bjælke) af brunt i ufarvet voks
                  i perg.rem, DAS. 1151, beskadiget, restaureret. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. På
                  bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Her Hans Lyckis bekiendelsse breff paa ny
                     stevnit ath werre her Peder (!) Olsøn oc her Per Nilsøn skyld m cccc</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift med bemærkning <hi rend="italic">Ex 4 sigillis
                     duo adsunt. NB NB. optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4358 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507492.webp">4. rk. VII nr. 338</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657063.webp">IV:7 nr. 338</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 338. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-07-06"> 1400. 6. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Lykke, ridder, erkender at have oppebåret de 400 mark lybsk, som hr. Johan
                  Olufsen og hr. Peder Nielsen af Ågård, riddere, havde lovet at betale hans fader
                  hr. Ivar Lykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes Lycke miles. salutem in domino. ♦
                  Nouerint uniuersi presentes et futuri. quod recognosco me in hiis scriptis.
                  quadringentas markas Libicenses. quas dominus Iohannes Wolefsson et dominus Petrus
                  Niclesson de Agard milites. patri meo dilecto domino Iwaro Lycke felicis
                  recordacionis. et heredibus suis persoluere promiserant. totaliter et plenarie
                  subleuasse et amicabiliter acceptasse super quos uero denarios idem pater meus et
                  sui heredes litteram apertam dicti domini Iohannis Wolefson habuerunts ♦
                  Quapropter obligo me firmiter in hiis scriptis. ut infra hinc et festum
                  natiuitatis Marie proximo ueniente eandem litteram apertam predicto domino Iohanne
                  restituere debeo si prefata <pb facs="4507493"/> littera adhuc adest omni
                  contradiccione proculmotas aut coram dominam nostram reginam. me uenire astringo
                  predicto domino Iohanni cautelam et certitudinem talem faciendo qualem eidem
                  domine nostre. uidebitur expedire. ita ut prefata littera prefato domino Iohanni
                  aut suis heredibus post hunc diem numquam in dampnum ueniat aut nocumentum.
                  condicione tamen tali quod si dicta domina nostra in dicto tempore ad partes istas
                  non uenerit/ tunc sepedicto domino Iohanni certificacionem predictam coram domino
                  Petro episcopo Roskildensi facere non tardabo. tempore predicto et condicionibus
                  omnibus prenotatis. omni falsitatis materia proculmota. premissa rata et grata
                  obseruanda. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  honestorum. uidelicet Erici Iensson de Staath. et Thome Wøstenige militum. et
                  Parkem presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.
                     cccc<hi rend="sup">o</hi>. in octaua beatorum Petri et Pauli apostolorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 28 Iohanne] <hi rend="italic">læs</hi> Iohanni. </p>
               <p> 2 certitudinem] <hi rend="italic">herefter gennemstreget</hi> f <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Lykke, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige skal vide, at jeg med dette brev erkender, at
                        jeg helt og fuldt har oppebåret og venskabeligt modtaget de 400 mark lybsk,
                        som hr. Johan Olufsen og hr. Peder Nielsen af Ågård, riddere, havde lovet at
                        betale til min elskede fader hr. Ivar Lykke — salig ihukommelse — og hans
                        arvinger, angående hvilke penge samme min fader og hans arvinger visselig
                        havde nævnte hr. Johan Olufsens åbne brev<ref target="drb1"/>. Derfor
                        forpligter jeg mig fast med dette brev til, at jeg fra nu af og inden
                        førstkommende Marias fødselsdag<ref target="drb2"/> skal tilbagelevere samme
                        åbne brev til fornævnte hr. Johan, hvis fornævnte brev endnu eksisterer,
                        uden al modsigelse, eller jeg binder mig til at møde for vor frue dronningen
                        for at stille fornævnte hr. Johan sådan borgen og sikkerhed, som det vil
                        synes samme vor frue at være til gavn, således at fornævnte brev ingensinde
                        efter denne dag skal komme til at volde fornævnte hr. Johan eller hans
                        arvinger tab eller skade, dog med denne betingelse, at hvis vor nævnte frue
                        ikke kommer til disse egne i det nævnte tidsrum, da skal jeg ikke være sen
                        til i nærværelse af hr. Peder, biskop af Roskilde, at give hyppigt nævnte
                        hr. Johan fornævnte forsikring om, at det fornævnte skal blive overholdt,
                        anerkendt og godkendt til fornævnte termin og med alle ovenfor omtalte
                        betingelser uden al anledning til svig. Til vidnesbyrd herom er mit segl
                        hængt under dette brev tillige med seglene tilhørende de hæderlige mænd,
                        nemlig Erik Jensen af Stadsgård og Thomas Wusteni, riddere, og Parkem. Givet
                        i det Herrens år 1400 på ottendedagen efter apostlene Peters og Paulus'
                        dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2">8\\. september.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
