<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001003002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001003002</idno>
            <idno type="dd_serialno">398</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C7 Kvitteringer = ny kronol. rk. 1839. Perg. 27,7 × 8,5 (plica
                  1,3-1,8). Perg.rem. På bagsiden <hi rend="italic">Wlff Wlfzlam quittancia vpa. v<hi rend="sup">c</hi> marc</hi> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh.
                  med bemærkning <hi rend="italic">Sigilli frustrum adest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 306 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4386 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. *3675.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507547.webp">4. rk. VII nr. 398</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657106.webp">IV:7 nr. 398</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 398. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-10-03"> 1400. 3. oktober <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14001003003" type="link">399</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Wulf Wulflam, borgmester i Stralsund, kvitterer dronning Margrete for 500 mark
                  stralsundsk, som hun gennem biskop Peder af Roskilde har udredt til hertugerne
                  Barnim 6. og Vartislav 8. af Pommern-Wolgast. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507548"/> Witlik si it al den ghenen de dessen bref sen edder horen
                  lesen dat ik Wlf Wlfzlam borghermester to dem Sunde bekenne vnde betughe openbare
                  in dessem ieghewardighen breue dat ik hebbe vntfanghen vnde vp gheb{oe}rt tor
                  noghe vam dem erliken vader an gode bischop Peter van Roskild vifhundert mark
                  Sundesker penninghe de ik den hoghgheboren vorsten vnde heren hertighen Barnen
                  vnde hertighen Wartzleff brodere hertighe to Stittin antwarden vnde bereden schal
                  vnde wil ane argheliste van der dor luchtighen vorstinnen vnde vrowen weghen vrow
                  Margreten koninginnen to Denmarken to Sweden vnd to Norweghen nu vp sunte Mertens
                  dagh de de neghest to komen is na vtgift desses breues vor welke vifhundert mark
                  late ik de vorbenomeden vorstinnen &lt;v&gt;row Margreten koninginnen to Denmarken
                  etcetera vnde ere eruen vnde nakomeling qwit leddich vnde loos/ ♦ Vnde to ener
                  groter tygh alle desser vorschreuen stykke so hebbe ik min ingeseghel mit willen
                  ghehenget laten vor dessen breff de de schreuen is na godes b{oe}rt verteynhundert
                  iar an deme sundaghe neghest na sunte Michelez daghe des hilghen ertzeengels. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 hertighe] <hi rend="italic">med bortraderet</hi> n <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 20 &lt;v&gt;row] wrow <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev eller hører det
                        læse, at jeg Wulf Wulflam, borgmester i Stralsund, i dette nærværende brev
                        åbent erkender og bevidner, at jeg har modtaget og oppebåret fyldestgørende
                        fra den ærlige fader i Gud, biskop Peder af Roskilde, 500 mark i Stralsundsk
                        mønt, som jeg skal og vil overdrage og udrede til de højbårne fyrster og
                        herrer, hertug Barnim og hertug Vartislav, brødre, hertuger af Stettin, uden
                        svig på vegne af den høje fyrstinde og frue, fru Margrete, dronning af
                        Danmark, af Sverige og af Norge, nu på den næstfølgende sankt Mortens
                            dag<ref target="drb1"/> efter ordlyden i dette brev, for hvilke 500 mark
                        jeg erklærer den fornævnte fyrstinde, fru Margrete, dronning af Danmark
                        o.s.v. og hendes arvinger og efterkommere kvit og fri. Og til et sikkert
                        vidnesbyrd om alle disse forskrevne punkter så har jeg med vilje ladet mit
                        segl hænge under dette brev, som er skrevet efter Guds fødsel år 1400 på
                        søndagen næst efter den hellige ærkeengel sankt Michaels<ref target="drb2"/>
                        dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november. </p>
                  <p n="drb2">29\\. september.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
