<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000628001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000628001</idno>
            <idno type="dd_serialno">330</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 78 f. 22r. I marg. til venstre
                     <hi rend="italic">Bertoldus</hi>. Efter teksten (f. 23r) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XXX de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 122 nr. 965 — Repert. Germ., Verz. II col. 766;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1088 nr. 1638.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507484.webp">4. rk. VII nr. 330</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657056.webp">IV:7 nr. 330</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 330. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000508001" type="link">294</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-06-28"> 1400. 28. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Badajoz samt provsten og skolemesteren
                  ved kirken i Lübeck ved provision at overdrage Jens Strammynth, kannik ved kirken
                  i Ribe, det kanonikat, den præbende og det provsti ved kirken i Slesvig, som
                  biskoppen sammesteds tidligere havde givet ham ved provision. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uenerabili fratri episcopo Pacensi et dilectis filiis
                  preposito et scolastico ecclesie Lubicensis salutem etcetera ♦ Uite ac morum
                  honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  dilectus filius Iohannes Stramynth canonicus ecclesie Ripensis fidedigno
                  commendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Ad
                  nostram siquidem audienciam nuper peruenit quod olim canonicatu et prebenda
                  ecclesie Slewicensis ex eo quod episcopus Slewicensis tunc existens dilectum
                  filium Ernestum Kirchberch tunc ipsius ecclesie canonicum propter hoc ad sui
                  presenciam legitime euocatum suis culpis et demeritis exigentibus auctoritate
                  ordinaria dictis canonicatu et prebenda priuauit et amouit eciam ab eisdem idem
                  episcopus ipsos canonicatum et prebendam sic uacantes eidem Iohanni auctoritate
                  ordinaria contulit et de illis eciam prouidit quodque eciam dudum prepositura
                  dicte ecclesie que curata et dignitas non tamen prin<pb facs="4507485"/> cipalis
                  in dicta ecclesia existit ex eo uacantibus quod dilectus filius Iohannes Auonis
                  tune ipsius ecclesie prepositus cantoriam ecclesie Roskildensis que eciam curata
                  existit auctoritate predicta sibi collatam extiterat pacifice assecutus idem
                  Iohannes Stramynth uigore quarundam litterarum apostolicarum graciose sibi
                  concessarum prout ex earum forma poterat infra tempus legitimum acceptauit sibique
                  prouideri fecit de eadem et eosdem canonicatum et prebendam ac preposituram uigore
                  collacionis acceptacionis et prouisionis huiusmodi extitit pacifice assecutus
                  ipsosque extunc tenuit et possedit prout tenet et possidet de presenti pacifice et
                  quiete ♦ Cum autem sicut nobis innotuit a nonnullis asseratur collacionem
                  acceptacionem et prouisionem huiusmodi ex certis causis uiribus non subsistere et
                  sicut accepimus ipsi canonicatus et prebenda ac prepositura adhuc ut prefertur
                  uacare noscantur nos uolentes eidem Iohanni premissorum meritorum suorum intuitu
                  graciam facere specialem motu proprio non ad ipsius Iohannis uel alterius pro ipso
                  nobis super hoc oblate peticionis instanciam sed de* nostra mera liberalitate
                  discrecioni uestre (— — —) seu alios canonicatum et prebendam ac preposituram
                  predictos quorum fructus redditus et prouentus uiginti marcarum argenti puri
                  secundum communem extimacionem ualorem annuum ut asseritur non excedunt siue
                  premisso siue aliis qu&lt;ibus&gt;uis modis aut ex aliorum quorumcumque personis
                  uacent eciam si tanto tempore uacauerint quod eorum collacio iuxta Lateranensis
                  statuta concilii ad sedem apostolicam legitime deuoluta uel ipsi canonicatus et
                  prebenda. ac prepositura disposicioni apostolice specialiter reseruati existant et
                  ad preposituram ipsam consueuerit quis per electionem assumi ac Ernestus uel
                  Iohannes Auonis aut ipsorum uterque siue persone huiusmodi dicte sedis capellani
                  nuncii uel alias officiales seu fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum
                  collectores uel succollectores seu eiusdem sedis uel alicuius ex uenerabilibus
                  fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiares fuerint dummodo
                  tempore date presencium non sit in eisdem canonicatu et prebenda ac prepositura
                  alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus
                  et pertinenciis suis eidem Iohanni Strammynth auctoritate nostra conferre et
                  assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem canonicatus et prebende ac prepositure iuriumque et pertinenci <pb facs="4507486"/> arum predictorum et defendentes inductum amotis quibuslibet
                  illicitis detentoribus ab eisdem ac facientes ipsum Iohannem Strammynth uel dictum
                  procuratorem pro eo ad prebendam in dicta ecclesia in canonicum recipi et in
                  fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris
                  plenitudine assignatis et ad prepositu ram huiusmodi ut est moris admitti sibique
                  de ipsorum canonicatus et prebende ac prepositure fructibus (— — —)
                  consuetudinibus ipsius Slewicensis ecclesie contrariis (— — —) roboratis aut si
                  aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint
                  recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius
                  Slewicensis ecclesie speciales (— — —) quibus omnibus prefatum Iohannem Stramynth
                  in assecucione dictorum canonicatus et prebende ac prepositure uolumus anteferri
                  sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum ac
                  dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si episcopo pro tempore existenti et dilectis filiis capitulo
                  Slewicensi uel quibusuis aliis (— — —) quodque de canonicatibus et prebendis ac
                  dignitatibus (— — —) mencio specialis aut si dictus Iohannes Stramynth presens (—
                  — —) prestet ♦ Nos enim exnunc (— — —) attemptari ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
                  quarto kalendas iulii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Iohannes] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn af</hi> N. de Beneuento
                  <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6-7 collacionis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> et prouisionis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 14 de] de de <hi rend="italic">på linieovergang Aa</hi>. </p>
               <p> 18 qu&lt;ibus&gt;uis] queuis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 30 ac prepositure] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn</hi> af N. de Beneuento
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 de] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> huiusmodi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder biskoppen af Badajoz og til sine
                        elskede sønner provsten og skolemesteren ved kirken i Lübeck hilsen
                        o.s.v.</p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Jens
                        Strammynth, kannik ved kirken i Ribe, anbefales til os ved troværdige mænds
                        vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. Det er jo for nylig
                        kommet os for øre, at det kanonikat og den præbende ved kirken i Slesvig er
                        ledige, fordi den daværende biskop af Slesvig med stiftsbiskoppelig
                        myndighed har berøvet vor elskede søn Ernst Kirchberch, dengang kannik ved
                        denne kirke, nævnte kanonikat og præbende på grund af hans brøder og
                        forseelser, idet han fordum var stævnet for ham personlig på lovformelig vis
                        på grund heraf, og ligeledes har fjernet ham fra samme, og at samme biskop
                        med stiftsbiskoppelig myndighed har overdraget samme Jens dette således
                        ledige kanonikat og denne således ledige præbende og ligeledes givet ham dem
                        ved provision, og at ligeledes provstiet ved nævnte kirke, som er forbundet
                        med sjælesorg og en dignitet, dog ikke den vigtigste i nævnte kirke, i sin
                        tid var ledigt, fordi vor elskede søn Jens Ovesen, dengang provst ved denne
                        kirke, ukæret <pb facs="4657057"/> havde opnået kantordømmet ved kirken i
                        Roskilde, som ligeledes er forbundet med sjælesorg, og som var overdraget
                        ham med fornævnte myndighed, og at samme Jens Strammynth i kraft af et
                        apostolisk brev, der nådigt er tilstået ham, inden det lovformelige
                        tidspunkt har godtaget det, således som han ifølge dets form kunne, og har
                        ladet sig give samme ved provision, og at han i kraft af denne overdragelse,
                        godtagelse og provision ukæret har opnået samme kanonikat og præbende og
                        provsti, og fra da af beholdt og besad disse, således som han for øjeblikket
                        i fred og ro beholder og besidder dem. Men da, således som vi har fået
                        kendskab dertil, nogle forsikrer, at denne overdragelse, godtagelse og
                        provision af visse grunde ikke kan står for en prøvelse, og da dette
                        kanonikat og denne præbende og dette provsti, som vi har hørt, stadig som
                        fornævnt vides at være ledige, og da vi ønsker at vise samme Jens særlig
                        nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester, pålægger vi Eder, gode
                        mænd, af egen drift, ikke efter opfordring i en ansøgning, der er forelagt
                        os herom af denne Jens eller en anden for ham, men af vor rene gavmildhed
                        ved apostolisk brev, at I (— — —)<ref target="drb1"/> skal sørge for med
                        fuld kanonisk ret og med alle deres rettigheder og tilbehør at overdrage og
                        anvise samme Jens Strammynth fornævnte kanonikat og præbende og provsti,
                        hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som det forsikres, ikke
                        overstiger en årlig værdi af tyve mark lødigt sølv ifølge den almindelige
                            indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, hvad enten de er ledige på
                        fornævnte eller hvilke som helst andre måder eller fra alle andre personer,
                        selv om de har været ledige så lang tid, at deres overdragelse ifølge
                        Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er
                        hjemfaldet til det apostoliske sæde, eller dette kanonikat og denne præbende
                        og dette provsti særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og man ved
                        valg plejer at antages til dette provsti, og Ernst eller Jens Ovesen eller
                        dem begge eller disse personer har været nævnte sædes kapellaner, nuntier
                        eller officialer i øvrigt eller kollektorer eller underkollektorer af
                        afkastninger og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer, eller i
                        tjeneste ved samme sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre,
                        den hellige romerske kirkes kardinaler, når blot der ikke på tidspunktet for
                        dette brevs udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående samme
                        kanonikat og præbende og provsti. I skal indføre ham eller hans
                        befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kanonikat og
                        præbende og provsti og deres omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham
                        efter indførelsen, idet alle uretmæssige besiddere er fjernet derfra, og
                        skaffe denne Jens Strammynth eller nævnte befuld<pb facs="4657058"/>mægtigede for ham anerkendelse som kannik og broder med adkomst til
                        præbenden i nævnte kirke, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i
                        kapitlet i denne kirke med nævnte fulde ret, og, som det er skik, antagelse
                        til dette provsti og sørge for, at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb1"/>
                        oppebørsler af dette kanonikat og denne præbende og dette provsti, idet I
                        med vor myndighed (— — —)<ref target="drb1"/>, eller uanset om nogen med
                        apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som
                        kannikker i samme kirke eller arbejder på at få anerkendelse eller med
                        hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og præbender og
                        digniteter, personater eller officier ved denne kirke i Slesvig, har fået
                        særligt (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte
                        Jens Strammynth med hensyn til opnåelse af nævnte kanonikat og præbende og
                        provsti skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres
                        nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender
                        og digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Eders
                        overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den til enhver tid værende
                        biskop og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig eller hvilke som helst
                        andre (— — —)<ref target="drb1"/> bandlysning, og at kanonikater og
                        præbender og digniteter, (— — —)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted;
                        (Eders overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Jens ikke (— — —)<ref target="drb1"/> i egen person. Thi vi erklærer (— — —)<ref target="drb1"/> i denne sag. Givet ved S. Pietro i Rom den 28. juni i vort ellevte
                        (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000508001'&gt;294&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
