<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000209001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000209001</idno>
            <idno type="dd_serialno">243</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 25 × 11,7 (plica 1). 1: Perg.rem. 2: Svend Stures segl af
                  ufarvet voks i perg.rem og seglpose. S' SVEN ..... O ..... om skjold med oprejst
                  spids. 3-4: Perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 393 nr. 3064.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507387.webp">4. rk. VII nr. 243</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656977.webp">IV:7 nr. 243</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 243. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-09"> 1400. 9. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Elene Torstensdatter, enke efter Bengt Arvidsson, og Mathias Eriksson, hendes
                  værge, oplader alt det gods, som hun fik i morgengave af sin mand, til ridderen
                  hr. Abraham Brodersen for 20 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iak Elynæ Thorstænsdater Bæynkt Arwithssøns æpterlewæræ. oc iak Mattes Erikssøn
                  thær hænnes wæryæ ær wy kænnes thet meth thettæ breff. at wy. meth waræ wenirs
                  radh oc sammtykkæ hawom vpladit. oc vnt wælboræn man. hær Abram Brotherssøn
                  ridder. foræ tywghæ løthughæ mark. al thæn rætigheed. oc eyendom som iac Elynæ
                  Thorstensdater fornempde feek. aff min kæræ hosbondæ Bæynct Arwithssøn fornempde/
                  i. gotz. som .i. Thorpæ. oc .i. Marbæk. oc .i. Næs. oc .i. Kær. oc .i. alt thet
                  iac feek .i. Marbæksokenr til pant foræ tywghæ løthughæ mark. the min hosbondæ
                  Bæynt fornempde. mægh til morgengawæ gaff. som thet breff wæl vdwiser thet iac
                  vppa thet fornempde gotz. feek aff hanom/ i. allæ rætigheedh. som iac Elynæ <pb facs="4507388"/> fornempde thet forskrefne gotz feek meth breff. oc. bewisning.
                  swo hawir iac Elynæ Thorstensdater. oc iac Mattes Erikssøn fornempde vpladith. oc
                  vnt. hær Abram fornempde thet fornempde gotz. foræ tywghæ løthughæ mark .i. Swensk
                  wict som foræ ær sacth. oc hawir fornempde hær Abram. os her fult gyorth foræ the
                  fornempde tywghæ løthughæ mark. swo. at os wæl at nøgher ♦ Item gaar thet
                  fornempde gotz. hær Abram fornempde. æller hans arfwingæ aff meth noken land ræt.
                  tha til binda wy os oc waræ arfwingæ at giuæ hanom. æller hans arfwingæ. sinæ
                  pænningæ .i. geen. ♦ Til meeræ wissen. at alt thettæ fornempde war wiliæ ær. tha
                  hawir iac Mattes Erikssøn fornempde hængd mit inziglæ. meth wiliæ. oc widskap foræ
                  thettæ breff. oc bidiom wy Elynæ. oc Mattes fornempdæ. wælbornæ mæn. som ær Swen
                  Sturæ. Esbern Bad. oc Swen Baad. at the hængæ theræs inziglæ hær foræ met til
                  witnesbyrth. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo. in
                  octaua purificacionis beate uirginis/ </p>
            <div type="app">
               <p> 3 foræ (1.)] <hi rend="italic">herefter overstreget et halvt bogstav A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Elene Torstensdatter, enke efter Bengt Arvidsson, og jeg Mathias
                        Eriksson, som er hendes værge, vi erkender med dette brev, at vi med vore
                        venners råd og samtykke for tyve lødige mark har opladt og undt den
                        velbyrdige mand hr. Abraham Brodersen, ridder, al den rettighed og
                        ejendomsret, som jeg fornævnte Elene Torstensdatter fik af min kære husbond
                        fornævnte Bengt Arvidsson i gods, som er i Torpa og i Marbäck og i Näs og i
                        Kärr og i alt det, jeg fik i Marbäck sogn til pant for tyve lødi<pb facs="4656978"/>ge mark, som min husbond fornævnte Bengt gav mig til
                        morgengave, som det brev rigtigt udviser, som jeg fik af ham på det
                        fornævnte gods, i alle rettigheder, som jeg fornævnte Elene fik det
                        fornævnte gods med ved brev og bevis, derfor har jeg Elene Torstensdatter og
                        jeg fornævnte Mathias Eriksson opladt og undt fornævnte hr. Abraham det
                        fornævnte gods for tyve lødige mark efter svensk vægt som fornævnt, og
                        fornævnte hr. Abraham har gjort os fyldest for de fornævnte tyve lødige
                        mark, således at vi er vel tilfredse. Fragår fremdeles det fornævnte gods
                        fornævnte hr. Abraham eller hans arvinger med nogen lands ret, da forpligter
                        vi os og vore arvinger til at give ham eller hans arvinger deres penge igen.
                        Til yderligere sikkerhed, at alt dette fornævnte er vor vilje, da har jeg
                        fornævnte Mathias Eriksson hængt mit segl med vilje og vidende under dette
                        brev, og vi fornævnte Elene og Mathias beder velbyrdige mænd, som er Svend
                        Sture, Esbern Båd og Svend Båd, om, at de hænger deres segl med herunder til
                        vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1400 på ottendedagen efter den hellige
                        jomfrus renselsesdag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
