<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000806001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000806001</idno>
            <idno type="dd_serialno">366</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Städt. Urk. nr. 558. Perg. 60 × 24 (plica 5,1).
                  1: Hertug Barnims sekret af rødt i ufarvet voks i perg.rem. 2: Hertug Vartislavs
                  sekret af grønt i ufarvet voks i perg.rem. 3: Greifswalds sekret af ufarvet voks i
                  perg.rem. 4: Anklams sekret af ufarvet voks i perg.rem. 5: Demmins sekret af
                  ufarvet voks i perg.rem — <hi rend="italic">Aa</hi>: Smst. Dinnies, Dipl. ciuitatis Stralsundensis
                  II nr. 26. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: J. v. Bohlen, Gesch. des … Geschl. v. Krassow II 383 nr. 494
                     (<hi rend="italic">efter Aa med dato 7. 15 august</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507517.webp">4. rk. VII nr. 366</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657081.webp">IV:7 nr. 366</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 366. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-08-06"> 1400. 6. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertugerne Barnim 6. og Vartislav 8., brødre, og borgmestre og rådmænd i
                  Greifswald, Anklam og Demmin erklærer, at der er sluttet forlig mellem hertugerne
                  og Stralsund om alle stridsspørgsmål, hvorved bl.a. Stralsunds krav om 500 mark
                  for Hertesburg skal henskydes til dronning Margretes afgørelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Barnym vnd Wartislaff br{ue}dere van godes gnaden hertoghen to Stetyn der
                  Wende der Cassuben der Pomeren vnde vorsten to Ruyen don witlik vnd openbar in
                  dessem ieghenwordighen breue. dat wy aller twydracht vnd schelinghe de twysschen
                  vns van ener syde vnd vnzer stat to dem Stralessunde van der anderen syden
                  ghewezet is bleuen zint to vorscheydende by vnser leuen stede rade alze Grypeswold
                  Tanglym vnd Demmyn de vns in desser nagheschreuenen wyse hebben vorscheiden ♦ Wy
                  borghermestere vnd ratmanne der stede Gripeswold Tanglym vnd Demmyn don witlich
                  vnd bokennen in dessem ieghenwordigen breue dat de dorchlůchtighen vorsten vnse
                  gnedighen heren here Barnym vnd Wartislaff br{ue}dere hertoghen to Stetyn der
                  Wende der Cassuben der Pomeren vnd vorsten to Ruyen van ener syde vnd raad der
                  stat Stralessunde van der anderen syde vns ghebeden hebben dat wy ze wolden
                  vorscheyden vmme alle twydracht vnd schelinghe de twisschen en gheweset is. ♦ Des
                  vorscheide wy ze aldus. &lt;1&gt; dat wy alle twydracht vnd schelinghe twysschen
                  en nedder legghen. vnd were dat vnse vorschreuenen heren here Barnym vnd
                  Wartislaff ien<pb facs="4507518"/> gherleye to sprake edder anzakent hadden to den
                  borghermesteren ratmannen edder borgheren der vorschreuenen stat Stralessund. dar
                  scholen de borghermestere vnde raad mechtich wesen mynne vnde rechtes vnsen
                  vorschreuenen heren to helpende ouer de iene dar id en to schelet vnde dat schal
                  io schen bynnen eynem maent vnvortoghert. &lt;2&gt; Vortmer wille wy dat vnse
                  vorschreuen heren den hof to deme Kedinghaghen de Hupe to horet hadde myt siner
                  tobehoringhe vnd dat st{ue}cke gudes to Poretze des zich vnse heren to teen van
                  Buchames weghen der vnse heren mit den van dem Stralessunde vmme schelet hebben.
                  deme rade to dem Stralessunde/ scholen volghen laten. &lt;3&gt; Vortmer zo scholen
                  vnse heren vorbenomert allen nyen toln vnd nye weghe nedder legghen vnd scholen
                  gh{ue}nnen der olden weghe to br{ue}kende vnde bliuen by erem rechten tolne.
                  &lt;4&gt; Vortmer zo scholen vnse heren vorbenomet bliuen by aller rechticheyt vnd
                  vrygcheyt dar ze recht ane sint/ vnd vnse heren scholen de van dem Stralessunde
                  laten by aller rechticheyt vnd vrigcheyt dar se recht ane sint. &lt;5&gt; Vortmer
                  zo scholen de van dem Stralessunde vnsen heren vorbenomert entrichten veer duzent
                  mark Sundesch vppe sunte Mertens dach nu neghest to komende den van dem
                  Gripeswolde to der losinghe des slotes vnd landes to Gh{ue}czkow. men vmme de vyf
                  hundert mark dar de van dem Stralessunde vnse heren vmme manen van der Hertzeborgh
                  weghen dat schal stan to vnser gnedighen vrawen. vrow Margareten. konynghinnen to
                  Dennemarken. dat scholen ze in beydent syden holden wes ze dar vmme seght. ♦ Hir
                  mede zo scholen vnser heren vnd ok der van dem Stralessunde. priuilegia recht
                  rechticheyt vnd vrygcheit dar zee in beydent syden recht ane sint wesen
                  vnvorsumet. ♦ To witlicheyt alle desser vorschreuenen dyngh zo hebbe wi Barnym vnd
                  Wartislaff hertoghen vorbenomet vor vns vnde vnse eruen vnse hemelike inghesegle
                  henghen laten in dessen bref. ♦ Vnde wy borghermestre vnd ratmanne der
                  vorschreuenen stede Gripeswold Tanglym vnd Dem myn hebben ok to tuchnisse vnd
                  ork{ue}nde alle desser vorschreuenen dyngh vnser stede hemelike inghesegle henghen
                  laten in dessen bref de gheuen is to dem Stralessunde na der bord Cristi in deme
                  verteynden hunderdesten iare in s{ue}nte Sixtus daghe des hilghen paweses ♦
                  T{ue}ghe desser dyngh de hir ouer gewesen hebben sin de erliken vnd erboren
                  l{ue}de here Iohan abbet to dem Nyen Campe her Wedeghe Bugghenhaghen. her Hinrich
                  van Iasmund ryddere her Mathias Zolw{ee}dere vnde her Iohan Crassow pernere to dem
                  Stralessunde vnde to Garcze Tydeke van dem Borne. Hinrich Lussow. Reymer Nyenkerke
                  Svm voghet to Ruyen Rauen Barnekow Clawes vnde Vicke van Viictzen brudere. Reymer
                  Dechow. vnd Reynward van Peentze. <pb facs="4507519"/>
            </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Barnim og Vartislav, brødre, af Guds nåde hertuger af Stettin, hertuger
                        over Venderne, Kassuberne, Pommeranerne og fyrster af Rügen, gør vitterligt
                        og åbenbart i dette nærværende brev, at al tvedragt og strid, som har været
                        mellem os på den ene side og vor stad Stralsund på den anden side skal
                        bilægges ved vore kære stæders råd, nemlig <pb facs="4657082"/> Greifswald,
                        Anklam og Demmin, som har forligt det på den måde, som det er nedfældet i
                        det følgende. Vi borgmestre og rådmænd i stæderne Greifswald, Anklam og
                        Demmin gør vitterligt og bekender i dette nærværende brev, at de høje
                        fyrster, vore nådige herrer hr. Barnim og Vartislav, brødre, hertuger af
                        Stettin, hertuger over Venderne, Kassuberne og Pommeranerne og fyrster af
                        Rügen på den ene side og rådet i staden Stralsund på den anden side har bedt
                        os om, at vi ville forlige dem angående al tvedragt og strid, som har været
                        mellem dem. Det forliger vi således, &lt;1&gt; at vi nedlægger al tvedragt
                        og strid mellem dem og skulle det ske, at vore fornævnte herrer, hr. Barnim
                        og Vartislav, havde nogen krav eller klage mod borgmestre, rådmænd eller
                        borgere i den forskrevne stad Stralsund, da skulle borgmestrene og rådet
                        have magt til at hjælpe vore fornævnte herrer til mindelighed og ret i de
                        sager, som skiller dem, og det skal ske ufortøvet inden for en måned.
                        &lt;2&gt; Fremdeles vil vi, at vore fornævnte herrer skal overdrage rådet i
                        Stralsund den gård i Kedingshagen, som havde tilhørt Hupe, med dens
                        tilliggende og det stykke gods i Preetz, som vore herrer tiltager sig på
                        Buchames vegne, som vore herrer har strid om med dem fra Stralsund.
                        &lt;3&gt; Fremdeles så skal vore fornævnte herrer nedlægge al ny told og nye
                        veje og skal tillade at bruge de gamle veje og blive ved deres retmæssige
                        told. &lt;4&gt; Fremdeles så skal vore fornævnte herrer blive i alle
                        rettigheder og friheder, der med rette er derpå, og vore herrer skal lade
                        dem fra Stralsund forblive i alle deres rettigheder og friheder, som de har
                        ret til. &lt;5&gt; Fremdeles så skal de fra Stralsund udrede til vore
                        fornævnte herrer 4000 mark i stralsundsk mønt på næstfølgende sankt Mortens
                            dag<ref target="drb1"/>, til dem fra Greifswald til udløsning af slottet
                        og landet Gützkow, men angående de 500 mark, som de fra Stralsund har rykket
                        vore herrer for på grund af Hertesburg, de skal tilkomme vores nådige frue,
                        fru Margrete, dronning af Danmark, (og) det skal de overholde på begge
                        sider, hvad hun siger derom. Hermed så skal vore herrers og de fra
                        Stralsunds privilegier, ret, rettigheder og friheder, som de har ret til på
                        begge sider, være uhindret. Til vitterlighed om alle disse forskrevne ting
                        så har vi, Barnim og Vartislav, fornævnte hertuger, for os og vore arvinger
                        ladet vort sekret hænge under dette brev. Og vi borgmestre og rådmænd i de
                        forskrevne stæder Greifswald, Anklam og Demmin har også til vidnesbyrd og
                        sikkerhed for alle disse forskrevne ting ladet vore stæders sekret hænge
                        under dette brev, som er givet i Stralsund efter Kristi fødsel i år 1400 på
                        den hellige pave sankt Sixtus' dag. Vidner på disse ovenfor anførte ting, er
                        de ærlige og hæderlige folk, <pb facs="4657083"/> hr. Johan, abbed i
                        Neuenkamp, hr. Wedege Buggenhagen, hr. Henrik von Jasmund, riddere, hr.
                        Mathias Zoleweden og hr. Johan Krassow, præster i Stralsund og i Garz,
                        Tideke van dem Borne, Henrik Lussow, Reimar Nienkerke, Suhm, foged på Rügen,
                        Ravn Barnekow, Klaus og Fikke van Vitzen, brødre, Reimar Dechow og Reinward
                        van Pentze.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
