<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000930001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000930001</idno>
            <idno type="dd_serialno">394</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 29,8 × 9,8 (plica 1,2). 1-5: Perg.remme. Registreret Sv.
                  RA. B 29 Domkirken nr. 124 samt B 30 f. 28v nr. 38. 20 </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4384 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Sv. RA.s Perg.bref II 413 nr. 3128;
                  Reg. Dan. nr. *3674.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507544.webp">4. rk. VII nr. 394</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657103.webp">IV:7 nr. 394</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 394. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-09-30"> 1400. 30. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Marina Jensdatter, enke efter hr. Niels Hak af Hyby, afstår al sin ret til det
                  gods i Balkåkra, som hun på betingelser havde skødet til Maria Magdalene alter i
                  Lunds domkirke, til hr. Niels Ivarsen af Hevringholm, ridder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Marina Ienissadoter relicta domini Nicholai
                  Haac de Høyby condam militis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi
                  presentes et futuri quod recognosco me nobili uiro domino Nicholao Yuarsson militi
                  de Hefringehoolm presencium exhibitori omne ius quod <pb facs="4507545"/> michi
                  competit in omnibus bonis situatis in Balkaræ dudum michi attinentibus pronunc
                  condicionaliter scotatis ad altare sancte Marie Magdalene situatum in ecclesia
                  Lundensi totaliter resignasse et cum omni iure et prerogatiua ad dies meos sine
                  diminucione dimisisse tali condicione prehabita quod prefatus dominus Nicholaus
                  persone ecclesie altaris predicti uidelicet domino Iacobo Petri canonico ecclesie
                  Lundensis ii marchas argenti in die asumpcionis beate Marie uirginis et decem
                  talenta annone die beati Andree omni impedimento remoto soluat annuatim/ hoc
                  adiecto quod si contigerit predictum dominum Nicholaum ante me mori quod deus
                  auertat extunc predictum ius quod pronunc habeo in eisdem bonis michi iterum cedat
                  sine omni suorum heredum uel amicorum reclamacione ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Iohannis Andree de
                  Thyusthorp auditoris causarum placiti generalis Scanie Nicholai Brok de
                  Hikkaberghæ domini Iacobi Petri canonici Lundensis et domini Iohannis Nicholai
                  uicarii in Høyby presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo die beati leronimi confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 asumpcionis = assumpcionis. </p>
               <p> 8 contigerit] <hi rend="italic">med</hi> e <hi rend="italic">rettet in scribendo fra</hi> i <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Marina Jensdatter, enke efter Niels Hak af Hyby, fordum ridder, til alle,
                        der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                        velbyrdige mand hr. Niels Ivarsen, ridder, af Hevringholm, nærværende
                        brevviser, helt og fuldt har opladt al ret, som tilkommer mig til alt det
                        gods i Balkåkra, som fordum tilhørte mig, men for tiden på betingelser er
                        tilskødet sankt Maria Magdalenes alter i kirken i Lund, og overladt den med
                        al ret og forret i mine levedage uden indskrænkning på den forudaftalte
                        betingelse, at fornævnte hr. Niels årligt skal betale kirkens præst ved
                        fornævnte alter, nemlig hr. Jakob Pedersen, kannik ved kirken i Lund, to
                        mark sølv på den hellige jomfru Marias himmelfartsdag<ref target="drb1"/> og
                        ti pund korn på sankt Andreas' dag<ref target="drb2"/> uden al hindring med
                        den tilføjelse, at hvis fornævnte hr. Niels skulle dø før mig, hvad Gud
                        forbyde, skal fornævnte ret, som jeg nu har til samme gods, atter tilfalde
                        mig uden nogen indsigelse fra hans arvingers eller venners side. Til
                        vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl
                        tilhørende de gode mænd, nemlig Jens Andersen af Tjustorp,
                        landstingssaghører i Skåne, <pb facs="4657104"/> Niels Brok af Häckeberga,
                        hr. Jakob Pedersen, kannik i Lund, og hr. Jens Nielsen, vikar i Hyby. Givet
                        i det Herrens år 1400 på den hellige bekender Hieronymus' dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">15\\. august. </p>
                  <p n="drb2">30\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
