<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000204003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000204003</idno>
            <idno type="dd_serialno">231</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1786. Perg. 22,3 × 16,1
                  (plica 1,5). 1: Perg.rem. 2: Biskop Tetzes segl (Podebusk) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS 524, beskadiget. 3: Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 932. 4-6: Perg.remme med spor af ufarvet voks. 7: Niels 15 Basses
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1139. 8: Niels Sivertsens segl (Grubendal)
                  af ufarvet voks i perg.rem. s nico... ..wv..... .....is, ikke identisk med DAS.
                  1140, utydeligt. På bagsiden <hi rend="italic">Her Folmers breff vm gots. som han inløsde oc her
                     Beynt Byug hafthe wtsæt</hi> (derefter med anden hd.) <hi rend="italic">swo oc andre flere.
                     huilkit han vplader drotnyng Margarete. Framdelis meth all breff oc rætichet
                     som han ther til hafthe i noghræ mode</hi>. Forneden <hi rend="italic">Translatum est</hi>.
                  Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 58, og Yngre Kalundborgske reg.
                  (1551), trykt ÆA. IV 45. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4312 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), Gammeldanske Diplomer I 159.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507371.webp">4. rk. VII nr. 231</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656964.webp">IV:7 nr. 231</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 231. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-04"> 1400. 4. februar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000204002" type="link">230</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Folmer Jakobsen oplader til dronning Margrete forskelligt nævnt pantegods,
                  som han har indløst, og som dronningen derefter har indløst fra ham og
                  fyldestgjort ham for. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iæk Folmar Iacopssøn riddare kennes thæt meth thættæ mit opnæ breeff. at vm alt
                  frw Ceciliæ Ienessæ dotter Hennekæ Grupendales efterleues hennes godz i Berkarop.
                  i Lille Heddynge ok wti Holtuwæ i Stæwenshærith som hwn mik til pant sætte for
                  hundrathæ lyubischæ mark. ok fornempde Hennekæ Grupendale til pant fik af hær
                  Beynct Byug ok for hundrathæ lyubischæ mark item eet breef. at hær Beynt <pb facs="4507372"/> Byug. ær scyldich fornempde Hennekæ hundrathæ lyubischæ mark.
                  oc sætter hanom ther fore til pant thættæ hans godz i Steuenshærith suosom ær een
                  gardh i Lillæ Heddynge oc firæ gardhe i Byærkarop item. eet breef. at fornempde
                  hær Beynt Byug ær scyldich. Thuræ Ienssøn .ty. lødich mark for huilkæ han hauer
                  sæt hanom til pant to gardhæ i Lydhersløf. een som scyldar tw pund korn. oc een
                  thry pund korn. oc een gardh i Lund som gifuer eet pund korn. vm aret til
                  landgilde. ♦ Alt thættæ forscrifnæ godz. oc breef kennes iæk fornempde Folmar. at
                  iek nw in løst hauer. ok min nadighe frwæ. drotningh Margretæ wppa. thisse
                  forscrifnæ. godz nw æghendom hafuer thy at hun. thøm. nw lowleghe af mik hafuer
                  løst. ok mik ther swa efter min wiliæ fult fore. giort hafuer at mik fullelicæ ok
                  wel at nøgher ♦ Swa at iæk eller minæ arwingæ kennes thes at wi engin ræt eller
                  til talan huerkin i breeff. eller i thisse fornempdæ godz hawæ ok hauer iek
                  fornempdæ min fruæ thærta forscrifnæ gods. oc breeff meth al ræticheet nw wp
                  antworthæt. ♦ Ok til mere bewaring at allæ thisse forscrifnæ stykkæ swa stadighæ
                  fastæ oc vbrødelica bliuæ sculæ i alla made som her fore screuet star tha hafuer
                  iek fornempde Folmar Iacopssøn myt incigle meth wiliæ oc witscap ladit hengias for
                  thættæ breeff. ♦ Ok hauer iek bedher. ærlich fadher. oc welbornæ men. byscop Tetz
                  af Odhens/ her Anders Iacopssøn. af Eghedhe min brodher. her Iohan Olefssøn her
                  Erik Niclessøn her Claus Grupendale. her Niels Bassæ oc her Niels Sywardzsøn
                  riddare. ladæ theræs incigle til witnesbyrdh hengias for thættæ breeff. ♦ Datum
                  Roskildis anno domini millesimo quadringentesimo. in profesto beate Agathe
                  uirginis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 martiris.\] <hi rend="italic">resten af linien udfyldt med pennekrøller A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: 1395 29. juli, cf. Dipl. Dan. 4. rk. V nr. <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950729001" type="link">413</ref>. </p>
               <p> 28: 1390 2. februar, cf. Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900202001" type="link">187</ref>. </p>
               <p> 3: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Folmer Jakobsen, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at angående
                        alt det gods tilhørende fru Cecilie Jensdatter, Henneke Grubendals enke, i
                        Bjælkerup, i Lille-Heddinge og i Holtug i Stevns herred, som hun
                            pantsatte<ref target="drb1"/> til mig for 100 lybske mark, og som
                        fornævnte Henneke Grubendal fik i pant af hr. Bent Byg ligeledes for 100
                        lybske mark; fremdeles et brev<ref target="drb2"/>, at hr. Bent Byg skylder
                        fornævnte Henneke 100 lybske mark og derfor pantsætter ham dette sit gods i
                        Stevns herred, nemlig en gård i Lille-Heddinge og fire gårde i Bjælkerup;
                        fremdeles et brev<ref target="drb3"/>, at nævnte hr. Bent Byg skylder Ture
                        Jensen ti lødige mark, for hvilke han har pantsat ham to gårde i Lyderslev,
                        en som giver to pund korn i skyld og en som giver tre pund korn i skyld, og
                        en gård i Lund, som årligt giver et pund korn i landgilde. Alt dette
                        foranskrevne gods og disse breve erkender jeg fornævnte Folmer, at jeg nu
                        har indløst, og at min nådige frue, dronning Margrete nu har ejendomsretten
                        til dette foranskrevne gods, eftersom hun nu på lovlig vis har indløst dem
                        fra mig og fyldestgjort mig derfor efter min vilje, så at jeg er fuldt og
                        helt tilfreds. Derfor erkender jeg eller mine arvinger, at vi ikke har nogen
                        ret eller kan rejse krav hverken på brevene eller dette fornævnte gods, og
                        jeg har nu overdraget min fornævnte frue dette foranskrevne gods og disse
                        breve med al ret, og til større sikkerhed for at alle disse foranskrevne
                        punkter skal forblive bestandige, faste og ubrydelige i alle henseender, som
                        foran står skrevet, da har jeg fornævnte Folmer Jakobsen med vilje og
                        vidende ladet mit segl hænge under dette brev. Jeg har bedt den ærlige fader
                        og de velbyrdige mænd biskop Tetze af Odense, hr. Anders Jakobsen af Egede,
                        min broder, hr. Johan Olufsen, hr. Erik Nielsen, hr. Klaus Grubendal, hr.
                        Niels Basse og hr. Niels Sivertsen, riddere, om til vidnesbyrd at lade deres
                        segl hænge under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1400 dagen
                        før den hellige jomfru og martyr Agathes dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1395 29. juli, DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950729001'&gt;413&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1390 2. februar, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900202001'&gt;187&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
