<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001003004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001003004</idno>
            <idno type="dd_serialno">400</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 57 med overskrift <hi rend="italic">Sentencia et
                     exsequcio domini Iacobi archiepiscopi contra dominum Lambertum se gerentem pro
                     capellano ecclesie beate uirginis in Falsterbodhe iniuste</hi>. I marg. til
                  højre desuden tilf. <hi rend="italic">De hoc est alia littera eiusdem tenoris in V</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4388 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507549.webp">4. rk. VII nr. 400</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657107.webp">IV:7 nr. 400</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 400. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-10-03"> 1400. 3. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund pålægger efter klage af kantoren hr. Jens Pedersen
                  Falster præsterne Gerhard, Johan v. Lancken, Henrik og Morten at forkynde
                  bandlysningen af præsten hr. Lambert, som har udgivet sig for kapellan ved Vor
                  Frue kirke i Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507550"/> Iacobus dei gracia. archiepiscopus Lundensis. Swecie primas
                  et apostolice sedis legatus. dilectis nobis. dominis Gerardo. curato ecclesie
                  Skanør. Iohanni de Lanken. Henrico capellano apud sanctam Gertrudem et Martino.
                  perpetuo uicario in Falsterbothe. ac uniuersis et singulis ecclesiarum rectoribus
                  et clericis quibuscumque ad quos presentes littere peruenerint. salutem in domino
                  et mandatis nostris firmiter obedire ♦ Ueniens ad nos uenerabilis uir dominus
                  Iohannes Petri dictus Falster. cantor ecclesie nostre Lundensis. sua nobis
                  querimonia grauiter monstrauit. quod quidam dominus Lambertus presbiter qui se
                  gerit pro capellano ecclesie beate uirginis in Falsterbothe licet iniuste ut
                  asseritur. pensiones suas sibi de iure. et antiqua consuetudine debitas. pro ipso
                  occupat et occupatas detinet. uiolenter et iniuste in sui dampnum. preiudicium non
                  modicum. et grauamen. ♦ Unde nos. instanciis. et precibus dicti domini cantoris
                  inclinati. cui nos iusticiam de iure non possumus denegare. ipsum dominum
                  Lambertum ad iudicium Lundis citari fecimus publice et uocari. huiusmodi rei
                  ueritatem scire uolentes certiorem. ad standum iuri. et soluendum dicto domino
                  cantori pensiones supradictas. si de iure teneretur. ♦ Qui uero comparere aut
                  satisfacere minime curauit per se uel suum legittimum responsalem. litteras
                  nostras supersedens. factus contumax et rebellis ♦ Quare crescente sua contumacia.
                  merito crescat et pena. quod de dicta sua contumacia ne ualeat gloriari set eius
                  castigacio. aliis transeat in terrorem. ♦ Unde nos sedentes in iudicio pro
                  tribunali. dicto domino cantore instante. et absenciam dicti domini Lamberti
                  accusante. eundem in hac parte. merito reputauimus contumacem et in penam
                  contumacie sue ipsum excommunicauimus et excommunicamus in hiis scriptis ♦
                  Ecclesiam uero beate uirginis predictam interdicimus. et ecclesiastico supponimus
                  interdicto mandantes uobis omnibus et cuilibet uestrum in solidum in uirtute
                  sancte obediencie. et sub excommunicacionis pena. quam in uos et uestrum
                  quemlibet. trina tamen monicione canonica premissa ferimus in hiis scriptis. si
                  mandatis nostris distuleritis contumaciter obedire. stricte precipiendo mandamus.
                  quatinus dictum dominum Lambertum presbiterum sic per nos ut premittitur
                  excommunicatum. excommunicatum in ecclesiis uestris et alibi ubi presenciam eius
                  habere poteritis et uidebitur expedire. pulsatis campanis candelis accensis ac
                  demum extinctis et in terram proiectis. publice fore denuncietis et ecclesiam
                  predictam. sic per nos interdictam. interdictam fore promulgetis auctoritate
                  nostra firmiter inhibentes sub penis. grauioris et maioris <pb facs="4507551"/>
                  irregularitatis sentenciis. ne quis sacerdos. cuiuscumque condicionis. status seu
                  ordinis existat. nec dictus dominus Lambertus. in dicta ecclesia beate uirginis.
                  missas aut alia diuina celebret. quoquomodo antequam dictus dominus Lambertus iuri
                  paruerit. dicto domino cantori satisfaciendo ♦ Et si quis presbiter. contra
                  huiusmodi sen tencias nostras. inhibiciones et mandata. diuina temere celebrare
                  attemptauerit. ipso facto. irregularitatis sentenciam se nouerit incursurum ♦ Et
                  nichilominus quantum in nos est. contra ipsum dominum Lambertum et tales
                  inobediencie filios. ut exigit ordo iuris. utique procedamus. illorum absencia non
                  obstante. ♦ Datum sub sigillo nostro anno domini. mcd<hi rend="sup">o</hi>.
                  profesto beati Francisci confessoris ♦ Uos autem qui requisiti fueritis. presentes
                  remittite uestris sigillis signatas in signum mandati nostri per uos fideliter
                  exsequti. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                        sædes legat, til de os kære herrer Gerhard, præst ved kirken i Skanør, Johan
                        v. Lancken, Henrik, kapellan ved sankt Gertrud, og Morten, evig vikar i
                        Falsterbo, og til kirkernes sognepræster og gejstlige, alle og hver især,
                        til hvem dette brev når, hilsen med Gud og fast lydighed overfor vore
                        befalinger. Den ærværdige mand hr. Jens Pedersen, kaldet Falster, kantor ved
                        vor kirke i Lund, er kommet til os og har ved sin alvorlige besværing påvist
                        overfor os, at en vis hr. Lambert, præst, der, som det hævdes, optræder som
                        kapellan ved Vor Frue kirke i Falsterbo, skønt med urette, med vold og uret
                        har tilrevet sig de ham med rette og efter gammel sædvane tilkommende
                        afgifter og beholder dem til ikke ringe tab, afbræk og skade for ham. Idet
                        vi derfor bøjer os for nævnte hr. kantorens <pb facs="4657108"/> indstændige
                        bønner, hvem vi med rette ikke kan nægte at yde retfærdighed, har vi ladet
                        samme hr. Lambert offentligt stævne og kalde til rettergang i Lund, idet vi
                        ønsker at få sikrere viden om sandheden heraf, for at stå til rette og for
                        at betale nævnte hr. kantoren ovennævnte afgifter, hvis han med rette er
                        forpligtet dertil. Men denne, som var blevet trodsig og genstridig, lod hånt
                        om at indfinde sig eller yde erstatning personligt eller ved sin lovlige
                        stedfortræder, siddende vort brev overhørig, hvorfor straffen også bør vokse
                        med hans voksende trods, at han ikke skal kunne prale af sin nævnte trods,
                        men hans afstraffelse skal kunne tjene til afskrækkelse for andre. Derfor
                        har vi, siddende i retten på dommersædet, efter indstændig anmodning af
                        nævnte hr. kantoren, der rejste anklage mod nævnte hr. Lambert for hans
                        fraværelse, med føje anset denne for trodsig i denne sag og til straf for
                        hans trods har vi bandlyst ham, og bandlyser vi ham med dette brev.
                        Fornævnte Vor Frue kirke belægger vi med interdikt og lægger den under
                        kirkeligt interdikt og pålægger Eder alle og enhver af Eder in solidum under
                        påberåbelse af Eders lydighedspligt og under bandlysningsstraf, som vi med
                        dette brev retter mod Eder og enhver af Eder, dog efter forudgående 3 gange
                        gentaget kanonisk påmindelse, hvis I trodsigt tøver med at adlyde vore
                        befalinger, og befaler Eder strengt, at I offentligt bekendtgør, at nævnte
                        hr. Lambert, præst, der som ovenfor nævnt således er bandlyst af os, skal
                        være bandlyst i Eders kirker og andetsteds, hvor I måtte træffe ham, og det
                        synes hensigtsmæssigt, under klokkeringning og med alterlysene tændt og til
                        slut slukkede og kastede til jorden, og at I bekendtgør, at fornævnte kirke,
                        der således er belagt med interdikt af os, skal være belagt med interdikt,
                        idet vi med vor myndighed fast forbyder under alvorligere og større
                        irregularitets straffe og domme, at nogen præst, af hvilken stilling, stand
                        eller orden han end måtte være, eller nævnte hr. Lambert i nævnte Vor Frue
                        kirke under nogen omstændigheder må afholde messer eller andre
                        gudstjenstlige handlinger, førend nævnte hr. Lambert adlyder retten og
                        fyldestgør nævnte hr. kantoren. Men hvis nogen præst mod disse vore forbud
                        og påbud forsøger ubetænksomt at foretage gudstjenstlige handlinger, skal
                        han vide, at han ved selve sin handling udsætter sig for irregularitets dom.
                        Og desuagtet vil vi, så vidt det står til os ubetinget gå sådan frem mod
                        samme hr. Lambert og sådanne ulydighedens sønner, som rettens fremgangsmåde
                        kræver det, uanset hines fravær. Givet under vort segl i det Herrens år 1400
                        dagen før bekenderen sankt Franciscus' dag<ref target="drb1"/>. Men I, som
                        har været tilkaldt, skal sende denne skri<pb facs="4657109"/>velse tilbage
                        beseglet med Eders segl, til tegn på, at vort påbud samvittighedsfuldt er
                        blevet fulgt af Eder.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">4\\. oktober.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
