<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000712002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000712002</idno>
            <idno type="dd_serialno">343</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. unævnt gods = ny kronol. rk. 1827. Perg. 26,9 × 10 (plica
                  1,1). Brevets sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. Kong Eriks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DKS. 63. På bagsiden <hi rend="italic">Littera domini Erici regis quod
                     domina Osæ relicta domini Iohannis Bratzæ scotauit et assignauit regine
                     Margarete omnia bona sibi contingencia post mortem domini Iohannis Møltyckæ in
                     placito iusticiario Arusie</hi>. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt
                  ÆA. I 122. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4362 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507496.webp">4. rk. VII nr. 343</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657066.webp">IV:7 nr. 343</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 343. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-07-12"> 1400. 12. juli 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som Dipl. Dan. 4. rk. VI nrr. <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960302001" type="link">21</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960507001" type="link">59</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960708001" type="link">98</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960914001" type="link">143</ref>
                  (vidimeringsformlerne), <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960928001" type="link">154</ref>, <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13961106001" type="link">169</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970321001" type="link">291</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970403001" type="link">300</ref>, <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13971125001" type="link">418</ref>, <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981009001" type="link">650</ref> og <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981014002" type="link">654</ref> samt nærværende bind nrr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13990618001" type="link">71</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991124003" type="link">131</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991126002" type="link">134</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991126003" type="link">135</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211001" type="link">140</ref>, <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991211002" type="link">141</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000203001" type="link">228</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000204004" type="link">232</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000206002" type="link">237</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000218001" type="link">252</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000219001" type="link">253</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000629001" type="link">331</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000728001" type="link">357</ref>, <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000805001" type="link">365</ref> og <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14001205001" type="link">430</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Århus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at fru Åse, enke efter Niels Bratse, på kongens
                  retterting har skødet sin arvelod efter hr. Johan Moltke af Torbenfeld til
                  dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507497"/> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum
                  Gothorumque rex et dux Pomeranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino ♦ Noueritis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cd<hi rend="sup">o</hi> secunda. feria proxima post diem beati. Kanuti regis Arws in placito
                  nostro iusticiario constituta nobilis domina domina Osa relict&lt;a&gt; Nicolai
                  Bratze coram nobilibus uiris et discretis dominis Boecio Arusiensis Eskillo
                  Ripensis Petro Burglanensis ecclesiarum episcopis Iohanne Nicolai de Awensbiergh
                  rectore placiti generalis Iucie Nicolao Bassæ Nicolao Krumpen Laurencio Hwas
                  militibus Iacobo Truælsøn Benedicto Pudeer et Nicolao Iacobi armigeris ac aliis
                  pluribus fidedignis latrici presencium illustrissime domine et matri nostre
                  karissime domine Margarete dei gracia regine Dacie Suecie Noruegie omnem
                  hereditatis porcionem. sibi post mortem domini Iohannis Moltike de Thorbernefællæ
                  tam in mobilibus quam immobilibus solidis et insolidis quocumque nomine censeri
                  poterunt &lt;aduolutam&gt; cum omni iure sibi. post mortem ipsius domini Iohannis
                  antedicti. ubicumque contingente pro pleno precio et sufficienti pecunia ad nutum
                  suum actu iam percepto nichil inde restanti scotauit assignauit et ad manus suas
                  heredum et successorum suorum tradidit iure perpetuo possidendam. nichil. sibi.
                  iuris uel proprietatis aut aliquibus heredibus suis in premissis aut ipsorum
                  aliquo inposterum reseruato ♦ Datum. anno die et loco quibus supra. nostro ad
                  causas sub sigillo teste Iohanne Swensøn Bryms iusticiario nostro\ </p>
            <div type="app">
               <p> 4 domini] <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
               <p> 6 relict&lt;a&gt;] relicti <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 13-14 &lt;aduolutam&gt;] <hi rend="italic">dette el. lign. udtryk mgl. A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters
                        konge, og hertug over Pommeranerne, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens år 1400 mandagen næst efter den hellige Knud
                        konges dag<ref target="drb1"/> på vort retterting i Århus fremstod den
                        velbyrdige frue, fru Åse, enke efter Niels Bratse, i nærværelse af de
                        velbyrdige mænd og gode herrer bisperne Bo af kirken i Århus, Eskil af
                        kirken i Ribe, Peder af kirken i Børglum, Jens Nielsen af Aunsbjerg,
                        landsdommer i Jylland, Niels Basse, Niels Krumpen, Lars Hvas, riddere, Jakob
                        Troelsen, Bent Puder og Niels Jakobsen, væbnere, og flere andre troværdige
                        mænd og til nærværende brevviser, såre berømmelige frue og vor såre kære
                        moder, fru Margrete, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges dronning, for
                        fuld betaling og fyldestgørende penge, der efter hendes ønske allerede er
                        oppebåret ved handlingen, idet der ikke mangler noget deraf, skødede og <pb facs="4657067"/> overgav hele den arvelod, der var tilfaldet hende efter
                        hr. Johan Moltke af Torbenfelds død, såvel i rørligt som i urørligt, fast
                        ejendom og løsøre, med hvilket navn de end vil kunne betegnes, med al ret,
                        som hvor som helst tilkommer hende efter denne fornævnte hr. Johans død, og
                        hun overdrog den til hendes, hendes arvingers og efterfølgeres hånd, at
                        besidde med rette evindeligt idet der i fremtiden ikke er forbeholdt hende
                        eller nogle af hendes arvinger nogen ret eller ejendomsret angående det
                        fornævnte eller noget af dette. Givet år, dag og sted som ovenfor under vort
                        rettertingssegl med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">10\\. juli.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
