<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000324001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000324001</idno>
            <idno type="dd_serialno">277</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 25,3 × 19,6 (plica 1,2). 1: Mathias Götstavssons segl af
                  ufarvet voks i perg.rem og seglpose, svensk. 2: Götstav Leekssons segl af ufarvet
                  voks i perg.rem og seglpose, svensk. 3: Svend Stures segl af ufarvet voks i
                  perg.rem og seglpose. S' SVENONIS NICHOLAI om skjold med oprejst spids. 4:
                  Seglsnit, udrevet. På bagsiden <hi rend="italic">Item thet ær hoffvth breffet oppa Lanbotorp</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 397 nr. 3080.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507429.webp">4. rk. VII nr. 277</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657012.webp">IV:7 nr. 277</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 277. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-03-24"> 1400. 24. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mathias Götstavsson, ridder, pantsætter Landboarp i Kind til ridderen hr. Abraham
                  Brodersen for 600 mark svensk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iak Mattes Gøtstafson riddær kænnes thet mæth minæ arfwingæ. mæth thettæ mit opna
                  breff at iak aff rætæ gyæld skyldughær ær. wælboræn man. hær Abram Brothersson.
                  ridder. sæx hwndrithæ Swenskæ mark .i. gothæ Swenskæ pænningæ. swo som ær .i.
                  gothæ hwidæ Swenskæ øørtughær. som nw. innæn Stokholm gewæ oc gængæ æræ foræ
                  fwllæ\ ok ekki .i. andræ pænningæ. ællær waræ. at betalæ. foræ <pb facs="4507430"/> hwilkæ sæxhwndrithe Swenskæ mark som nw ær sacth. iac Mattes Gøstafson ridder
                  fornempd. til pant sætthyær. thæn fornempdæ hær Abram Brothærsson ridder. mit gotz
                  thet mægh mæth ræt aarff vppa kommit ær. swosom ær Landboothorp. liggændæ .i. Kynd
                  .i. Haaswighæsokæn. mæth alt thet thær ligger. oc leyæth hawir. aff æreld. til
                  thet fornempdæ gotz Landbothorp. swosom ær. landboo. oc garthæ/ bothæ bygdæ oc
                  obygdær hwss ioorth\ qwærn\ fiskæwatn. oc fæmark aghær. oc æng. oc nydiæbool. woot
                  oc thywrt. enktæ vndentagit. nær bys. ællær fyærn. thet til thæt fornempdæ gotz
                  Lanbothorp. liggær. ællær. til leyæt hawir .i. nokræ madæ som foræ ær sacth. mæth
                  swo danikt skæl. at fornempdæ. hær Abram. oc hans arfwingæ scwlæ hawæ thet
                  fornempdæ gotz Landbothorp. mæth allom synæ tilliggelsæ som foræ ær sacth. friit.
                  oc vmbeworit .i theres wæræ. oc scwlæ hwært aar vpbæræ. æfter theres wiliæ
                  landgildæ oc alt annet hwad thær giues. aff thet sammæ Landbothorp. oc aff. alt
                  thet thær til liggær som foræ ær sacth. oc thet scal enktæ aff slaas .i. the
                  fornempdæ sæxhundrithæ mark\ oc thet scal han. ællær hans arfwingæ. vpbæræ .i.
                  allæ madæ som nw ær sacth .ee. til thæn dagh. iac ællær minæ arfwingæ. wi hawæ
                  løøst. thet fornempde gotz Landbothorpp. mæth allæ sinæ tilliggelsæ som sacht ær.
                  aff fornempde hær Abram Brothersson. ællær hans arfwingæ. foræ sæxhwndrithe
                  Swenskæ mark .i. gothæ hwidæ Swenskæ øørtughær som nw .i. Stokholm gewæ oc gængæ
                  æræ. oc æy foræ andræ pænningæ ællær waræ. som foræ ær sacth. ♦ Item tilbindær iak
                  mægh oc minæ arfwingæ. mæth thettæ breff. at frii. oc at frælsæ. oc at heemlæ.
                  fornempdæ hær Abram. oc hans arfwingæ thet fornempdæ gotz Landbothorp. mæth allom
                  sinæ tilliggelsæ. for hwær manz til tal. oc hindær .ee. til thæn dagh. thet
                  worthær hanom. ællær hans arfwingæ. afløøst foræ the sæxhundrithæ Swenskæ mark .i.
                  allæ madæ som foræ ær sacth ♦ Til meer wissen oc forwaring allæ thissæ forskrifnæ
                  stykkes tha hawir iac Mattes Gøstafson riddær fornempdæ. mæth wilyæ. oc mæth
                  widscap hængd mit inziglæ foræ thettæ breff. oc bethir iac wælbornæ mæn. som æræ.
                  hær Gøtstaf Leeksson. Swen Stwræ. oc Esbern Baad at the hængæ theræs inzighlæ hær
                  foræ mærh til witnesbyrth ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>.
                  quadringentesimo feria quarta proxima ante dominicam Letare. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 liggær] <hi rend="italic">rettet fra</hi> lighær <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Mathias Götstavsson, ridder, erkender sammen med mine arvinger med dette
                        mit åbne brev, at jeg som ret gæld skylder den velbyrdige mand hr. Abraham
                        Brodersen, ridder, 600 svenske mark i gode svenske penge, det vil sige i
                        gode hvide svenske ørtuger, som nu er gæve, gængse og gyldige i Stockholm og
                        ikke at betale i andre penge eller varer, for hvilke 600 svenske mark som
                        nysnævnt jeg fornævnte Mathias Götstavsson, ridder, pantsætter den fornævnte
                        hr. Abraham Brodersen, ridder, mit gods, som er kommet til mig ved ret arv,
                        hvilket er Landboarp i Kind i Håcksvik sogn med alt, hvad der fra gammel tid
                        ligger og har ligget til det fornævnte gods Landboarp, hvilket er landboer
                        og gårde, både bebygget og ubebygget, hus, gård, mølle, fiskevand og fæmark,
                        ager og eng og 'sætre'<ref target="drb1"/>, vådt og tørt, intet undtaget,
                        nær ved og fjernt fra by, som på nogen måde som fornævnt ligger eller har
                        ligget til det fornævnte gods Landboarp, med denne betingelse, at fornævnte
                        hr. Abraham og hans arvinger frit og ubesværet skal have det fornævnte gods
                        Landboarp med alle dets tilliggender som fornævnt i deres værge og hvert år
                        efter deres vilje skal oppebære landgilde og alt andet, som der ydes af
                        samme Landboarp og af alt, hvad der ligger dertil som fornævnt, og det skal
                        på <pb facs="4657013"/> ingen måde afdrages i de fornævnte 600 mark, og det
                        skal han eller hans arvinger oppebære på alle måder, som det nu er sagt,
                        indtil den dag jeg eller mine arvinger har indløst det fornævnte gods
                        Landboarp med alle dets tilliggender, som det er sagt, fra fornævnte hr.
                        Abraham Brodersen eller hans arvinger for 600 svenske mark i gode hvide
                        svenske ørtuger, som nu er gæve og gængse i Stockholm, og ikke for andre
                        penge eller varer som fornævnt. Fremdeles forpligter jeg mig og mine
                        arvinger med dette brev til at fri og at frigøre og at hjemle fornævnte hr.
                        Abraham og hans arvinger det fornævnte gods Landboarp med alle dets
                        tilliggender for hver mands tiltale og hindring indtil den dag, det bliver
                        indløst fra ham eller hans arvinger for de 600 svenske mark på alle måder
                        som fornævnt. Til yderligere sikkerhed og overholdelse af alle disse
                        fornævnte punkter da har jeg fornævnte Mathias Gotstavsson, ridder, med
                        vilje og vidende hængt mit segl under dette brev, og jeg beder de velbyrdige
                        mænd, som er hr. Gåtstav Leeksson, Svend Sture og Esbern Båd, om at hænge
                        deres segl med herunder til vidnesbyrd. Givet i det Herrens år 1400 onsdagen
                        næst før Lætare søndag<ref target="drb2"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _nydiæbool_, herom jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960226001'&gt;19&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2">4\\. søndag i fasten, 28. marts 1400.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
