<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000517001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">299</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. Slagelse = ny kronol. rk. 1810. Perg. 25,7 × 9,3 (plica
                  1,2). 1: Niels Bosens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' NIC[OLAI] [BOS *
                  S] om skjold med bjælke. 2: Underprior Georgs segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 506. 3: Torbens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 381.
                  4: Seglsnit. 5: Jakob Olufsens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem.
                  S' IACOBI OEWIS om skjold med ulvehoved. 6: Albert Rives bomærke af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem. med omskrift S' ALBERTI RIWE. 7: Bennike Fløgelrems segl
                  af grønt i ufarvet voks. S' BENIKINVS FLOCHELREME om skjold med tre liljer på
                  skråbjælke. 8: Peder Svendsens bomærke af grønt voks i perg.rem med omskrift S'
                  PETRI SWE NONIS. Registreret Kalundborgske reg. på indhæftet seddel (1429, cf.
                  Aksel E. Christensen, Kalmarunionen 306), trykt ÆA. I 62. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla adsunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4341 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507453.webp">4. rk. VII nr. 299</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657032.webp">IV:7 nr. 299</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 299. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-05-17"> 1400. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse byting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Slagelse byting om, at Gødeke Finke har skødet en gård i Slagelse
                  til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507454"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicolaus Boecii
                  aduocatus Slaulosie Georgius subprior Andwortheskow Thorbernus rector ecclesie
                  beate uirginis Slaulosie presbiteri. Dreus. Esgerus proconsules Iacobus Olaui
                  Albertus Riue consules. Benikinus Floeylrem et Petrus Swenson uillani
                  Slaulosienses eternam in domino salutem ♦ Noueritis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo secunda feria proxima post diem sanctorum
                  Nerei et Achillei in placito nostro ciuili coram nobis ac aliis pluribus
                  fidedignis in multitudine copiosa constitutus discretus uir Godikinus Finke.
                  illustrissime principi et domine domine Margarete dei gracia regine Dacie Suecie
                  Noruegie domine nostre graciocissime. bona sua. uidelicet curiam cum domo lapidea
                  et instrumentis braxatoriis in qua curia frater suus Hincekinus Finke
                  nouissim&lt;e&gt; habitabat. Slaulosie sita. ac omnes hereditatem proprietates
                  possessiones et here&lt;di&gt;tatum iura. tam in mobilibus quam inmobilibus
                  solidis et insolidis ubilibet tam extra regnum <pb facs="4507455"/> Dacie quam
                  infra* sibi post mortem predicti fratris sui Hincekini Finke contingencia. pro
                  pleno precio et sufficienti pecunia ad nutum suum iam perceptis nichil inde
                  restanti scotauit assignauit et ad manus suas tradidit iure perpetuo possidenda.
                  obligans se et suos heredes predicte domine illustrissime domine regine Margarete
                  suis heredibus et successoribus. uel cui dicta bona annuere uelit. predicta bona.
                  omnia et singula cum uniuersis suis attinenciis appropriare et disbrigare ab
                  inpeticione quorumcumque prout exigunt leges terre ♦ Datum anno die et loco
                  supradictis nostris sub sigillis in cautelam et testimonium omnium premissorum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 28 nouissim&lt;e&gt;] nouissimo <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 29 here&lt;di&gt;tatum] heretatum <hi rend="italic">ved linjeskifte A</hi>. </p>
               <p> 1 infra] <hi rend="italic">gentaget, men det sidste understreget, d.v.s. slettet, A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Bosen, foged i Slagelse, Georg, underprior i Antvorskov, Torben,
                        sognepræst ved Vor Frue kirke i Slagelse, præster, Andreas, Esger,
                        borgmestre, Jakob Olufsen, Albert Rive, rådmænd, Bennike Fløgelrem og Peder
                        Svendsen, bymænd i Slagelse, til alle, som ser dette brev, evindelig hilsen
                        med Gud.</p>
            <p>
               <pb facs="4657033"/> I skal vide, at i det Herrens år 1400 på den første
                        mandag efter sankt Nereus' og sankt Achilleus' dag, fremstod den gode mand
                        Gødeke Finke på vort byting, i nærværelse af os og flere andre troværdige
                        mænd i talrig mængde, og til den såre berømmelige fyrstinde og frue, fru
                        Margrete, af Guds nåde Danmarks, Sveriges og Norges dronning, vor
                        allernådigste frue, for allerede modtaget fuld betaling og tilstrækkelige
                        penge, idet intet mangler deraf efter hans ønske, skødede, overgav og i
                        hendes hænder overdrog sit gods, at besidde med rette evindeligt, nemlig en
                        gård med stenhus og bryggerredskaber, beliggende i Slagelse, i hvilken gård
                        hans broder Henze Finke for ganske nylig boede, og al arv,
                        ejendomsrettigheder, besiddelser og arverettigheder, både rørligt og
                        urørligt, fast ejendom og løsøre<ref target="drb1"/> overalt, såvel uden for
                        som i Danmarks rige, der tilfalder ham efter hans førnævnte broder Henze
                        Finkes død, idet han forpligter sig og sine arvinger til for fornævnte høje
                        frue, den såre berømmelige fru dronning Margrete, hendes arvinger og
                        efterfølgere eller hvem hun måtte ønske at tilstå nævnte gods, at hjemle og
                        fri alt det fornævnte gods med alle sine tilliggender for alles påkrav,
                        således som landets love kræver. Givet ovennævnte år, dag og sted under vore
                        segl til sikkerhed for og vidnesbyrd om alt det fornævnte.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _solidis et insolidis_.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
