<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000701001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">333</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1821. Perg. 24,8 × 10,5 (plica 1,4).
                  1: Jakob Kalvs segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1011. 2: Jens
                  Thomsens segl (Lindenov) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 943. 3: Jon
                  Jakobsens segl (Lange) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1149 (S' IONE
                  IACOBI MI). 4: Kristian Skrams segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1150.
                  5: Jens Skrams segl af grønt voks i perg.rem, DAS. 902. På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis
                     in Bekky pro festo trinitatis</hi> og derunder med senere hd.
                  <hi rend="italic">Panthebreff</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 357. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4356 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVIII 264 nr.
                  224.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507488.webp">4. rk. VII nr. 333</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657059.webp">IV:7 nr. 333</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 333. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-07-01"> 1400. 1. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Kalv, ridder, pantsætter alt det gods i Bække sogn, der tilhørte hans
                  afdøde fader ridderen Erland Kalv, til Kristian Frellesen for fire mark sølv, som
                  hans fader skyldte denne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Kalf miles salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me et heredes
                  meos uiro discreto latori presencium Cristierno Frellyfson et heredibus suis in
                  quatuor marcis puri argenti bone monete et datiue ex iusto debito patris mei
                  teneri et esse ueraciter obligatum pro quibus quidem quatuor marcis argenti dicto
                  Cristierno Frellyfson et heredibus suis omnia bona patri meo domino Erlando Kalf
                  militi condam attinencia in parochia Bekky cum fundo et omnibus singulis suis
                  pertinenciis uidelicet. agris pratis pascuis piscaturis siluis mobilibus et
                  immobilibus siccis et humidis nil excepto inpignero per presentes/ donec dicta
                  bona per me uel heredes meos a nominato Cristierno uel heredibus suis pro predicta
                  summa pecunie legaliter redimantur tali condicione adiecta quod satisfaciam seu
                  heredes mei satisfaciant dicto Cristierno Frellyfson uel heredibus suis tempore
                  redempcionis dictorum bonorum pro <pb facs="4507489"/> edificiis in dictis bonis
                  si aliquid edificauerit seu heredes sui edificauerint secundum arbitrium quatuor
                  amicorum nostrorum ad hoc eligendorum parte ex utraque ♦ Insuper obligo me et
                  heredes meos sepedicto Cristierno Frellyfson et heredibus suis antedicta bona
                  liberare disbrigare et appropriare secundum leges terre ab iusta impeticione
                  cuiuscumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum
                  discretorum Iohannis Tamson/ Ione Eybson/ Cristierni Skraam/ et Iohannis Skraam
                  militum presentibus est appensum/ ♦ Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                  quadringentesimo profesto Processi et Martiniani. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Kalv, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
                        Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg og mine
                        arvinger i sandhed står i skyld og gæld til nærværende brevviser, den gode
                        mand Kristian Frellesen og hans arvinger for fire mark lødigt sølv i god og
                        gængs mønt som retmæssig gæld efter min fader. For disse fire mark sølv
                        pantsætter jeg med dette brev til nævnte Kristian Frellesen og hans arvinger
                        alt det gods, der fordum tilhørte min fader hr. Erland Kalv, ridder, i Bække
                        sogn med toft og alle dets tilliggender hver især, nemlig agre, enge,
                        græsgange, fiskevande, skove, rørligt og urørligt, tørt og vådt, intet
                        undtaget, indtil nævnte gods på lovlig vis indløses af mig eller mine
                        arvinger fra nævnte Kristian eller hans arvinger for fornævnte sum penge,
                        med den tilføjede betingelse, at jeg eller mine arvinger ved tidspunktet for
                        indløsningen af nævnte gods skal fyldestgøre nævnte Kristian Frellesen eller
                        hans arvinger for bygninger på nævnte gods, hvis han eller hans arvinger
                        måtte have bygget noget, efter kendelse af fire af vore venner, der skal
                        udvælges hertil af begge parter. Ydermere forpligter jeg mig og mine
                        arvinger til at frigøre, fri og hjemle fornævnte gods for hyppigt nævnte
                        Kristian Frellesen og hans arvinger i overensstemmelse med landets love for
                        retmæssigt krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                        under dette brev tillige med seglene tilhørende de gode mænd Jens Thomsen,
                        Jon Jakobsen, Kristian Skram og Jens Skram, riddere. (Givet) i det Herrens
                        år 1400 dagen før Processus' og Martinianus' dag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. juli.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
