<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000803001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000803001</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 152r med overskrift <hi rend="italic">Super bonis in
                     Hagendorp et Tollorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Cod. Esrom. 189 nr. 179 — Reg. Dan. nr. 3034.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507514.webp">4. rk. VII nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657079.webp">IV:7 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 363. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-08-03"> 1400. 3. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Knudsen, provst i Roskilde, overdrager abbed og konvent i Esrum kloster tre
                  gårde i Hågendrup og en gård i Tollerup, som han havde købt af Jens Olufsen af
                  Ledøje. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus Kanuti prepositus Roskyldensis
                  salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod
                  in honorem omnipotentis dei/ et beate uirginis Marie/ et ob remedium anime mee
                  parentumque meorum/ sano adhuc corpore et animo deliberato confero/ do et scoto/
                  ac ad perpetuam possessionem in presenti assigno uenerabilibus et religiosis uiris
                  dominis abbati et conuentui in Esrom omnia bona mea que in Halsnes habeo scilicet
                  tres curias in Hagenthorp/ et unam curiam in Tollorp quas curias predictas titulo
                  uere empcionis possideo cum omnibus suis pertinenciis agris pratis/ siluis/
                  pascuis/ piscaturis/ humidis et siccis/ dictis bonis adiacentibus/ nullis penitus
                  exceptis/ nichil michi iuris uel proprietatis uel heredibus meis in premissis
                  bonis uel ipsorum aliquibus quomodolibet in posterum reseruato que quidem predicta
                  bona a discreto uiro Iohanne <pb facs="4507515"/> Olaui armigero in Lethewæ
                  protunc habitante bonis ruralibus et pecunia comparaui prout littere ipsius super
                  hoc confecte/ et dictis dominis de Esrom cum bonis nominatis ad perpetuo
                  possidenda per me tradit&lt;e&gt; ut premittitur plenius attestantur ♦ Et ut
                  premissa bonorum collacio dacio/ scotacio/ et tam libera ut premittitur assignacio
                  rata sit et firma/ ac perpetuis temporibus permaneat irreuocabilis a quocumque
                  sigillum meum una cum sigillis nobilium ac discretorum uirorum Laurencii Iensson
                  decani/ Petri Lykkæ archidia&lt;co&gt;ni. Iohannis Awesson cantoris Roskyldensis/
                  Iohannis Olæfson/ Nicholai Awesson militum Awonis Stegh/ Iohannis Gørstinghe
                  armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum Roskyldis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cd<hi rend="sup">o</hi> die inuencionis sancti Stephani prothomartiriss
               </p>
            <div type="app">
               <p> 3 tradit&lt;e&gt;] traditis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 archidia&lt;co&gt;ni] archidiani <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob Knudsen, provst i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg til ære for den
                        almægtige Gud og den hellige jomfru Maria og til bod for min og mine
                        forældres sjæle, hidtil sund på legemet og med velovervejet sind,
                        overdrager, giver og skøder og med dette brev til evindelig besiddelse
                        overgiver de ærværdige og regelbundne mænd, de herrer abbed og menige
                        konvent i Esrum alt mit gods, som jeg har på Halsnæs, nemlig tre gårde i
                        Hågendrup og én gård i Tollerup, hvilke fornævnte gårde jeg besidder med ret
                        købs adkomst, tillige med alle deres tilliggender, agre, enge, skove,
                        græsgange, fiskevande, vådt og tørt, der ligger til nævnte gods, intet som
                        helst undtaget, idet der på ingen måde i fremtiden er forbeholdt mig eller
                        mine arvinger nogen rettighed eller ejendomsret med hensyn til fornævnte
                        gods eller noget af det, hvilket fornævnte gods jeg har erhvervet af den
                        gode mand Jens Olufsen, væbner, der da boede i Ledøje, for landgods og
                        penge, således som dennes brev<ref target="drb1"/>, der er affattet herom,
                        og som tillige med omtalte gods af mig er overgivet nævnte herrer i Esrum
                        til besiddelse evindeligt, fuldstændigt bevidner som for<pb facs="4657080"/>nævnt. Og for at fornævnte overdragelse af, gave på, skødning og så fri
                        overgivelse som fornævnt af godset skal være gyldig og urokkelig og til
                        evindelige tider forblive uigenkaldelig af enhver, er mit segl hængt under
                        dette brev tillige med seglene tilhørende de velbyrdige og gode mænd Lars
                        Jensen, dekan, Peder Lykke, ærkedegn, Jens Ovesen, kantor i Roskilde, Johan
                        Olufsen, Niels Ovesen, riddere, Ove Steg, Jens Gyrstinge, væbnere. Givet i
                        Roskilde i det Herrens år 1400 på dagen for opdagelsen af protomartyren
                        sankt Stefan.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
