<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000618001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">318</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv. Hauptabt. XX). Ordensfol. 2 c p. 243 med overskrift <hi rend="italic">Dem koninge
                     czu Sweden</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 88 nr. 84; Mekl. UB. XXIV 82 nr. 13655 —
                  Hanserec. IV 558 nr. 612; Reg. Dan. nr. *3624 (<hi rend="italic">med år 1399</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507472.webp">4. rk. VII nr. 318</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657047.webp">IV:7 nr. 318</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 318. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-06-18"> 1400. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Danzig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden sender kong Albrecht af Sverige dronning
                  Margretes brev om Gotland og beder ham fri ordenen for hendes krav i denne
                  anledning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507473"/> Eynfeldige befelunge vnd willigen dinst czu allir
                  behegelichkeit czuvor ♦ Allir durchluchster forste grosmechtiger gnediger herre/ ♦
                  Euwir grosmechtikeit wir senden in desim kegenwurtigen vnserm briefe vorslossen dy
                  vsschrift des briues der allirdurchluchsten frauwen koningynne vns nulich gesant
                  dy euwir grosmechtikeit wol wirt vornemen bittende euwir durchluchtikeit mit
                  begerlichim flieze das ir lyber herre geruchet an czu sehen/ das dy hochwirdige
                  frauwe koninginne alzo offte vnd vyl vnd yo lenger y me vnd ernstlichir vns
                  schribet vmb das landt czu Gotlandt/ das selbe mit irer durchluchtikeit briefen
                  von vns anlangende/ vnd vns vnd vnsern orden der truwe vnd arbeyt gnediclich
                  genysen lasset dy wir in des selbin landes behaldunge gethan haben/ alzo das euwir
                  grosmechtikeit vns vnd vnsern orden vortreten vnd fryen welle/ von der frauwen
                  koninginne ansproche dy sie alzo ofte an vns tut von des selbin landes wegen
                  dorumme vns ire durchluchtikeit in kurcz vnd nemlich czu desir cziet geschriben
                  vnd gemanet hat/ als wir das euwern gnaden nv vnd ouch vormols alles volkomelich
                  geschriben habin vnd bitten von euwir grosmechtikeit eyne begerte briefliche
                  antwert by desim briefczeiger dy wir der hochwirdigen frauwen koningynne vordan
                  schriben mogen ♦ Gegeben czu Danczk am fritage noch corporis Christi im xiiii<hi rend="sup">c</hi> iare.</p>
            <div type="app">
               <p> 20 czu] <hi rend="italic">tilf. o.l. over et ikke slettet</hi> en <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Redelig anbefaling og villig tjeneste til alles behag tilforn. Allerhøjeste
                        fyrste, stormægtige nådige herre<ref target="drb1"/>.</p>
            <p> Eders stormægtighed sender vi indlagt i dette nærværende vort brev
                        udskriften af brevet<ref target="drb2"/> fra den allerhøjeste fru dronning,
                        for nylig sendt til os, som Eders stormægtighed vel vil erfare, idet vi
                        beder Eders højhed <pb facs="4657048"/> med indstændig flid om, at I, kære
                        herre, behager at bemærke, at den højværdige fru dronningen så ofte og meget
                        og jo længer jo mere og alvorligere skriver til os om landet Gotland, det
                        samme angående hendes højheds breve fra os og nådigt lader os og vor orden
                        nyde godt af troskab og møje, som vi har haft til opretholdelse af det samme
                        land, således at Eders stormægtighed vil træde ind for og udfri os og vor
                        orden fra fru dronningens krav, som hun så ofte rejser mod os på grund af
                        det samme land, hvorom hendes højhed for nylig og især i denne tid har
                        skrevet og rykket os, hvilket vi alt sammen også nu og tidligere har skrevet
                        til Eders nåde, og vi begærer af Eders stormægtighed et svar ved brev fra
                        fremviseren af dette brev, som vi derpå kan skrive til den højværdige fru
                        dronningen. Givet i Danzig fredagen efter Kristi legems dag<ref target="drb3"/> i år 1400.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevets modtager fremgår af overskr. i ordensfolianten, hvor der
                        står _Til kongen af Sverige_. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb3"> i 1400 17. juni.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
