<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000204002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000204002</idno>
            <idno type="dd_serialno">230</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1785. Perg. 23,5 × 14,8
                  (plica 1,3). 1: Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1043. 2: Biskop Tetzes segl (Podebusk) af ufar vet voks i perg.rem, DGS. 524, 3:
                  Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932. 4: Perg.rem.
                  5: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1137, 6:
                  Seglsnit. 7: Niels Basses segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1139. 8: Niels
                  Sivertsens segl (Grubendal) af ufarvet voks i perg.rem. ...co... ..wv..di ..... om
                  skjold med et i ruder afstribet kryds, ikke identisk med DAS. 1140, utydeligt,
                  restaureret. Seglene konserveret 1958. På bagsiden <hi rend="italic">Her Folmers breff. at han
                     loot drotning Margrete thet goths vp som han hafthe til pant i Stæuenshæret oc
                     breuen meth som ther vpa lude</hi>. Forneden <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Registreret
                  Kalundborgske registratur (1476), trykt ÆA. I 58 og Yngre Kalundborgske reg.
                  (1551), trykt ÆA. IV 45 XXXIV 5 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus
                  Grubendal m.fl. (RA.). Registreret Kalundborgske Reg. (1476) med fejlagtigt år
                  1400, trykt ÆA. I 46. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4311 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 157 — D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 166 nr. 604.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507369.webp">4. rk. VII nr. 230</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656963.webp">IV:7 nr. 230</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 230. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-04"> 1400. 4. februar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000204003" type="link">231</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Folmer Jakobsen oplader en række breve og panter til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507370"/> Iæk Folmar Iacopssøn riddare. kænnes thæt meth thettæ mit
                  opnæ breeff vm thettæ gods oc breeff som hær efter star screuet. swosom ær først
                  et breef som Olaff Tygessøn som man caller Lungæ aff Attorp. sætte mik til pant
                  meth. een gardh i Thorow i Stewenshærith for .ty. lødich mark oc i then sammæ
                  gardh boor. een som heder Sween Lille som gifuer. een øræ korn. vm aret til
                  landgilde item Bassabool .i Thorouwe som hær Iønes Siwerdzsøn mik til pant sætte
                  for tyughe lødich mark item eet godz i Hawenløfæ i Stefnshærith som her Iønes
                  Siwerdzsøn sætte mik til pant for thrysintyughe lødich mark. wpa huilket godz som
                  bo. thisse som her efter nefnes først Nicles Iensson. Ienes Nielsson Mikil Lale.
                  Nicles Sudare. ok Mattes Nielsson item i Gefnøwe i Steuenshærith. een fierthung
                  iordh som Niels Esbernssøn som man kallar Billæ i Halleløwæ oc Ingemær Grubbæ. aff
                  Thærløsæ sætte mik til pant for siex lødich mark item een fierthung iordh i
                  Gefnøuwæ som iæk fornempde Folmar in løsde aff Lydhersløwæ kirkyæ for. ty lødich
                  mark. ♦ Alt thettæ fornempdæ gods. oc al breeff som wpa thetta sammæ forscrifnæ
                  gods ludæ som mik eller mynæ arwingæ arørende æræ kennes iek meth thettæ mit opnæ
                  breeff. at iek nw meth goth wiliæ min nadighæ fruæ drotningh Margretæ meth al
                  ræticheet wp ladar swa at ho thettæ fornempdæ godz oc breeff løsæ scal. han scal
                  thøm aff fornempdæ min nadighæ fruæ eller aff hennes arwingæ eller efterkommendæ
                  løsæ oc eke. aff mik. eftær thy som breuen wtwysæ som iæk ther wpa hafdhe oc iæk
                  nw fornempdæ min fruæ antworthæt hauer oc kennes iæk at iek eller mynæ arwingæ
                  ther engin ræt eller til <pb facs="4507371"/> talan til hawæ. ♦ Ok til mere
                  bewaring at allæ thisse forscrifnæ stykke swa stadighe. fastæ oc vbrødelicæ bliuæ
                  sculæ i allæ mattæ som fore screuet star tha lader iæk fornempde Folmar Iacopssøn
                  mit incigle meth wiliæ ok witscap hengias for thetta breeff ♦ Ok til witnesbyrdh
                  ærlik fadhers byscop Tetzes af Othens her Anders Iacopsøns min brodhers her Iohan
                  Olefsøns her Erik Niclessøns her Claus Grupendales her Niels Basses oc her Nicles
                  Sywardzsøns. inciglæ ♦ Datum Roskildis anno domini millesimo quadringentesimo
                  profesto beate Agathe uirginis. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Grubbæ] Grubba <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 13: 1397. 6. januar, cf. Dipl. Dan. 4. rk. VI nr. <ref target="/books/dipdan/1397/dd_13970106001" type="link">260</ref>. </p>
               <p> 17: 1389 11. november, cf. Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891111002" type="link">112</ref>. </p>
               <p> 18: 1389 11. november, cf. Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1389/dd_13891111001" type="link">111</ref>. </p>
               <p> 22: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Folmer Jakobsen, ridder, erkender med dette mit åbne brev angående dette
                        gods og disse breve, som står skrevet herefter: nemlig <pb facs="4656964"/>
                        først et brev<ref target="drb1"/>, hvormed Oluf Tygesen, som man kalder
                        Lunge, af Atterup pantsatte mig en gård i Store-Torøje i Stevns herred for
                        ti lødige mark, og i den samme gård bor en, der hedder Svend Lille, som
                        årligt giver en øre korn i landgilde, fremdeles Bassebol i Store-Torøje, som
                        hr. Jens Sivertsen pantsatte<ref target="drb2"/> mig for 20 lødige mark,
                        fremdeles noget gods i Havnelev i Stevns herred, som hr. Jens Sivertsen
                            pantsatte<ref target="drb3"/> mig for 60 lødige mark; på dette gods bor
                        de efternævnte: først Niels Jensen, Jens Nielsen, Mikkel Låle, Niels Suder
                        og Mads Nielsen, fremdeles en fjerding jord i Gevnø i Stevns herred, som
                        Niels Esbernsen, som man kalder Bille, af Hallelev og Ingemar Grubbe af
                        Tersløse pantsatte<ref target="drb4"/> mig for seks lødige mark, fremdeles
                        en fjerding jord i Gevnø, som jeg fornævnte Folmer indløste fra Lyderslev
                        kirke for ti lødige mark. Alt dette fornævnte gods og alle breve, som lyder
                        på dette samme foranskrevne gods, og som vedkommer mig eller mine arvinger,
                        erkender jeg med dette mit åbne brev, at jeg nu med min gode vilje oplader
                        med al ret til min nådige frue, dronning Margrete, så at hvem der end skal
                        indløse dette gods og disse breve, han skal indløse dem fra min fornævnte
                        nådige frue eller fra hendes arvinger eller efterkommere og ikke fra mig,
                        således som de breve, jeg havde derpå, udviser, og som jeg nu har overdraget
                        min fornævnte frue, og jeg erkender, at jeg eller mine arvinger ingen ret
                        har dertil eller kan rejse krav derpå, og til større sikkerhed for, at alle
                        de foranskrevne punkter skal forblive bestandige, faste og ubrydelige i alle
                        henseender, sådan som står skrevet foran, da lader jeg fornævnte Folmer
                        Jakobsen med vilje og vidende mit segl hænge under dette brev. Og til
                        vidnesbyrd ærlig fader biskop Tetzes af Odense, hr. Anders Jakobsens, min
                        broder, hr. Johan Olufsens, hr. Erik Nielsens, hr. Klaus Grubendals, hr.
                        Niels Basses og hr. Niels Sivertsens segl. Givet i Roskilde i det Herrens år
                        1400 dagen før den hellige jomfru Agathes dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1397 6. januar, DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13970106001'&gt;260&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1389 11. november, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891111002'&gt;112&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 1389 11. november, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891111001'&gt;111&lt;/a&gt;, hvoraf
                        fremgår, at fornavnet rettelig er Niels. </p>
                  <p n="drb4"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
