<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000624002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000624002</idno>
            <idno type="dd_serialno">325</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. B, b (tidl. Gem. Arch.
                  XXVI, 42) = ny kronol. rk. 1819. Perg., gennemskåret, (dvs. ugyldiggjort på et
                  vist tidspunkt), 26 × 10,8 (plica 1,3). 1: Jon Lilles segl (Skram) af brunt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. *1148 (S' IOHANNE IONS S' MILITIS). 2: 20 Herman
                  Ivarsens segl (Pennow) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1126.
                  3: Jens Skeels segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. *1099. 4: Peder
                  Porses segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. *1144. 5:
                  Seglsnit. 6: Henrik Skeels segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 1129. 7: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4352 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1087
                  nr. 1636 — Vejledende Arkivreg. 25 X IO nr. 10.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507480.webp">4. rk. VII nr. 325</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657053.webp">IV:7 nr. 325</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 325. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-06-24"> 1400. 24. juni <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000419001" type="link">289</ref> og <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000624001" type="link">324</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jon Lille, ridder, erkender, at hertug Valdemar af Sønderjyllands brev til
                  Valdemar Sappi på Vodder, Spandet og Arrild sogne aldrig er blevet indløst, og
                  lover Henneke Limbæk at fri det for krav fra Valdemar Sappis arvinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ik Ion Lylle ryddere bekenne vnde betůghe openbare in dessem ieghenwordighen
                  breue vor alle den genen de ene seen edder høren lesen vnde do wytlik dat de <pb facs="4507481"/> opene bref de sprekt vppe de dre kerspele de beleghen synt in
                  Wyttingherde Odder Spanwyt vnde Aarylt den hertich Woldmer van Sleswyk deme got
                  gnedich sy mynem elder vader her Woldmer Zappyn vnde synen eruen geuen heft. ny
                  werlde vryet edder løset wart ok nen qwyte bref vppe geuen is ♦ Ok loue ik Ion
                  Lylle ryddere dat dar nen qwyte bref mer vp schal geuen werden van my edder van
                  her Woldemers eruen ♦ Vortmer schal ik Ion Lylle ryddere vnde myne eruen Henneke
                  Lembeken vnde synen eruen den openen bref entvryen vor al her Woldmer Zappyn eruen
                  de dar myt rechte vp spreken ♦ Alle desse vor screuen stucke loue ik Ion Lylle
                  ryddere vnde myne eruen Henneke Lembeken vnde synen eruen stede vnde vast to
                  holdene vnde an guden truwen sunder ienigherleye arghelist vnde helpe rede de my
                  Ion Lyllen vor screuen vnde mynen eruen moghen vromen vnde Henneke Lembeken vnde
                  synen eruen to schaden moghen komen ♦ To merer betughinge alle desser vor screuen
                  stucke so hebbe ik Ion Lylle vor screuen myn ingesegel myt wyllen henghet vor
                  dessen bref. ♦ Hir an vnde ouer hebben wesen de erebaren lude alz Herman Ywarsson
                  Iohan Schelle Peter Pors Laghe Rutze Hynrik Schelle Thommas Karlsson den dyt
                  wytlik is ♦ Des hebbet se to tughe ere ingesegele mede henghet vor dessen bref de
                  screuen vnde geuen is na godes bort dusent iar indeme veerhunderdesten iare in
                  sunte Iohannes baptisten daghe to mydden somer. </p>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. 1351 17, april, Dipl. Dan. 3. rk. III nr. <ref target="/books/dipdan/1351/dd_13510417001" type="link">410</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jon Lille, ridder, erkender og bevidner åbent i dette nærværende brev
                        for alle dem, som ser det eller hører det læse og gør vitterligt, at det
                        åbne brev<ref target="drb1"/>, som omtaler de tre sogne, der er beliggende i
                        Hviding herred, Vodder, Spandet og Arrild, som hertug Valdemar af Slesvig,
                        hvem Gud være nådig, har givet min bedstefader hr. Valdemar Sappi og hans
                        arvinger, aldrig blev indfriet eller indløst, ej heller er der givet nogen
                        kvittering derpå. Ligeledes lover jeg Jon Lille, ridder, at der heller ikke
                        skal gives nogen kvittering derpå fra mig eller fra hr. Valdemars arvinger.
                        Fremdeles skal jeg, Jon Lille, ridder, og mine arvinger, over for Henneke
                        Limbæk og hans arvinger indfri det åbne brev for alle hr. Valdemar Sappis
                        arvinger, som med rette kan gøre krav gældende. Alle disse forskrevne
                        punkter lover jeg, Jon Lille, ridder, og mine arvinger over for Henneke
                        Limbæk og hans arvinger at holde stadigt og fast og i god tro uden nogen
                        svig og udflugter, som kunne gavne mig, Jon Lille, og mine arvinger og komme
                        Henneke Limbæk og hans arvinger til skade. Til yderligere bekræftelse på
                        alle disse forskrevne punkter, så har jeg, fornævnte Jon Lille med vilje
                        hængt mit segl under dette brev. Til stede var her de ærlige folk, nemlig
                        Herman Ivarsen, Jens Skeel, Peder Porse, Lave Rutze, Henrik Skeel (og)
                        Thomas Karlsen, hvem det er vitterligt. Til vid<pb facs="4657054"/>nesbyrd
                        herom har de også hængt deres segl under dette brev, der er skrevet og givet
                        efter Guds fødsel år 1400 på sankt Johannes døberens dag ved midsommer.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510417001'&gt;410&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
