<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000306001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">264</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henneke Olufsen Bjørn = ny kronol. rk. 1800. Perg. 22,6 × 14 (plica
                  1,4, nu udglattet). 1: Perg.rem med spor af grønt voks. 2-4: Perg.remme med spor
                  af ufarvet voks. På bagsiden med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Drotning Margretis
                     panthebreff po iii gordh i Belkærop oc en i Lille Hædigh som hwnn y pantsathe
                     her Iahann Olsøn aff Søholm etcetera mcd</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4327 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 187.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507416.webp">4. rk. VII nr. 264</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657001.webp">IV:7 nr. 264</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 264. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-03-06"> 1400. 6. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete pantsætter tre gårde i Stevns herred, som fru Elene, hr. Bent
                  Bygs enke, havde skødet til hende, til hr. Johan Olufsen af Søholm for en gæld på
                  100 lybske og 10 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Margreta meth gudz nadhe Waldemar Dane konungx doter kennes thet meth thetta
                  wart opne breff at wi scyldeghe æræ aff ræt scyld thenne brefføræræ wor thiænære
                  her Iohan Olafson aff Siøholm riddare hundrathe Lubische march oc ty lødich march
                  i gothe huidæ penningæ genge oc geue som en køpman then annen fult meth gøræ ma
                  for huilke penningæ wi hanom wort gotz som frw Elnæ her Beynd Byugs epterleue oos
                  skøtæ oc wplood oc her Beynd Byug Henneke Grubendalæ til pant hafdhe sat for
                  hundradhe Lubische mark/ oc wi sithen aff her Folmar Iacobsson riddare in hafue
                  løst som æræ thre gardhe i Bierkorp en i Holtwæ en i Litlæ <pb facs="4507417"/>
                  Heddingæ i Stefnishæret liggende meth alle theres til høring enktæ wnden taghit
                  meth al kongelich ræt til pant sættæ meth thettæ nærwarindes breff/ meth swa
                  danikt skiel at then forsaghde her Iohan Olafson ellær hans arwingæ skal hwart ar
                  frwct oc wdgift aff the fornempde gotz sua wæl løsningx arit som the andre ar
                  wpbæræ oc enktæ regnes aff i houeth giælden ee til thes thet loflige løses aff oos
                  eller aff the æpter oos komme eller hwem wi thet wnnæ at løsæ ♦ Item wiliæ wy oc
                  sculæ hanom thet fornempde gotz hemle oc frii epter thy som landz logh wt wiser
                  til thes thet løsæs som foræ ær sacht ♦ Til hwes thingx widnæsbyrdh wart incigle
                  ær fore thetta breff hengt meth skelleghe mæns incigle som her Andirs Iacobsson
                  her Iønis Lawesson oc her Pridbern van Pudbusk riddare ♦ Datum Roskildis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi>” sabbato proximo post
                  festum beati Lucii pape et martiris. </p>
            <div type="cit">
               <p> 27: 1390 2. februar, cf. Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900202001" type="link">187</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, med Guds nåde Valdemar Danekonges datter, erkender med dette
                        vort åbne brev, at vi i medfør af ret gæld står i skyld til denne brevfører,
                        vor tjener hr. Johan Olufsen af Søholm, ridder, for 100 lybske mark og 10
                        lødige mark i gode hvide penge, gængse og gyldige, hvormed en købmand kan
                        fyldestgøre den anden, for hvilke penge vi med dette brev pantsætter ham
                        vort gods, som fru Elene, hr. Bent Bygs enke, skødede og oplod os, og som
                        hr. Bent Byg havde pantsat til Henneke Grubendal for 100 lybske mark<ref target="drb1"/>, og vi siden har indløst af hr. Folmer Jakobsen, ridder,
                        hvilket er tre gårde, en i Bjælkerup, en i Holtug og en i Lille-Heddinge i
                        Stevns herred, med alle deres tilliggender, intet undtaget, med al kongelig
                        ret på den betingelse at den fornævnte hr. Johan Olufsen eller hans arvinger
                        hvert år skal oppebære afkast og afgift af det fornævnte gods, såvel
                        indløsningsåret som de andre år, uden at det afregnes i gældens hovedstol,
                        indtil det på lovlig vis bliver indløst af os eller af dem, som kommer efter
                        os, eller hvem vi indrømmer at indløse det. Fremdeles vil og skal vi hjemle
                        og fri ham det nævnte gods, således som landets lov kræver, indtil det
                        indløses som foran sagt. Til vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette
                        brev sammen med segl tilhørende de gode mænd, nemlig hr. Anders Jakobsen,
                        hr. Jens Lavesen og hr. Predbjørn Podebusk, riddere. Givet i Roskilde i det
                        Herrens år 1400 lørdag efter paven og martyren sankt Lucius' dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1390 2. februar, DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1390/dd_13900202001'&gt;&lt;/a&gt;187.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
