<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000121001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1782. Perg. 26,6 × 16,4
                  (plica 4,2). Brevets sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. I: Jens
                  Gyrstinges segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1065. 2: Ringstedabbedens
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 473. 3: Johan Moltkes segl af grønt
                  i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 965. 4: Anders Olufsens segl (Lunge) af grønt voks
                  i perg.rem, DAS. 930. 5: Peder Snubbes segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 891. 6: Peder Jensens segl af 10 grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1136.
                  7: Jens Skyttes segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1122 (S' IOHANNIS
                  [C] IA[COBI]). 8: Torben Pedersens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. S
                  TORBERNI PETRI om skjold med skråtstillet stridskølle med hoved forover og
                  forneden. På bagsiden <hi rend="italic">Landzthingx witnebreff aff Sielandzfare landzthing vm
                     Annes oc mere gots ther meth etcetera at thet ther laghleghe war lawbudhet oc
                     sithen drotnyng Margrete laghlighe skøt</hi>. Muligvis registreret Kalundborgske
                  reg. (1476) på indhæftet seddel (1429, cf. Aksel E. Christensen, Kalmarunionen
                  306), trykt ÆA. I 62. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 176 nr. 120; Gammeldanske Diplomer I 152 — Reg.
                  Dan. nr. *3642 = 3124*; Rep. nr. 4307.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507349.webp">4. rk. VII nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656947.webp">IV:7 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 212. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-01-21"> 1400. 21. januar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000303001" type="link">261</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Sjællands landsting om, at Annisse gård, by og mølle med tilliggen
                  de jorder samt alt det andet gods, som hr. Niels Ågesen af Karsholm havde ejet på
                  Sjælland, var blevet lovbudt på landstinget og derpå tilskødet dronning Margrete
                  på lovlig vis. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507350"/> Allæ mæn thættæ breeff høræ ællær. see helsæ wy Iens
                  Gørstingæ landzdomær i. Siæland/ brothir Laurenz abbæt .i. Ringstædæ closter/
                  Iohan Møltikiæ aff Bawælsæ/ Anders Olafsøn aff. Næsby. thær. riddæræ æræ. Pæter
                  Snwbbæ aff Gerdørp/ Pæter Iensøn aff. Windørp/ Iens Skittæ aff. Sandby/ oc
                  Torbærn. Pætersøn aff Søtorp. thær/ aff wapn æræ/ ewinnelikiæ mæth. war herræ/ ♦
                  Kungiøræ wy thæt allæ mæn nærwærændæs oc kommæsculændæs/ ath alt thættæ
                  æfterscrifnæ gots/ swo som ær først Annessæ gardh som tw bool. iordhæ tiil liggær
                  item Annesse by som oc tw bool. iordhæ tiil liggær item Annessæ møllæ/ item firæ
                  bool. iordh .i. Waldby .i. Holmbohæret item i Høbiergh .i. ore scild. item .i.
                  Ølstikkiæ thre fjærdinghæ iordhe. item i. Gerløwæ eth halfft bool iordhe item thæn
                  møllæn/ som hedær Kratmøllæn item swa megin rætichet som her Niels Awæsøn aff
                  Carstedheholm hafdæ bothæ .i. Græfiæ i. Tunæhæret oc .i. Nørræ Walsiø .i.
                  Walburgshærert item thre bool iordhe/ half ore scild minnæ .i. Æwætoftæ vppæ
                  Halsnees item i Hagændørp oc thær vppæ Halsnees en gardh som feem pund korn.
                  giwær. vm æræth tiil landgildæ oc thær liggær thre garsæthæ tiil. item alt thæt
                  gotz. som thæn fornempde her Niels Awæsøn. atæ .i. Siæland <pb facs="4507351"/> e.
                  hworæ thæt hælzt liggær/ ath alt thætæ forscrifnæ gotz lawligæ tiil Siælandzfaræ
                  landztings witnæ/ lawbuthæt war/ oc tiil war nathikiæ frues drotningh. Margretes
                  hand. lawligæ skøt æftær thy landzloghen tiil sighær/ ællær hwem hwn thæt vnnæ
                  ællær ladæ wil/ ♦ Oc ær alt thættæ forescriffnæ lawlighæ oc skællighæ .i. hennæs
                  wæræ kommæth/ oc thættæ witnæ wy mæth thættæ wart nærwærændæs opnæ breff/ aff thy
                  ath wy allæ nærwærændæs waræ oc hørt oc seeth hauæ ath thættæ .i. allæ modæ swo
                  giort oc skeet ær/ so som foræ scriwæth staar. ♦ Oc tiil. sænændæ allæ tiissæ
                  foræscriffnæ stikkiæ tha wy allæ fornempde waræ inciglæ mæth wilghe oc. witskap
                  hengæ foræ thættæ breff ♦ Datum Ringstadis anno domini millesimo quadringentesimo
                  quarta feria proxima ante diem conuersionis sancti Pauli apostolis </p>
            <div type="app">
               <p> 1 thætæ] <hi rend="italic">med sidste</hi> æ <hi rend="italic">tilf. in scribendo A</hi>. </p>
               <p> 3 hwem] <hi rend="italic">tilf. i marg. til højre m. samme hd. A</hi>. </p>
               <p> 5 witnæ]) <hi rend="italic">gentaget, men underprikket, d.v.s. slettet A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jens Gyrstinge, landsdommer på Sjælland, broder Lars, abbed i Ringsted
                        kloster, Johan Moltke af Bavelse, Anders Olufsen af Næsby, som er riddere,
                        Peder Snubbe af Gerdrup, Peder Jensen af Vinderup, Jens Skytte af Sandby og
                        Torben Pedersen af Sørup, der er væbnere, hilser alle, der hører eller ser
                        dette brev, evindeligt med Vor Herre.</p>
            <p> Vi kundgør for alle nulevende og fremtidige, at alt dette efterskrevne gods,
                        nemlig for det første: Annisse gård, hvortil der ligger to bol jord,
                        fremdeles Annisse by, hvortil der ligeledes ligger to bol jord, fremdeles
                        Annisse mølle, fremdeles fire bol jord i Valby i Holbo herred, fremdeles <pb facs="4656948"/> en øre skyldjord i Høbjerg, fremdeles tre fjerding jord
                        i Ølstykke, fremdeles et halvt bol jord i Gerlev, fremdeles den mølle, der
                        hedder Kratmøllen, fremdeles så megen rettighed, som hr. Niels Ågesen af
                        Karsholm havde både i Greve i Tune herred og i Nørre-Hvalsø i Volborg
                        herred, fremdeles tre bol jord minus en halv øre skyldjord i Evetofte på
                        Halsnæs, fremdeles i Hågendrup ligeledes på Halsnæs en gård, der giver fem
                        pund korn i landgilde om året, og hvortil der ligger tre gårdsæder,
                        fremdeles alt det gods, som fornævnte hr. Niels Agesen ejede på Sjælland,
                        hvor det end er beliggende, at alt dette foranskrevne gods blev på lovlig
                        vis lovbudt til landstingsvidne på Sjælland og blev på lovlig vis, således
                        som landets love foreskriver, skødet til vor nådige frue, dronning Margretes
                        hånd, eller til hvem, hun vil tilstå eller indrømme det. Og alt dette
                        foranskrevne er lovligt og retmæssigt kommet i hendes værge, og det bevidner
                        vi med dette vort åbne brev, eftersom vi alle var til stede og har hørt og
                        set, at dette i alle henseender er udført og sket, således som det er
                        skrevet ovenfor. Til vidnesbyrd om alle de foranskrevne punkter lader alle
                        vi fornævnte med vor vilje og vort vidende vore segl blive hængt under dette
                        brev. Givet i Ringsted i det Herrens år 1400 onsdagen inden apostlen sankt
                        Paulus' omvendelsesdag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. januar.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
