<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000411001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">287</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1808. Perg. 22,5 × 10,6 (plica 1,3).
                  1: Seglsnit. Katerine Eriksdatters segl af ufarvet voks, DAS. 1143, nu i
                  seglsamlingen (under Urne). 2: Perg.rem. Jens Thomsens segl (Lindenov) af ufarvet
                  voks, DAS. 943, nu i seglsamlingen. 3-5: Seglsnit. 6: Peder Porses segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. *1144. 7: Lave Rutzes segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                  1145 (S' LAWE LAWESSN). På bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Gartsleff et Myrkholt in
                     Holmozhæret</hi> og med senere hd. <hi rend="italic">Panthebreff paa 4<hi rend="sup">or</hi>
                     otting iordt offuer Gardsleff och Mørckholt marq oc alt frue Karen Erickhes
                     gotz i Holmotzherret</hi>. Perg.remmene beskrevet: (rem 6:) ...
                     <hi rend="italic">campestrium</hi> [seglet] <hi rend="italic">[G]arzløf et Myrkholt insuper omnia et</hi>
                  [seglet] <hi rend="italic">mea in Holmozheret</hi> ..... (rem 2:) ... <hi rend="italic">et sponte resigno et
                     inpign[ero]</hi> [seglet] <hi rend="italic">plenitudine ea si que sunt</hi>..... Perg. og segl
                  konserveret. Af rem 2 sidste stykke efter seglet nu tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4336 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507438.webp">4. rk. VII nr. 287</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657019.webp">IV:7 nr. 287</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 287. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-04-11"> 1400. 11. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Katerine Eriksdatter, enke efter Erik Rind, pantsætter alt sit gods i Holmans
                  herred til væbneren Herman Ivarsen for 20 mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507439"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Katerina Eriksdotter
                  relicta Erici Rind in domino salutem ♦ Nouerint presentes et futuri me uiro
                  honesto Hermanno Yuersson armigero presencium exhibitori titulo iusti debiti in
                  uiginti marchis puri argenti in bonis denariis argenteis cum quibus discretus
                  quisque alii potest satisfacere teneri. ac esse ueraciter obligatam/ pro quibus
                  sibi omnia bona mea Holmozhæret situata. uidelicet in Garzløf et in ipsa parochia
                  quatuor attynger terrarum campestrium per totum campum Garzløf ac eciam in
                  Myrkholt insuper omnia et singula bona mea in Holmozhæret quocumque locorum sita
                  sunt per presentes obligo. et cum omni iuris plenitudine dicto Hermanno libere et
                  sponte resigno redimenda tali racione. quod nulli umquam hominum nisi michi
                  meisque ueris heredibus. dictoque Hermanno Yuersson suis et heredibus prelibata
                  bona ad manus nostras redimendi aliqualiter sit facultas hoc eciam adiecto quod
                  edificia ab ipso in dicta bona meliorata cum per nos redimantur. ad ordinacionem
                  fiant quatuor nostrorum amicorum. quorum ordinacioni et disposicioni quo ad dicta
                  bona stabimus in omnibus utrobique. set et quicquid inde usque dum redimantur
                  subleuauerit in sortem debiti principalis minime computetur ♦ Preterea. quan
                  documque memorata bona michi seu meis heredibus redimere uisum fuerit tunc dicto
                  Hermanno uel suis heredibus ipso die pasche per nos intimetur/ et sic certus dies
                  redempcionis ipsorum bonorum existat die sancto pasche immediate subsequentis anno
                  reuoluto/ ♦ Obligo me insuper meos et heredes sepedicto Hermanno Yuersson suisque
                  heredibus prelibata bona cum omnibus suis appendiciis pertinenciis et adiacenciis
                  uidelicet domibus fundis. agris. pratis. pascuis. siluis. piscariis harundinetum
                  locis ac <pb facs="4507440"/> molendinorum. humidis et siccis mobilibus et
                  inmobilibus nil penitus exceptis. apropriare et pro et ab impeticione impetitoris
                  cuiuscumque secundum leges patrie penitus liberare/ donec dicta bona per me aut
                  meos heredes ab ipso Hermanno Yuersson uel suis heredibus legittime ut premittitur
                  redimantur pro pecunia prenotata. ♦ In cuius euidencie testimonium sigillum meum
                  una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet domini Iohannis. Thomesson. domini
                  Iohannis Eschilsson domini Laghonis Vrne militum. Stygoti Poors et Petri Poors
                  fratrum. Laghonis Ruze et Esgeri Bryning armigerorum presentibus est appensum ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cccc<hi rend="sup">o</hi>. dominica
                  palmarum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Katerine Eriksdatter, enke efter Erik Rind, til alle, som ser dette brev,
                        hilsen med Gud.</p>
            <p> Nulevende og fremtidige skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til
                        den hæderlige mand Herman Ivarsen, væbner, nærværende brevviser, i form af
                        retmæssig gæld for 20 mark lødigt sølv i gode sølvpenge, med hvilke en god
                        mand kan tilfredsstille en anden, for hvilke jeg ved dette brev til nævnte
                        Herman forpligter og tillige med fuld ret frit og af egen drift til ham
                        oplader alt mit gods, der er beliggende i Holmans herred, nemlig i Gårslev
                        og i selve sognet 4 ottinger markjord over hele Gårslev mark og ligeledes i
                        Mørkholt, desuden alt mit gods i Holmans herred, på hvilke steder de end er
                        beliggende, med det vilkår for genindløsning, at intet andet menneske end
                        jeg selv og mine sande arvinger og nævnte Herman Ivarsen og hans arvinger på
                        nogen som helst måde skal have lejlighed til at genindløse fornævnte gods
                        til vore hænder, også med den tilføjelse, at de bygninger, som bliver
                        forbedret af denne til nævnte gods, når de genindløses af os, skal være
                        underkastet skøn af fire af vore venner, hvis skøn og bestemmelse angående
                        nævnte gods vi vil rette os efter i alle forhold på begge sider, ja endog
                        alt, hvad han oppebærer derfra, indtil de genindløses, skal på ingen måde
                        fraregnes i gældens hovedstol. Når det ydermere passer mig eller mine
                        arvinger at genindløse omtalte gods, da skal vi underrette nævnte Herman
                        eller hans arvinger herom selve påskedag, og således skal den faste dag for
                        genindløsningen af dette gods være den umiddelbart følgende hellige
                        påskedag, når et år er forløbet. Desuden forpligter jeg mig og mine arvinger
                        til at hjemle hyppigt nævnte Herman Ivarsen og hans arvinger fornævnte gods
                        tillige med alle dets vedhæng, tilliggender og tilbehør, nemlig huse,
                        grundstykker, agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, rørbevoksninger og
                        møllesteder, vådt og tørt, rørligt og urørligt uden nogen som helst
                        undtagelse, og til fuldstændigt at frigøre dem for påkrav fra en hvilken som
                        helst, der rejser et sådant, i overensstemmelse med landets love, indtil
                        nævnte gods på lovlig måde genindløses af mig eller mine arvinger fra denne
                        Herman Ivarsen eller hans arvinger for føromtalte sum penge, således som det
                        omtales foran. Til bevis og vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette
                        brev tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd hr. Jens Thomsen, hr.
                        Jens Eskilsen, hr. Lave Urne, riddere, Stig Porse og Peder Porse, brødre,
                        Lave Rutze og Esger Bryning, væbnere. Givet i det Herrens år 1400 på
                        palmesøndag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
