<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001001001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001001001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425): <hi rend="italic">Super bonis in Malmogis
                     datis ad missam beate uirginis rorate. ♦ Sunt 7 littere</hi>, dvs. 7 breve fra
                  tiden 1357-1401, cf. ÆA. V 160 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 158 med overskrift
                     <hi rend="italic">Super una domo lapidea</hi> — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 104 nr. 71 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>); Lisch, Urkundl.
                  Geschichte d. Geschl. v. Oertzen I, Urk. p. 192; Gammeldanske Diplomer I 205 —
                  Reg. Dan. nr. 3038*; Rep. nr. 4385.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507545.webp">4. rk. VII nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657104.webp">IV:7 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 395. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-10-01"> 1400. 1. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hans Selin og hans hustru Johanne afhænder, sælger og skøder deres klædebod i
                  Malmø til domkapitlet i Lund for fuld betaling samt forpligtelse til at afholde
                  årtid for dem efter deres død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle men thette breff see eller høre læsis. heelse wii Hannes Sælim och Iohanne
                  hans hwsfruæ boendis i Malmøghe ♦ Wii gøre thet widherlicht alle men thee <pb facs="4507546"/> ther nw ære och komme skulle ath wii weedherkennes oss.
                  heedherlicht capittel i Lunde kirke. wor klædhe bood. een steen bood ær. och een
                  heel steenkællere vnder then samme bood. i hwilke wii nw sælffwe boo. liggendis
                  mellum Iønis Brwns klædhebood och Gothskalks Lobechs. i Malmøghe. hwilke
                  klædhebood och steenkællere iach Iohanna. Sælms hwsfrw forenaffnd fik teel rætt
                  æyghe aff min moodher fore henne døth som hennes oppne breff tilsier. och effter
                  henne døth meth rætt skødhe. meth vthgang och ingang och alt och hwært then samme
                  klæthebood och steenkællere tilhører. fore foltt wærdh. ath haffwe affhænt. solt.
                  och skøtt och i hand athhaffwe antworder til eewerdeligh æyghe. ♦ Och ladhe wii
                  vpp fran oss och wore arffwinge. all æyghedom och rætt ther wii haffwe hafft i
                  thee forsagdhe steenbooth och kællere. meth opeth breff ath skødhe til thet samme
                  Lunde capittel. frilighe och frælselige ath æyghe. kungørendis openbarlige meth
                  thette wort oppne breff. oss foltt wærdh forre thee samme bood och kellere swo ath
                  oss alldelis nøgher ath haffwe vppborith ♦ Och forty ladhe wii thet samme Lunde
                  capittel for thet samme wærdh. alldelis. leedicht och løst. for oss och wore
                  arffwinge. ♦ Framdelis tha bindhe wii oss til och wore arffwinge ath frii och
                  frælst athgøre thet forsagde Lunde capittel then samme boodh och steenkellere
                  vnder. meth allt thet them teel hører for hwar mans tiltal. ♦ Wansker ther noghi
                  i. tha binde wii oss til och wore arffwinge thet samme capittel. aff skadhe ath
                  taghe. then thee kunne bewise ath haffwi vthi komne for wor wanhimlske skyld pa
                  hemmels wægne ♦ Framdelis. thet skal och teel weelkor athware lawcht ath thet
                  samme Lunde capittel skal første thee frægne oss døthathware meth messer och meth
                  liws. i Lunde kirke. heedherlige begaa och hwartt aar ther effter. pone wore døts
                  daghe. wor aartiid meth messer och vigiliis i Lunde kor skulle halde ♦ Til alle
                  thisse tings bewarilsse och withne. tha ær mith inceigle Hannes Sælms fore sætt
                  meth skallige mens inceigle. Hænnike Aghessøn Iøns Brwn radmen i Malmøghe. Bwgge.
                  Hennike wan Ørthz Iønis Niclissøn. Radeke Parchantins och Trugoti Trwithssøn bymen
                  i then samme stath hænghe for thette breff. ♦ Datum anno domini mcd feria sexta
                  post beati Michaelis archangeli. </p>
            <div type="app">
               <p> 3 nw] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> fr <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 til] <hi rend="italic">vistnok med</hi> i <hi rend="italic">rettet in scribendo fra</hi> e <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 mith] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ing <hi rend="italic">på linieudgang Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Hans Selin og hans hustru Johanne, der bor i Malmø, hilser alle, som ser
                        dette brev eller hører det læse.</p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at vi
                        anerkender, at vi til det hæderværdige kapitel ved Lundekirken for fuld
                        betaling har afhændet, solgt og skødet og til evig besiddelse ihændegivet
                        vor klædebod, der er en stenbod med hel stenkælder under, i hvilke vi nu
                        selv bor, beliggende i Malmø mellem Jens Bruns og Godskalk Lobeks
                        klædeboder, hvilken klædebod med stenkælder jeg Johanne, fornævnte Selins
                        hustru, fik som retmæssig ejendom af min moder inden hendes død, således som
                        hendes åbne brev<ref target="drb1"/> udviser, og efter hendes død med
                        retmæssigt skøde, med udgang og indgang og alt, hvad der i øvrigt hører til
                        samme klædebod og stenkælder. Vi oplader bort fra os og vore arvinger al den
                        ejendom og ret, som vi har haft i fornævnte stenbod og kælder ved åbent
                        brev, at skøde til samme Lunde kapitel at besidde frit og frigjort, idet vi
                        med dette vort åbne brev åbenlyst bekender at have oppebåret fuld betaling
                        for samme bod og kælder, således at vi er fuldstændigt tilfredse. Og derfor
                        lader vi på vore egne og vore arvingers vegne samme Lunde kapitel være
                        aldeles kvit og fri angående samme betaling. Fremdeles forpligter vi os og
                        vore arvinger til for fornævnte Lunde kapitel at fri og frigøre denne bod og
                        stenkælder sammen med alt, hvad der hører dertil, for tiltale fra hvem som
                        helst. Mangler der noget deri, da forpligter vi os og vore arvinger til at
                        frigøre samme kapitel for den skade, som de kan bevise at være kommet i på
                        grund af vor vanhjemmel med hensyn til hjemmelen. Fremdeles skal der være
                        tilføjet det vilkår, at samme Lunde kapitel skal, så snart de erfarer, at vi
                        er døde, afholde en hæderlig <pb facs="4657105"/> begængelse i Lundekirken
                        med messer og lys, og skal hvert år for fremtiden på vor dødsdag holde vor
                        årtid der med messer og vigilier i Lundekirkens kor. Til forsikring og
                        vidnesbyrd om alt dette er mit, Hans Selins segl hængt under dette brev
                        sammen med segl tilhørende de forstandige mænd Henneke Ågesen, Jens Brun,
                        rådmænd i Malmø, Bugge, Henneke van Ørz, Jens Nielsen, Radike Parkentin og
                        Trued Truedsen, bymænd sammesteds. Givet i det Herrens år 1400 fredag efter
                        ærkeenglen sankt Michaels dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
