<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000223001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000223001</idno>
            <idno type="dd_serialno">255</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 72 f. 197r. I marg. til venstre <hi rend="italic">A de
                     Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 198r) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">De mandato Iacobus de Teramo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 115 nr. 954 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507400.webp">4. rk. VII nr. 255</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656988.webp">IV:7 nr. 255</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 255. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-23"> 1400. 23. februar 
               <note>
                  <p> Samme dag pålagde pave Bonifacius 9. abbeden i Hiddensee at afsætte forgængeren i
                  embedet, Konrad Bonow, for drab, trykt Acta Pont. II 115 nr. 953. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger abbeden i Hiddensee kloster at overdrage
                  ærkedegneembedet Tribsees ved kirken i Schwerin til Niels Jakobsen Lunge, efter at
                  den forrige indehaver er blevet afsat for drab. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507401"/> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio.
                  abbati monasterii in Hedense ordinis cisterciensis Roskildensis diocesis. salutem
                  (et apostolicam benedictionem) ♦ Nobilitas generis. uite. et morum. honestas
                  aliaque laudabilia. probitatis. et uirtutum merita. super quibus apud nos dilectus
                  filius Nicolaus Iacobi Lwnge. fidedigno commendatur testiminio nos inducunt/ ut
                  sibi reddamur ad graciam liberales. ♦ Hodie siquidem ad audienciam nostram
                  peruenit/ quod olim Conradus Bonowe. archidiaconus Trubecetensis. in. ecclesia
                  Zwerinensi proprie salutis immemor. quendam presbiterum quadam uice captiuauit
                  ipsumque equis pecuniis suis &lt;et&gt; quibusdam aliis spoliauit/ et/ ad
                  sanguinis effusionem manus uiolentas misit in eundem ac suis suggestionibus
                  homicidium inhumaniter fuit perpetratum in ipsius Conradi anime preiudicium. ac.
                  grauamen et scandalum plurimorum ♦ Nos attendentes quod ueris existentibus.
                  supradictis prefatus Conradus dicto archidiaconatu Trubecetensi in ecclesia
                  Zwerinensi quem tunc temporis optinebat prout optinet de presenti. reddidit se
                  indignum tibi alias per nostras litteras. dedimus in mandatis ut uocatis dicto
                  Conrado personaliter eciam si opus erit per edictum et aliis. qui forent euocandi
                  super premissis auctoritate nostra legittime te informes et si per informacionem
                  huiusmodi repereris premissa. ita esse. eundem Conradum Bonowe. dicto
                  archidiaconatu. eadem auctoritate sentencialiter priues prout foret de iure
                  faciendum prout in litteris nostris plenius <pb facs="4507402"/> continetur\ ♦
                  Uolentesque prefato Nicolao Iacobi Lwnge. qui presbiter est et carissime in
                  Christo filie nostre Dacie. Suecie. et Noruegie regine illustris familiaris necnon
                  de militari genere ex. utroque parente procreatus. ut asseritur existit
                  premissorum meritorum suorum intuitu. motu proprio non ad ipsius Nicolai uel
                  alterius pro eo nobis super. hoc. oblate. peticionis instanciam set de nostra
                  mere. liberali&lt;ta&gt;te graciam facere specialem. discrecioni tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus dicto. Conrado. Bonowe eodem archidiaconatu
                  sentencialiter priuato et. ab eodem amoto eundem archidiaconatum. cuius fructus
                  redditus et prouentus. uigintiquinque ma&lt;r&gt;charum argenti puris communi
                  exstimacione. ualorem annuum ut asseritur. non excedunt. eciam si actu ut
                  premittitur. uel alio quouis modo. aut ex alterius cuiuscumque persona seu per
                  possessionem alterius benificii ecclesiastici. eciam curati quacumque auctoritate
                  collati et dispensacionem quamcumque. dicto Conrado. alii uel aliis eius nomine
                  super hoc a nobis seu de mandato nostro eciam sub quacumque forma uel expressione
                  uerborum ad optinendum optentam. ex. certa nostra sciencia per presentes eam
                  reuocamus et nullius eam esse uolumus roboris uel momenti. aut per liberam
                  resignacio nem reuocacionem dispensacionis permutacionem promissionem alicuius per
                  eum de illo apud sedem apostolicam uel extra Romanam curiam eciam coram notario
                  pub&lt;l&gt;ico et testibus sponte factam uacet eciam si tanto tempore uacauerit
                  quod eius collacio. iuxta Latranensis statuta consilii ad sedem apostolicam
                  legittime deuoluta. aut archidiaconatus ipse disposicioni apostolice specialiter
                  reseruatus aut curatus uel. dignitas non tamen mayor. post pontificalem in eadem
                  ecclesia. Zwerinensi existat. eciam si super eo inter aliquos lis. cuius statum
                  presentibus haberi uolumus pro expresso in dicta curia. uel alibi pendeat seu
                  remanserit indecisa. eciam si persona huiusmodi dicte sedis. capellanus nuncius
                  notarius uel. alias officialis seu fructuum et prouentuum camere apostolice
                  debitorum. collector uel succollector. aut litterarum apostolicarum abbreuiator.
                  seu scriptor. uel. huiusmodi sedis uel. alicuius ex uenerabilibus fratribus
                  nostris. sancte. Romane ecclesie cardinalibus. familiaris. fuerit. dummodo tempore
                  date presencium non sit. alicui alteri predicto Conrado Bonowe in dicto
                  archidiaconatu specialiter ius quesitum. cum omnibus iuribus et pertinenciis suis.
                  eidem Nicolao Iacobi Lwnge/ dicta auctoritate conferas et assignes inducens per te
                  uel <pb facs="4507403"/> alium seu alios eundem Nicolaum uel procuratorem suum.
                  eius nomine in corporalem possessionem dicti archidiaconatus iuriumque et
                  pertinenciarum predictorum ac defendens inductum amoto. exinde. dicto. Conrado et
                  quolibet alio illicito detentore ac faciens ipsum Nicolaum uel procuratorem suum
                  pro eo. ad huiusmodi archidiaconatum ut est moris admitti sibique de ipsius.
                  archidiaconatus fructibus redditibus prouentibus iuribus et/ obuencionibus
                  uniuersis integre responderi contradictores (auctoritate nostra appellacione
                  postposita compescendo). non obstantibus. tam pie memorie Bonifacii pape VIII.
                  predecessoris nostri. quam aliis quibuscumque constitucionibus apostolicis ac
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Zwerinensis contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui
                  super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus personatibus uel officiis
                  ipsius ecclesie speciales. aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad
                  inhibicionem reseruacionem et decretum. uel alias quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus prefatum Nicolaum in assequcione dicti archidiaconatus uolumus
                  anteferri. set nullum per hoc eis quo. ad. assequcionem dignitatum personatuum uel
                  officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si uenerabili fratri
                  nostro. episcopo et dilectis filiis capitulo. Zwerinensi. uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici
                  suspendi uel excommunicari. non possint quodque de huiusmodi dignitatibus
                  personatibus uel officiis aut aliis beneficiis ecclesiasticis. ad eorum
                  collacionem prouisionem presentacionem electionem seu quamuis aliam disposicionem.
                  coniunctim uel seperatim spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras
                  apostolicas non facientes plenam et expressam. ac de uerbo. ad uerbum. de indulto
                  huiusmodi mencionem/ et qualibet alia. dicte sedis indulgencia. generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam. effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel
                  differri. et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio
                  specialis aut si dictus. Nicolaus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Zwerinensis <pb facs="4507404"/>
                  solitum iuramentum. dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad
                  ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud prestet. et si hodie uel per antea.
                  dicto Conrado. alii uel aliis de dicto archidiaconatu Trubecetensi in ecclesia.
                  Zwerinensi tunc ut prefertur uel. alio quouis modo uacante prouiderimus aut
                  mandauerimus seu concesserimus prouideri seu alias auctoritate aliarum litterarum
                  nostrarum. quarumcumque prouisum fuerit nos motu simili eadem auctoritate
                  declaramus nostre intencionis fuisse et esse dicto Nicolao Iacobi Lwnge et nulli
                  alteri uoluisse seu uelle de eodem archidiaconatu prouideri ipsamque prouisionem
                  seu mandatum de prouidendo ipsi Nicolao per nos. tenore presencium factam uel in
                  posterum fiendam debere sortiri effectum decernentes. quascumque dispensaciones
                  prouisiones seu mandata de prouidendo. dicto Conrado alii uel aliis de dicto
                  archidiaconatu per nos seu de mandato nostro auctoritate aliarum litterarum
                  nostrarum. quocumque modo hodie uel per antea. eciam sub quacumque forma. uel.
                  expressione uerborum factas et quecumque inde sequta. irrita et inania ac nullius
                  esse debere roboris uel momenti ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum octauo kalendas
                  marcii pontificatus nostri anno undecimo\ </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12-13 salutem (et apostolicam benedictionem)]| salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 Lwnge] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> canonicus Roskildensis Aa. </p>
               <p> — testiminio = testimonio. </p>
               <p> 18 &lt;et&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 21 Nos] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> igitur <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22 dicto] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> — Trubecetensi] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> quem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — in] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> dicta <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 quem) <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 4 intuitu] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> graciam facere specialem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 liberali&lt;ta&gt;te] liberalite <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 Conrado] <hi rend="italic">tilf. i marg. med anden hd. Aa</hi>. </p>
               <p> 8 ma&lt;r&gt;charum] macharum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 benificii = beneficii. </p>
               <p> 14-15 eam reuocamus] reuocamus eam <hi rend="italic">med omflytningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 18 pub&lt;l&gt;ico] pubico <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 suum] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> eius nomine <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 contradictores (auctoritate <hi rend="italic">indtil</hi> compescendo)] contradictores etcetera
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 et] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> privilegiis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 alia] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 11 officiis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> aut aliis beneficiis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 nullum] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
               <p> 16 dignitatum] <hi rend="italic">rettet fra</hi> digni tatuum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 seperatim = separatim. </p>
               <p> 15 octauo] <hi rend="italic">rettet i marg. af</hi> Iac <hi rend="italic">fra overstreget</hi> viii Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 og 28: Acta Pont. II 115 nr. 953. </p>
               <p> 19: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 7-8: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn abbeden i
                        klosteret i Hiddensee af cistercienserordenen, Roskilde stift, hilsen og
                        apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Den velbyrdige fødsel, det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den
                        retskaffenheds øvrige rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor
                        elskede søn Niels Jakobsen Lunge anbefales til os ved troværdige mænds
                        vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. I dag er det jo
                        kommet os for øre, at Konrad Bonow, ærkedegn i Tribsees ved kirken i
                        Schwerin, fordum glemte sin egen frelse og engang tog en præst til fange og
                        plyndrede ham for hans heste, penge og adskilligt andet og sendte voldsmænd
                        mod ham med blodsudgydelse til følge, og drabet blev fuldbyrdet på
                        umenneskelig måde efter hans tilskyndelse til skade for denne <pb facs="4656989"/> Konrads sjæl og til tynge og anstød for såre mange.
                        Idet vi betænker, at fornævnte Konrad, hvis ovennævnte er sandt, har vist
                        sig uværdig til nævnte ærkedegneembede Tribsees i kirken i Schwerin, som han
                        på det tidspunkt besad, således som han besidder det for øjeblikket, har vi
                        pålagt Dig som vor befaling ved et andet brev<ref target="drb1"/> fra os, at
                        Du, efter at nævnte Konrad personligt, om nødvendigt ved offentlig stævning,
                        og andre, som skulle tilkaldes, er blevet tilkaldt, med vor myndighed på
                        lovformelig vis skaffer Dig oplysninger om fornævnte, og hvis Du gennem
                        disse oplysninger finder, at fornævnte forholder sig således, skal Du med
                        samme myndighed ved dom berøve samme Konrad Bonow nævnte ærkedegneembede,
                        således som det skulle ske efter retten, således som det fuldstændigt
                        indeholdes i vort brev<ref target="drb1"/>. Og idet vi ønsker at vise
                        fornævnte Niels Jakobsen Lunge, som er præst og i tjeneste hos vor kære
                        datter i Kristus den berømmelige dronning af Danmark, Sverige og Norge, og
                        som desuden, som det forsikres, er født af riddermæssig slægt på begge
                        forældres side, særlig nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester —
                        af egen drift, ikke efter opfordring i en ansøgning, der er forelagt os
                        herom af denne Niels eller en anden for ham, men af vor rene gavmildhed —
                        pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, efter at nævnte
                        Konrad Bonow ved dom er berøvet samme ærkedegneembede og fjernet fra samme,
                        med al dets rettigheder og tilbehør med nævnte myndighed overdrager og
                        anviser samme Niels Jakobsen Lunge samme ærkedegneembede, hvis afkastninger,
                        afgifter og indkomster, som det forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af
                        25 mark lødigt sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, selv om det er ledigt netop nu som fornævnt eller på
                        enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden person eller ved
                        besiddelse af et andet kirkeligt beneficium, der ligeledes er forbundet med
                        sjælesorg og overdraget med enhver myndighed, og ved enhver dispensation,
                        der er opnået for nævnte Konrad, en anden eller andre i hans navn herom af
                        os eller på vor befaling ligeledes af enhver ordlyd eller udtryksmåde om at
                        opnå — med dette brev tilbagekalder vi den ifølge vor sikre viden og vil, at
                        den skal være uden styrke eller betydning eller ved, at en eller anden af
                        egen drift frivilligt har givet afkald på, tilbagekaldet dispensation,
                        byttet og afgivet løfte om det ved det apostoliske sæde eller uden for den
                        romerske kurie ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv
                        om det har været ledigt så lang tid, at dets overdragelse ifølge
                        Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er
                        hjemfaldet til det apostoliske sæde, eller dette ærke<pb facs="4656990"/>degneembede særligt er reserveret for apostolisk rådighed eller er
                        forbundet med sjælesorg eller er en dignitet, dog ikke den største efter den
                        biskoppelige i samme kirke i Schwerin, selv om der om det mellem nogle
                        svæver eller er en uafgjort strid ved nævnte kurie eller andetsteds, hvis
                        stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette brev, selv om
                        denne person har været nævnte sædes kapellan, nuntius, notar eller official
                        i øvrigt eller kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster,
                        der skyldes det apostoliske kammer, eller abbreviator<ref target="drb4"/>
                        eller scriptor<ref target="drb5"/> af apostoliske breve eller i tjeneste ved
                        dette sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre, den hellige
                        romerske kirkes kardinaler, når blot der ikke på tidspunktet for dette brevs
                        udstedelse særligt er søgt ret for nogen anden end fornævnte Konrad Bonow
                        angående nævnte ærkedegneembede. Du skal personligt eller ved en eller flere
                        andre indføre samme Niels eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk
                        besiddelse af nævnte ærkedegneembede og dets omtalte rettigheder og tilbehør
                        og forsvare ham efter indførelsen, idet nævnte Konrad og enhver anden
                        uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge for, at denne Niels eller
                        hans befuldmægtigede for ham, som det er skik, antages til dette
                        ærkedegneembede, og at der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger,
                        afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette ærkedegneembede,
                        idet Du med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under
                        udelukkelse af appel, uanset såvel vor forgænger — from ihukommelse — pave
                        Bonifacius 8.s<ref target="drb6"/> som alle andre apostoliske bestemmelser
                        og alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke i
                        Schwerin, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en
                        hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen med hensyn til
                        provisioner, de skal have på digniteter, personater eller officier ved denne
                        kirke har fået særligt eller angående andre kirkelige beneficier i de egne
                        har fået et almindeligt brev af nævnte sæde eller dets legater, selv om man
                        derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på
                        nogen som helst anden måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Niels med
                        hensyn til opnåelse af nævnte ærkedegneembede skal foretrækkes for alle
                        disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til
                        at opnå andre digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Din
                        overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige broder biskoppen
                        og vore elskede sønner kapitlet i Schwerin eller hvilke som helst andre i
                        fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke
                        skal være pligtige til aner<pb facs="4656991"/>kendelse eller provision af
                        nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt,
                        suspension eller bandlysning, og at disse digniteter, personater eller
                        officier eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller
                        særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al
                        anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision
                        ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet
                        omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                        begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den
                        så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning
                        optaget i dette brev, virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som
                        helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde
                        ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal
                        også gælde), hvis nævnte Niels ikke har været til stede for at aflægge den
                        sædvanlige ed på at ville overholde denne kirke i Schwerins bestemmelser og
                        sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget
                        aflægge den, og når han kommer til denne kirke, gør det i egen person, og
                        hvis vi i dag eller tidligere ved provision har givet nævnte Konrad, en
                        anden eller andre nævnte ærkedegneembede Tribsees i kirken i Schwerin, der
                        da som fornævnt eller på enhver anden måde var ledigt, eller har befalet
                        eller tilstået, at det skulle gives ved provision, eller det i øvrigt i
                        kraft af et ethvert andet brev fra os er blevet givet ved provision,
                        erklærer vi af en lignende drift med samme myndighed, at det har været og er
                        vor hensigt at have villet eller ville give nævnte Niels Jakobsen Lunge og
                        ingen anden samme ærkedegneembede ved provision, og at denne provision eller
                        befaling om at give denne Niels det ved provision, der er eller i fremtiden
                        skal foretages af os med dette brevs ordlyd, skal have sin virkning, idet vi
                        erklærer, at alle dispensationer, provisioner eller befalinger om at give
                        nævnte Konrad, en anden eller andre nævnte ærkedegneembede ved provision,
                        der er udstedt af os eller på vor befaling i kraft af et andet brev fra os
                        på enhver måde i dag eller tidligere ligeledes under enhver ordlyd eller
                        udtryksmåde, og alt, hvad der er fulgt derefter, skal være ugyldige og
                        magtesløse og uden styrke eller betydning. Givet ved S. Pietro i Rom den 23.
                        februar i vort ellevte (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> samme dag pålagde paven abbeden i Hiddensee at afsætte forgængeren
                        i embedet, Konrad Bonow, for drab, trykt Acta Pont. II 115 nr. 953. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960820001'&gt;137&lt;/a&gt; note 5. </p>
                  <p n="drb5"> jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960820001'&gt;137&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb6"> c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                        939).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
