<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001231185</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001231185</idno>
            <idno type="dd_serialno">522</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Danzig departementsarkiv. 300 D/ 13 nr. 37. Papir 21,5 × 18,5. På
                  bagsiden spor af segl i grønt voks, der har været påtrykt over en tabt strimmel,
                  der gennem to rækker snit lukkede brevet. Desuden påskriften <hi rend="italic">Den erbarn wisen
                     mannen den rad hem to Dantzeke kome desse breff</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507621.webp">4. rk. VII nr. 522</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657169.webp">IV:7 nr. 522</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 522. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-31">[o. 1400] <note>
                  <p> Herman Gulden omtales som dronning Margretes tjener, hvorfor det udaterede brev
                  kan henføres til tiden omkr. 1400. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Herman Gulden, dronning Margretes væbner og tjener, beder rådet i Danzig
                  foranledige, at Hans Widenben, hans måg, må få udleveret den halvdel af godset
                  efter Hans Pape, deres medborger, som er tilfaldet ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507622"/> Min willighe denst tovorn. den erbarn wisen mannen den
                  radhern to Dantzeke. ek bidde iu weten. dat to mek is ghewesen. Hans Widenben myn
                  mach vnde vrunt vnde heft mek bericht. wu ome de helfte Hanses Papen gudes iuwes
                  medeborgers an ghevallen sy. dar he sek mit rechte to toghen hebbe dat he dar en
                  recht eme to sy. vnde hebbe des breue vor iu brachte. de en behagheden iu nicht. ♦
                  Do hete gy ome breue bringhen. dar me inne louede dat van der helfte weghene nen
                     <pb facs="4507623"/> ansprake mer en keme so welde gy ome dat volgen laten/ den
                  bref het he iu auer bracht. dar de rad van Bokenum iu inne louet het vor ansprake
                  van der helfte weghene. noch entholde gy. ome dat sin vor/ dar he recht to het/.
                  des he rede groten scaden het. vnde gr{oe}t arbet dar na hat/. ♦ Des bidde ek iu
                  vruntliken. dat gy ome de helfte des gudes volgen laten. vnde dar he recht to
                  heft. vnde don ome vmme den scaden des gy ome plichtich sin. vnde en holden ome
                  nu. vordmer dar nicht iu. des loue ek iuwer erbarcheyt noch wol t{ov}. were des
                  nicht. so moste ek vnde welde dat segghen schriuen vnde claghen in welker wis dat
                  gy mynen vrunde dat sin vnde sine breue vor enthelden. vnde ek welde ene dar to
                  vulsten husen vnde heghen. vnde dar to helpen mit den mynen dat we iu dat af
                  ermaneden vnde den iůwen wur mek de wedder v{oe}rn. edder wur ek konde. vnde en
                  welde iu dar nicht to antworden. dat vs des men not en sy des loue ek iu wol. vnde
                  wil dat tigen iu vnde de iuwen vorden. wur sek dat also ghebort ♦ Vnder mynem
                  ingesegel </p>
            <p> Hermen Ghulden knape vnde dener miner vrowen Margareten de koninginnen to
                  Norweghen to Sweden vnde to Denemarke het. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 iu] <hi rend="italic">kan også læses</hi> in <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24 og 25: kendes ikke. </p>
               <p> 1: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Min villige tjeneste tilforn, til de hæderlige vise mænd, rådsherrerne i
                        Danzig.</p>
            <p> Jeg beder Eder vide, at Hans Widenben, min måg og ven, har været hos mig og
                        har berettet for mig, hvordan halvdelen af Hans Papes, Eders medborgers,
                        gods var tilfaldet ham, hvilket han med rette har taget til sig, at han har
                        ret dertil, og at han har bragt breve<ref target="drb2"/> derpå til Eder,
                        som ikke behagede Eder. Da befalede I at bringe breve<ref target="drb2"/>
                        til ham, hvori man lovede, at hvis der ikke kom flere krav angående
                        halvdelen, så ville I udlevere det til ham. Det brev<ref target="drb2"/> har
                        han igen bragt Eder, hvori rådet fra Bokenum over for Eder siger god for
                        krav angående halvdelen, men I forholder ham hans ejendom, som han har ret
                        til, og derved har han allerede haft stor skade og har stor møje derefter.
                        Derfor beder vi Eder venskabeligt om at udlevere ham halvdelen af godset,
                        som han har ret til, og angående skaden, så gør det mod ham, som I er ham
                        skyldige. Og forhold ham det ikke fremdeles. Det tiltror jeg nu Eders
                        hæderlighed. Skulle det ikke ske, så måtte og ville jeg sige, skrive og
                        beklage, på hvilken måde I forholder min slægtning hans ejendom og hans
                        breve, og jeg ville dertil yde ham bistand, huse og beskytte ham og dertil
                        sammen med mine (folk) hjælpe ham til at afkræve det af Eder og Eders
                        (folk), hvor det kunne ske for mig eller hvor jeg kunne, og jeg ville ikke
                        være ansvarlig over for Eder, med mindre det er nødvendigt. Det lover jeg
                        Eder visselig, og vil gengælde Eder og Eders (folk) det, hvor det sig hør og
                        bør. Under mit segl.</p>
            <p> Herman Gulden, væbner og tjener hos min frue Margrete, som hedder dronning
                        af Norge, af Sverige og af Danmark.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Herman Gulden omtales som dronning Margretes tjener, hvorfor det
                        udaterede brev kan henføres til tiden omkr. 1400. </p>
                  <p n="drb2"> kendes ikke.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
