<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000206001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000206001</idno>
            <idno type="dd_serialno">236</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1788. Perg., spor af
                  bogstavunderlængder langs randen foroven, 22,8 × 10,6 (plica 0,9). 1: Henrik
                  Wardenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem. S' HINRICI WARDENBERGH om skjold,
                  skrådelt fra venstre, øverste felt prydet med lodrette streger, stillet 4:3:1. 2:
                  Jens Lavesens segl (Galt) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1109. 3: Perg.rem.
                  Perg.remme 1 og 3 beskrevne, 1: ulæselig, 3: ..... <hi rend="italic">my[n] wenes radh for
                     hvilken</hi> ..... På bagsiden <hi rend="italic">Breff aff her Henrik Warthinberg oc Pæther
                     Magnussøn vm guts i Hornsse</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt
                  ÆA. I 42 og 62 (på seddel fra 1429, cf. Aksel E. Christensen, Kalmarunionen 306).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Annaler for nord. Oldkyndighed 1855 17; Gammeldanske Diplomer I 164 —
                  Reg. Dan. nr. 3644; Rep. nr. 4314.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507378.webp">4. rk. VII nr. 236</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656970.webp">IV:7 nr. 236</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 236. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:  19 efterkommende] efterkommende ok engin <hi rend="italic">A</hi>.  23 martiris\] <hi rend="italic">resten af linien udfyldt med pennekrøller A</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-06"> 1400. 6. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Henrik Wardenberg erkender at have modtaget indløsningssummen for de til ham
                  pantsatte gårde: Øster- og Nørregård i Dråby, en gård i Over-Dråby og en i
                  Landerslev, og oplader derfor gårdene til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507379"/> Iak Hinrik Wardynberch riddare kennes thet meth thetta mit
                  opnæ bref. at min nadighe fruæ drotningh Margretæ nw af mik løst hauer. thisse
                  gardhæ suosom ær først then gardh Østrægardh i Drauby for ty. lødich mark huilkin
                  gardh mic af henne til pant stoth for thesse forscrefne .ty. lødik mark item
                  Norragardh i then sammæ stædh for ny. lødik mark huilken iek hafdhe til pant. aff
                  Pæther Magnussøn item en gardh i Westra Drauby som mik til pant stodh. af Hemming
                  Ienssøn huilken gardh han solde fornempde min fruæ oc hun ther nw æghendomen wt i
                  hauer oc en gardh i Landerløff af fornempdæ Hemming Ienssøn som min fruæ oc hafuer
                  æghendom wt i. bothe for siex lødik mark. ♦ For huilkæ forscrefne gardhæ oc godz
                  kennes iæk at iek nw mynæ penningæ fore fongit hauer oc ær mik ther sua fullelicæ
                  fult giort fore efter min wiliæ at mic wel at nøgher. ♦ Ok lader iek fornempde min
                  fruæ oc hennes arwingæ. oc efterkommendæ thisse forscrefne gardhe oc godz wp meth
                  al breff oc rætichet. sua at iek eller minæ arwingæ ther engin ræt eller til talan
                  hauæ thy at the æræ loghlicæ af mik løsde oc mik ther sua fult fore giort ær at
                  mik nøgher som fore ær sact. ♦ Oc scal iek fornempde min fruæ the opne breff som
                  wpa thisse forscrefne gardhe ludæ genist igen fongæ. oc the sammæ breff mæler iek
                  døthæ oc ganzæ machtløsæ meth thetta mit breff. efter thenne dach e huar the æræ
                  eller finnes. sua at. the fornempde min fruæ eller henne aruingæ. eller
                  efterkommende* til engin scadhæ eller hindar i nogræ made kommæ sculæ. ♦ Oc til
                  mere beuaring allæ thisse forscrefne stykke tha hauer iek mit incigle meth wilæ oc
                  witscap ladit hengies for thetta breff oc til witnesbyrdh. her Iøns Laessøns oc
                  her Erik Nielssøns incigle ♦ Datum Roskildis anno domini mcccc<hi rend="sup">o</hi> crastino beate Agathe uirginis et martiris\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Henrik Wardenberg, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at min
                        nådige frue, dronning Margrete, nu fra mig har indløst disse gårde, nemlig
                        først gården Østergård i Dråby for ti lødige mark, hvilken gård var pantsat
                        til mig af hende for disse forskrevne ti lødige mark, fremdeles Nørregård
                        sammesteds, som jeg havde i pant af Peder <pb facs="4656971"/> Mogensen, for
                        ni lødige mark, fremdeles en gård i Over-Dråby, som var pantsat til mig af
                        Hemming Jensen, hvilken gård han solgte til min fornævnte frue, og hun nu
                        derfor har ejendomsretten til, og en gård i Landerslev af fornævnte Hemming
                        Jensen, som min frue også har ejendomsretten til, begge for seks lødige
                        mark. For disse forskrevne gårde og dette gods erkender jeg, at jeg nu har
                        fået mine penge, og at jeg er blevet fuldstændigt fyldestgjort derfor efter
                        min vilje, så at jeg er vel tilfreds, og jeg oplader min fornævnte frue og
                        hendes arvinger og efterkommere disse forskrevne gårde og dette gods tillige
                        med alle breve og rettigheder, så at jeg eller mine arvinger ingen ret har
                        dertil eller krav derpå, eftersom de er lovligt indløste fra mig, og jeg er
                        blevet fyldestgjort derfor, så at jeg er tilfreds som fornævnt. Og jeg skal
                        straks tilbagegive min fornævnte frue de åbne breve, som lyder på disse
                        forskrevne gårde; og med dette mit brev erklærer jeg de samme breve døde og
                        fuldstændigt magtesløse fra denne dag, hvor de end er eller findes, så at de
                        ikke på nogen måde skal kunne komme min fornævnte frue, hendes arvinger
                        eller efterkommere eller andre til nogen skade eller hindring, og til større
                        sikkerhed for alle disse forskrevne punkter har jeg med vilje og vidende
                        ladet mit segl hænge under dette brev, og til vidnesbyrd hr. Jens Lavesens
                        og hr. Erik Nielsens segl. Givet i Roskilde i det Herrens år 1400 dagen
                        efter den hellige jomfru og martyr Agathes dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
