<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001109001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">414</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 91 f. 103r. 15 <hi rend="italic">Registreret</hi>: Repert.
                  Germ., Verz. II col. 839. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507561.webp">4. rk. VII nr. 414</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657116.webp">IV:7 nr. 414</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 414. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000514001" type="link">296</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-11-09"> [1400. 9. november-1401 8. november] <note>
                  <p> Afskriften, der findes i registrene med pavebrevene fra Bonifacius 9.s tolvte
                  pontifikatsår, som omfatter tidsrummet 1400 9. november-1401 8. november, er
                  afbrudt efter <hi rend="italic">Datum</hi>. Da de første sider af afskriften er gennemstreget, og
                  da registrator ikke har tilføjet sin bemærkning efter teksten om takseringen, er
                  brevet rimeligvis næppe blevet udstedt. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger skatmesteren ved kirken i Lübeck at reservere et, to,
                  tre eller flere kirkelige beneficier ved kirkerne i Bremen, Lübeck, Schwerin og
                  Slesvig for Magnus Brasche, gejstlig i Bremen stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera dilecto filio thesaurario ecclesie Lubicensis salutem
                  etcetera ♦ Dignum arbitramur (— — —) suffragantur. ♦ Uolentes igitur dilectum
                  filium Magnum Braeschen clericum Bremensis diocesis qui ut asserit in uicesimo uel
                  citra sue etatis anno constitutus extitit apud nos de uite ac morum honestate
                  aliisque probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum intuitu
                  fauore prosequi gracioso discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  si per diligentem examinacionem eundem Magnum bene legere bene construere bene
                  cantare ac con<pb facs="4507562"/>grue loqui Latinis uerbis et alias ad curatum
                  beneficium obtinendi ydoneum esse reppereris uel eciam si ipse Magnus non bene (—
                  — —) addiscet unum uel duo seu tria aut plura beneficium seu beneficia
                  ecclesiasticum seu ecclesiastica eciam si ipsum unum uel ipsorum duorum seu trium
                  aut plurium aliquod curatum uel* curata aut dignitas uel personatus seu officium
                  in metropolitana uel cathedrali seu collegiata et dignitas ipsa in metropolitana
                  uel cathedrali maior post pontificalem uel in collegiata ecclesiis huiusmodi
                  principalis fuerit et ad illam seu illud consueuerit quis per electionem assumi
                  quorum omnium fructus redditus et prouentus sexaginta marcharum argenti puri
                  secundum taxacionem decime ualorem annuum non excedant ad cuiuscumque quorumcumque
                  seu quarumcumque collacionem prouisionem presentacionem electionem seu quamuis
                  aliam disposicionem communiter uel diuisim pertinens seu pertinencia etiam si
                  aliqua beneficiorum huiusmodi canonicatus et maiores prebende Bremensis Lubicensis
                  Zwerinensis et Sleswicensis ecclesiarum in quibus maiores medie et minores
                  chorales et non chorales capitulares et non capitulares ac distincte prebende fore
                  noscuntur fuerint si quod uel si qua in Bremensi Lubicensi et Zwerinensi et
                  Sleswicensi ciuitatibus et diocesibus uacat seu uacant ad presens uel cum
                  uacauerit aut simul uel successiue uacauerint quod seu que dictus Magnus per se
                  uel procuratorem suum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium
                  postquam sibi uel idem procuratori uacacio illius uel illorum innotuerit duxerint
                  acceptandum seu acceptanda conferendum seu conferenda sibi post acceptacionem
                  huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue auctoritate
                  nostra reserues districtius inhibens* uenerabilibus fratribus nostris
                  archiepiscopo Bremensi ac Lubicensi Zwerinensi et Sleswicensi episcopis et
                  dilectis filiis dictarum Bremensis Lubicensis Zwerinensis ac Sleswicensis ac
                  alterius seu aliarum ecclesi&lt;e&gt; seu ecclesiarum capitulis in quibus
                  huiusmodi beneficium seu beneficia forsan fuerit seu fuerint ac illi uel illis ad
                  quem uel ad quos beneficii seu beneficiorum huiusmodi collacio prouisio
                  presentacio electio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim pertinet ne
                  de huiusmodi beneficio seu beneficiis interim eciam ante acceptacionem eandem nisi
                  postquam eis constiterit quod ipse Magnus uel procurator predicti illud uel illa
                  noluerint acceptare disponere quoquomodo presumant atque nichilominus huiusmodi
                  beneficium seu beneficia que reseruabis si ut premittitur uacat seu uacant ad
                  presens uel cum uacauerint seu simul uel successiue uacauerint cum omnibus iuri<pb facs="4507563"/>bus et pertinenciis supradictis eidem Magno post acceptacionem
                  predictam auctoritate prefata conferas et assignes inducens per te uel alium seu
                  alios eundem Magnum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  beneficii seu beneficiorum iuriumque et pertinenciarum predictorum et defendens
                  inductum et faciens ipsum Magnum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi
                  beneficium seu beneficia ut est moris admitti sibique de ipsius uel ipsorum
                  beneficii seu beneficiorum fructibus (— — —) non obstantibus quibuscumque
                  constitucionibus et ordinacionibus apostolicis atque nostris necnon statutis et
                  consuetudinibus dictarum Bremensis Lubicensis Zwerinensis et Sleswicensis uel
                  alterius seu aliarum ecclesie seu ecclesiarum in qua seu quibus huiusmodi
                  beneficium seu beneficia forsan fuerit seu fuerint illis presertim quibus in
                  eisdem uel aliqua earundem ecclesiarum caueri dicitur quod nullus inibi maiorem
                  uel mediam prebendam assequi ualeat nisi de minore ad mediam et de media prebenda
                  ad maiorem prebendam gradatim et per opcionem ascendat quod nullus inibi
                  dignitatem personatum uel officium habere ualeat nisi canonicus actu prebendatus
                  in eisdem ecclesiis existat contrariis (— — —) faciendis de huiusmodi uel aliis
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales apostolice
                  sedis uel legatorum (— — —) quibus omnibus eciam auctoritate nostra huiusmodi
                  beneficium seu beneficia eciam cum simili uel dissimili aut alia quauis
                  antelacionis prerogatiua in genere uel in specie eciam sub quacumque facultatis
                  aut alia forma uel expressione uerborum eciam racione primariarum precum cuicumque
                  seu quibuscumque concesse uel concedende exspectantibus eciam illis quibus forsan
                  concessimus seu indulsimus aut per nos concedi uel indulgeri contigerit quod
                  gracie exspectatiue cum antelacionis prerogatiua alicui seu aliquibus concesse uel
                  concedende eis preiudicare non debeant ac eciam si de facultate
                  primari&lt;arum&gt; precibus concessionibus et indultis huiusmodi et
                  quib&lt;u&gt;scumque aliis in presentibus de uerbo ad uerbum ac ipsarum personarum
                  nominibus et cognominibus propriis plena et expressa mencio sit habenda preterquam
                  uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus et dilectis
                  filiis familiaribus nostris domesticis continuis commensalibus nobis actu
                  commensaliter famulantibus in assecucione beneficii seu beneficiorum huiusmodi
                  quibuscumque constitucionibus declaracionibus et ordinacionibus apostolicis et
                  presertim declaracione per nos edita uidelicet quod gracie exspectatiue aliquibus
                  per nos concesse uel imposterum concedende aliis similes gracias cum simili
                  clausula primo habentibus et precedentibus eos <pb facs="4507564"/> in data non
                  preiudicent sed secundum ordinem datam eciam quo ad ipsas clausulas gracias ipsas
                  debuisse et debere sortiri effectum ita quod prior in data in assecucione gracie
                  ceteris preferatur et aliis contrariis nequ&lt;a&gt;quam obstantibus uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum
                  preiudicium gene rari ♦ Nos enim reseruaciones deputaciones prouisiones
                  concessiones gracias et mandata quecumque similes uel dissimiles similia uel
                  dissimilia cum clausulis anteferri antelacionis uel indulti et prerogatiue
                  cuiuscumque per nos seu nostra aut litterarum nostrarum auctoritate de huiusmodi
                  beneficiis eciam sub quacumque expressione uerborum in preiudicium presentis
                  gracie cuicumque seu quibuscumque personis cuiuscumque gradus status condicionis
                  et preeminencie fuerit seu fuerint factas uel imposterum faciendas facta uel
                  facienda et inde secuta uel subsequenda in quantum presenti gracie refragentur
                  tenore presencium cassamus irritamus annullamus nulliusque decernimus roboris uel
                  momenti decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari seu si eisdem
                  archiepiscopo episcopis et capitulis uel quibuscumque aliis (— — —) quodque de
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisio nem
                  presentacionem electionem seu quamuis aliam (— — —) mencio specialis aut si
                  prefatus Magnus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ecclesie seu ecclesiarum in qua seu quibus huiusmodi beneficium
                  seu beneficia forsan fuerit seu fuerint solitum seu solita iuramentum seu
                  iuramenta dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam seu
                  ecclesias huiusmodi accesserit corporaliter illud uel illa prestet seu quod dictus
                  Magnus patitur in etate defectum cum ut prefertur in uicesimo uel citra sue etatis
                  anno constitutus existat ♦ Nos enim cum eodem Magno ut beneficium curatum seu
                  beneficia curata huiusmodi duo eciam incompatibilia si sibi presencium uigore aut
                  alias canonice conferantur libere recipere et quoad uixerit retinere illaque et
                  quotlibet earum simul uel successiue quociens uoluerit pro alio uel aliis
                  similibus uel dissimilibus beneficio seu beneficiis duobus tantum incompatibilibus
                  permutare ualeat huiusmodi etatis defectu ac generalis concilii et quibuscumque
                  aliis constitucionibus apostolicis necnon predictis statutis et consuetudinibus
                  contrariis nequaquam obstantibus auctoritate apostolica tenore presencium de
                  speciali gracia dispensamus prouiso quod beneficia curata huiusmodi debitis non
                  fraudentur obsequiis et animarum cura in eis nullatenus negligatur quodque <pb facs="4507565"/> quam primum dictus Magnus ad etatem legitimam peruenerit se
                  faciat statutis a iure temporibus ad ordines quos beneficium ipsum requirit
                  promoueri seu eciam gracia exspectatiua et dudum sibi facta ad collacionem
                  uenerabilis fratris nostri episcopi Lubicensis et dilectorum filiorum prepositi
                  decani et capituli singulorumque canonico rum ecclesie predicte eciam si
                  canonicatus et maior prebenda foret ♦ Uolumus insuper et ex certa nostra sciencia
                  decernimus quod si forsan huiusmodi uel similes gracias per nos factas uel
                  faciendas antequam debitum effectum sortirentur generaliter uel specialiter seu
                  alio quouis modo reuocari contigerit presentes littere sub huiusmodi reuocacione
                  nullatenus comprehendantur sed ad omnem earum effectum in sui perinde remaneant
                  roboris firmitate ac si huiusmodi reuocacio a nobis minime emanaret supplentes
                  omnino surrepcionem et abrepcionem ac defectus quoscumque si qui interuenerint in
                  eisdem ♦ Nos insuper si dictus Magnus ad hoc (— — —) date presencium beneficium
                  seu beneficia huiusmodi si quod uel si qua uacabat uel uacabant tunc uel cum
                  uacaret seu simul uel successiue uacarent quod seu que dictus Magnus acceptaret ut
                  prefertur conferendum seu conferenda eidem Magno post acceptacionem predictam
                  donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandum
                  seu eciam reseruanda ♦ Datum &lt;.....&gt; </p>
            <div type="app">
               <p> 23 qui] <hi rend="italic">tilf. o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> — citra] <hi rend="italic">med</hi> r <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for underprikket</hi> c <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 uerbis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> a <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 uel| uel uel <hi rend="italic">på linieovergang Aa</hi>. </p>
               <p>22 inhibens] inhibentes <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 ecclesi&lt;e&gt;] ecclesiis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 aliqua] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> in <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 primari&lt;arum&gt;] primariis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24-25 quib&lt;u&gt;scumque] quibiscumque <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 nequ&lt;a&gt;quam] neququam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 personis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> quam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 presencium] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> tenore <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 nostra] <hi rend="italic">tilf. o.l. Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, o.s.v. til sin elskede søn skatmesteren ved kirken i Lübeck
                        hilsen o.s.v.</p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt (— — —)<ref target="drb2"/> anbefaler dertil. Da
                        vi altså ønsker <pb facs="4657117"/> at omfatte vor elskede søn Magnus
                        Brasche, gejstlig i Bremen stift, der, som han forsikrer, går i sin alders
                        tyvende år eller deromkring, og som er mangfoldigt anbefalet til os for sit
                        liv, sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin retskaffenheds øvrige
                        fortjenester og dyder, med nådig gunst i betragtning heraf, pålægger vi Dig,
                        gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have
                        prøvet ham finder, at samme Magnus læser godt, analyserer godt, synger godt
                        og taler latin på passende måde og i øvrigt er egnet til at opnå et
                        beneficium med sjælesorg, eller selv om denne Magnus ikke skulle synge godt
                        (— — —)<ref target="drb2"/> lærer at synge godt, med alle rettigheder og
                        tilbehør med vor myndighed for Din rådighed skal reservere et eller to eller
                        tre eller flere kirkelige beneficier, selv om dette ene eller et eller andet
                        af de to eller tre eller flere er forbundet med sjælesorg eller er en
                        dignitet eller et personat eller officium ved ærkebispe- eller dom- eller
                        kollegiatkirken, og denne dignitet er den største efter den biskoppelige ved
                        ærkebispe- eller domkirken eller den vigtigste ved kollegiatkirken, og man
                        ved valg plejer at antages til den eller det, og alle deres afkastninger,
                        afgifter og indkomster ikke overstiger en årlig værdi af 60 mark lødigt sølv
                        ifølge indtægtsangivelsen<ref target="drb3"/>, og hvortil hvilken eller
                        hvilke som helst i fællesskab eller hver for sig har overdragelses-,
                        provisions-, præsentations-, valg- eller al anden rådighedsret, selv om
                        nogle af disse beneficier måtte være kanonikater og større præbender ved
                        kirkerne i Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig, i hvilke der vides at være
                        større, middelstore og mindre præbender, hørende til koret og ikke til
                        koret, til kapitlet og ikke til kapitlet, og udskilte præbender<ref target="drb4"/>, hvis et sådant eller sådanne for tiden er ledigt eller
                        ledige i stæderne og stifterne Bremen, Lübeck og Schwerin og Slesvig, eller
                        når det bliver ledigt, eller de på én gang eller efter hinanden bliver
                        ledige, og nævnte Magnus personligt eller ved sin dertil lovformeligt
                        indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at han eller samme
                        befuldmægtigede har fået kendskab til dets eller deres ledighed, beslutter
                        at godtage det eller dem, at overdrage ham efter denne godtagelse. Du skal
                        strengt forbyde vore ærværdige brødre, ærkebiskoppen af Bremen og
                        biskopperne af Lübeck, Schwerin og Slesvig og vore elskede sønner kapitlerne
                        ved nævnte kirker i Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig og den ene eller de
                        andre kirker, i hvilke dette beneficium eller disse beneficier muligvis
                        måtte være, og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen,
                        præsentationen af, valget til eller al anden rådighed over dette eller disse
                        beneficier i fællesskab eller hver for sig hører, at dri<pb facs="4657118"/>ste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at træffe
                        bestemmelse om dette beneficium eller disse beneficier, undtagen efter at
                        have bragt i sikker erfaring, at denne fornævnte Magnus eller fornævnte
                        befuldmægtigede ikke har villet godtage det eller dem, og Du skal lige så
                        vel efter fornævnte godtagelse med fornævnte myndighed med alle ovennævnte
                        rettigheder og tilbehør overdrage og anvise samme Magnus dette beneficium
                        eller disse beneficier, som Du reserverer, hvis det eller de som fornævnt
                        for tiden er ledige, eller når de er ledige eller på én gang eller efter
                        hinanden er ledige. Du skal personligt eller ved en eller flere andre
                        indføre samme Magnus eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk
                        besiddelse af fornævnte beneficium eller beneficier og deres omtalte
                        rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, og sørge for at
                        denne Magnus eller nævnte befuldmægtigede for ham, som det er skik, antages
                        til dette beneficium eller disse beneficier og, at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb2"/> oppebørsler af dette beneficium eller disse beneficier,
                        idet Du (— — —)<ref target="drb2"/>, uanset alle herimod stridende
                        apostoliske og vore bestemmelser og forordninger samt bestemmelser og
                        sædvaner ved nævnte kirker i Bremen, Lübeck, Schwerin og Slesvig eller den
                        ene eller de andre kirker, i hvilken eller hvilke dette beneficium eller
                        disse beneficier muligvis måtte være, og især dem, i hvilke der siges at
                        være fastsat i samme kirker eller en eller anden af samme, at ingen
                        sammesteds kan opnå en større eller middelstor præbende, medmindre han trin
                        for trin og ved valg forfremmes fra en mindre til en middelstor og fra en
                        middelstor præbende til en større præbende, (og) at ingen sammesteds kan
                        have en dignitet, et personat eller officium, medmindre han virkeligt er
                        kannik med præbende ved samme kirker, selv om de (— — —)<ref target="drb2"/>
                        de skal have på dette eller andre kirkelige beneficier i de egne har fået
                        særligt eller almindeligt brev af (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig
                        vor vilje, at han med hensyn til opnåelse af dette beneficium eller disse
                        beneficier skal foretrækkes for alle disse, der ligeledes med vor myndighed
                        har ventebrev på dette beneficium eller disse beneficier ligeledes med en
                        lignende eller ikke lignende eller enhver anden særlig foretrækkelse i
                        almindelighed eller særdeleshed, ligeledes under enhver fuldmagts anden
                        ordlyd eller udtryksmåde, der ligeledes er tilstået eller bliver tilstået
                        nogen som helst eller alle på grund af de foresattes bønner, ligeledes frem
                        for dem, hvem vi muligvis har tilstået eller bevilget eller måtte tilstå
                        eller bevilge, at nådesbevisninger om ventebrev med særlig foretrækkelse,
                        der er tilstået eller skal tilstås en eller anden eller nogle, ikke skal
                        være dem til skade, <pb facs="4657119"/> og selv om der i dette brev ord til
                        andet skal finde fuldstændig og tydelig omtale sted af denne fuldmagt, disse
                        foresattes bønner, tilståelser og bevillinger og alt andet og af disse
                        personers egne navne og tilnavne — dog med undtagelse af vore ærværdige
                        brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler og vore elskede sønner vor
                        husstand og vedvarende bordfæller, der virkeligt tjener os ved bordet —,
                        uanset alle apostoliske bestemmelser, erklæringer og forordninger og især
                        den erklæring, der er udstedt af os, nemlig at nådesbevisninger om
                        ventebreve, der er tilstået eller i fremtiden skal tilstås nogle af os, ikke
                        skal være til skade for andre, der først har lignende nådesbevisninger med
                        et lignende forbehold, og som, hvad angår dato, går forud for dem, men at
                        disse nådesbevisninger i overensstemmelse med datoens rækkefølge skulle og
                        skal have deres virkning ligeledes hvad angår disse forbehold, således at
                        den første med hensyn til dato skal have fortrinsret for de øvrige til at
                        opnå nådesbevisning, og uanset alt andet herimod stridende, men at der ikke
                        derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                        beneficier. Thi vi kasserer, ugyldiggør, annulerer i kraft af dette brev de
                        reservationer, udpegelser, provisioner, tilståelser, nådesbevisninger og
                        alle befalinger, lignende eller ikke lignende, med forbehold om
                        "foretrækkes", fortrinsret eller bevilling og fordel af enhver art, der er
                        foretaget eller i fremtiden skal foretages af os eller med vor eller vore
                        breves myndighed med hensyn til disse beneficier til skade for denne
                        nådesbevisning ligeledes under enhver udtryksmåde til fordel for nogen som
                        helst person eller nogle personer som helst, af hvad grad, stilling, stand
                        og fornemhed de end er, og alt hvad der derefter fulgte eller skulle følge,
                        for så vidt det modarbejder denne nådesbevisning, og vi erklærer det uden
                        styrke eller betydning, idet vi fra nu af erklærer det ugyldigt og
                        magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden
                        herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag; (Din overdragelse
                        gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop, biskopper og kapitler eller
                        hvilke som helst (— — —)<ref target="drb2"/> bandlysning, og at dette eller
                        andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret
                        til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden (— — —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted; (Din overdragelse gælder også), hvis
                        fornævnte Magnus ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed
                        eller de sædvanlige eder på at ville overholde den kirkes eller de kirkers
                        bestemmelser og sædvaner, i hvilken eller hvilke dette beneficium eller
                        disse beneficier muligvis måtte befinde sig, når blot han i sin fraværelse
                        lader en egnet befuldmægtiget <pb facs="4657120"/> aflægge den og, når han
                        kommer til denne kirke eller disse kirker, gør det i egen person, eller
                        (uanset) at nævnte Magnus lider af en mangel ved sin alder, da han som
                        fornævnt befinder sig i sin alders tyvende år eller deromkring. Thi vi giver
                        med apostolisk myndighed i kraft af dette brev af en særlig nåde samme
                        Magnus dispensation til, at han frit kan modtage og, så længe han lever,
                        beholde et beneficium eller to beneficier med sjælesorg, der ligeledes er
                        uforenelige, hvis de i kraft af dette brev eller i øvrigt overdrages ham på
                        kanonisk vis, og bytte dem og ethvert af dem på én gang eller efter
                        hinanden, så ofte han ønsker, for et andet beneficium eller andre
                        beneficier, lignende eller ikke lignende, blot to uforenelige, uanset denne
                        mangel ved alderen og det almindelige konciliums og alle andre apostoliske
                        bestemmelser samt fornævnte forordninger og sædvaner, der strider herimod,
                        forudsat, at disse beneficier med sjælesorg ikke berøves tilbørlig tjeneste,
                        og sjælesorgen, der er forbundet med dem, på ingen måde forsømmes, og at
                        nævnte Magnus, så snart han når den lovformelige alder, sørger for at blive
                        forfremmet til de grader, som dette beneficium kræver, til de tidspunkter,
                        der er fastsat af retten, eller ligeledes den nådesbevisning om ventebrev og
                        det, der i sin tid blev foretaget for ham, hvortil vor ærværdige broder
                        biskoppen af Lübeck og vore elskede sønner provsten, dekanen og kapitlet og
                        kannikkerne enkeltvis ved fornævnte kirke har overdragelsesretten, selv om
                        det måtte være et kanonikat og en større præbende. Vi vil desuden og
                        erklærer ifølge vor sikre viden, at dette brev, hvis denne eller lignende
                        nådesbevisninger, der er udvist eller skal udvises af os, i almindelighed
                        eller i særdeleshed eller på enhver anden måde muligvis skulle blive
                        tilbagekaldt, førend de opnåede deres tilbørlige virkning, på ingen måde
                        skal indbefattes under denne tilbagekaldelse, men derefter med hensyn til
                        hele sin virkning skal forblive i sin urokkelige styrke, som om denne
                        tilbagekaldelse på ingen måde udgik fra os, idet vi udfylder enhver
                        tilsnigelse og fradragelse og alle mangler, hvis der findes nogle ved samme.
                        Thi hvis man finder nævnte Magnus egnet hertil (— — —)<ref target="drb2"/>
                        på dette brevs udstedelsesdag ved en truffen afgørelse særligt havde ladet
                        dette beneficium eller disse beneficier reservere for apostolisk rådighed,
                        hvis et sådant eller sådanne da var ledige, eller når det blev ledigt eller
                        på én gang eller efter hinanden var ledige, og nævnte Magnus som fornævnt
                        ville godtage dem, at overdrage samme Magnus efter fornævnte godtagelse.
                        Givet .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dateringen er ikke indført i registrene, men da brevet står blandt
                        brevene fra 12. pontifikatsår, må det dateres hertil, d. v. s. tidsrummet
                        1400 9. november-1401 8. november. <pb facs="4657121"/> Da brevet endvidere
                        delvis er gennemstreget og ikke forsynet med registrators bemærkning om
                        takseringen, er det rimeligvis næppe blevet udstedt. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000514001'&gt;296&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> hermed angives, at præbenden og dens gods holdtes adskilt fra
                        kapitlets øvrige godsmasse.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
