<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000402001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000402001</idno>
            <idno type="dd_serialno">284</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Bergshammararkivet. Perg. 25,3 × 10,2 (plica 1,5). Perg.rem.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Härenstam, Finnveden under medeltiden 341 med note 88.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507436.webp">4. rk. VII nr. 284</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657018.webp">IV:7 nr. 284</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 284. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A:  18 war] <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>.  26 q[we]r[n]o] <hi rend="italic">stærkt afslidt A, læsning usikker</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-04-02"> 1400. 2. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Draftinge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tord Jønsson, herredshøvding i Vässtbo, kundgør, at Magnus Fana, ridder, Karl
                  Tureson og Bengt Arvidsson på Västbo ting har skødet alt det gods i Västbo, som de
                  havde arvet efter Erik Nilsson, til Arvid Stensen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Allom mannom som thetta bref høra ælla see helsar iak Thord Ionisson
                  hærazhøfdinghi i Westbo æwerdhelika meth warom herra Ihesu Christo ♦ Thet skal
                  allom mannom witterlikit ath wara thet iak oppa Westbo thingi. war then thid ther
                  ærlike men ok byskedhelike. swa som war herra Magnus Fana riddare. ok Karl
                  Twreson. ok Bengt Aruidson. thinglysto ok skafførdo. ærlikom manni. ok
                  byskedhelikom Aruidi Stenzsyni. swa mikit godz som thø atto i Westbo. ok thø hafdo
                  ærft æpter Erik Niclasson. swa som ær æn gardh. i Femsridhi i kirkiobinom i Westbo
                  liggiandi. item en gard i Kulhilto i samu sokn item twa garda i Flathulti i samu
                  sokn item en gard i Bursbergh i Bolmsøsokn. met allo theras tillægilsi som ær i
                  wato ok thorro ok meth aker ok æng fiskeuatnom allonskoghom nytiabolum nær by ok
                  fiærrin q[we]r[n]o ok meth qwernastrømum. ok alafiski. ok ængo ondan <pb facs="4507437"/> takno. ♦ Ok thessi tolf dandi men hioldo aa skapto. swa som ær
                  Petar Bondi Iossi Biornson Bengt Puke. Lassi Eskilson Bengt Fynkenogh. Helghe
                  Ioanson. Petar Bondason Swen Iacobson Petar i Mo. Swen Bukker. Biorn Thiælfuason
                  Lassi i Hammondokol. ♦ Ok til mere visso ok vitnisbyrd hængher iak mith insigli
                  fore thetta bref. ♦ Scriptum Drapthinde. sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     cd<hi rend="sup">o</hi>. feria sexta post dominicam Letare. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Tord Jönsson, herredshøvding i Västbo, hilser alle, som hører eller ser
                        dette brev, evindelig med vor herre Jesus Kristus.</p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, at jeg var på Västbo ting på det
                        tidspunkt, da de ærlige og forstandige mænd, nemlig vor herre Magnus Fana,
                        ridder, og Karl Tureson og Bengt Arvidsson, for den ærlige og forstandige
                        mand Arvid Stensen tinglyste og førte så meget gods til skaft<ref target="drb1"/>, som de besad i Västbo, og som de havde arvet efter Erik
                        Nilsson, nemlig en gård i Femsjö i kirkebyen i Västbo, fremdeles en gård i
                        Kullhult i samme sogn, fremdeles to gårde i Flahult i samme sogn, fremdeles
                        en gård i Burtsberg i Bolmsö sogn med alle deres tilliggender, som er i vådt
                        og tørt, med ager og eng, fiskevande, oldenskove, 'sætre'<ref target="drb2"/>, nær by og fjernt derfra, mølle og med møllestrømme og ålefiskeri og
                        intet undtaget. Og disse 12 dannemænd holdt på skaftet<ref target="drb1"/>,
                        nemlig Peter Bonde, Jusse Björnsson, Bengt Puke, Lasse Eskilsson, Bengt
                        Finkenoge, Helge Jonsson, Peter Bondesson, Sven Jakobsson, Peter i Mo, Sven
                        Bukker, Björn Tjälvason, Lasse i Hovmannakull. Og til yderligere sikkerhed
                        og vidnesbyrd hænger jeg mit segl under dette brev. Givet i Draftinge i det
                        Herrens år 1400 fredagen efter Lætare søndag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. IV 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13890915004'&gt;79&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960226001'&gt;19&lt;/a&gt; note 1.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
