<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000129001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1783. Perg. 26,1 × 18
                  (plica 1,4). 1: Jens Falks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1102, slidt. 2:
                  Johan Moltkes segl af ufarvet voks i perg. rem, DAS. 965, slidt. 3: Evert Moltkes
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 966, slidt. 4: Seglsnit. 5: Anders Jakobsens
                  segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932, slidt. 6: Johan Olufsens segl
                  (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968, nu kun bagsiden bevaret. 7:
                  Seglsnit. 8: Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1065. 9: Ove
                  Stegs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.1050. På bagsiden med hd. fra omkr.
                  1500 <hi rend="italic">Egebierrigh</hi>. Registreret Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 147.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 91 nr. 61; Gammeldanske Diplomer I 154 — Reg.
                  Dan. nr. 3012; Rep. nr. 4308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507358.webp">4. rk. VII nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656955.webp">IV:7 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 219. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-01-29"> 1400. 29. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Jens Falk kvitterer kong Erik 7. af Pommern og dronning Margrete vedrørende
                  de 200 lødige mark, som hun havde oppebåret af Jens Akselsen, og overdrager
                  dronning Margrete Egebjerg med tilliggende gods i Ods herred, som Jens Akselsen
                  havde opladt ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507359"/> Iæk Iønes Falk riddare/ kennes thet meth thettæ myt opnæ
                  breff. vm the tw hundrath lødich mark. som min nadighæ fruæ drotning Margretæ wp
                  bar. aff Iønes Axelssøn. oc vm then rætichet som fornempde Iønes Axelssøn mik wp
                  loot meth thet godz. Eghebiergh oc thes tilliggilse i Odz hærith liggiende. ok iak
                  framdelis fornempde min nadighe fruæ drotning Margreta meth goth wiliæ wp ladit
                  hauer meth al rætichet oc breff for thisse forscrifnæ tw hundrath lødich mark. ok
                  al then rætichet som iak til forscrifne Eghebergh. hauer haft eller hauer. hafuer
                  fornempdæ min nadiche fruæ drotning Margretæ i penningæ mynt oc wecht. oc i allæ
                  madæ som the breff ludæ som ther wpa giordhe wore. i myne nøghe oc mynne giort swa
                  at mik fullelicæ. oc wel at nøgher. ♦ Ok iæk min nadighæ herræ konungh Erik oc
                  fornempdæ min fruæ drotningh Margretæ oc theræ arwingæ oc efterkommeræ ok allæ
                  andræ som thetta forscrifnæ. arørende ær eller warthæ kan. nogorlethes her efter
                  quitæ. ledighe. oc ganzæ orsaghæ lader meth thettæ mit opnæ breff. for mik oc minæ
                  arwingæ oc allæ andræ wppa mynæ oc theres wegnæ for thisse forscrifnæ penningæ oc
                  rætichet oc breff ♦ Ok wp lader iæk. meth goth wiliæ oc antworthar fornempdæ min
                  fruæ drotning Margretæ. thetta forscrifnæ Eghebiergh meth al sin til høring. engte
                  vnden taget e huat thet helzt heder eller ær. meth al breff. oc rætichet som iæk
                  eller minæ arwingæ til thetta forscrifnæ nogon tydh hauæ haft eller hauæ. til
                  hennes hand ok huem hun thet vnnæ eller ladæ wil wgeencallelicæ. wppa minæ
                  arwinges weghnæ ♦ Ok kennes iæk mik eller minæ arwingæ. engin ræt ellar atal. til
                  thettæ forscrifnæ her efter meer at hauæ thy at <pb facs="4507360"/> mik ær for
                  alt thettæ forscryfnæ sua fullelicæ fult giort. sua. at mik fullelicæ oc wel at
                  nøgher. ok iek fornempdæ min fruæ drotning Margretæ for al stykke gernæ thakkar ♦
                  Ok til mere beuaring. alle thisse forscrifnæ stykke lader iæk mit incigle. meth
                  wiliæ oc witscap hengies for thettæ breff. ♦ Ok hauer iek bedhit ærlighe men hær
                  Iohan Moltikæ riddaræ. Ewerd Moltikæ. aff Heynathe. som minæ modher brødhræ æræ
                  her Folmer Iacopssøn her Anders Iacopssøn oc. her Iohan Olefssøn riddare. Ewerd
                  Moltikæ. aff Helsynge Iønes Gyrsting oc Aghe Steek awapn. ladæ theræ incigle til
                  witnesbyrdh henges for thetta breff ♦ Datum Roskildis anno domini mcccc<hi rend="sup">o</hi> quinta feria ante festum purificacionis beate Marie uirginis\
               </p>
            <div type="app">
               <p> 9 uirginis\] <hi rend="italic">resten af linien udfyldt med pennekrøller A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Falk, ridder, erkender med dette mit åbne brev angående de 200
                        lødige mark, som min nådige frue dronning Margrete oppebar af Jens Akselsen,
                        og angående den rettighed, som fornævnte Jens Akselsen oplod til mig sammen
                        med godset Egebjerg og dettes tilliggende i Ods herred, og som jeg fremdeles
                        med min gode vilje har opladt min nådige frue, dronning Margrete, tillige
                        med al rettighed og breve for disse foranskrevne 200 lødige mark; og for al
                        den rettighed, som jeg har haft eller har til foranskrevne Egebjerg, har min
                        fornævnte nådige frue, dronning Margrete, betalt mig til min tilfredshed og
                        samstemmen i penge, mønt og vægt og i alle henseender, som brevet lyder, der
                        var opsat derom, således at jeg er fuldt ud og vel tilfreds. Og med dette
                        mit åbne brev lader jeg for mig selv og mine arvinger og for alle andre på
                        mine og deres vegne min nådige herre, kong Erik, og min fornævnte frue,
                        dronning Margrete, samt deres arvinger og efterkommere og alle andre, som
                        dette foranskrevne angår eller kan komme til at angå, på nogen måde, for
                        fremtiden være kvit og fri og ganske undskyldt for disse foranskrevne penge,
                        rettigheder og breve. Og jeg oplader med min gode vilje og overdrager til
                        min fornævnte frue, dronning Margrete, dette foranskrevne Egebjerg med alt,
                        hvad der hører dertil uden undtagelse, hvad det end kaldes eller er, tillige
                        med alle breve og rettigheder, som jeg eller mine arvinger på noget
                        tidspunkt har haft eller har dertil, og (jeg overdrager det) uigenkaldeligt
                        på mine arvingers vegne til hendes hånd og til hvem, hun vil overlade det
                        eller indrømme det. Jeg erkender, at jeg eller mine arvinger for fremtiden
                        ikke mere har nogen ret til eller krav på dette foranskrevne, fordi jeg er
                        blevet fuldkomment fyldestgjort for alt dette foranskrevne, således at jeg
                        er fuldt ud og vel tilfreds, og jeg takker gerne min fornævnte frue,
                        dronning Margrete, for alle punkter. Til yderligere bekræftelse på alle
                        disse foranskrevne punkter lader jeg med vilje og vidende mit segl hænge
                        under dette brev. Jeg har også bedt de ærlige mænd, hr. Johan Moltke, ridder
                        og Evert Moltke af Hegnede, som er mine morbrødre, hr. Folmer Jakobsen, hr.
                        Anders Jakobsen og hr. Johan Olufsen, riddere, Evert Moltke af Helsinge,
                        Jens Gyrstinge og Ove Steg, væbnere, om til vidnesbyrd at lade deres segl
                        hænge under dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1400 torsdag inden
                        den hellige jomfru Marias renselsesdag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. februar.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
