<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000123001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">215</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 83 f. 25r. Brevet er ufuldstændigt
                  overleveret, da det foregående folioblad mgl. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XXIIII de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 113 nr. 950 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Repert. Germ., Verz. II
                  col. 926; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1067 nr. 1593.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507354.webp">4. rk. VII nr. 215</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656951.webp">IV:7 nr. 215</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 215. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-01-23"> 1400. 23. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger en ubekendt at overdrage Niels et kanonikat og en
                  præbende samt skatmesterembedet ved kirken i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507355"/> ..... et prebende ac thesaurarie predictorum uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum
                  ac dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Sleswicensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum
                  quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli
                  aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de canonicatibus
                  et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu
                  quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi menciois nem et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus
                  non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialis aut si dictus Nicolaus presens non fuerit ad prestandum
                  de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum
                  dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam
                  accesserit corporaliter illud prestet«s seu quod idem Nicolaus ut asserit
                  canonicatum et prebendam ecclesie Ripensis ac parrochialem ecclesiam in Openra
                  Sleswicensis diocesis quorum fructus redditus et prouentus quatuor marcharum
                  argenti secundum extimacionem predictam ualorem annuum non excedunt noscitur
                  obtinere ♦ Nos enim exnunc irritum decernimus et inane si secus super hiis a
                  quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari ♦ Datum
                  Rome apud sanctum Petrum decimo kalendas februarii anno undecimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> .....<ref target="drb1"/> Det er nemlig vor vilje ..... af fornævnte
                        (kanonikat) og præbende og skatmesterembede skal foretrækkes ..... men at
                        der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                        kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier eller
                        beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige
                        broder biskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig eller hvilke som
                        helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme sæde,
                        at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og
                        at de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension
                        eller bandlysning, og at kanonikater og præbender og digniteter, personater
                        eller officier i denne kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i
                        fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation
                        eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved
                        provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til
                        andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                        begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den
                        så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning
                        optaget i dette brev, virkningen af nærværende nådesbevisning på nogen som
                        helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde
                        ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal
                        også gælde), hvis nævnte Niels ikke har været til stede for at aflægge den
                        sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og sædvaner,
                        når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den og,
                        når han kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at
                        samme Niels, som han forsikrer, vides at besidde et kanonikat og en præbende
                        ved kirken i Ribe og sognekirken i Åbenrå, Slesvig stift, hvis afkastninger,
                        afgifter og indkomster ikke overstiger en årlig værdi af fire mark sølv
                        ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>. Thi vi erklærer det
                        fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed
                        med eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag.
                        Givet ved S. Pietro i Rom den 23. januar i vort ellevte (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ét blad mgl. i håndskriftet, for ordlyden af denne slags breve, jf.
                        1399 14. januar, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13990114002'&gt;7&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
