<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000225002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000225002</idno>
            <idno type="dd_serialno">258</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 80 f. 85r. I marg. til venstre <hi rend="italic">P de
                     Zambecariis</hi>. Efter teksten (f. 85v) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">De mandato N. (= Nicolaus) de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 116 nr. 955; C. Wallin, Ide Pedersdatter Falk till
                  Gladsax 90 (<hi rend="italic">svensk oversættelse</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507407.webp">4. rk. VII nr. 258</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656994.webp">IV:7 nr. 258</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 258. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-25"> 1400. 25. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. tillader biskop Peder af Roskilde og dronning Margrete som
                  eksekutorer af fru Ide af Gladsax' testamente at bygge et augustinernonnekloster
                  på et af dem udvalgt sted i Roskilde stift, da Gladsax har vist sig mindre egnet
                  til formålet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabili fratri Petro episcopo
                  Roskildensi salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Iis que diuini cultus et ordi
                  nis sancti Augustini augmenta respiciunt nos libenter cum a nobis petitur
                  exhibemus fauorabiles et benignos ♦ Sane nuper nobis pro tua et carissime in
                  Christo filie Margarete Dacie Swecie et Norwegie regine parte exhibita peticio
                  continebat quod olim quondam Yda domina de Glathsaxe Lundensis diocesis in eius
                  extrema uoluntate dictum locum de Glathsaxe et nonnulla alia bona ad ipsam Ydam
                  spectantia pro construendo et construi faciendo quoddam monasterium monialium
                  dicti ordinis pro usu et habitacione nonnullarum monialium ibidem perpetuis
                  temporibus sub regulari habitu domino seruiturarum cum domibus et aliis
                  necessariis officinis adiacentibus contulit et donauit ac etiam deputauit uosque
                  episcopum et reginam executores faciendi huiusmodi monasterium cum dictis domibus
                  et aliis necessariis officinis de dictis bonis deputauit ♦ Uerum sicut eadem
                  peticio subiungebat cum dictus locus <pb facs="4507408"/> minus aptus
                  &lt;esset&gt; pro dicto monasterio fundando ut premittitur propter defectus
                  plurimos et nonnulla ipsius loci pericula tu et dicta regina locum magis congruum
                  et apciorem in Roskildensi diocesi elegistis inibique dictum monasterium cum
                  dictis domibus et officinis necessariis fundare et edificare desideratis quare pro
                  parte tua et dicte regine nobis fuit humiliter supplicatum ut tibi et dicte regine
                  dictum monasterium pro usu dictarum monialium cum dictis domibus et officinis in
                  dicto loco per te et ipsam reginam iam electo siue eligendo construi faciendi
                  licenciam concedere de benignitate apostolica dignaremur ♦ Nos igitur qui diuini
                  cultus et ordinis predictorum augmenta intensis desideriis affectamus huiusmodi
                  supplicacionibus inclinati fraternitati tue et dicte regine construendi et
                  construi faciendi dictum monasterium cum dictis domibus et officinis in loco per
                  uos electo seu eligendo prefato necnon omnia alia et singula inibi faciendi ac
                  moniales in dicto monasterio postquam constructum fuerit collocandi et deputandi
                  ministros et seruitores eciam oportunos iuxta exigenciam facultatum per eandem
                  Ydam pro dote monasterii memorati assignatarum specialem licenciam et auctoritatem
                  plenariam auctoritate apostolica tenore presencium elargimur ♦ Nos enim
                  ordinaciones et litteras ac instrumenta publica per te et dictam reginam circa
                  premissa facienda rata et grata habentes ea auctoritate predicta confirmamus ♦ Et
                  insuper exnunc irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari* constitucionibus
                  apostolicis ac statutis et consuetudinibus ordinis predicti ac aliis contrariis
                  non obstantibus quibuscumque ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam)
                  nostre concessionis confirmacionis et constitucionis infringere (uel ei ausu
                  temerario contraire) ♦ Si quis &lt;autem&gt; (hoc attemptare presumpserit
                  indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum sexto kalendas marcii anno
                  undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 donauit] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ac <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 &lt;esset&gt;] <hi rend="italic">dette el. lign. ord mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 6 pro] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> usu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 cultus] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> augmento <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 tue] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> de <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 licenciam] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> eu <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 enim] <hi rend="italic">tilf. o.l. Aa</hi>. </p>
               <p> 19 attemptari] attemptari attemptari <hi rend="italic">på linieovergang Aa</hi>. </p>
               <p> 21 Nulli ergo (omnino <hi rend="italic">indtil</hi> paginam)] Nulli ergo etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22 infringere (uel ei <hi rend="italic">indtil</hi> contraire)] infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 22-24 Si quis &lt;autem&gt; (hoc <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] Si quis &lt;autem&gt;
                  etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 &lt;autem&gt;] auctoritate <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder biskop
                        Peder af Roskilde hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Når man beder os derom, viser vi os gerne nådige og velvillige over for dem,
                        som er betænkt på gudsdyrkelsens og augustinerordenens forøgelse. En
                        ansøgning, der for nylig blev forelagt os på Dine og vor kære datter i
                        Kristus Margrete, dronning af Danmark, Sverige og Norges vegne, indeholdt
                        da, at afdøde fru Ide af Gladsax, Lunds stift, i sin sidste vilje overdrog
                        og skænkede og ligeledes udpegede nævnte sted Gladsax og noget andet gods,
                        der tilhørte denne Ide, til at opføre og lade opføre et kloster for nonner
                        af nævnte orden til brug og bopæl for nogle nonner, der sammesteds til evige
                        tider skal tjene Herren i ordensdragt, med tilhørende huse og andre
                        nødvendige tilbygninger, og udpegede Eder, biskop og dronning, som
                        eksekutorer til at føre dette kloster med nævnte huse og andre nødvendige
                        tilbygninger ud i livet på grundlag af nævnte gods. Men da nævnte sted,
                        således som samme ansøgning tilføjede, var mindre egnet for indstiftelsen af
                        nævnte kloster som fornævnt på grund af såre mange mangler og nogle farer
                        ved dette sted, har Du og nævnte dronning udvalgt et mere passende og
                        hensigtsmæssigt sted i Roskilde stift og ønsker sammesteds at indstifte og
                        bygge nævnte kloster med nævnte huse og nødvendige tilbygninger, hvorfor man
                        på Dine og nævnte dronnings vegne ydmygt har ansøgt os om, at vi ville
                        værdiges af apostolisk velvilje at give Dig og nævnte dronning tilladelse
                        til at lade nævnte kloster opføre til brug for nævnte nonner tillige med
                        nævnte huse og tilbygninger på nævnte sted, der allerede er eller skal
                        udvælges af Dig og denne dronning. Idet vi altså, som stræber efter
                        forøgelse af fornævnte <pb facs="4656995"/> gudsdyrkelse og orden med
                        inderlige ønsker, bøjer os for disse bønner, skænker vi Dig, broder, og
                        nævnte dronning i kraft af dette brev med apostolisk myndighed særlig
                        tilladelse og fuldstændig myndighed til at opføre og lade nævnte kloster
                        opføre med nævnte huse og tilbygninger på fornævnte sted, der er eller skal
                        udvælges af Eder, og til at udføre alt sammesteds og til at anbringe nonner
                        i nævnte kloster, efter at det er opført, og til ligeledes at udpege de
                        bedste hjælpere og tjenere i overensstemmelse med de midler, der er anvist
                        af samme Ide til omtalte klosters dotering. Thi vi anerkender og godkender
                        de forordninger og breve og offentlige dokumenter, der skal forfærdiges af
                        Dig og nævnte dronning angående det fornævnte, og stadfæster dem med
                        fornævnte myndighed. Og vi erklærer det desuden fra nu af ugyldigt og
                        magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden
                        herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset alle
                        apostoliske forordninger og fornævnte ordens og alle andre herimod stridende
                        bestemmelser og sædvaner. Intet menneske må bryde dette vort tilståelses-,
                        stadfæstelses- og bestemmelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod
                        det. Men hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han
                        derved vil pådrage sig den almægtige Guds og hans hellige apostle Petrus' og
                        Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 25. februar i vort ellevte
                        (pontifikats)år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
