<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000207001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">240</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1790. Perg. 33,6 × 14,6
                  (plica 1,4). I: Niels Sivertsens segl (Grubendal) af brunt voks i perg.rem, DAS.
                  1140. 2: Biskop Peders segl (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 167. 3:
                  Biskop Tetzes segl (Podebusk) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 524. 4: Folmer
                  Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1043. 5: Johan Olufsens
                  segl (Bjørn) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968, nu i RA's seglsamling. 6: Jens
                  Lavesens segl (Galt) af ufarvet voks i perg.rem, DAS 1109. 7. Mogens Lavesens segl
                  (Galt) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1094. 8: Erik Nielsens segl
                  (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1137. 9-10: Seglsnit. 11: Trued
                  Hases segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1141, slidt. 12: Ove Stegs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1050. På bagsiden <hi rend="italic">Her Niels Sywardhssøns breff vm
                     Basse booll i Thorouwe oc mere goths. swosom er Hafuenløue i Stefuenshæret som
                     han hafthe pantsat her Folmer oc drotnyng Margarete inløsde oc nw skøder
                     fornempde her Niels drotnyng Margarete eghendomen ther vpa</hi> og forneden
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA.
                  IV 47 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4316 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 166 — D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 167 nr. 608.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507382.webp">4. rk. VII nr. 240</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656974.webp">IV:7 nr. 240</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 240. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-07"> 1400. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hr. Niels Sivertsen sælger og skøder Bassebol i Store-Torøje og gods i Havnelev,
                  Stevns herred, til dronning Margrete, der har indløst godset fra hr. Folmer
                  Jakobsen, som havde det i pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507383"/> Iak Nicles. Sywardsøn riddere kennæs thet meth thetta mit
                  opnæ bref. at iak thetta mit efterscrefne gots. her Folmar Iacopsøn til pant
                  hafdhe sæt oc myn nadeghe frue. drotning Margretæ thet laghlicæ af hanom løst
                  hauer efter myt radh oc wilge. oc iak thetta sammæ efterscrefnæ gots nu sidhen
                  laghlicæ laghbudhet hauer. oc tha engin kom af myne samfrender. som thet købe
                  wilde. tha hauer iak efter myn oc minæ samfrenders fri wilghe samthykke. fulbordh
                  oc beradhet radh. solt scøt oc afhent oc antwordhet. fornempde min nadeghe frue
                  drotning Margretæ. thet sammæ gots. suosom ær. Bassabool. i Thorouwe item gots i
                  Hawenløwæ. i Stæwænshæret suosom ær en gardh. som Nicles Iensøn nu vpa boor item
                  en gardh i then sammæ by som Iønes Niclesøn wt i boor item en gardh i then sammæ
                  by. som Michel Lale nw wt i boor. item en gardh wt i then sammæ by som Nicles
                  Sudere nu wt i boor item en gardh i then sammæ by. som Mattes Niclesøn nu wt i
                  boor. alt thetta. forscrefne gots meth agræ enge scoghe fischewatn fægang møller
                  møllestædhe. wat oc thyurt ødhe oc bygt oc al oc huar synderlik. thessæ forscrefne
                  gotzes tilliggelsæ oc til høring enkta wnden taket. e huat thet helst heder eller
                  ær. meth al rætichet. fran mik oc minæ aruingæ. oc til fornempde min fru drotning
                  Margreta oc hennæs aruingæ. oc efterkomende. eller huem hun thet wnnæ eller lade
                  wil. wgencallelicæ til euerdelik æghæ. ♦ Oc kennæs thet. at mik oc minæ aruinga.
                  ær suo fullelica fult for alt thetta forscrefne allæ redhe sceet oc giort meth
                  iordhe gots. oc i allæ mode. suo at mik ful<pb facs="4507384"/>lelica oc wel at
                  nøgher. oc af sigher iak mik oc minæ aruingæ. til thetta forscrefne gots. eller
                  noker there tilliggelsæ. e[ller] tilhøring. noken ræt eller rætichet. eller atalæ
                  her efter at hauæ. eller at hauæ scule. ♦ Oc bynder iak mik til oc minæ aruingæ
                  fornempde min n[ad]eghe frue drotning Margretæ oc hennæs aruingæ oc efterkomende.
                  eller huem hun thet wnnæ eller lade wil. alt thetta forscrefne gots meth al syn
                  tilliggelsæ. oc til høring enkta wnden taket. at fri oc at hemlæ fran huars mans
                  atalæ. efter thy som lands laghen til siger. ♦ Oc til meræ beuaring alle thissæ
                  forscrefne stykkes. tha lader iak mit incigle. meth wilghe oc witscap henges for
                  thetta bref. ♦ Oc wi biscop Pæder af Roskilde. biscop Tetz af Odhens. Folmar
                  Iacopsøn Iohan Olafsøn. Iønes Lauesøn Magnus Lauessøn. Eric Niclesøn. oc Nicles
                  Thruetsøn riddere. Lasse Iensøn af Oreby. Thruet Has oc Awæ Stegh awapn lade war
                  incigle til witnesbyrdh henges for thetta bref. ♦ Datum Roskildis anno domini.
                  millesimo quadringentesimo. sabbato proximo post festum purificacionis beate Marie
                  uirginis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 19 løst] hølst <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 Bassabool] Bassebool <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 ef[ller]] <hi rend="italic">her og i det følgende huller i perg. A, eller Aa</hi>. </p>
               <p> 2-3 atalæ] tiltale <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 4 n[ad]eghe] <hi rend="italic">på rasur A</hi>, nadheghe <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 Folmar] Formar <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12-13 millesimo quadringentesimo] mcd<hi rend="sup">o</hi> Aa. </p>
               <p> 14 uirginis\] <hi rend="italic">resten af linien udfyldt med pennekrøller A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Niels Sivertsen, ridder, erkender med dette mit åbne brev, at jeg havde
                        pantsat dette mit efternævnte gods til hr. Folmer Jakobsen, og at min nådige
                        frue, dronning Margrete på lovlig vis har indløst det fra ham med mit råd og
                        efter min vilje, og at jeg nu senere på lovlig vis har lovbudt det samme
                        efternævnte gods, og da der ikke kom nogle af mine frænder, som ville købe
                        det, så har jeg til min fornævnte nådige frue, dronning Margrete, med min og
                        mine frænders frie vilje, samtykke, indvilligelse og velovervejede råd
                        solgt, skødet, afhændet og overdraget samme gods, nemlig Bassebol i
                        Store-Torøje, fremdeles gods i Havnelev i Stevns herred, nemlig en gård, på
                        hvilken Niels Jensen nu bor, fremdeles en gård i den samme by, på hvilken
                        Jens Nielsen bor, fremdeles en gård i den samme by, på hvilken Mikkel Låle
                        nu bor, fremdeles en gård i den samme by, på hvilken Niels Suder for tiden
                        bor, fremdeles en gård i samme by, på hvilken Mads Nielsen nu bor, alt dette
                        forskrevne gods med agre, enge, skove, fiskevande, græsgange, møller og
                        møllesteder, vådt og tørt, øde og bebygget og alt og hvert tilliggende og
                        tilbehør dette forskrevne gods, intet undtaget, hvordan det end benævnes og
                        hvad det end er, med alle rettigheder, (har jeg) uigenkaldeligt til evig
                        besiddelse (overdraget) fra mig og mine arvinger til min fornævnte frue,
                        dronning Margrete, og hendes arvinger og efterkommere, eller hvem hun vil
                        tilstå det eller overlade det til, og jeg erkender, at jeg og mine arvinger
                        allerede er blevet fuldt ud fyldestgjorte for alt det foranskrevne med
                        jordegods og i alle henseender, således at jeg fuldstændigt og helt er
                        tilfredsstillet, og jeg <pb facs="4656975"/> giver fra nu af for mig og mine
                        arvinger afkald på al ret, rettighed eller krav, som jeg har eller kunne
                        have til dette forskrevne gods eller noget af dets tilliggende eller
                        tilbehør, og jeg forpligter mig og mine arvinger til at fri og hjemle min
                        nådige frue, dronning Margrete og hendes arvinger og efterkommere, eller
                        hvem hun vil tilstå det eller overlade det, alt dette forskrevne gods med
                        alle dets tilliggender og tilbehør, intet undtaget, for tiltale fra hvem som
                        helst, sådan som landets lov byder, og til større sikkerhed for alle disse
                        forskrevne punkter lader jeg med vilje og vidende mit segl hænge under dette
                        brev, og vi biskop Peder af Roskilde, biskop Tetze af Odense, Folmer
                        Jakobsen, Johan Olufsen, Jens Lavesen, Mogens Lavesen, Erik Nielsen og Niels
                        Truedsen, riddere, Lars Jensen af Oreby, Trued Hase og Ove Steg, væbnere
                        lader vore segl hænge under dette brev til vidnesbyrd. Givet i Roskilde i
                        det Herrens år 1400 lørdagen næst efter den hellige jomfru Marias
                        renselsesfest.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
