<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000202008</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000202008</idno>
            <idno type="dd_serialno">227</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 347v
                  — <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt — <hi rend="italic">Ab1</hi>: Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Teutonice
                  1363-1414 p. 338. Ikke forefundet i arkivet — <hi rend="italic">Ab2</hi>: Stralsund Stadt5 archiv.
                  Hans. Fach N<hi rend="sup">o</hi> 12. Reces 1400 2. februar f. 5v, beskadiget —
                     <hi rend="italic">Ab3</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/28, 217 (»Stadtbuch III«) p. 122.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 665 (<hi rend="italic">efter Langebeks Diplomatarium</hi>), Hanserec. IV 527
                  nr. 575 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) — Reg. Dan. nr. 3042; Hans. UB, V 203 nr. 397.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507366.webp">4. rk. VII nr. 227</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656961.webp">IV:7 nr. 227</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 227. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, varianter efter Ab1 ifølge Hanserec. samt Ab2 og Ab3: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-02"> [1400. o. 2. februar] <note>
                  <p> Angående dateringen, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000202006" type="link">225</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes udsendinge meddeler den tyske købmand i Brügge, at det pelsværk,
                  tilhørende Henrik Kelner, som de har beslaglagt, ikke er røvet gods, idet den<pb facs="4507367"/>ne i sin tid havde købt det af dronning Margrete, som havde
                  modtaget det som afgifter af sine borge og lande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na der grute ♦ Leuen vrunde ♦ Iuwe breue hebbe wi wol vornomen ♦ Vnde alse gi int
                  irste scriuen van den Lumbarden wetet dat vele vnder vns mit der sake nicht
                  belastet weren vnde de hebbet dat to rugge togen in eren raden darumme to
                  sprekende ♦ Alse gi ok scriuen vm dat Sundessche gelt darumme hebbe wi mit den
                  radessendeboden van dem Sunde gesproken vnde se hebbet dat to sik genomen to erem
                  rade tho bringende vnde willen dat bearbeyden alse se truwelikest mogen ♦ Alse gi
                  ok scriuen vmme dat werk dat mit iuw rosteret is vnde Hinrik Kelner tobehoret des
                  mach iuw wol vordenken welker wiis wi vnde de heren van Lubeke van vnser wegene
                  iuw ergescreuen hebben vnde wes de vrowe koninginne to Denemarken de des werkes en
                  recht warerynne is vnde wesen wil den steden vppe dagen gesecht vnde openbare
                  bekant heft vnde bod dar mer to to donde oftme dat van er wolde gehat hebben alse
                  dat dat werk er van eren sloten vnde lande to tinse worden were/ vnde ok vppe der
                  nelkesten dachuard to Nicopinge gesecht heft dar an vnde ouer weren wol xv
                  sendeboden van den steden vnde dar to de cumpter van Thorn ynde de grodscheffer vd
                  Prussen dat dat werk nen rouet gud ofte zeevunt enwere/ ofte weset hadde alse se
                  wol bewisen wolde dede des behuf/ an welkeme antwerde den sendeboden vnde den
                  heren do wol nogede vnde noch wol noget vnde billik were dat gi iuw ok dar ane
                  nogen leten ♦ Nochtan bouen dat heft Hinrik irgenomet dat alse em des de heren van
                  Lubeke to stan vor en vorrechtet mit sinen eede/ dat dat werk dat mit <pb facs="4507368"/> iuw rosteret is sy dat sulue werk dat he van der vrowen
                  koninginnen vorscreuen kofte vnde sedder der tid deger vnuorandert si ♦ Vnde na
                  dem male dat de vruwe koninginne en recht warerynne is des suluen werkes alse
                  vorscreuen is vnde Hinrik irbenomet dar ane hindert werd so wil se eme sin gelt
                  weddergeuen vnde sik eres schaden wol up den copman wedder vorhalen werit sake dat
                  gi eme des nicht volgen letens ♦ Darumme begere wi van iuw ernstliken dat gi
                  Hinrik noch dat werk vd dem rostemente volgen laten schude des nicht vnde quemen
                  vnse borgere vnde coplude in eren riken des to schaden/ des schaden mene wi na
                  tokomende van den ghennen de to al der tid desser bekummernisse hir ouer dat
                  regiment gehat hadden efte noch hebben se sin olderlude ofte achteynmanne ♦
                  Responsum etcetera ♦ Scriptum sub secreto ciuitatis Lubicensis quo nos omnes
                  utimur ad presens </p>
            <p rend="right"> Nuncii consulares etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Na der grute] Post salutationem <hi rend="italic">Ab2, mgl. Ab3</hi>. </p>
               <p> 12 int] mit <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 16 dat] dat truweliken <hi rend="italic">Ab2, Ab3</hi>. </p>
               <p> — truwelikest] vurderst <hi rend="italic">Ab2, Ab3</hi>. </p>
               <p> 21 bod] <hi rend="italic">herefter tilf</hi>. syck <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 22 gehat] nome <hi rend="italic">Ab1</hi>, genomen <hi rend="italic">Ab2</hi>, nomen <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 23 Nicopinge] Nycopinge <hi rend="italic">Ab2</hi>, Nikopinge <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 24 Thorn] Thorůn <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 25 Prussen] Průssen <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> — ofte] nen <hi rend="italic">tilf. Ab3</hi>. </p>
               <p> 29 vor] mit <hi rend="italic">Ab2</hi>. </p>
               <p> 2 na dem male] an deme <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 5 gi <hi rend="italic">indtil</hi> leten] <hi rend="italic">Ab1, Ab2, Ab3, mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 6 dat werk] <hi rend="italic">mgl. Ab3</hi>. </p>
               <p> 7 in] an <hi rend="italic">Ab3</hi>. </p>
               <p> 10 etcetera] <hi rend="italic">mgl. Ab2, Ab3</hi>. </p>
               <p> 10-11 Scriptum sub <hi rend="italic">indtil</hi> ad presens] <hi rend="italic">Ab3</hi>, Scriptum etcetera <hi rend="italic">Aa,
                     Ab1, Ab2</hi>. </p>
               <p> 12 etcetera] <hi rend="italic">mgl. Ab3</hi>.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Kære venner<ref target="drb2"/>.</p>
            <p> Eders brev har vi vel modtaget. Og til det, I først skriver om
                            lombarderne<ref target="drb3"/>, så vid, at mange blandt os ikke havde
                        med sagen at gøre, og de har taget det tilbage til deres råd for at tale om
                        det. Til det I skriver angående pengene fra Stralsund, derom har vi talt med
                        rådssendebudene fra Stralsund, og de har taget det til sig for at bringe det
                        til deres råd og vil arbejde med det så troligen de kan. I skriver også
                        angående pelsværket, som er beslaglagt af Eder og som tilhører Henrik
                        Kelner, derom <pb facs="4656962"/> kan I vel huske, på hvilken måde vi og
                        herrerne fra Lübeck på vore vegne har skrevet til Eder og hvorledes fru
                        dronningen af Danmark, der er og vil være pelsværkets rette forvarer på
                        mødet har sagt til stæderne og gjort det bekendt og tilbudt at gøre mere,
                        hvis man havde ønsket det af hende, eftersom pelsværket var renter til hende
                        fra hendes slotte og lande, og hun har sagt på det sidste møde i Nykøbing,
                        hvor der vel var 15 sendebude til stede fra stæderne og dertil kommendatoren
                        fra Thorn og storskafferen fra Preussen, at pelsværket ikke var eller havde
                        været røvet gods eller strandingsgods, hvilket hun kunne bevise sikkert,
                        hvis der var behov for det. Dette svar tilfredsstillede og tilfredsstiller
                        endnu sendebudene og herrerne godt, og det ville være rimeligt, at I også
                        var tilfredse dermed. Fremdeles har fornævnte Henrik herudover, som herrerne
                        fra Lübeck tilsteder ham, svoret med sin ed foran dem, at pelsværket, som er
                        beslaglagt af Eder, er det samme pelsværk, som han købte af fornævnte fru
                        dronningen, og siden den tid er det fuldstændig uforandret. Og eftersom fru
                        dronningen er den sande forvarer af det samme pelsværk, som er nævnt ovenfor
                        og fornævnte Henrik bliver hindret deri, så vil hun give ham hans penge igen
                        og gøre sin skade mod købmanden god igen, hvis det skulle ske, at I ikke lod
                        ham få det. Derfor begærer vi indstændigt af Eder, at I skal lade pelsværket
                        gå til Henrik fra beslaglæggelsen, skulle det ikke ske og kom dette vore
                        borgere og købmænd til skade i deres riger, den skade har vi til hensigt at
                        søge erstatning for fra dem, der i al den tid under disse vanskeligheder har
                        haft styret derover eller endnu har, de være sig oldermænd eller bisiddere.
                        Svar o.s.v. Skrevet under staden Lübecks sekret, hvilket vi alle bruger til
                        nærværende.</p>
            <p rend="right"> Rådsudsendingene o.s.v.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> angående datering, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000202006'&gt;225&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> nærværende brev, der er hansestædernes svar på et brev fra
                        købmanden i Brügge, er optaget som § 25 i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000202005'&gt;224&lt;/a&gt;, jf.
                        Hanserec. IV 524 nr. 570. </p>
                  <p n="drb3"> dvs. pengeudlånerne.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
