<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000602001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000602001</idno>
            <idno type="dd_serialno">310</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Transsumpt 1404 11. november (Reg.
                  Lat. 121 f. 17v). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 121 nr. 964 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Lindbæk og Stemann,
                  Helligaandsklostre, Dipl. 2 nr. 13.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507464.webp">4. rk. VII nr. 310</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657040.webp">IV:7 nr. 310</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 310. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000309001" type="link">266</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-06-02"> 1400. 2. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. overdrager Ivan Sasse landprovstiet på Lolland, sankt
                  Catharina alter i Halsted kloster og helligåndshospitalet i Nakskov. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius episcopus seruus seruorum dei/ dilecto filio Iwano Sasse preposito
                  rurali Lalandie Ottoniensis diocesis salutem etcetera ♦ Uite ac morum (— — —)
                  liberales. ♦ Dudum siquidem omnia beneficia ecclesiastica quorumcumque sedis
                  apostolice capellanorum tunc uacantia et inantea uacatura collacioni et
                  disposicioni nostre <pb facs="4507465"/> reseruantes decreuimus extunc irritum et
                  inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contingeret attemptari/ ♦ Cum itaque postmodum prepositura ruralis Lalandie et
                  Altare sancte Catherine situm in ecclesia monasterii sancti Samsonis in Halstede
                  ordinis sancti Benedicti ac hospitale sancti spiritus in Naxscow Ottoniensis
                  diocesis que/ quondam Benedictus Nicolai Lalandie prepositus necnon hospitalis et
                  altaris huiusmodi rector dum uiueret obtinebat/ per ipsius Benedicti obitum qui
                  capellanus sedis predicte existens extra Romanam curiam diem clausit extremum
                  uacauerint et uacent ad presens nullusque de illis preter nos hac uice disponere
                  potuerit siue possit reseruacione et decreto obsistentibus supradictis. nos
                  uolentes tibi qui in diaconatus ordine constitutus existit premissorum meritorum
                  tuorum intuitu graciam facere specialem hospitale et altare per seculares clericos
                  gubernari consueta necnon preposituram predictam que omnia sine cura sunt/
                  quorumque fructus redditus et prouentus sex marcharum argenti secundum communem
                  extimacionem ualorem annuum ut asseris non excedunt siue premisso siue alio quouis
                  modo aut ex alterius cuiuscumque persona/ uacent etiam si tanto tempore
                  uacauerint/ quod eorum collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem
                  predictam legitime deuoluta aut hospitale altare et prepositura/ huiusmodi ex eo
                  generaliter/ quod illa obtinens ea in quemcunque euentum ex uoluntate dicte sedis
                  dimittere tenebatur uel alias disposicioni apostolice specialiter reseruata
                  existant/ et super eis lis cuius statum presentibus haberi uolumus pro expresso in
                  dicta curia uel extra eam pendeat seu remanserit indecisa et is ex cuius persona
                  ultimo uacauerunt sedis predicte capellanus nuncius seu alias officialis aut
                  fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector aut succollector uel
                  litterarum apostolicarum scriptor uel abbreuiator seu eiusdem sedis/ uel alicuius
                  ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris
                  fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice Duodecim apostolorum presbitero
                  cardinali tunc antipape qui se Clementem VII ausu sacrilego nominabat uel suis
                  sequacibus adheserit cum omnibus iuribus et pertinentiis suis apostolica tibi
                  auctoritate conferimus et de illis eciam prouidemus/ decernentes prout est irritum
                  (— — —) ignoranter attemptatum est hactenus uel imposterum contigerit attemptari
                  non obstantibus tam pie memorie Bonifacii pape VIII predecessoris nostri quam
                  aliis constitucionibus apostolicis contrariis quibuscumque aut si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de huius<pb facs="4507466"/>modi uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales (— — —) quibus omnibus te
                  in assecutione prepositure et altaris ac hospitalis huiusmodi uolumus anteferri/
                  sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si uenerabili fratri nostro .. episcopo Ottoniensi uel quibusuis
                  aliis (— — —) compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint/
                  quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis (— — —) mencio specialis. seu quod nos
                  dudum tibi ut asseris de beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura ad
                  uenerabilium fratrum nostrorum Roskildensis et prefati Ottoniensis episcoporum/
                  necnon dilectorum filiorum prepositorum decanorum et capitulorum singulorumque
                  canonicorum et personarum Roskildensis et Ottoniensis ecclesiarum collationem
                  prouisionem presentationem seu quamuis aliam dispositionem communiter uel diuisim
                  uacante seu uacaturo per nostras litteras mandauimus graciose prouideri ♦ Nulli
                  ergo (— — —) prouisionis inhibicionis (— — —) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
                  quarto nonas iunii pontificatus nostri anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24-25 apostolice] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa1</hi>. </p>
               <p> 8 presens] <hi rend="italic">herefter overstreget bogstaver på linieovergang Aa1</hi>. </p>
               <p> 9 uolentes] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> q <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 4 .. = Tetzoni. 7 tibi] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> de <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> — cura] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> s <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 16: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 30: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Ivan Sasse,
                        landprovst på Lolland, Odense stift, hilsen o.s.v.</p>
            <p>
               <pb facs="4657041"/> Dit liv, (— — —)<ref target="drb1"/> nådig gavmildhed.
                        Da vi jo i sin tid reserverede alle kirkelige beneficier tilhørende alle det
                        apostoliske sædes kapellaner, som da var ledige og i fremtiden ville blive
                        ledige, for vor overdragelse og rådighed, erklærede vi det fra da af
                        ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller
                        uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Da derfor
                        senere landprovstiet på Lolland og sankt Catharinas alter i kirken ved sankt
                        Samsons kloster i Halsted af sankt Benedikts orden og helligåndshospitalet i
                        Nakskov i Odense stift, som fordum Bent Nielsen, provst på Lolland samt
                        præst ved dette hospital og alter, besad, mens han levede, blev ledige ved
                        denne Bents død, han, som var fornævnte sædes kapellan, og som afgik ved
                        døden uden for den romerske kurie, og for tiden er ledige, og da ingen uden
                        os denne gang har kunnet eller kan træffe bestemmelse om dem, idet
                        ovennævnte reservering og erklæring lægger sig hindrende i vejen, og da vi
                        ønsker at vise Dig, som er optaget i diakonrangen, særlig nåde i betragtning
                        af Dine fornævnte fortjenester, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed
                        hospitalet og alteret, der plejer at blive styret af verdensgejstlige, samt
                        fornævnte provsti, som alle er uden sjælesorg, og hvis afkastninger,
                        afgifter og indkomster, som Du forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af
                        seks mark sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>,
                        med alle deres rettigheder og tilbehør og ligeledes giver Dig dem ved
                        provision, hvad enten de er ledige på fornævnte eller enhver anden måde
                        eller fra en hvilken som helst anden person, selv om de har været ledige så
                        lang tid, at deres overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte sæde,
                        eller dette hospital, dette alter og dette provsti i almindelighed, fordi
                        den, der besad dem, efter nævnte sædes vilje skulle afstå dem ved et eller
                        andet udfald, eller i øvrigt særligt er reserveret for apostolisk rådighed,
                        og der om dem svæver eller er en uafgjort strid ved nævnte kurie eller uden
                        for den, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette
                        brev, og den, fra hvis person de sidst blev ledige, har været fornævnte
                        sædes kapellan, nuntius eller official i øvrigt eller kollektor eller
                        underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes det apostoliske
                        kammer, eller scriptor eller abbreviator af apostoliske breve, eller i
                        tjeneste ved samme sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre,
                        den hellige romerske kirkes kardinaler, eller har været tilhænger af
                        Robertus — fordømmelig ihukommelse — fordum kardinalpræst af basilika SS.
                        XII Apostoli, dengang modpave, som i forbryderisk forvovenhed kaldte sig
                        Clemens 7., eller af hans <pb facs="4657042"/> følgesvende. Vi erklærer det
                        ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen med hvilken
                        som helst myndighed med eller uden viden herom hidtil har forsøgt eller i
                        fremtiden skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, uanset såvel vor
                        forgænger — from ihukommelse — pave Bonifacius 8.s<ref target="drb4"/> som
                        alle andre herimod stridende apostoliske bestemmelser, eller uanset om nogen
                        med hensyn til provisioner, de skal have på disse eller andre kirkelige
                        beneficier i de egne har fået særligt eller almindeligt brev af nævnte sæde
                        (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til
                        opnåelse af dette provsti og dette alter og dette hospital skal foretrækkes
                        for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                        ret til at opnå andre beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere),
                        uanset om vor ærværdige broder (Tetze), biskop af Odense eller hvilke som
                        helst andre (— — —)<ref target="drb1"/> tvinges dertil eller rammes af
                        interdikt, suspension eller bandlysning, og at disse eller andre kirkelige
                        beneficier, hvortil (— — —)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted, eller
                        (uanset) at vi i sin tid ved vort brev nådigt har befalet, at man ved
                        provision, som Du forsikrer, skulle give Dig et kirkeligt beneficium med
                        eller uden sjælesorg, som er eller vil blive ledigt, og hvortil vore
                        ærværdige brødre biskoppen af Roskilde og fornævnte biskop af Odense samt
                        vore elskede sønner provsterne, dekanerne og kapitlerne og kannikkerne og
                        præsterne ved kirkerne i Roskilde og Odense enkeltvis i fællesskab eller
                        hver for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation, eller al
                        anden rådighed af enhver art. Intet menneske (— — —)<ref target="drb1"/>,
                        provisions-, forbuds-, (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet ved S. Pietro i
                        Rom den 2. juni i vort ellevte pontifikatsår.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000309001'&gt;266&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                        939).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
