<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000523001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000523001</idno>
            <idno type="dd_serialno">304</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 76 f. 60r med overskrift <hi rend="italic">De prebendis
                     uacantibus anno undecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>.
                  Efter teksten (f. 61v) registrators egenhændige bemærkning .<hi rend="italic">N. (= Nicolaus)
                     XXVII de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 121 nr. 963 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Repert. Germ., Verz. II
                  col. 1114 (<hi rend="italic">med dato 22. juni</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1086 nr.
                  1634 (med dato 22. juni).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507459.webp">4. rk. VII nr. 304</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657036.webp">IV:7 nr. 304</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 304. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000514001" type="link">296</ref>:  1 Tymmonen = Tymmonem.  3, 24 og 27 &lt;Tymmone&gt;m] Herderum <hi rend="italic">Aa</hi>.  3-4 &lt;ydoneum&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>.  5 &lt;Tymmo&gt;] Herderus <hi rend="italic">Aa</hi>.  23 &lt;Tymm&gt;o&lt;ni&gt;] Herdero <hi rend="italic">Aa</hi>.  28 ecclesia] ecclesia pro eo <hi rend="italic">Aa</hi>.  11 og 13 &lt;Tymmo&gt;] Herderus <hi rend="italic">Aa</hi>.  14 interposic&lt;i&gt;one] interposicone <hi rend="italic">Aa</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-05-23"> 1400. 23. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkedegnen i Stolp at overdrage Timme, gejstlig i
                  Slesvig stift, et kanonikat og en stor præbende sammesteds samt provstiet i Barvid
                  syssel, som var ledigt efter Herder Lapstedes død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus etcetera dilecto filio archidiacono Stolpensi in ecclesia
                  Caminensi salutem (— — —) suffragantur ♦ Cum itaque sicud accepimus canonicatus et
                  maior prebenda ac prepositura in Baruchsuzel in ecclesia Slesewicensi quos quondam
                  Herderus Lapstede ipsius ecclesie canonicus et prepositus dum uiueret obtinebat
                  per ipsius Herderi obitum qui extra Romanam curiam decessit uacauerint <pb facs="4507460"/> et uacent ad presens nos uolentes dilectum filium Tymmonen
                  clericum Slesewicensis diocesis qui ut asseritur bacallarius in artibus existit
                  apud nos (— — —) gracioso discrecioni tue (— — —) examinacionem dictum
                  &lt;Tymmone&gt;m bene (— — —) et alias &lt;ydoneum&gt; ad optinendum canonicatum
                  et maiorem prebendam ac preposituram predictos esse inueneris uel eciam si dictus
                  &lt;Tymmo&gt; non bene (— — —) oneramus canonicatum et prebendam ac preposituram
                  predictos quequidem prepositura curata et dignitas non tamen maior post
                  pontificalem in eadem ecclesia existit et ad quam quis per eleccionem assumitur
                  quorum omnium fructus redditus et prouentus decem marcharum argenti puri secundum
                  communem extimacionem ualorem annuum ut asseritur non excedunt siue premisso siue
                  alio quouis modo aut ex aliorum quorumcumque personis aut per assecucionem
                  alterius uel eorum beneficii seu beneficiorum ecclesiastici seu ecclesiasticorum
                  apostolica auctoritate collati seu collatorum aut per liberam resignacionem
                  alicuius per eum de illis apud sedem predictam in manibus alicuius ad id
                  potestatem habentis sponte factam et per eundem ipsam potestatem habentem admissam
                  uel prepositura ipsa per constitucionem (— — —) Execrabilis uacent eciam si tanto
                  tempore uacauerint quod eorum collacio (— — —) deuoluta uel canonicatus et
                  prebenda ac prepositura predicti alias disposicioni apostolice specialiter
                  reseruati existant et super eis uel eorum aliqua lis cuius statum presentibus
                  haberi volumus pro expresso pendeat indecisa et persona per cuius factum ultimo
                  uacauerint sedis predicte capellanus nuncius uel alias officialis aut fructuum (—
                  — —) familiaris fuerit dummodo tempore date presencium non sit in canonicatu et
                  prebenda ac prepositura predictis alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine
                  iuris canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem
                  &lt;Tymm&gt;o&lt;ni&gt; auctoritate nostra conferre et assignare procures inducens
                  per te uel alium seu alios eundem &lt;Tymmone&gt;m uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende ac prepositure iuriumque
                  et pertinenciarum predictorum et defendens inductum/ amotis quibuslibet illicitis
                  detentoribus ab eisdem ac faciens ipsum &lt;Tymmone&gt;m uel dictum procuratorem
                  pro eo ad prebendam in dicta ecclesia” in canonicum recipi et in fratrem stallo
                  sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine
                  assignatis necnon ad prepositu ram predictas ut est moris admitti sibique de
                  ipsorum canonicatus et prebende ac pre <pb facs="4507461"/> positure fructibus (—
                  — —) consuetudinibus ecclesie predicte contrariis (— — —) roboratis aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia in canonicos sint recepti
                  uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi faciendis de
                  canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie ac dignitatibus personatibus uel
                  officiis canonice predictarum speciales (— — —) quibus omnibus prefatum
                  &lt;Tymmone&gt;m in assecucione canonicatus et prebende ac prepositure predictorum
                  uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem canonicatuum et
                  prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis
                  capitulo Slesewicensi uel quibusuis aliis commu niter (— — —) quodque de
                  canonicatibus et prebendis predicte ecclesie aut aliis beneficiis (— — —) effectus
                  huiusmodi gracie impediri (— — —) specialis aut si dictus &lt;Tymmo&gt; presens (—
                  — —) consuetudinibus ipsius ecclesie solitum (— — —) prestet ♦ Nos enim si dictus
                  &lt;Tymmo&gt; ad hoc alias reppertus (— — —) die date presencium eidem
                  &lt;Tymmoni&gt; alias ad hoc reperto ydoneo de canonicatu et prebenda ac
                  prepositura predictis cum interposic&lt;i&gt;one decreti prouideri mandauissemus ♦
                  Datum Rome apud sanctum Petrum decimo kalendas iunii anno undecimo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 15: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, o.s.v. til sin elskede søn ærkedegnen i Stolp under
                        kirken i Kammin hilsen (— — —)<ref target="drb1"/> anbefaler dertil. Da
                        derfor, således som vi har hørt, det kanonikat og den store præbende og
                        provstiet i Barvid syssel under kirken i Slesvig, som afdøde Herder
                        Lapstede, kannik og <pb facs="4657037"/> provst ved denne kirke, besad, mens
                        han levede, er blevet ledige ved denne Herders død, han, som afgik ved døden
                        uden for den romerske kurie, og for tiden er ledige, og da vi ønsker at
                        omfatte vores elskede søn Timme, gejstlig i Slesvig stift, der, som det
                        forsikres, er baccalaureus artium, og som er mangfoldigt (— — —)<ref target="drb1"/>, pålægger vi Dig, gode søn, (— — —)<ref target="drb1"/>
                        finder, at nævnte Timme læser (— — —)<ref target="drb1"/> og i øvrigt er
                        egnet til at opnå fornævnte kanonikat og større præbende og provsti, eller
                        selv om nævnte Timme ikke (— — —)<ref target="drb1"/> samvittighed — med
                        fuld kanonisk ret og alle deres rettigheder og tilbehør med vor myndighed
                        sørger for at overdrage og anvise samme Timme fornævnte kanonikat og
                        præbende og provsti, hvilket provsti er forbundet med sjælesorg og er en
                        dignitet, dog ikke den største efter den biskoppelige i samme kirke, og man
                        ved valg antages til det, og afkastningerne, afgifterne og indkomsterne af
                        dem alle, som det forsikres, overstiger ikke en årlig værdi af ti mark
                        lødigt sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>,
                        hvad enten de er ledige på fornævnte eller enhver anden måde eller fra
                        hvilke som helst andre personer eller ved opnåelse af et andet eller andre
                        kirkelige beneficier, der er overdraget med apostolisk myndighed, eller ved,
                        at en eller anden frivilligt af egen drift har givet afkald på dem ved
                        fornævnte sæde i en eller andens hånd, som har myndighed dertil, og det er
                        tilladt af samme, der har denne myndighed, eller dette provsti er ledigt ved
                        vor forgænger (— — —)<ref target="drb1"/> Forbandelsesværdig<ref target="drb3"/>, selv om de har været ledige så lang tid, at deres
                        overdragelse (— — —)<ref target="drb1"/> fornævnte sæde, eller fornævnte
                        kanonikat og præbende og provsti i øvrigt særligt er reserveret for
                        apostolisk rådighed, og der om dem eller om et af dem svæver en uafgjort
                        strid, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette
                        brev, og den person, ved hvis handling de sidst er blevet ledige, har været
                        fornævnte sædes kapellan, nuntius eller official i øvrigt (— — —)<ref target="drb1"/> kardinaler, når blot der ikke på tidspunktet for dette
                        brevs udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående fornævnte kanonikat
                        og præbende og provsti. Du skal personligt eller ved en eller flere andre
                        indføre samme Timme eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk
                        besiddelse af fornævnte kanonikat og præbende og provsti og deres omtalte
                        rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet alle
                        uretmæssige besiddere er fjernet derfra, og skaffe denne Timme eller nævnte
                        befuldmægtigede for ham anerkendelse som kannik og broder med adkomst til
                        fornævnte præbende i nævnte kirke, efter at Du har anvist ham sæde i koret
                        og plads i kapitlet i denne kirke med nævnte fulde ret samt, som det er
                        skik, antagelse til <pb facs="4657038"/> fornævnte provsti og sørge for, at
                        der fuldt ud (— — —)<ref target="drb1"/> oppebørsler af dette kanonikat,
                        denne præbende og dette provsti, idet Du (— — —)<ref target="drb1"/>
                        sædvaner ved fornævnte kirke, selv om (— — —)<ref target="drb1"/> eller
                        uanset, om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er
                        anerkendt som kannikker i samme kirke eller arbejder på at få anerkendelse
                        eller med hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og præbender
                        ved denne kirke og på digniteter, personater eller officier på kanonisk vis
                        fra de fornævnte, har fået særligt (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er
                        nemlig vor vilje, at fornævnte Timme med hensyn til opnåelse af fornævnte
                        kanonikat og præbende og provsti skal foretrækkes for alle disse, men at der
                        ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                        kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier eller
                        beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige
                        broder biskoppen og vore elskede sønner kapitlet i Slesvig eller hvilke som
                        helst andre (— — —)<ref target="drb1"/> bandlysning, og at kanonikater og
                        præbender ved fornævnte kirke eller andre kirkelige beneficier, (— — —)<ref target="drb1"/>, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst
                        måde (— — —)<ref target="drb1"/> omtale sted; (Din overdragelse skal også
                        gælde), hvis nævnte Timme ikke (— — —)<ref target="drb1"/> overholde denne
                        kirkes bestemmelser (— — —)<ref target="drb1"/> i egen person. Thi hvis man
                        finder nævnte Timme egnet (— — —)<ref target="drb1"/> udstedelsesdag ved en
                        truffen afgørelse havde befalet, at man ved provision skulle give samme
                        Timme, der i øvrigt var fundet egnet hertil, fornævnte kanonikat og præbende
                        og provsti. Givet ved S. Pietro i Rom den 23. maj i vort ellevte
                        (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000514001'&gt;296&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291015002'&gt;161&lt;/a&gt; note 2.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
