<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000809002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000809002</idno>
            <idno type="dd_serialno">370</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6. Kongens adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1834. Perg.
                  26,1 × 13,6 (plica 1,1). 1: Jens Bondesens segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS 384. 2: Asser Olufsens segl af grønt i ufarvet 15 voks i perg.rem,
                  DGS 383. 3: Jens Madsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DGS. 382. 4:
                  Lars Madsens segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS 1155. 5: Seglsnit. 6:
                  Hemming Hefnesens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1156 (nu løst
                  vedlagt). 7: Anders Hvids bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift
                  S ANDREE IOHANNIS. På bagsiden <hi rend="italic">Vm Frethebothe i Holmbohæret</hi> og forneden med
                  anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA.
                  I 56 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 12. marts af Klaus Grubendal m.fl. (RA.). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4375 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507521.webp">4. rk. VII nr. 370</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657085.webp">IV:7 nr. 370</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 370. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-08-09"> 1400. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Holbo herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Holbo herredsting om, at Jakob Andersen af Ørby med samtykke af sin
                  hustru Kristine Mikkelsdatter har skødet alt sit gods i Fredebo til Danmarks riges
                  krone. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Bondesson de Weyby. Ascerus Olaui
                  de Blystorp. Iohannes Mattesson de Wolby ecclesiarum rectores et presbiteri.
                  Laurencius Mattesson de Wftsolt. Iohannes Iwl de Aghorp Hemmingus Hæfnesson de
                  Nørræ Esbendorp armigeri. et Andreas Hwid de Lwshøw salutem in domino ♦ Nouerint
                  uniuersi presentes et futuri quod sub anno m<hi rend="sup">o</hi> cd<hi rend="sup">o</hi> in uigilia beati Laurencii in placito Holmbohæret in Wolby constituti
                  uidimus et audiuimus quod quidam Iacobus Andree de Ørby deliberato consensu et
                  bono animo. asstante sibi uxore <pb facs="4507522"/> sua dilecta Cristina
                  Michelsdoter libere consenciente et uoluntarie annuente omnia et singula bona sua
                  in Frethebothe scita cum ipsorum bonorum adiacenciis uniuersis nullis demptis sibi
                  ex parte uxoris sue Cristine predicte iuste hereditatis titulo aduoluta in sinum
                  cuiusdam nobilis uiri Avonis dicti Stegh tunc temporis castri Siøburgh capitanei
                  quam pluribus fidedignis clericis et laycis asstantibus et sinum scotacionis iuxta
                  ritum terre ad maiorem cautelam tenentibus cum omni sollempnitate legis terre ad
                  scotacionem bonorum pertinente ad coronam regni Dacie scotauit appropriauit et
                  libere assignauit iure perpetuo possidenda. ♦ Pro cuius beneficii debita
                  recompensa idem Avo Stegh in eodem placito nomine illustris principis domine
                  Margarete regine Dacie hec fieri precipientis Iacobo Andree et uxori sue Cristine
                  antedictis ad dies suos in curia sua principali pacem. libertatem et graciam
                  repromisit et publice intimauit ♦ Et quia presentes fuimus et hec omnia fieri
                  ueraciter cognouimus et ad h&lt;o&gt;c specialiter requisiti in certitudinem
                  firmiorem sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦ Datum anno die et loco
                  supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 og 25 Mattesson] Mattæsson <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 Hwid] Hwit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 scita (= sita)] sita <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 Avo] Auo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 omnia] nomina <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — h&lt;o&gt;c] huc <hi rend="italic">A, Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens Bondesen af Vejby, Asser Olufsen af Blistrup, Jens Madsen af Valby,
                        sognepræster og præster, Lars Madsen af Udsholt, Jens Jul af Ågerup, Hemming
                        Hefnisen af Strand-Esbønderup, væbnere, og Anders Hvid af Ludshøj hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at i året 1400, dagen før den
                        hellige Laurentius' dag<ref target="drb1"/> har vi på Holbo herredsting i
                        Valby set og hørt, at en Jakob Andersen af Ørby med velovervejet samtykke og
                        villig hu, mens hans elskede hustru Kristine Mikkelsdatter stod hos ham og
                        frit samtykkede og frivilligt billigede, til Danmarks riges krone har
                        skødet, hjemlet og frit overgivet til evig retmæssig besiddelse alt sit gods
                        i Fredebo, med samtlige tilliggender til dette gods, intet undtaget, der med
                        retmæssig arvs adkomst var tilfaldet ham på hans fornævnte hustru Kristines
                        vegne, i skødet på en velbyrdig mand Ove, kaldet Steg, på det tidspunkt
                        høvedsmand på borgen Søborg, medens flere troværdige gejstlige og lægmænd
                        stod hos og til større sikkerhed i overensstemmelse med landets skik holdt
                        skødningsfolden med hele den højtidelighed, der efter landets lov hører til
                        skødning af gods. Som tilbørligt vederlag for denne velgerning har samme Ove
                        Steg på samme ting på den berømmelige fyrstinde, fru Margrete, Danmarks
                        dronnings vegne, der påbyder, at dette skal ske, til gengæld lovet og
                        offentligt meddelt fornævnte Jakob Andersen og hans hustru Kristine fred,
                        frihed og nåde i deres levedage på deres hovedgård. Og eftersom vi har været
                        til stede og i sandhed har erkendt, at alt dette er gået for sig og har
                        været særskilt opfordret hertil, har vi til fastere sikkerhed ladet vore
                        segl hænge under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">10\\. august.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
