<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000210002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000210002</idno>
            <idno type="dd_serialno">245</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 157r. 20. <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og
                  Petersen 93 nr. 62; O. Nielsen, Cod. Esrom. 198 nr. 187; Gammeldanske Diplomer I
                  173. — Reg. Dan. nr. 3016. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507389.webp">4. rk. VII nr. 245</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656979.webp">IV:7 nr. 245</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 245. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-10"> 1400. 10. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Dronning Margrete skænker Egebjerg i Ods herred til Esrum kloster mod, at der
                  dagligt synges en messe for hendes moder, som ligger begravet i klosterkirkens
                  kor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uii Margrete meth gutz nadhe Waldemars Dane koningx dotther kænnes meth thetthe
                  wort opne breff ath wii heel och vsiwgh meth wor gothe wyliæ thøm ath spurthæ som
                  burdhe ath atspøryæs i gutz och war frowes hedher for war herræs oc fadhers oc war
                  mothers oc theræ forældhre oc war søns oc war eghin syæle alt thet gotz swosom ær
                  Egbergh i Otzhæreth lyggende meth swo meghet aff Lestorp som til forneffnde
                  Egebergh hær til lyggeth haffwer/ oc meth al Egebergs fangh i hwat thet hælst
                  hedher æller ær. meth aghre ænghæ skowe fyskæwatn fægang møller møllestædher woth
                  oc tiwrth ødhe och bygd oc al och hwor thisse forscreffne gotzes tilliggelsæ och
                  tilhøringh engte vndhen taghet ee hwat thet hælsth hædher æller ær/ <pb facs="4507390"/> meth alle breff och rættighet som wii til thette forscreffne
                  noghen tiidh æller i noghre madhe haffuæ hafft æller haffue/ fran oss och til
                  Esroms closther i Syæland lyggende gyffwet skiøt affhænt oc antwordhet haffwæ
                  vgenkallelighe til ewærdeligh æghe/ hwilket forscreffne gotz fonghet ær aff rætthe
                  ægheræ ♦ Och wii wille ath abbethen oc conuent i for<hi rend="sup">ne</hi> Esroms
                  closther the som nw ære/ och alle the som hær æffther komme/ skulle vppa holde een
                  ewigh mæssæ hwer dagh ath sywnges for thet altere i thet samme closters høghe koor
                  som wor mother lyggher fore begraffwen for hænnes syæl och eth lyws oc vppe holde/
                  ath brændis och fore thet samme alteræ/ hwer dagh ewyndelighe vnder thes ath
                  thenne forscreffne mæsse hwer dagh sywnghes som fore ær sagth och Salue regina
                  hwer dagh ath sywnghes æffther høghmæsse i thet samme closther och ath holdes wor
                  mothers och hænnes och wor herræs oc foreldhres och wor søns och wor eghin
                  aartiidh eeth synne hwert aar meth mæsser oc uigiliis ewynnelighe och ath
                  brødhræne plæyes thæs bæther hwert aar vppa then samme aartyths dagh ower bordh
                  och at the sywnghe vppa then samme aartiiths dagh æffther ædendæ hwert aar thet
                  wor frowe loff O florens rosa/ i koret for wor frowe belede oc ath abbethen och
                  conuent i Esrom the som nw ære och alle the som hær æffther komme/ thette
                  forscreffne i alle modhe swo giøre holle och fulkomme æffther thii som hær foræ
                  screffuet staar och the wille antsware for gwth/ och wii tro thøm til ♦ Och til
                  mere bewaryng ath alle thesse forscreffne stycke swo stadyghe och vbrødilighe
                  sculle bliffuæ i alle madhe som hær fore screffuet star/ tha ladhe wii wort
                  inseglæ meth willyæ och wytskap hænges for thette breff ♦ Och haffue wii bedhet
                  ærlighe fædhre meth gwth byscop Pædher aff Roskylde byscop Iæip aff Berghen her
                  Pædher Nielssøn aff Agarth her Iohan Scarpenberch her Iens Nielssøn aff
                  Awendsberch och Iæip Trwgessøn och Hermynd Flæmyng och Iæns Swenssøn Bryms awapn/
                  ladhe there insegle til wytnetzbyrdh hænges for thette breff ♦ Datum anno domini
                  millesimo quadringentesimo ipso die beate Scolastice uirginis\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 1: 1336 20. maj, 1395 30. juni, 1396 28. april, [Før 1400 5. februar] samt 1400
                  5. februar, cf. Dipl. Dan. 2. rk. XI nr. <ref target="/books/dipdan/1336/dd_13360520001" type="link">296</ref>, 4. rk. V nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1395/dd_13950630002" type="link">394</ref>, VI nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1396/dd_13960428001" type="link">53</ref> samt ovf.
                  nrr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000205001" type="link">233</ref> og <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000205002" type="link">234</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Margrete, af Guds nåde Valdemar Danekonges datter, erkender med dette
                        vort åbne brev, at vi, sund og rask, med vor gode vilje spurgte dem, som
                        burde spørges, til Guds og Vor Frues ære for vor herres og faders og vor
                        moders og deres forfædres og vor søns og vor egen sjæls skyld fra os og til
                        Esrum kloster på Sjælland uigenkaldeligt til evig ejendom har givet, skødet,
                        afhændet og overantvordet alt det gods, nemlig Egebjerg i Ods herred tillige
                        med så meget af Lestrup, som hidtil har ligget til nævnte Egebjerg, og med
                        hele Egebjergs fang, hvad det end hedder eller er, med agre, enge, skove,
                        fiskevande, møller og møllesteder, vådt og tørt, øde og bebygget og alle
                        tilliggender og alt tilbehør til dette forskrevne gods, intet undtaget, hvad
                        det end hedder eller er, med alle breve<ref target="drb1"/> og rettigheder,
                        som vi på noget som helst tidspunkt og på nogen som helst måde har haft
                        eller har til alt dette forskrevne, hvilket forskrevne gods vi har erhvervet
                        af de retmæssige ejere. Og vi vil, at abbeden og klostersamfundet i
                        fornævnte Esrum kloster — de for tiden værende og alle dem, der skal følge
                        efter i fremtiden — skal opretholde en evig messe, som hver dag skal synges
                        for vor moders sjæl foran det alter i sam<pb facs="4656980"/>me klosters
                        højkor, som hun ligger begravet foran og at opretholde, at der hver dag til
                        evig tid foran det samme alter skal brændes et lys, mens denne forskrevne
                        messe hver dag synges som sagt ovenfor, og "Hil Dig, dronning"<ref target="drb2"/> hver dag synges efter højmessen i samme kloster, og at
                        der én gang om året skal afholdes en årtid for vor moder og hende og vor
                        herre og vore forfædre, vor søn og for os selv med messer og vigilier til
                        evig tid, og at brødrene hvert år på dagen for denne årtid skal beværtes på
                        det bedste ved bordet, og at de efter spisningen hvert år på dagen for denne
                        årtid skal synge den lovprisning af vor frue, der hedder "O, blomstrende
                            rose"<ref target="drb3"/> foran vor frues billede i koret. Abbeden og
                        klostersamfundet i Esrum — de for tiden værende og alle dem, der skal følge
                        efter i fremtiden — skal i alle henseender gøre, overholde og fuldbyrde
                        dette forskrevne, sådan som her foran står skrevet, og som de vil stå til
                        ansvar over for Gud, og som vi har tillid til dem. Og til yderligere
                        sikkerhed for, at alle disse forskrevne punkter skal forblive så bestandige
                        og ubrydelige i alle henseender, som skrevet ovenfor, lader vi med vilje og
                        vidende vort segl hænge under dette brev. Og vi har bedt de ærlige fædre med
                        Gud, biskop Peder af Roskilde, biskop Jakob af Bergen, hr. Peder Nielsen af
                        Ågård, hr. Johan Skarpenberg, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, Jakob Troelsen
                        og Herman Fleming og Jens Svendsen Brims, væbnere, om til vidnesbyrd at lade
                        deres segl hænge under dette brev. Givet i det Herrens år 1400 på jomfruen
                        sankt Scolasticas dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1336 20. maj, 1395 30. juni, 1396 28. april, [Før 1400 5. februar]
                        og 1400 5. februar, jf. DRB. II 11 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1336/dd_13360520001'&gt;296&lt;/a&gt;, IV 5
                        nr. &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950630002'&gt;394&lt;/a&gt;,
                        IV<!-- gjm, 28-10-2022: slettet punktum efter 'IV'--> 6 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960428001'&gt;53&lt;/a&gt; samt
                        ovf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000205001'&gt;233&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000205002'&gt;234&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930706002'&gt;53&lt;/a&gt; note
                        3<!-- gjm, 28-10-2022: Ændret fra note 2 til note 3.--> samt DRB. III 2 nr.
                            &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450509002'&gt;153&lt;/a&gt;
                        note 16. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930706003'&gt;54&lt;/a&gt; note 3.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
