<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001223005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001223005</idno>
            <idno type="dd_serialno">440</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanarkivet. Armarium XXXI, tome 36 f. 87v og 99v.
                     <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. VII 188 nr. 5598. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507589.webp">4. rk. VII nr. 440</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657141.webp">IV:7 nr. 440</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 440. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-23"> 1400. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Conradus Caratzolus, provst ved S. Stefano kirke nær Aquileia, pavelig
                  vicekammermester, pålægger alle gejstlige myndigheder ikke at foretage nogen som
                  helst retslige skridt mod Henrik Ingvarsen, kannik i Æbelholt kloster, da han er
                  pavens æreskapellan. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507590"/> Reuerendis in Christo patribus dominis .. miseratione diuina
                  patriarchis archiepi scopis episcopis electis eorumque uicariis et officialibus
                  necnon uenerabilibus et religiosis uiris .. abbatibus prioribus prepositis decanis
                  archidiaconis thesaurariis Canonicis guardianis seu prioribus archipresbiteris
                  uicariis capellanis et aliis quarumcunque ecclesiarum et monasteriorum aliorum
                  religiosorum prelatis capitulis et ceteris personis ecclesiasticis ac conuentibus
                  quorumcunque ordinum exemptorum et non exemptorum Cisterciensis Cluniacensis
                  Premonstratensis Cartusiensis Grandmontensis Camaldulensis Vallisumbrose
                  Humiliatorum sanctorum Benedicti et Augustini et Augustinensis et aliorum ordinum
                  magistris prioribus ac preceptoribus hospitalis sancti Iohannis Ierusalemitani
                  beate Marie Theutonicorum Caluariensis sancti Lazari sancti Iacobi et aliarum
                  ecclesiarum ac monasteriorum prelatis necnon inquisitoribus heretice prauitatis
                  iusticiariis auditoribus officialibus et uicariis conseruatoribus capitaneis seu
                  bayulis aliisque officialibus quibuscunque ordinariis et extraordinariis delegatis
                  subdelegatis quacunque auctoritate deputatis ac omnibus aliis et singulis
                  cuiuscunque status gradus seu ordinis condicionis dignitatis potestatis uel
                  auctoritatis existanv aut quocunque nomine censeantur ad cuius seu quorum noticiam
                  presens noster processus seu presentes nostre littere peruenerint in quibuscunque
                  terris constitutis ac eorum cuilibet Conradus Caratzolus prepositus ecclesie
                  sancti Stephani prope Aquilegiam domini pape uicecamerarius salutem etcetera et
                  mandatis nostris ymmo uerius apostolicis firmiter obedire ♦ Dudum felicis
                  recordacionis domini Iohannes uicesimus secundus et deinde Clemens sextus eius
                  successor Romani pontifices etcetera quod honorabilis et religiosus uir frater
                  Thomas <pb facs="4507591"/> Wellys ordinis fratrum minorum professor est
                  capellanus honoris ipsius domini nostri pape etcetera per totum ut in aliis
                  processibus super capellanatu honoris ♦ In quorum testimonium presentes litteras
                  fieri et sigilli nostri uicecamerariatus officii iussimus appensione muniri ♦
                  Datum Rome apud sanctum Petrum sub anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo
                  quarto indictione secunda die uicesima nona mensis augusti pontificatus domini
                  Bonifacii pape noni anno quinto/ ♦ ..... ♦ Item similis processus fuit factus pro
                  domino Henrico Inguari canonico monasterii in Eppleholt in Selandia ordinis sancti
                  Augustini Roskildensis diocesis sub data Rome apud sanctum Petrum millesimo
                  quadringentesimo indictione octaua die uicesima tercia mensis decembris
                  pontificatus anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 27-28 etcetera] <hi rend="italic">for en tilsvarende sag, cf. her og i det følgende Acta Pont.
                     VII 188 nr. 5599</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657142"/> Conradus Caratzolus, provst ved S. Stefano kirke nær
                        Aquileia, den herre pavens vicekammermester til de ærværdige fædre i Kristus
                        de herrer .. af Guds miskundhed patriarker, ærkebiskopper, biskopper,
                        udvalgte biskopper og deres vikarer og officialer samt til de ærværdige og
                        regelbundne mænd .. abbeder, priorer, provster, dekaner, ærkedegne,
                        skatmestre, kannikker, guardianer, eller priorer, ærkepræster, vikarer,
                        kapellaner, og til andre prælater ved alle kirker og andre regelbundne
                        klostre, til kapitler og de øvrige gejstlige personer, og til klostersamfund
                        af en hvilken som helst orden, eksimerede og ikke eksimerede,
                        cisterciensere, cluniacensere, premonstratensere, karteusere, grammontenser,
                        kamaldulensere, vallombrosere, humiliater, af sankt Benedikts og sankt
                        Augustinus' ordener og augustinere og af andre ordener og til højmestre,
                        priorer, og ordensmestre af sankt Johannes Jerusalemitanerens hospital, af
                        de tyskes sankt Maria orden, af Kalvariebjerget, af sankt Lazarus, af sankt
                        Jakobus, og til prælater ved andre kirker og klostre samt til inkvisitorer
                        af kættersk nedrighed, justitiarer, auditører, officialer, vikarer,
                        værneherrer, høvedsmand eller fogeder og til alle andre officialer,
                        almindelige og særlige, dommere, underdommere udpegede med hvilken som helst
                        myndighed og til alle andre, af hvilken stilling, grad eller orden, stand,
                        fornemhed, magt eller myndighed de end er, og med hvilket navn de end
                        betegnes, til hvis kundskab dette vort skridt eller dette vort brev når, i
                        hvilke lande de end er, og til enhver af dem, hilsen o.s.v.<ref target="drb1"/> og fuld lydighed mod vore eller rettere mod de
                        apostoliske befalinger. </p>
            <p> De romerske paver — salig ihukommelse — herrerne Johannes 22. og dernæst
                        hans efterfølger Clemens 6. i sin tid o.s.v., at den hæderværdige og
                        regelbundne mand, broder Thomas Wellys, medlem af franciskanerordenen, er
                        vor herre pavens æreskapellan o.s.v., i sin helhed, som det står i andre
                        sager angående æreskapellanskabet. Til vidnesbyrd herom har vi befalet at
                        lade dette brev udfærdige og bestyrke ved at hænge vort
                        vicekammermesterembedes segl under. Givet ved S. Pietro i Rom i det Herrens
                        år 1399 i den fjerde indiktion den 29. august i vor herre pave Bonifacius'
                        femte pontifikatsår..... Fremdeles fandt en lignende sag sted på herre
                        Henrik Ingvarsens vegne, kannik i Æbelholt kloster på Sjælland, af sankt
                        Augustinus' orden, Roskilde stift, under dato S. Pietro i Rom 1400 i den
                        ottende indiktion den 23. december i (Bonifacius') tolvte pontifikatsår.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for en tilsvarende sag, jf. her og i det følgende Acta Pont. VII
                        189 nr. 5599.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
