<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001119001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 96 f. 147r med overskrift <hi rend="italic">De beneficiis
                     uacantibus anno duodecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">Bertoldus</hi>. Efter
                  teksten (f. 148r) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">Pro deo. N. (= Nicolaus)
                     de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 124 nr. 969 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Repert. Germ., Verz. II
                  col. 711 (<hi rend="italic">med dato 14. november</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1111 nr.
                  1674.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507570.webp">4. rk. VII nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657124.webp">IV:7 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 422. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000309001" type="link">266</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-11-19"> 1400. 19. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. overdrager Johan Nagel, gejstlig i Bremen, sognekirken i
                  Åstrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus etcetera dilecto filio Iohanni Naghel clerico Bremensi
                  salutem et apostolicam benedictionem ♦ Uite ac morum (— — —) liberales ♦ Dudum
                  siquidem omnia beneficia ecclesiastica cum cura et sine cura tunc apud sedem
                  apostolicam uacancia et inantea uacatura collacioni et disposicioni nostre
                  reseruantes decreuimus extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari ♦ Cum itaque
                  postmodum parrochialis ecclesi&lt;a&gt; in Ezedorpe Sleswiccensis dyocesis quam
                  quondam Syfridus ipsius ecclesie rector dum uiueret obtinebat per ipsius Syfridi
                  obitum qui apud sedem ipsam decessit apud sedem eandem uacauerit et uacet ad
                  presens nullusque de illa preter nos hac uice disponere potuerit siue possit
                  reseruacione et decreto obsistentibus supradictis nos uolentes tibi premissorum
                  meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem ecclesiam predictam cuius
                  fructus redditus et prouentus decem marcharum argenti puri <pb facs="4507571"/>
                  secundum communem extimacionem ualorem annuum ut asseris non excedunt siue ut
                  premittitur siue alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque persona aut per
                  assecucionem alterius beneficii ecclesiastici auctoritate apostolica collati seu
                  per constitucionem felicis recordacionis Iohannis pape XXII predecessoris nostri
                  que incipit Execrabilis uel per liberam resignacionem ipsius Sifridi uel persone
                  huiusmodi eciam coram notario et testibus an&lt;te&gt;dicta Romana curia uel extra
                  eam sponte factam uacet eciam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta
                  Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta aut ecclesiam
                  ipsam ex eo generaliter quod ipsam obtinens eam in quemcumque euentum ex uoluntate
                  dicte sedis dimittere tenebatur aut alias disposicioni apostolice specialiter
                  reseruata existat et super ipsa in palacio apostolico inter aliquos lis cuius
                  statum presentibus haberi uolumus pro expresso pendeat seu remanserit indecisa.
                  dictusque Sifridus uel persona huiusmodi predicte sedis cappellanus nuncius
                  notarius auditor aut alias officialis seu fructuum et prouentuum camere apostolice
                  debitorum collector uel succollector aut sedis eiusdem seu alicuius ex
                  uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris
                  fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice Duodecim apostolorum presbitero
                  cardinali tunc antipape qui se Clementem VII ausu sacrilego nominare presumpsit
                  uel aliis per processus apostolicos condemnatis adheserit cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de illa eciam
                  prouidemus decernentes prout est irritum et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est hactenus uel
                  imposterum contigerit attemptari non obstantibus tam pie memorie Bonifacii pape
                  VIII predecessoris nostri quam aliis constitucionibus apostolicis contrariis
                  quibuscumque aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel
                  aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel generales dicte
                  sedis (— — —) quibus omnibus te in assecucione huiusmodi ecclesie uolumus
                  anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo Sleswiccensi uel
                  quibusuis aliis (— — —) mencio specialis ♦ Nulli ergo (— — —) reseruacionis et
                  uoluntatis infringere (— — —) incursurum. &amp; Datum Rome apud sanctum Petrum
                  decimotercio kalendas decembris pontificatus nostri anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 disposicioni] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> et disposicioni <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 24 ecclesi&lt;a&gt;] ecclesie <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 an&lt;te&gt;dicta] <hi rend="italic">uden streg over</hi> an = andicta <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 ipsa] <hi rend="italic">rettet ved overstregning fra</hi> ipsam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 decimotercio kalendas] <hi rend="italic">rettet således i marg. fra</hi> xiii kalendas
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 4-5: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. </p>
               <p> 7: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 22: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius biskop, o.s.v. til sin elskede søn Johan Nagel, gejstlig i
                        Bremen, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Dit liv, (— — —)<ref target="drb1"/> nådig gavmildhed. Da vi jo i sin tid
                        reserverede alle kir<pb facs="4657125"/>kelige beneficier med eller uden
                        sjælesorg, der da var ledige ved det apostoliske sæde og i fremtiden ville
                        blive ledige, for vor overdragelse og rådighed, erklærede vi det fra da af
                        ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller
                        uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Da derfor
                        senere sognekirken i Åstrup, Slesvig stift, som fordum Sigfred, sognepræst
                        ved denne kirke, besad, mens han levede, blev ledig ved samme sæde ved denne
                        Sigfreds død, han, som afgik ved døden ved dette sæde, og for tiden er
                        ledig, og da ingen uden os denne gang har kunnet eller kan træffe
                        bestemmelse om den, idet ovennævnte reservering og erklæring lægger sig
                        hindrende i vejen, og da vi ønsker at vise Dig særlig nåde i betragtning af
                        Dine fornævnte fortjenester, overdrager vi Dig med apostolisk myndighed
                        fornævnte kirke, hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som Du
                        forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af ti mark lødigt sølv ifølge den
                        almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, med alle dens rettigheder
                        og tilbehør og ligeledes giver Dig den ved provision, hvad enten den er
                        ledig som fornævnt eller i øvrigt på enhver måde eller fra en hvilken som
                        helst anden person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der
                        er overdraget med apostolisk myndighed, eller ved vor forgænger — salig
                        ihukommelse — pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder:
                            Forbandelsesværdig<ref target="drb3"/>, eller ved at denne Sigfred eller
                        denne person ligeledes af egen drift frivilligt har givet afkald på den i
                        nærværelse af en notar og vidner i fornævnte romerske kurie eller uden for
                        den, selv om den har været ledig så lang tid, at dens overdragelse ifølge
                        Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb4"/> på lovformelig vis er
                        hjemfaldet til fornævnte sæde, eller denne kirke i almindelighed, fordi den,
                        der besad den, efter nævnte sædes vilje skulle afstå den ved et eller andet
                        udfald, eller i øvrigt særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og der
                        om den mellem nogle svæver eller er en uafgjort strid i det apostoliske
                        palads, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette
                        brev, og nævnte Sigfred eller denne person har været fornævnte sædes
                        kapellan, nuntius, notar, auditør eller official i øvrigt eller kollektor
                        eller underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes det
                        apostoliske kammer, eller i tjeneste ved samme sæde eller hos en eller anden
                        af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler, eller har
                        været tilhænger af Robertus — fordømmelig ihukommelse — fordum
                        kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli, dengang modpave, som i
                        forbryderisk forvovenhed dristede sig til at kalde sig Clemens 7., eller af
                        andre, der er fordømt ved apostoliske processer. <pb facs="4657126"/> Vi
                        erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det også er i sig selv, om nogen
                        med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom hidtil har
                        forsøgt eller i fremtiden skulle forsøge at handle anderledes i denne sag,
                        uanset såvel vor forgænger — from ihukommelse — pave Bonifacius 8.s<ref target="drb5"/> som alle andre herimod stridende apostoliske
                        bestemmelser, eller uanset om nogen med hensyn til provisioner, de skal have
                        på dette eller andre kirkelige beneficier i de egne har fået særligt eller
                        almindeligt brev af nævnte sæde (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig
                        vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af denne kirke skal foretrækkes for
                        alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret
                        til at opnå andre beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om
                        vor ærværdige broder biskoppen af Slesvig eller hvilke som helst andre (— —
                            —)<ref target="drb1"/> særlig omtale sted. Intet menneske (— — —)<ref target="drb1"/>, reservations- og viljesbrev eller (— — —)<ref target="drb1"/> vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 19. november i vort
                        tolvte pontifikatsår.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000309001'&gt;266&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291015002'&gt;161&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5"> c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                        939).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
