<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000121002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000121002</idno>
            <idno type="dd_serialno">213</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 83 f. 235r med overskrift <hi rend="italic">De prebendis
                     uacaturis anno undecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">P de Zambecariis</hi>. Efter
                  teksten (f. 235v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N (= Nicolaus) XIII. XV.
                     de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 113 nr. 949 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507351.webp">4. rk. VII nr. 213</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656948.webp">IV:7 nr. 213</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 213. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-01-21"> 1400. 21. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. overdrager præsten Peder Jensen kanonikater ved kirkerne i
                  Lund og København og giver ham ventebreve på en større præbende ved kirken i Lund
                  og på en præbende ved kirken i København. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Petro Iohannis canonico
                  Lundensi salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac morum honestas aliaque
                  laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos fidedigno
                  commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam liberales ♦
                  Uolentes itaque tibi qui presbiter es premissorum meritorum tuorum intuitu graciam
                  facere specialem unum in Lundensi et alium in Hafnensi Roskildensis diocesis
                  ecclesiis canonicatus cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate
                  conferimus et <pb facs="4507352"/> de illis eciam prouidemus necnon unam de
                  maioribus uel mediis aut minoribus prebendis in Lundensi in qua maiores medie et
                  minores prebende fore noscuntur/ ac aliam prebendam in Hafnensi ecclesiis
                  predictis si que uacant ad presens uel cum uacauerint quas tu per te uel
                  procuratorem tuum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium postquam
                  tibi uel eidem procuratori uacacio illarum innotuerit duxeris acceptandas
                  conferendas tibi post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis
                  suis donacioni apostolice reseruamus districtius inhibentes archiepiscopo Lundensi
                  pro tempore existenti et uenerabili fratri nostro episcopo Roskildensi ac dilectis
                  filiis dictarum ecclesiarum capitulis ac illi uel illis ad quem uel ad quos in
                  ipsis ecclesiis prebendarum collacio prouisio presentatio seu queuis alia
                  disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de huiusmodi prebendis interim eciam
                  ante acceptacionem eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator
                  predictus illas nolueritis acceptare disponere quoquo modo presumant ac
                  decernentes exnunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari non obstantibus de certo
                  canonicorum numero et quibuscumque aliis statutis et consuetudinibus Lundensis
                  presertim illis quibus caueri dicitur quod nullus inibi maiorem prebendam assequi
                  possit nisi primo de minori ad mediam et media prebendis ad maiorem gradatim et
                  per opcionem ascendat necnon Hafnensis ecclesiarum predictarum contrariis
                  iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si
                  aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eisdem ecclesiis in canonicos
                  sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi
                  faciendis de canonicatibus et prebendis in ipsis ecclesiis speciales aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales apostolice sedis uel
                  legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem
                  et decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus preterquam
                  auctoritate nostra in ipsis ecclesiis receptis et prebendas exspectantibus in
                  eisdem te in assecucione dictarum prebendarum uolumus anteferri sed nullum per hoc
                  eis quo ad assecucionem canonicatuum et prebendarum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si eisdem archiepiscopo episcopo et capitulis uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad
                  recepcionem uel prouisionem alicuius minime tene antur et ad id compelli non
                  possint quodque de canonicatibus et prebendis huiusmodi uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem <pb facs="4507353"/> seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli
                  ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de
                  uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus
                  non expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad prestandum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus ipsarum ecclesiarum solita iuramenta dummodo in
                  absencia tua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesias ipsas accesseris
                  corporaliter illa prestes seu quod ut asseris parro chialem ecclesiam sancti
                  Nicolai Lundensis et unum in Malmowe Lundensis diocesis et aliud in dicta Lundensi
                  ecclesiis altaria sine cura nosceris obtinere ♦ Uolumus autem quod quam primum
                  uigore presencium canonicatum et prebendam dicte ecclesie Lundensis fueris
                  pacifice assecutus dictum altare quod in ecclesia Lundensi predicta ut prefertur
                  obtines quodque extunc uacare decernimus omnino dimittere tenearis ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre reseruacionis inhibicionis
                  constitucionis et uoluntatis infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si
                  quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum
                  Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum duodecimo kalendas februarii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 maioribus] <hi rend="italic">med</hi> a <hi rend="italic">rettet in scribendo Aa</hi>. </p>
               <p> 3 in] <hi rend="italic">herefter overstreget ulæseligt bogstav Aa</hi>. </p>
               <p> 9 ac] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> dilectorum filiorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 26 receptis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> uel <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 in] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> Lundensis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 14-15 Nulli ergo (omnino <hi rend="italic">indtil</hi> paginam)] Nulli ergo etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 infrigere (uel <hi rend="italic">indtil</hi> contraire)] infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16-18 autem (hoc <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] autem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>B onifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Peder Jensen,
                        kannik i Lund, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved
                        troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed.
                        Idet vi derfor ønsker at vise Dig, Du, som er præst, særlig nåde i
                        betragtning af Dine fornævnte fortjenester, overdrager vi Dig med apostolisk
                        myndighed ét kanonikat ved kirken i Lund og et andet ved kirken i København,
                        Roskilde stift, med fuld kanonisk ret og giver Dig dem også <pb facs="4656949"/> ved provision. Hvis desuden én af de større eller
                        middelstore eller mindre præbender ved fornævnte kirke i Lund, i hvilken der
                        vides at være større, middelstore og mindre præbender, og en anden præbende
                        ved fornævnte kirke i København for tiden er ledige, eller når de bliver
                        ledige, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden
                        en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede har fået kendskab
                        til deres ledighed, beslutter at godtage dem, reserverer vi dem til
                        apostolisk overdragelse til Dig, at overdrage til Dig med alle deres
                        rettigheder og tilbehør efter denne godtagelse. Vi forbyder strengt den til
                        enhver tid værende ærkebiskop af Lund og vor ærværdige broder biskoppen af
                        Roskilde og vore elskede sønner kapitlerne ved nævnte kirke og den eller
                        dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden
                        rådighed over præbenderne ved disse kirker i fællesskab eller hver for sig
                        hører, at driste sig til også i tiden før samme godtagelse på nogen måde at
                        træffe bestemmelse om disse præbender, undtagen efter at have bragt i sikker
                        erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage dem.
                        Og vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken
                        som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at handle
                        anderledes i denne sag, uanset den bestemmelse om et vist antal kannikker og
                        alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved fornævnte kirke i
                        Lund og især dem, i hvilke der siges at være fastsat, at ingen kan opnå en
                        større præbende sammesteds, med mindre han trin for trin og ved valg
                        forfremmes fra en mindre til en middelstor og fra en middelstor til en
                        større præbende, og desuden ved fornævnte kirke i København, selv om de er
                        bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden
                        bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som helst
                        anden myndighed er anerkendt som kannikker ved samme kirker eller arbejder
                        på at få anerkendelse, eller med hensyn til provisioner, de skal have på
                        kanonikater og præbender ved disse kirker, har fået særligt eller angående
                        andre kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af det
                        apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til
                        forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst
                        måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af nævnte
                        præbende skal foretrækkes for alle disse, undtagen for dem, der med vor
                        myndighed har fået anerkendelse i disse kirker og har ventebrev på præbender
                        sammesteds, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret
                        til at opnå andre kanonikater og præbender eller <pb facs="4656950"/>
                        beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop,
                        biskop og kapitler eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for
                        sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal være pligtige til
                        anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges
                        dertil, og at disse kanonikater og præbender eller andre kirkelige
                        beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                        provision, præsentation eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal
                        kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke
                        fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles
                        uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig
                        eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydelig
                        omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne
                        nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, og
                        hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale
                        sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været til stede for
                        at aflægge de sædvanlige eder på at ville overholde disse kirkers
                        bestemmelser og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
                        befuldmægtiget aflægge dem, og når Du kommer til disse kirker, gør det i
                        egen person, eller (uanset) at Du, som Du forsikrer, vides at besidde
                        sognekirken sankt Nikolaj i Lund og ét alter i Malmø, Lunds stift, og et
                        andet i nævnte kirke i Lund uden sjælesorg. Men det er vor vilje, at Du, så
                        snart Du i kraft af dette brev ukæret har opnået et kanonikat og en præbende
                        ved nævnte kirke i Lund, overhovedet skal afstå nævnte alter, som Du som
                        fornævnt besidder ved fornævnte kirke i Lund, og som vi erklærer fra da af
                        er ledigt. Intet menneske må bryde dette vort reservations-, forbuds-,
                        bestemmelses- og viljesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Men
                        hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved
                        vil pådrage sig den almægtige Guds og hans hellige apostle Petrus' og
                        Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 21. januar i vort ellevte
                        (pontifikats)år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
