<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000308001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000308001</idno>
            <idno type="dd_serialno">265</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Henneke Olufsøn Bjørn = ny kronol. rk. 1801. Perg. 27,3 × 14,7
                  (plica 2,4). I: Perg.rem. 2: Roskilde kapitels segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DGS. 193, slidt. På bagsiden med hd. fra 16. årh. <hi rend="italic">Biscop Peders tilladelsze
                     breff aff Roschild om thet gwdz i Kierckesaweby paa Hans Olsøns vegnæ aff
                     Søøholm etcetera mdcd</hi> (!). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 306 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4328 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) —
                  Reg. Dan. nr. *3649.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507417.webp">4. rk. VII nr. 265</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657002.webp">IV:7 nr. 265</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 265. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-03-08"> 1400. 8. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Roskilde stadfæster med kapitlets samtykke, at hr. Johan Olufsen
                  af Søholm og hans hustru fru Ingeborg overtager det gods i Kirke-Såby, som afdøde
                  biskop Niels af Roskilde havde overladt Anders Pedersen af Svanholm på livstid,
                  mod en årlig afgift på otte mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Petrus dei gracia episcopus Roskildensis
                  eternam in domino salutem ♦ Noueritis nos ex consensu dilecti capituli nostri
                  dimissionem bonorum nostrorum in Kirkæsauæby factam nobili uiro domino Iohanni
                  Olaui de Siøholm et uxori sue domine Ingeburgi quam pro nunc habet per Andream
                  Petri de Suoneholm cui predicta bona ad dies suos et ultra eius obitum heredibus
                  suis per tres annos a predecessore nostro domino Nicholao quondam episcopo
                  Roskildensi concessa sunt confirmasse et ut idem dominus Iohannes et uxor eius
                  predicta ad amorem dei et ecclesie sancte. ecclesiasticarumque personarum
                  promocionem se habeant proniores. eisdem in casu quo dictum Andream Petri
                  superuiuere conti<pb facs="4507418"/>gerit dictam exaccionem nostram ad dies suos
                  dimittimus cum condicionibus infrascriptis primo quod nobis seu successori nostro
                  qui pro tempore fuerit octo marcas argenti pro pensione de dictis bonis infra
                  festum sancti Nicholai exsoluant annuatim si predictam exaccionem sibi placuerit
                  retinere item quod siluas predicte exaccionis dampnose inscidi non faciant ipsas
                  uendendo uel quouis alio modo destruendo item quod ipsam exaccionem nullis aliis
                  ab ipsis dimittendi habeant potestatem set quod ipsam in bono statu teneant pro
                  posseque meliorent et quod ipsis de medio sublatis una cum predicto Andrea Petri
                  dicta nostra exaccio ad manus et ordinacionem nostri seu successoris nostri qui
                  pro tempore fuerit cum uillicis et edificiis ac omnibus suis pertinenciis libere
                  reuertatur ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo dilecti
                  capituli nostri predicti presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>d feria secunda proxima ante diem sancti
                  Gregorii. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 inscidi = icidi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle, som ser dette brev, evig
                        hilsen med Gud.</p>
            <p> I skal vide, at vi med samtykke af vort elskede kapitel har stadfæstet
                        afståelsen af vort gods i Kirke-Såby til den velbyrdige mand hr. Johan
                        Olufsen af Søholm og hans nuværende hustru fru Ingeborg, foretaget af Anders
                        Pedersen af Svanholm, til hvem fornævnte gods af vor forgænger <pb facs="4657003"/> hr. Niels, tidligere biskop af Roskilde, blev tilstået
                        til hans dages ende og ud over hans død til hans arvinger for tre år, og for
                        at samme Johan og hans fornævnte hustru skal blive stærkere tilskyndet til
                        kærlighed til Gud og befordring af den hellige kirke og de gejstlige
                        personer, overlader vi dem vort nævnte fogedi til deres dages ende for det
                        tilfælde, at det skulle ske, at de overlever nævnte Anders Pedersen, på
                        nedenfor anførte betingelser, for det første, at de til os eller vor til
                        enhver tid værende efterfølger årligt betaler otte mark i afgift af nævnte
                        gods inden sankt Nicholaus' dag<ref target="drb1"/>, dersom de ønsker at
                        beholde fornævnte fogedi, fremdeles at de ikke på skadelig måde lader gøre
                        indhug i fornævnte fogedis skove ved at sælge dem eller på nogen som helst
                        anden måde ødelægge dem, fremdeles at de ikke skal have myndighed til at
                        overlade dette fogedi fra sig selv til nogen andre, men at de skal holde det
                        i god stand og efter deres evne forbedre det, og at når de selv tillige med
                        fornævnte Anders Pedersen er afgået ved døden, skal vort nævnte fogedi
                        tillige med bryder og bygninger og alle dets tilliggender frit vende tilbage
                        til vor eller vor til enhver tid værende efterfølgers hånd og rådighed. Til
                        vidnesbyrd herom er vort segl tillige med vort fornævnte elskede kapitels
                        segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1400 på mandagen nærmest
                        før sankt Gregorius' dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">6\\. december.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
