<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000303001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">261</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1798. Perg. 23,4 × 13,9
                  (plica 3,1). Brevets sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. 1: Jens
                  Gyrstinges segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS, 1065. 2: Seglsnit. 3:
                  Jens Skaves segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 940. 4: Peder Jensens
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1136. 5: Jens Drages segl af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1142 (S' GESSE NEGHELES'). 6: Jens Nielsens segl af
                  grønt i ufarvet voks i perg.rem. S' IOHANNIS NICOLAI S' om skjold med to halve
                  liljer, hvorimellem en stjerne. 7: Jens Bruns bomærke i skjold af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem med omskrift S' IOHANIS BRVN. 8: Perg.rem. På bagsiden med lidt
                  senere hd. <hi rend="italic">Eet landsthingx breff aff Sielandsfare landsthing</hi> (derefter med
                  samtidig hd.) <hi rend="italic">vm Bassebooll</hi> (derefter tilf. o.l. med første hd.) <hi rend="italic">i
                     Thorøwe</hi> (derefter med den samtidige hd.) <hi rend="italic">oc mere goths</hi> (derefter med
                  1. hd.) <hi rend="italic">i Stefuens hæret at thet</hi> (derefter med den samtidige hd.) <hi rend="italic">aff
                     her Niels Siordssøn</hi> (derefter med 1. hd.) <hi rend="italic">laghleghe skøt wardh drotnyng
                     Margarete swo oc i Hafneløfuæ oc alt Eghebergh oc i Læsthorp</hi>. Forneden
                     <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Muligvis registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt
                  ÆA. I 62, og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 46 XXXIV 6 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.) — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Gram med bemærkning <hi rend="italic">Siggilla adsunt NB. NB.
                     optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4325 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 183.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507410.webp">4. rk. VII nr. 261</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656997.webp">IV:7 nr. 261</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 261. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-03-03"> 1400. 3. marts 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000121001" type="link">212</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Ringsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Landstingsvidne om, at det gods, som hr. Niels Sivertsen ejede i Havnelev m.fl.
                  steder, var blevet lovbudt på Sjællands landsting og derefter skødet af ham til
                  dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507411"/> Allæ mæn tættæ breff høræ ællær see. sendæ wy. Iens Gørstingæ
                  landzdomær .i. Siæland brothir Laurenz abbæt i. Ringstædhæ closters Iens Scawæ aff
                  Eskilstørp thær reddæræ ær Pætær Iensøn aff Windørps Iens Draghæ thær aff wapn
                  æræ/ Iens Nielsøn burghemester .i. Ringstædhæs Iens Brwn oc Pætær Iacobsøn bymæn
                  .i. thæn sammæ stædh/ ewinnelikiæ helsæ mæth wor herræ/ ♦ Kungiøræ wy thet allæ
                  mæn. nærwærændæs oc kommesculændæs. ath alt thættæ æfterscriffnæ gots so som ær
                  først alt thæt gots som herræ Niels Syordsøn. atæ .i. Hafneløwæ item Bassæbool .i.
                  Thorøwæ. item alt Eghebiergh oc alt Eghebiergsfang item alt thæt gots som thæn
                  forscriffnæ her. Niels Syordsøn atæ oc .i. Læstørp lawlikiæ tiil. war Siælandzfaræ
                  landstings witnæ lawbuthæt war oc tiil. war nathilikæ frues drotning Margretes
                  hand. lawlikiæ aaf. thæn foræscriffnæ herræ Niels Siordsøn skøth mæth ia. oc
                  wilghæ æftær thy <pb facs="4507412"/> landzloghæn. tiil sighær/ allær hwem hwn
                  thæt vnnæ ællær ladæ wil/ ♦ Oc. ær alt thættæ forscriffnæ laulikiæ oc skellikiæ
                  .i. hennæs wæræ kommæt/ ♦ Oc thættæ witnæ wy mæth thættæ wort nærwærændæs opnæ
                  breff/ aff thy ath wy allæ nærwærændæs waræ/ oc hørt oc seet hawæ/ ath thættæ .i.
                  alle modæ swo giort oc skeet ær/ som foræ scriwæt staar/ &amp; Oc tiil meræ
                  sænændæ allæ tiissæ forscriffnæ stikkiæ tha wy fornempde waræ inciglæ mæth wylghæ
                  oc witscap hengæ foræ thættæ breff ♦ Datum Ringstædis anno domini millesimo
                  quadringentesimo feria quarta ante dominicam qua cantatur Inuocauit\ </p>
            <div type="app">
               <p> 24-25 Eskilstørp] Eskilstorp <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 Windørp] Windorp <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 Ringstædis] Ringstædhæ <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jens Gyrstinge, landsdommer på Sjælland, broder Lars, abbed i Ringsted
                        kloster, Jens Skave af Eskilstrup, som er ridder, Peder Jensen af Vinderup,
                        Jens Drage, som er væbnere, Jens Nielsen borgmester i Ringsted, Jens Brun og
                        Peder Jakobsen, bymænd sammesteds, sender alle, der hører eller ser dette
                        brev, evindelig hilsen med Vor Herre.</p>
            <p> Vi kundgør for alle nulevende og fremtidige, at alt dette efternævnte gods,
                        nemlig først alt det gods, som hr. Niels Sivertsen ejede i Havnelev,
                        fremdeles Bassebol i Store-Torøje, fremdeles hele Egebjerg og hele Egebjerg
                        fang, fremdeles alt det gods, som forskrevne hr. Niels Sivertsen også ejede
                        i Lestrup, på lovlig vis blev lovbudt til Sjællandsfars landstingsvidne og
                        på lovlig vis med jaord og god vilje, således som landets lov foreskriver,
                        blev skødet af forskrevne hr. Niels Sivertsen til vor nådige frue, dronning
                        Margretes hånd eller til hvem hun vil tilstå eller overlade det. Og alt
                        dette forskrevne er på lovlig vis og med god grund kommet i hendes vær<pb facs="4656998"/>ge. Og dette bevidner vi med dette vort åbne brev,
                        eftersom vi alle var til stede og har hørt og set, at dette i alle
                        henseender er foregået og sket, således som foran står skrevet. Til
                        yderligere vidnesbyrd<ref target="drb1"/> om alle disse forskrevne punkter
                        da hænger vi fornævnte med vilje og vidende vore segl under dette brev.
                        Givet i Ringsted i det Herrens år 1400 onsdag inden den søndag, da man
                        synger Inuocaui2”).</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _sænnændæ_, sandhed. </p>
                  <p n="drb2">1\\. søndag i fasten.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
