<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001110001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 24,4 × 15,8 (plica 2,1). 1-4: Perg.remme. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Gøtstaff Hiillegerdhsson oc Eline Ion Tyæwesons dotter hans husfrves breff
                     at the solde her Abram theres gots i Løønshylto. i Piædarys søkn</hi> og
                  forneden med anden hd. <hi rend="italic">Synnerbo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Sv. RA.s Perg.bref II 416 nr. 3138.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507565.webp">4. rk. VII nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657121.webp">IV:7 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 415. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-11-10"> 1400. 10. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gøtstav Hillegerdsson og hans hustru Elene, datter af Jon Tjävasson, sælger deres
                  gods i Lönshult til ridderen hr. Abraham Brodersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla the mæn thætta bref høra ælla sææ helssa iak Gozstaf Hiillægerdsson ok Ælæna
                  Ionz Tiæfwasons dotter hans hustrv ær æwerdhelika mædh gudhæ ♦ Thet scal allom
                  witherlik wara swa eptekommandæ som nærwarandæ at wi kænnæs <pb facs="4507566"/>
                  mædh thætta wart oppit bref mæd godhwiliæ ok allæ samthykkiæ hafhwa skøt vplattit
                  ok afhænt wælbornom man herra Abram Brodhersone riddara fraan os ok wara ærfwinga
                  vndar herra Abram Brodherson ok hans ærwinga til æwerdhælika æghæ wart goz
                  ligiændis i Syndærbo i Piæderyz sokn i Løønszhyltto mædh allæ thæ fornæmpda
                  gozsæns tillæggællssæ som ær mædh akær æng fiskæwatn allonskog innan garz ok vtan
                  nær byy ok fiærræn ængo vndan takno thy ther tilhort hafwor til thænna dagh ♦ Ok
                  widherkænnomps wi at fornæmpdæ herra Abram Brodherson hafwer altinggis folkomlikæ
                  wæl giort wart minnæ for thet fornæmpda goz swa at oos wænlikæ atnøgher ♦ Item
                  tilbindom wi oos ok wara ærwingæ fornæmpdæ herra Abram Brodhersonæ ok hans ærwingæ
                  alt thet fornæmpdæ goz Lønzshyltto mædh allas therræs gozsæs tillægilssæ at fri ok
                  frælssa ok hemolt gøra for alla. som lanslagh tilsigher. ♦ Kunnæ thet ok swa
                  wardha. at thætta goz ælla gardh Lønshylttæ gingen nokralædhis fra herra Abram
                  mædh æn ræt alla lanzlagh. tha wælkorom wi oos ok wara ærwinga forenæmpda herra
                  Abram Brodhersonæ ælla hans arfwm fææm tynno smøør i geen at gifwa vtan alla
                  gensængn ♦ Til mære wissæ ok bætra bæwisninx skiæl tha bædhoms wi bæskædhelika
                  manna insiglæ som ær hærraa Matissa i Hwitarydz herra Eskils i Hamnadhæ ok Petars
                  Ingolfsonz hærazhofhungans i Syndærboo at hængiæ therra inziglæ fore thatta bræf
                  til witnæsbyrdh ♦ Scriptum anno domini mcd<hi rend="sup">o</hi> profesto beati
                  Martini episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Götstav Hillegerdsson og Elene, Jon Tjävasons datter, som er hans
                        hustru, hilser alle dem, der hører eller ser dette brev, evindelig med
                        Gud.</p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at vi med
                        dette vort åbne brev erkender, at vi med god vilje og alles samtykke til den
                        velbyrdige mand hr. Abraham Brodersen, ridder, fra os og vore arvinger har
                        skødet, opladt og afhændet vort gods i Sunnerbo i Pjätteryd sogn i Lönshult
                        ind under hr. Abraham Brodersen og hans arvinger til evindelig ejendom med
                        alle tilliggender til det fornævnte gods, som er med ager, eng, fiskevand,
                        almindingskov, inden og uden for gærde, nær ved og fjernt fra by, intet
                        undtaget, som har hørt dertil indtil denne dag. Og vi vedkender os, at
                        fornævnte hr. Abraham Brodersen aldeles fuldstændigt har handlet efter vort
                        samtykke for det fornævnte gods, således at vi venskabeligt er tilfredse.
                        Fremdeles forpligter vi os og vore arvinger over for fornævnte hr. Abraham
                        Brodersen og hans arvinger til at fri og frigøre hele det fornævnte gods
                        Lönshult med alt dette gods' tilliggender og gøre hjemmel for alt, som lands
                        lov påbyder. Skulle det også gå således, at dette gods eller denne gård
                        Lönshult på nogen måde fragik hr. Abraham med rette eller med lands lov, da
                        forpligter vi os og vore arvinger til at give fornævnte hr. Abraham
                        Brodersen eller hans arvinger fem tønder smør som erstatning uden nogen som
                        helst indsigelse. Til yderligere sikkerhed og bedre bevis og vished da beder
                        vi om de gode mænds segl, som er hr. Mathias i Vittaryd, hr. Eskil i Hamneda
                        og Peter Ingolfsson, herredsfoged i Sunnerbo, at de hænger deres segl under
                        dette brev til vidnesbyrd. Skrevet i det Herrens år 1400 dagen før biskoppen
                        og bekenderen sankt Mortens dag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
