<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000614001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000614001</idno>
            <idno type="dd_serialno">315</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1814. Perg. 21,9 × 10,1 (plica 1,3).
                  Biskop Eskils segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 812. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Littera super bona Iohannis Gerardi dicti Skellæ in parochia Seem
                     situata</hi>, derefter med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Confirmatio prioris
                     scotationis</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 330. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4346 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVIII 264 nr.
                  223.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507468.webp">4. rk. VII nr. 315</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657044.webp">IV:7 nr. 315</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 315. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-06-14"> 1400. 14. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Bygholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Ribe bevidner, at Jon Jonsen Lille, ridder, har solgt alt sit
                  gods i Seem til Ribe kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507469"/> Uniuersis et singulis presencia uisuris seu audituris
                  Eskillus dei gracia episcopus Ripensis salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint
                  uniuersi tam presentes quam futuri quod anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> feria secunda proxima ante festum corporis Christi in castro
                  Bygholm constitutus personaliter coram nobis honorabilis uir dominus Ionas Ione
                  dictus Lyllæ miles recognouit publice et asseruit quod Iohannes Gherardi dictus
                  Schellæ armiger ibidem eciam tunc presens uendidit capitulo Ripensi de beneplacito
                  et mandato suo speciali omnia bona sua in parrochia Seem in Wythinghæret in
                  Synderiucia sita cum omnibus iuribus et pertinenciis suis nil excepto que quidem
                  bona ipse dominus Ionas post dominum Woldemarum Sappy bone memorie militem et auum
                  suum iure hereditario possedit et asseruit idem dominus Ionas se eandem
                  uendicionem et scotacionem inde secutam habere gratas et ratas acsi personaliter
                  ea proprio ore fecisset et recognouit nichilominus se plenum et integrum precium a
                  dicto capitulo Ripensi magistro Ottone Boecii preposito in Warzsysel pro dicto
                  capitulo soluente pro eisdem bonis integraliter recepisse ♦ Hec audiuimus et coram
                  omnibus quorum interest seu intererit in uerbo ueritatis presentibus protestamur ♦
                  Datum et actum anno die et loco quibus supra nostro pendente sub sigillo in
                  testimonium premissorum.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657045"/> Eskil, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle og enhver,
                        som får dette brev at se eller høre, evindelig hilsen med Gud.</p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at i det Herrens år 1400
                        mandagen nærmest for Kristi legems fest fremstod den hæderlige mand hr. Jon
                        Jonsen kaldet Lille, ridder, personligt på borgen Bygholm i nærværelse af os
                        og erkendte offentligt og forsikrede, at Jens Gerhardsen kaldet Skeel,
                        væbner, der også da var nærværende sammesteds, til kapitlet i Ribe efter
                        hans billigelse og befaling solgte alt sit gods i Seem sogn i Hviding herred
                        i Sønderjylland, tillige med alle dets rettigheder og tilliggender, intet
                        undtaget, hvilket gods denne hr. Jon besad efter arveretten efter hr.
                        Valdemar Sappi, ridder, og hans bedstefader — salig ihukommelse — og samme
                        hr. Jon forsikrede, at han holdt samme salg og den deraf fulgte skødning for
                        god og gyldig, som om han havde foretaget dem med egen mund, og han
                        erkendte, at han lige så vel fuldt ud havde modtaget fuld og ubeskåret
                        betaling for samme gods af nævnte kapitel i Ribe, idet magister Otto Bosen,
                        provst i Vardesyssel, betalte for nævnte kapitel. Dette har vi hørt, og vi
                        erklærer det med sandfærdige ord med dette brev for alle, hvem det angår
                        eller vil angå. Givet og forhandlet år, dag og sted som ovenfor under vort
                        vedhængende segl til vidnesbyrd om det fornævnte.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
