<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001202001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001202001</idno>
            <idno type="dd_serialno">429</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 97 f. 83r med overskrift <hi rend="italic">De exhibitis
                     anno duodecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">Bertoldus</hi>. Efter teksten (f.
                  83v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XXI de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 125 nr. 970 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 1112 nr. 1677.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507577.webp">4. rk. VII nr. 429</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657131.webp">IV:7 nr. 429</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 429. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000514001" type="link">296</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-02"> 1400. 2. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Slesvig, ærkedegnen i Slesvig og dekanen
                  ved Vor Frue i Erfurt at overdrage Henrik Molner, kannik ved kirken i Schwerin,
                  den middelstore præbende, som han havde byttet sig til fra Herman Schindeleib mod
                  sin mindre præbende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507578"/> Bonifacius etcetera uenerabili fratri episcopo Sleswicensi et
                  dilectis filiis archidiacono Sleswicensi ac decano beate Marie Erfordensis
                  Maguntinensis diocesis ecclesiarum salutem etcetera ♦ Uite ac morum honestas
                  aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos dilectus
                  filius Henricus Molner canonicus ecclesie Zwerinensis fidedigno commendatur
                  testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales ♦ Exhibita siquidem
                  nobis nuper pro parte dicti Henrici peticio continebat quod olim ipse minorem et
                  dilectus filius Hermannus Schindeleyb mediam prebendas ipsius ecclesie in qua
                  maiores medie et minores prebende fore noscuntur quas tunc temporis obtinebant
                  desiderantes illas ex certis racionabilibus causis inuicem permutare in manibus
                  uenerabilis fratris nostri Rodolfi episcopi Zwerinensis ex causa permutacionis
                  huiusmodi extra Romanam curiam sponte et libere resignarunt idemque episcopus
                  resignacionibus huiusmodi per eum extra eandem curiam auctoritate ordinaria
                  receptis et admissis mediam Henrico et minorem prebendas huiusmodi per huiusmodi
                  resignacionem uacantes Hermanno prefatis eadem auctoritate contulit et de illis
                  eciam prouidit ipseque Henricus mediam prebendam huiusmodi uigore collacionis et
                  prouisionis huiusmodi de illa sibi ut prefertur factarum extitit pacifice
                  assecutus ♦ Cum autem sicud eadem peticio subiungebat prefatus Henricus dubitat
                  collacionem et prouisionem huiusmodi sibi ut prefertur factas ac alia exinde
                  secuta ex certis causis uiribus non subsistere et sicut accepimus media prebenda
                  predicta adhuc ut prefertur uacare noscatur nos uolentes prefato Henrico
                  premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem discrecioni uestre
                  per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel
                  alium seu alios predictam mediam prebendam cuius necnon canonicatus ipsius
                  ecclesie fructus redditus et prouentus decem marcharum argenti secundum communem
                  extimacionem ualorem annuum ut ipse Henricus asserit non excedunt siue premisso
                  siue alio quouis modo aut ex alterius cuiuscumque persona uel per assecucionem
                  alterius beneficii ecclesiastici quauis auctoritate collati seu per liberam
                  resignacionem alicuius per eum de illa in dicta curia uel extra eciam coram
                  notario publico et testibus sponte factam uacet eciam si tanto tempore uacauerit
                  quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem apostolicam
                  legitime <pb facs="4507579"/> deuoluta aut media prebenda huiusmodi disposicioni
                  apostolice specialiter reseruata existat* et super ea inter aliquos lis cuius
                  statum presentibus haberi uolumus pro expresso in palacio apostolico uel alibi
                  pendeat seu remanserit indecisa dictusque Hermannus uel persona huiusmodi sedis
                  predicte cappellanus nuncius notarius uel alias officialis aut fructuum et
                  prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector seu eiusdem
                  sedis uel alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie
                  cardinalibus familiaris fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice duodecim
                  apostolorum presbitero cardinali tunc antipape qui se Clementem .VII. ausu
                  sacrilego nominabat uel aliis per processus apostolicos condemnatis adheserit
                  dummodo tempore date presencium non sit in dicta media prebenda alicui specialiter
                  ius quesitum cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Henrico auctoritate
                  nostra conferre et assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem medie prebende iuriumque et pertinenciarum
                  predictorum et defendentes inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac
                  facientes ipsum Henricum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi mediam
                  prebendam ut est moris admitti sibique de ipsius medie prebende fructibus (— — —)
                  consuetudinibus ipsius ecclesie contrariis (— — —) sibi faciendis de huiusmodi
                  mediis prebendis in dicta ecclesia speciales uel aliis beneficiis (— — —) quibus
                  omnibus prefatum Henricum in assecucione dicte medie prebende uolumus anteferri
                  sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem prebendarum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si episcopo pro tempore existenti et dilectis filiis
                  capitulo Zwerinensi uel quibusuis aliis (— — —) quodque de mediis prebendis ipsius
                  ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem (— — —) effectus huiusmodi gracie
                  impediri (— — —) mencio specialis aut si dictus Henricus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie racione
                  dicte medie prebende solitum iuramentum dummodo (— — —) prestet ♦ Nos enim exnunc
                  irritum decernimus (— — —) attemptari ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quarto
                  nonas decembris pontificatus nostri anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 mediam] <hi rend="italic">rettet fra</hi> medias <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 Rodolfi] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn med bemærkningen</hi> Correctum
                  de mandato N de Beneuento <hi rend="italic">i stedet for overstreget</hi> Iohannis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 14 admissis] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> i <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 2 existat] existant <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 dicta] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ecc <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder biskoppen af Slesvig og til sine
                        elskede sønner ærkedegnen ved kirken i Slesvig og dekanen ved Vor Frue kirke
                        i Erfurt, Mainz stift, hilsen o.s.v.</p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                        rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Henrik Molner,
                        kannik ved kirken i Schwerin, anbefales til os ved troværdige mænds
                        vidnesbyrd, bevæger os til at vise ham nådig gavmildhed. En ansøgning, der
                        jo for nylig blev forelagt os på nævnte Henriks vegne, indeholdt, at denne
                        og vor elskede søn Herman Schindeleib, som på det tidspunkt besad
                        henholdsvis en mindre og en middelstor præbende ved denne kirke, i hvilken
                        der vides at være større, middelstore og mindre præbender, fordum af visse
                        fornuftige grunde ønskede at bytte dem indbyrdes og som følge af dette bytte
                        af egen drift og frit oplod dem uden for den romerske kurie i hænderne på
                        vor ærværdige broder biskop Rudolf af Schwerin, og samme biskop overdrog,
                        efter at han med stiftsbiskoppelig myndighed havde anerkendt og tilladt
                        disse afkald uden for samme kurie, med samme myndighed fornævnte Henrik
                        denne middelstore og fornævnte Herman denne mindre præbende, der var ledige
                        ved dette afkald, og ligeledes gav dem dem ved provision, og denne Henrik
                        opnåede ukæret denne middelstore præbende i kraft af denne overdragelse og
                        provision, der som fornævnt var foretaget for ham af den. Men da, således
                        som samme ansøgning tilføjede, fornævnte Henrik tvivler om, at denne
                        overdragelse og provision, der som fornævnt var foretaget for ham, og det
                        andet, der fulgte derefter, af visse grunde står ved magt, og fornævnte
                        middelstore præbende, som vi har hørt, stadig vides <pb facs="4657132"/> at
                        være ledig som fornævnt, og da vi ønsker at vise fornævnte Henrik særlig
                        nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester, pålægger vi Eder, gode
                        mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder
                        personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed sørger for med
                        alle dens rettigheder og tilbehør at overdrage og anvise samme Henrik
                        fornævnte middelstore præbende, hvis afkastninger, afgifter og indkomster —
                        samt af kanonikatet ved denne kirke — som denne Henrik forsikrer, ikke
                        overstiger en årlig værdi af ti mark sølv ifølge den almindelige
                            indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad enten den er ledig på
                        fornævnte eller enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden
                        person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der er
                        overdraget med enhver myndighed, eller ved, at en eller anden af egen drift
                        frivilligt har givet afkald på det ved eller uden for nævnte kurie ligeledes
                        i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv om den har været ledig så
                        lang tid, at dens overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb2"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til det apostoliske
                        sæde, eller denne middelstore præbende særligt er reserveret for apostolisk
                        rådighed, og der om den mellem nogle svæver eller er en uafgjort strid i det
                        apostoliske palads eller andetsteds, hvis stilling det er vor vilje, skal
                        anses for udtrykt med dette brev, og nævnte Herman eller denne person har
                        været fornævnte sædes kapellan, nuntius, notar eller official i øvrigt eller
                        kollektor eller underkollektor af afkastninger og indkomster, der skyldes
                        det apostoliske kammer, eller i tjeneste ved samme sæde eller hos en eller
                        anden af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes kardinaler,
                        eller har været tilhænger af Robertus — fordømmelig ihukommelse — fordum
                        kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli, dengang modpave, som i
                        forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af andre, der er
                        fordømt ved apostoliske processer, når blot der ikke på tidspunktet for
                        dette brevs udstedelse særligt er søgt ret for nogen angående nævnte
                        middelstore præbende. I skal indføre ham eller hans befuldmægtigede i hans
                        navn i faktisk besiddelse af fornævnte middelstore præbende og dens omtalte
                        rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver
                        uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge for, at denne Henrik eller
                        nævnte befuldmægtigede for ham, som det er skik, antages til denne
                        middelstore præbende, og at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb3"/>
                        oppebørsler af denne middelstore præbende, idet I med vor myndighed (— —
                            —)<ref target="drb3"/> sædvaner ved denne kirke, selv om de (— — —)<ref target="drb3"/> provisioner, de skal have på disse middelstore præbender
                        ved nævnte kirke, har fået særligt (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er <pb facs="4657133"/> nemlig vor vilje, at fornævnte Henrik med hensyn til
                        opnåelse af nævnte middelstore præbende skal foretrækkes for alle disse, men
                        at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå
                        andre præbender eller beneficier; (Eders overdragelse skal endvidere gælde),
                        uanset om den til enhver tid værende biskop og vore elskede sønner kapitlet
                        i Schwerin eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb3"/>
                        bandlysning, og at middelstore præbender ved denne kirke eller andre
                        kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                        overdragelse, provision, præsentation eller al anden rådighed (— — —)<ref target="drb3"/> virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst
                        måde (— — —)<ref target="drb3"/> særlig omtale sted; (Eders overdragelse
                        skal også gælde), hvis nævnte Henrik ikke har været til stede for at aflægge
                        den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og
                        sædvaner på grund af nævnte middelstore præbende, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person. Thi vi erklærer det fra nu af ugyldigt (—
                        — —)<ref target="drb3"/> anderledes i denne sag. Givet ved S. Pietro i Rom
                        den 2. december i vort tolvte pontifikatsår.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000514001'&gt;296&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
