<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000205003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000205003</idno>
            <idno type="dd_serialno">235</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 80 f. 74r med overskrift <hi rend="italic">De diuersis
                     formis anno undecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">P de Zambecariis</hi>. Efter
                  teksten (f. 74v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">De mandato. N. (=
                     Nicolaus) de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 113 nr. 951.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507376.webp">4. rk. VII nr. 235</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656969.webp">IV:7 nr. 235</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 235. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa:  6 Bonifacius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>.  7 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>.  24 sancte] <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for overstreget</hi> ecclesie beate <hi rend="italic">Aa</hi>.  29 ecclesiam] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> ipsius <hi rend="italic">Aa</hi>.  — extra] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> Romanam <hi rend="italic">Aa</hi>.  31 predicte] <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for overstreget</hi> ipsius <hi rend="italic">Aa</hi>.  2 indulgenci&lt;e&gt;] indulgencia <hi rend="italic">Aa</hi>.  5 mor&lt;e&gt;] moris <hi rend="italic">Aa</hi>.  — populum.] populum qui <hi rend="italic">Aa, også udeladt af Gertz i Acta Pont. og i
                     tilsvarende udfærdigelse af 1419 15. februar, Sv. Dipl. III 413 nr. 2582</hi>.  7 visitant&lt;e&gt;m] visitantium <hi rend="italic">Aa, men cf. tilsvarende udfærdigelse af 1419
                     15. februar, Sv. Dipl. III 413 nr. 2582</hi>.  8 eisdem] eisdemque <hi rend="italic">Aa</hi>, eisdem <hi rend="italic">også Gertz i Acta Pont</hi>.  9 &lt;ualeant&gt;] <hi rend="italic">dette el. lign. ord mgl. Aa</hi>.  10 auctorita&lt;te&gt;] auctorita <hi rend="italic">Aa</hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-05"> 1400. 5. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger franciskanerkirkerne i provinsen
                  Dacia og specielt kirken ved Stockholm eller rækker en hjælpende hånd til deres
                  bevarelse, lige så meget af deres kirkebod som dem, der besøger Vor Frue kirke i
                  Portiuncula 1. og 2. august, og bemyndiger de højtstående franciskanere til at
                  vælge skriftefædre til at meddele syndsforladelserne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507377"/> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uniuersis Christi
                  fidelibus presentes litteras inspecturis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦
                  Licet is de cuius munere uenit ut sibi a suis fidelibus. digne et laudabiliter
                  seruiatur. de abundancia sue pietatis que merita. supplicum. excedit et uota. bene
                  seruientibus sibi multo maiora. retribuat quam ualeant. promereri. nichilominus.
                  tamen. desiderantes domino populum reddere. acceptabilem. et bonorum. operum.
                  sectatorem fideles ipsos ad complacendum ei quasi. quibusdam. allectiuis muneribus
                  indulgenciis uidelicet et remissionibus inuitamus ut exinde reddantur. diuine
                  gracie aptiores ♦ Cum itaque. sicut accepimus conuentus fratrum minorum.
                  prouincie. Dacie precipue eiusdem prouincie. conuentus Stocholmensis non modica.
                  reparacione indigere. noscatur. nos igitur cupientes ut conuentus illius.
                  prouincie et presertim. conuentus Stocholmensis. congruis honoribus frequentetur.
                  et debite reparetur ac. eciam conseruetur et ut Christi fideles eo. libentius
                  causa deuocionis confluant ad easdem et ad reparacionem et conseruacionem manus
                  porrexerint. adiutrices. quo ex hoc ibidem dono. celestis gracie. uberius
                  conspexerint se. refectos de omnipotentis dei misericordia. et beatorum Petri et
                  Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere penitentibus/ et confessis
                  qui. unam ex. ecclesiis predictorum conuentuum in eiusdem ecclesie festiuitate
                  tempore quo prouincialis capituli prenominate prouincie inibi suum capitulum
                  tenuerit et ecclesiam sancte Marie. eiusdem prouincie fratrum minorum iuxta.
                  Stocholmen in festo assumpcionis siue ibi fuerit capitulum siue non a primis
                  uesperis usque. ad secundas uesperas predictarum festiuitatum deuote uisitauerint
                  annuatim et ad huiusmodi reparacionem seu conseruacionem manus porrexerint
                  adiutrices illam indulgenciam et remissionem peccatorum/ auctoritate apostolica
                  tenore presencium concedimus quam uisitantes ecclesiam beate Marie in Portiuncula
                  dictam de Angelis extra muros Åssisinatenses primo et secundo diebus mensis
                  augusti annuatim quomodolibet consequntur. nichilominus ut Christi fideles ad
                  ipsas ecclesias predicte prouincie ut <pb facs="4507378"/> prefertur confluentes
                  consciencie pacem. et animarum. salutem deo. propicio consequantur. et
                  indulgenci&lt;e&gt; huiusmodi melius participes esse possint. benignius agere
                  uolentes ut predictorum conuentuum superiores fratres ydoneos. in confessores
                  eligere possint tres. uel. quatuor uel. plures secundum populi exigenciam qui
                  confessoris mor&lt;e&gt; et auctoritate penitenciariorum sancti Petri. urbis Rome
                  populum.* predictas ecclesias causa huiusmodi indulgencie consequende. ut
                  prefertur annuatim uisitant&lt;e&gt;m in festiuitatibus predictis dumtaxat audire
                  et ipsorum confessionibus. diligenter auditis eisdem” populis pro commissis.
                  debitam absolucionem impendere. &lt;ualeant&gt; ac iniungere penitenciam
                  salutarem. nisi forsan talia fuerint propter que sedes. apostolica fuerit merito
                  consulenda auctorita&lt;te&gt; apostolica predicta concedimus per presentes. ♦
                  Datum Rome apud sanctum Petrum nonas februarii anno undecimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får
                        dette brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Skønt han, hvis gave det er, at hans troende på værdig og priselig måde kan
                        tjene ham, af sin rige kærlighed, som overgår de bedendes fortjenester og
                        ønsker, giver dem, der tjener ham på en god måde, langt mere til gengæld,
                        end de kan fortjene, indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med
                        lokkende belønninger, nemlig benådninger og syndsforladelser — i ønsket om
                        at gøre menigheden velbehagelig for Gud og til tilhænger af gode gerninger —
                        disse troende til at være ham til behag, for at de derved kan gøres mere
                        egnede til den guddommelige nåde. Da derfor, som vi har hørt,
                        franciskanerkonventerne i provinsen Dacia og særlig konventet i Stockholm i
                        samme provins vides at behøve en ikke ringe istandsættelse, og da vi altså
                        ønsker, at konventerne i den provins og især konventet i Stockholm skal opnå
                        passende hædersbevisninger og istandsættes på tilbørlig måde og ligeledes
                        bevares, og at de troende kristne for fromhedens skyld desto hellere skal
                        strømme til samme og desto mere redebont række en hjælpende hånd til
                        istandsættelse og bevarelse, jo mere de sammesteds som følge heraf i større
                        fylde ser sig vederkvæget ved den himmelske nådegave, tilstår vi i kraft af
                        dette brev med apostolisk myndighed, i tillid til den almægtige Guds
                        barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed, alle,
                        der oprigtigt angrer <pb facs="4656970"/> og bekender deres synder, og som
                        hvert år fromt besøger en af fornævnte konventers kirker på samme kirkes
                        festdag på det tidspunkt, da provincialkapitlet i fornævnte provins holder
                        sit kapitel der, og Vor Frue kirke i samme franciskanerprovins nær Stockholm
                        på himmelfartsdagen, hvad enten der er kapitel eller ikke, fra første til
                        anden aftensang på fornævnte festdage og rækker en hjælpende hånd til disses
                        istandsættelse eller bevarelse, den benådning og syndsforladelse, som de
                        opnår, der hvert år på enhver måde besøger Vor Frue kirke i Portiuncula,
                        kaldet de' Angeli uden for Assisis mure den 1. og 2. dag i august måned, og
                        for at de troende kristne lige så vel, når de som fornævnt strømmer til
                        disse kirker i fornævnte provins ved Guds nåde skal opnå fred i
                        samvittigheden og frelse for sjælene og bedre kan blive delagtige i denne
                        benådning, og da vi ønsker at handle velvilligt, tilstår vi med dette i
                        kraft af fornævnte apostoliske myndighed, at de højtstående brødre i
                        fornævnte konventer skal kunne udvælge tre eller fire eller flere egnede til
                        skriftefædre alt efter menighedens behov, hvilke efter skriftefaderens skik
                        og med myndighed som pønitentiarerne ved S. Pietro i byen Rom blot skal
                        påhøre menigheden, som for at opnå denne benådning som fornævnt hvert år på
                        fornævnte festdage besøger fornævnte kirker, og efter at deres bekendelser
                        omhyggeligt er hørt, også yde samme menigheder tilbørlig frigørelse for det
                        begåede og pålægge dem frelsebringende bod, medmindre dette er af en sådan
                        karakter, at det apostoliske sæde med rette bør rådspørges. Givet ved S.
                        Pietro i Rom den 5. februar i vort ellevte (pontifikats)år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
