<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000207002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000207002</idno>
            <idno type="dd_serialno">241</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Falster = ny kronol. rk. 1791. Perg. 23,8 × 14,6
                  (plica 1,6). 1-2: Perg.remme. 3: Perg.rem. Biskop Tetzes segl (Podebusk) af
                  ufarvet voks, DGS. 524, nu i RA's seglsamling. 4: Perg.rem. 5: Niels Sivertsens
                  segl (Grubendal) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1140, 6: Erik Nielsens segl
                  (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1137. 7: Ove Stegs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1050. 8: Jens Svendsen Brims' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1119. På bagsiden <hi rend="italic">Lasse Ienssøns breff vm Hafneløwe</hi> (rettet
                  fra Hauenløff af den hd., der har skrevet resten af påskriften) <hi rend="italic">oc flere goths
                     i Stæuenshæret</hi> (derefter fortsat af den anden hd.) <hi rend="italic">som han hauer
                     lad&lt;it&gt; drotnyng Margarete fore gots som hwn hauer ladit hanom i gen i
                     Falster i Egenæs oc i Hielm oc i Thornæs i Laland swo lenge them bothe eller
                     there</hi> (herefter overstreget <hi rend="italic">arw</hi>) <hi rend="italic">arfuinge thycker manleghe sit i
                     gen at taghe</hi>. Forneden med anden hd. <hi rend="italic">Translatum est</hi>. Foroven med hd.
                  fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Nota thette gotz skal forfares hwor there om er</hi>. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 46 og Yngre Kalundborgske reg. (1551),
                  trykt ÆA. IV 46 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1414 25. maj. af hr. Klaus Grubendal m.fl.
                  (RA.). — <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 19. årh. med bemærkning
                     <hi rend="italic">Siggilla adsunt. NB optima</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Danske Mag. IV 305 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Rep. nr. 4317 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Gammeldanske Diplomer I 168 — Reg. Dan. nr. *3645.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507384.webp">4. rk. VII nr. 241</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656975.webp">IV:7 nr. 241</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 241. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-07"> 1400. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Lars Jensen af Oreby får forskelligt gods på Falster og Lolland af dronning
                  Margrete og oplader til gengæld gods i Stevns herred. Mageskiftet kan med et års
                  varsel opsiges af hver af parterne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507385"/> Iek Lasse Ienssøn i Oreby awapn kennes thet meth thettæ mit
                  opnæ bref at min nadighe fruæ drotningh Margretæ hauer ladit mic thettæ hennes
                  gods. sosom ær i Egenæs i Falster thre lester korn. huilkæ Geridh van der Lype før
                  af henne hafdhe item en lest korn i Hielm i Laland. som Lasse Nielssøn ok før af
                  henne hafdhe. oc syw pund korn i Thornæs i Laland ♦ Thetta forscrefne godz hauer
                  fornempde min fruæ mic ladit meth al thes til høringh oc meth al koningxlich ræt.
                  sua lenge som henne thycker i sua madæ som her efter følier swa at nar henne eke
                  lenger thycker tha scal hun eller henne arwinge eller efterkommende waræ mic eller
                  min husfrue eller woræ aruingæ at. eet ar til foren ♦ Ok tha scal iek oc min
                  husfruæ. oc woræ arwinge hauæ thet godz igen som fornempde min fruæ nw af mic fik
                  i Stæuenshæret liggende suosom ær i Hafneløwe. sextan pund korn item i Skyrpinge
                  half sywnde pund korn och tyughæ item i Syndræ Rascow. en halff tynnæ smør item
                  eet ødhe thorp. som heder Wglerop som sculde giwæ to. lester korn. vm thet wore
                  bygt. meth al thetta forscrefne godzes til høringh. engte vnden tagit. ♦ Ok wil
                  iek ok scal. genist fonge oc scibæ fornempde min frue the mæn som thetta sammæ
                  Wglerop. byggie oc besidiæ sculæ ♦ Thettæ forscrefne gotz scal iek. oc min husfruæ
                  oc woræ arwinge tha igen hauæ af fornempde min fruæ. vhindræt af henne oc af henne
                  arwinge oc efterkommende. oc swa got som thet nw ær. oc ey werræ a. hennes eller
                  theres weynæ. ♦ Oc tha scal oc hun oc henne arwinge oc efterkommende hauæ hennes
                  forscrefne godz igen. friit oc frelst oc swa got som thet nw ær ok ey werræ/ i
                  enge madæ .a. minæ eller min husfrues eller woræ arwinges weynæ ♦ Thykker oc eke
                  mic eller min husfrue eller woræ arwinge fornempde min frue eller hennes arwinge
                  thetta forscrefne gods lenger at ladæ tha ma oc iek eller hun eller woræ arwinge
                  fornempde min frue. eller hennes arwingæ eller efterkommende. waræ at et ar til
                  foren ok at huar wppa badhæ sydhør fongæ tha syt godz igen vhindræt i allæ madæ
                  som her fore screuet star. ♦ Ok til mere beuaring at allæ thisse forscrefne stykke
                  sculæ swa stadighe. oc fastæ bliuæ i allæ madæ som fore ær sact tha hauer iek
                  fornempde Lasse Ienssøn mit incigle ladit hengis for thettæ breff. ♦ Ok wi biscop
                  Pæther i Roskilde. byscop Tets i Odhens Iønes Laessøn. Niels Syuerdzsøn. Eric
                  Nielssøn riddaræ. Aghe Steeg oc Iens Suenssøn <pb facs="4507386"/> Bryms awapn
                  ladæ woræ incigle til witnesbyrdh. hengias for thettæ breff. ♦ Datum Roskildis
                  anno domini mcccc<hi rend="sup">o</hi> sabbato proximo post festum purificacionis
                  beate Marie uirginis\ </p>
            <div type="app">
               <p> 25 lad&lt;it&gt;] lader <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 3 uirginis\] <hi rend="italic">resten af linien udfyldt med pennekrøller A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Lars Jensen i Oreby, væbner, erkender med dette mit åbne brev, at min
                        nådige frue, dronning Margrete, har opladt mig dette sit gods, nemlig tre
                        læster korn i Egense på Falster, som Gerhard van der Lippe tidligere havde
                        fået af hende, fremdeles en læst korn i Hjelm på Lolland, som Lars Nielsen
                        ligeledes tidligere havde fået af hende, og syv pund korn i Tårs på Lolland.
                        Dette forskrevne gods har min fornævnte frue overladt mig med alt dets
                        tilliggende og med al kongelig ret så længe, som det passer hende på den
                        herefterfølgende måde, nemlig at når det ikke længere passer hende, da skal
                        hun, hendes arvinger eller efterkommere advare mig eller min hustru eller
                        vore arvinger et år forinden, og da skal jeg og min hustru og vore arvinger
                        have det gods tilbage, som min fornævnte frue nu har fået af mig i Stevns
                        herred, nemlig 16 pund korn i Havnelev, fremdeles 26 1/2 pund korn i
                        Skørpinge, fremdeles en halv tønde smør i Råskov, fremdeles et øde torp, der
                        hedder Ullerup, som skulle give to læster korn, hvis det var bebygget,
                        tillige med alt tilbe<pb facs="4656976"/>hør til det forskrevne gods, intet
                        undtaget, og jeg vil og skal straks skaffe og yde min frue mænd, der skal
                        bebygge og besidde dette samme Ullerup. Dette forskrevne gods skal jeg og
                        min hustru og vore arvinger da have tilbage fra min fornævnte frue uden
                        hindring fra hende eller hendes arvinger og efterkommere, lige så godt, som
                        det nu er, og på ingen måde ringere fra hendes eller deres side. Og da skal
                        hun og hendes arvinger og efterkommere have sit forskrevne gods frit og
                        frigjort tilbage, lige så godt, som det nu er, og på ingen måde ringere fra
                        min, min hustrus eller vore arvingers side. Hvis jeg eller min hustru og
                        vore arvinger ikke ønsker at lade min fornævnte frue eller hendes arvinger
                        have dette forskrevne gods længere, så skal jeg, hun eller vore arvinger
                        advare min fornævnte frue eller hendes arvinger eller efterkommere et år
                        forinden, og at hver på begge sider da skal have sit gods uhindret tilbage,
                        på alle måder, således som skrevet ovenfor, og til større sikkerhed for, at
                        alle disse forskrevne punkter skal forblive så bestandige og sikre i alle
                        henseender, således som tidligere sagt, har jeg fornævnte Lars Jensen ladet
                        mit segl hænge under dette brev. Og vi biskop Peder i Roskilde, biskop Tetze
                        i Odense, Jens Lavesen, Niels Sivertsen, Erik Nielsen, riddere, Ove Steg og
                        Jens Svendsen Brims, væbnere, lader til vidnesbyrd vore segl hænge under
                        dette brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1400 lørdagen næst efter den
                        hellige jomfru Marias renselsesfest.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
