<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000211003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000211003</idno>
            <idno type="dd_serialno">248</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 242 med overskrift <hi rend="italic">Dem konge czu
                     Sweden</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 97 nr. 94b; Mekl. UB. XXIV 23 nr. 13595
                  — Hanserec. IV 531 nr. 584; Reg. Dan. nr. 3648.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507393.webp">4. rk. VII nr. 248</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656982.webp">IV:7 nr. 248</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 248. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-11"> 1400. 11. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stuhm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden beder kong Albrecht af Sverige om at meddele,
                  hvorledes han skal forholde sig i sagen vedrørende Gotland og Visby, som dronning
                  Margrete har rejst over for ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eynfeldige befelunge etcetera ♦ Allirdurchluchster furste grosmechtiger gnediger
                  herre ♦ Uff euwirn briff vns lecczt gesant von des landes wegen Gotlandt vnd der
                  stad Wysbu vnd dornoch uff vnsirn briff gesant an vnsir frauwe dy konigynne czu
                  Denemark mit inhaldunge euwirs briefes sy czu vnderrichten euwir grosmechtikeit
                  meynunge dy selbe vnsir frauwe widder an vns hatt geschriben vorderlich ire
                  meynunge vnd keyn recht czu vorsprechinde ader wo das gescheen sall das vsdruckt
                  sy in erem briefe nicht den wir hirinne euwir grosmechtikeit senden/ ♦ Vnd wen
                  euwir allirdurchluchtikeit in euwirm letczten briefe czu vns sich dirbeut das wir
                  euwir grosmechtikeit macht hetten czu dem rechte czu dirbyten vnd nicht dy wyse wo
                  vnd vor weme vns nicht fugete euwir grosmechtikeit rechtste&lt;i&gt;lig czu machen
                  ader imand dovon czu schriben sunder nv euwir allirdurchluchste wysheit vornemen
                  mag vnsir frauwen meynunge der koniginne so thut das von euch selbin wo vnd vor
                  weme ir an das recht geen wellet mit ir vnd vortret vns ernstlichin wenn sy vns
                  dorumb ernstlich schribt vnd vordert das vorgenante land vnd stad von vns
                  schribinde vnd entbytende das das landt mit rechte ir czugehort vnd irem ryche ♦
                  Ouch so schribt <pb facs="4507394"/> gnediger herre vns euwirn wysen rat wy wir
                  vns dorinne halden sollen doran wir euwir allirdurchluchtikeit geuallen mogen vnd
                  genug syn/ vnd ouch doby keyns thun das vns mochte vorkart werden als eyn vnrecht
                  von imandes/ wenn wir alle ding doran gethan habin nicht alleyne czu sunderlichim
                  sunder eyme gemeynen vromen der lande vnd des kowfmans ♦ Das sehet an vnd vorsteet
                  vns ernstlichin noch euwir briefe luet/ ♦ Off vnsirn briff mit dem ingeslossen
                  bete wir vns eyne vnvorczogliche antwert/ wenn wir dy vorheissen habin obir czu
                  senden mit vnsirm bothen uff dese ostern ader dornoch kurczlichin ♦ Datum ut supra
                  in precedenti littera regine/ </p>
            <div type="app">
               <p> 22 rechtste&lt;i&gt;lig] rechtstellig <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 Datum <hi rend="italic">indtil</hi> regine] <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000211001" type="link">246</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: kendes ikke. </p>
               <p> 15: cf. 1399 22. november nr. <ref target="/books/dipdan/1399/dd_13991122001" type="link">128</ref>. </p>
               <p> 16: kendes ikke. </p>
               <p> 19: kendes ikke. </p>
               <p> 20: kendes ikke. </p>
               <p> 5: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Redelig anbefaling o.s.v. Allerhøjeste fyrste, stormægtige nådige herre.</p>
            <p> På Eders brev<ref target="drb1"/>, senest sendt til os, angående landet
                        Gotland og staden Visby og derefter på vort brev<ref target="drb2"/>, sendt
                        til vor frue, dronningen af Danmark, indeholdende Eders brev<ref target="drb1"/>, for at underrette hende om Eders stormægtigheds mening,
                        har den samme vor frue tilskrevet os først og fremmest sin mening og lovet
                        nogen en retslig afgørelse, men hvor det skal ske, udtrykker hun ikke i sit
                            brev<ref target="drb3"/>, som vi sender Eders stormægtighed heri. Og når
                        Eders allerhøjeste højhed i Eders sidste brev<ref target="drb1"/> tilbyder
                        os, at vi får Eders stormægtigheds myndighed til at lade sagen afgøre ved
                        retssag og ikke den måde, hvor og for hvem vi fik beføjelser til at gøre
                        Eders stormægtighed delagtig i retten eller at skrive til nogen derom, <pb facs="4656983"/> men da Eders allerhøjeste visdom nu kan fornemme vor
                        frue dronningens mening, så gør det selv, hvor eller for hvem I vil lade
                        retten gå med hende og forsvar os oprigtigt, hvis hun skriver alvorligt
                        derom til os og kræver fornævnte land og stad af os, idet hun skriver og
                        lader os vide, at landet med rette tilhører hende og hendes rige. Skriv også
                        til os, nådige herre, Eders vise råd, hvordan vi skal forholde os i den sag,
                        hvorved vi kan behage og tilfredsstille Eders allerhøjeste højhed, og ikke
                        gøre noget i den forbindelse, som kunne blive forkert udlagt som en uret af
                        nogen, thi vi har gjort alle ting i den sag, ikke alene til en særlig, men
                        til en almen nytte for landet og købmanden. Se på det og forstå os oprigtigt
                        efter Eders brevs<ref target="drb1"/> ordlyd. På vort brev, der er indlagt,
                        udbeder vi os et ufortøvet svar, da vi har lovet at sende det over med vore
                        bude denne påske eller kort efter. Givet som ovenfor i det fornævnte brev
                        til dronningen<ref target="drb4"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1399. 22. november, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1399/dd_13991122001'&gt;128&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. <!-- gjm, 28-10-2022: Ændret fra 38 til 246, jf. DD.-->&lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000211001'&gt;246&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
