<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000830001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000830001</idno>
            <idno type="dd_serialno">382</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425): <hi rend="italic">Super bonis in Malmogis
                     datis ad missam beate uirginis rorate. ♦ Sunt 7 littere</hi>, dvs. 7 breve fra
                  tiden 1357-1401, cf. ÆA. V 160 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 160 med overskrift
                     <hi rend="italic">Alia littera super eadem curia</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000814001" type="link">373</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4382 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507532.webp">4. rk. VII nr. 382</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657093.webp">IV:7 nr. 382</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 382. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-08-30"> 1400. 30. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø byting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Malmø byting om, at Jens Knop, bymand sammesteds, har solgt sin
                  gård til kapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Benedictus Gøtsson aduocatus uille Malmøghe.
                  Andreas Mortensson Acho Offesson proconsules. Hennik Agesson. Gynter. Olauus
                  Øndersson consules Iohannes Esbernsson et Iohannes Lwnd uillani ibidem. salutem in
                  domino ♦ Constare uolumus uniuersis. quod sub anno <pb facs="4507533"/> domini
                  med. crastino decollacionis sancti Iohannis baptiste uir discretus Hannes Knoop
                  conuillanus noster in placito uille nostre Malmøghe personaliter constitutus.
                  curiam suam ad occidentem prope residenciam sacerdotalem ibidem sitam. cuius curie
                  dimidietatem a quodam Hinze Laghe et aliam medietatem a domino Henrico presbitero
                  filio ipsius Hinze iusto empcionis titulo acquisiuit. uenerabili capitulo Lundensi
                  cum omnibus ipsius curie pertinenciis circumquaque. scotauit nobis et aliis
                  pluribus presentibus fidedignis et in manus honorabilium uirorum dominorum
                  Folquini prepositi. Iohannis Pauli archidiaconi et Offonis Trugilli canonici
                  Lundensis ex parte capituli predicti per modum scotacionis assignauit. iure
                  perpetuo possidendam. transferens in ipsum capitulum a se et a suis heredibus omne
                  ius quod aut per litteras aut per scotaciones. habuerat in eadem. ♦ Item obligauit
                  se ad apropriandum et disbrigandum dicto capitulo predictam curiam secundum leges
                  terre nostre cum suis pertinenciis ut premittitur uniuersis ab impeticione
                  quorumcumque hac addita condicione. quod dictum capitulum. anniuersarium uxoris
                  sue Cristine bone memorie liberorum suorum et ipsius dum uocauerit eum deus ab hac
                  luce. semel in anno in choro Lundensi faciat et teneat annuatim. ♦ Et cum
                  perceperit capitulum ipsum Knoop defunctum. exsequias suas in choro dicte ecclesie
                  Lundensis ut ibi moris est faciat sollempniter celebrari ♦ Quod coram omnibus
                  tenore presencium protestamur ♦ In cuius protestacionis testimonium sigilla nostra
                  presentibus duximus apponenda ♦ Datum anno die et loco. quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bent Gødesen, byfoged i Malmø, Anders Mortensen og Åge Uffesen, borgmestre,
                        Henneke Ågesen, Gynter, Oluf Øndersen, rådmænd, <pb facs="4657094"/> Jens
                        Esbernsen og Jens Lund, bymænd sammesteds, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen med Gud.</p>
            <p> Vi vil, at det skal være klart for alle, at i det Herrens år 1400 dagen
                        efter sankt Johannes Døberens halshuggelsesdag fremstod den gode mand Jens
                        Knop, vor medbymand, personligt på vort byting i Malmø og skødede i
                        nærværelse af os og flere andre troværdige mænd sin gård, der ligger mod
                        vest nær præstegården i Malmø, hvoraf han havde erhvervet halvdelen af en
                        vis Henze Læge og den anden halvdel af dennes søn, præsten hr. Henrik, med
                        retmæssigt købs adkomst med alle tilliggender overalt til den samme gård,
                        til det ærværdige Lunde kapitel og overgav den i form af skødning i hænderne
                        på de hæderværdige mænd, herrerne Folkvin, provst, Jens Povlsen, ærkedegn,
                        og Uffe Troelsen, kannik i Lund, som repræsentanter for fornævnte kapitel,
                        at besidde med evig ret, idet han fra sig og sine arvinger til dette kapitel
                        overførte al den ret, som han havde haft angående samme gård enten gennem
                        breve eller skødninger. Fremdeles forpligtede han sig til for nævnte kapitel
                        at hjemle og fri den fornævnte gård med alle dens tilliggender som sagt
                        ovenfor i overensstemmelse med vort lands love fra krav fra hvem som helst,
                        med denne tilføjede betingelse, at nævnte kapitel én gang om året i koret i
                        Lund skal sørge for og årligt afholde årtid for hans hustru Kristine — salig
                        ihukommelse — for hans børn og for ham selv, når Gud kalder ham bort fra
                        denne verden. Og når kapitlet erfarer, at samme Knop er død, så skal det på
                        højtidelig vis lade afholde hans ligbegængelse i nævnte Lundekirkes kor,
                        således som det der er skik. Dette erklærer vi over for alle med dette brev.
                        Til vidnesbyrd om denne erklæring har vi ladet vore segl hænge under dette
                        brev. Givet år, dag og sted som ovenfor.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
