<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001122001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schleswig. LA. Urk. Abt. I Nr. 404. Perg. 30,7 × 11,1 (plica 3,7). 1:
                  Ulrik van Pentzes segl af rødt voks i perg. rem. S' OLRIC DE PENTZE om skjold med
                  firfodet dyr, herover hjelm med fjer og vesselhorn. 2: Seglrem. På bagsiden med
                  hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Olric van Pentze quitat dominum de xxii<hi rend="sup">c</hi>
                     marcis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4507573"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. 4395, herefter Mekl. UB. XXIV 128 nr. 13710 (<hi rend="italic">i udtog</hi>);
                  Schlesw.- Holst. Reg. u. Urk. VI 1111 nr. 1675.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507572.webp">4. rk. VII nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657127.webp">IV:7 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 424. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-11-22"> 1400 22. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ulrik van Pentze, ridder, og hans søn, Ulrik, væbner, kvitterer hertug Gerhard 6.
                  af Slesvig for modtagelsen af 2200 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alle den gennen den desse ieghenwordige schrift thokumpt. ♦ Wy Olrik van
                  Pentze ridder vnde Olrik van Pentze zøne des vorbenomeden hern Olrikes knape/
                  bekennen vnde betughen openbare dat de twevndetwintich hunderd mark Lubescher
                  penninghe de vns de dorchluchtighe vorste. hertoghe Gherd van Sleszwyk greue tho
                  Holsten tho Stormeren vnde tho Schouwenborgh vnde zine medelouere plichtich ynde
                  schuldich weren dar ze vns eren openen bref hadden vp ghegheuen vns wol tho 10
                  dancke vnde tho ener ghantzen nøghe van erer weghen entrichtet vnde betaled zind/
                  van deme erbaren manne hern Hinrik Westhoue borghermestere der stad Lubeke/ also
                  dat wy laten ghansliken quyd ledich vnde l{oo}s den vorscreuen dorchluchtighen
                  vorsten hertoghen Gherd van Sleszwyk greuen tho Holsten tho Stormeren vnde tho
                  Schouwenborgh vnde zine medelouere. vor vs vnde vor vnse eruen vnde dancken en dat
                  ze de vorbenomeden twevndetwintich hunderd marc tho vnser ghantzen nøghe vnde
                  willen vns hebben bered vnde betaled ♦ Des tho t{uv}ghe so hebbe wy vse
                  ingheseghele myt willen vnde witschop ghehenget an dessen br{ee}f ♦ Ghescreuen in
                  den iaren godes dusend v{ee}rhunderd des mandaghes vor zunte Katherinen daghe.
               </p>
            <div type="cit">
               <p> 9: kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> For alle dem, hvem dette nærværende skrift kommer i hænde.</p>
            <p> Vi Ulrik van Pentze, ridder, og Ulrik van Pentze, søn af den fornævnte hr.
                        Ulrik, væbner, erkender og bevidner åbent, at de 2200 mark i lybsk mønt, som
                        den højeste fyrste, hertug Gerhard af Slesvig, greve af Holsten, af Stormarn
                        og af Schauenburg, og hans medlovere var os pligtige og skyldige, og hvorpå
                        de havde givet os deres åbne brev<ref target="drb1"/>, er udredet og betalt
                        med tak og til fuld tilfredshed på deres vegne af den ærlige mand, hr.
                        Henrik Westhof, borgmester i staden Lübeck, således at vi erklærer den
                        fornævnte højeste fyrste, hertug Gerhard af Slesvig, greve af Holsten, af
                        Stormarn og af Schauenburg, og hans medlovere kvit og ledig og fri for os og
                        for vore arvinger og takker for, at de har udredt og betalt de fornævnte
                        2200 mark til vor tilfredshed og efter vor vilje. Til vidnesbyrd herpå har
                        vi med vilje og vidende hængt vort segl under dette brev. Skrevet i Guds år
                        1400 mandag før sankt Katharinas dag<ref target="drb2"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2">25\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
