<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001018001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001018001</idno>
            <idno type="dd_serialno">404</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XXII 27. Perg. 24,5 × 11,3 (plica 1,8). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit.
                  3-4: Perg.remme. 5-7: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Sæby</hi> og med anden hd.
                     <hi rend="italic">Scotacio Petri Laxman</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift
                  med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4390 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 84 nr.
                  197.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507553.webp">4. rk. VII nr. 404</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657110.webp">IV:7 nr. 404</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 404. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-10-18"> 1400. 18. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Laxmand, ridder, sælger alt sit gods i Sæby til biskop Peder af Roskilde
                  for blandt andet gods i Bunkeflo i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507554"/> Omnibus presens scriptum. cernentibus Petrus dictus. Laxman
                  miles. salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi. presentes et futuri. me
                  reuerendo in Christo patri ac domino Petro dei gracia. episcopo Roskildensi. bona
                  mea omnia et singula. mobilia et immobilia. in Sæby Walburshæret Syælandie sita
                  cum omnibus quibuscumque suis pertinenciis uidelicet agris. pratis. siluis.
                  pascuis et piscaturis humidis et siccis. nullis omnino exceptis tenore presencium
                  dimisisse. scotasse et ad manus suas libere resignasse iure perpetuo possidenda.
                  recognoscens me plenum et sufficiens precium. uidelicet alia bona in Bunkeflo
                  Scanie sita. una cum promptis denariis. secundum uoluntatem meam. prout contentor.
                  habuisse et leuasse. ♦ Unde obligo me et meos heredes prenotato domino Petro.
                  episcopo uel alii cuicumque. dicta. bona. antedictus dominus episcopus. annuerit
                  uel dimittere uo[l]uerit. ipsa. eadem bona apropriare et secundum leges terre
                  disbrigare. hoc adiecto quod si prenarrata bona. sepedicto domino episcopo. uel
                  cui eadem annuerit uel dimiserit. defectu mee apropriacionis. secundum leges
                  patrie euincantur extunc obligo me et meos heredes. ipsos pe[nitus] indempnes
                  conseruare. ♦ In cuius. rei testimonium. sigillum. meum. una cum sigillis
                  uenerabilium. dominorum. Petri Lykke archidyaconi et Iohannis Awesøn. cantoris.
                  Roskildensis. Iohannis Gørstinge. de Aas. Awonis Steegh. armigerorum. Iohannis
                  Niælsøn et Petri Nat[.....] ciuium Roskildensium presentibus est appensum. ♦
                  Datum. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo. die sancti Luce
                  ewangeliste. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 vo[l]uerit] <hi rend="italic">her og i det følgende er nogle bogstaver ulæselige pga. blæk
                     affald A</hi>. </p>
               <p> 17 et] <hi rend="italic">herefter rasur begyndende med</hi> I <hi rend="italic">på linieudgang A</hi>. </p>
               <p> 19 Nat[.....]] <hi rend="italic">sidste 1-2 bogstaver afslidte, Aa har</hi> Mar. <hi rend="italic">med</hi> M
                     <hi rend="italic">betegnet som usikkert</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, kaldet Laxmand, ridder, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p>
               <pb facs="4657111"/> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg til
                        den ærværdige fader og herre i Kristus, Peder, af Guds nåde biskop af
                        Roskilde, med dette brev har overladt og skødet og frit overgivet i hans
                        hænder mit rørlige og urørlige gods, alt og hvert enkelt, i Sæby i Volborg
                        herred på Sjælland med alle dets tilliggender, nemlig agre, enge, skove,
                        græsgange og fiskevande, vådt og tørt, slet intet undtaget, at besidde med
                        evig ret, og jeg erkender, at jeg har fået og oppebåret fuld og
                        tilstrækkelig betaling, nemlig andet gods i Bunkeflo i Skåne tillige med
                        rede penge efter mit ønske, således at jeg er stillet tilfreds. Af den grund
                        forpligter jeg mig og mine arvinger til for foranomtalte hr. Peder, biskop,
                        eller enhver anden hvem fornævnte hr. biskop tilstår eller vil overlade
                        nævnte gods, at hjemle dette samme gods og at fri det i overensstemmelse med
                        landets love med den tilføjelse, at hvis føromtalte gods på grund af mangel
                        ved min hjemling ifølge landets love fravindes oftenævnte hr. biskop eller
                        den, hvem han har tilstået eller overladt samme, da forpligter jeg mig og
                        mine arvinger til fuldt ud at holde dem skadesløse. Til vidnesbyrd herom er
                        mit segl hængt under dette brev tillige med seglene tilhørende de ærværdige
                        herrer Peder Lykke, ærkedegn, og Jens Ovesen, kantor i Roskilde, Jens
                        Gyrstinge af Ås, Ove Steg, væbnere, Jens Nielsen og Peder Nat...<ref target="drb1"/>, borgere i Roskilde. Givet i det Herrens år 1400 på
                        evangelisten sankt Lukas' dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> sidste 1-2 bogstaver er afslidt i forlægget.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
