<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001223004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001223004</idno>
            <idno type="dd_serialno">439</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Bonifacii liber CXXXV f. 63, tabt — <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  tabt — <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Brémond-Ripoll, Bullarium II 406 med bemærkning <hi rend="italic">Ex archivo
                     ordinis, in quo exemplar ex archivo apostolico libro CXXXV f. 63</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Brémond-Ripoll, Bullarium II 406; Acta Pont. II 127 nr. 975.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507588.webp">4. rk. VII nr. 439</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657140.webp">IV:7 nr. 439</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 439. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa1a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-23"> 1400. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger dominikanernes klosterkirke i
                  Næstved på en række festdage og rækker en hjælpende hånd til dens istandsættelse,
                  tre år og tre kvadragener samt på ottendedagene yderligere 100 dage af den dem
                  pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507589"/> Bonifacius episcopus, seruus seruorum dei, uniuersis Christi
                  fidelibus presentes literas inspecturis salutem et apostolicam benedictionem. ♦
                  &lt;Licet is etcetera&gt;. ♦ Cupientes igitur, ut ecclesia monasterii fratrum
                  ordinis predicatorum in oppido Nestwedis, Roskildensis di&lt;o&gt;cesis, a Christi
                  fidelibus congruis honoribus frequentetur et etiam conseruetur, et ut fideles ipsi
                  eo libentius causa deuotionis confluant ad eandem ecclesiam, quo ex hoc ibidem
                  dono celestis gratie uberius conspexerint se refectos, de omnipotentis dei
                  etcetera, qui in natiuitatis, circumcisionis, epiphanie, resurrectionis,
                  ascensionis et corporis domini nostri Iesu Christi et pentecostes ac natiuitatis,
                  annuntiationis, conceptionis, uisitationis et assumptionis beate Marie uirginis et
                  natiuitatis beati Iohannis baptiste et beati Dominici ac sancti Thome de Aquino
                  necnon sancti Petri martyris et dedicationis et patrocinii ipsius ecclesie et
                  dictorum beatorum Petri et Pauli apostolorum festiuitatibus dictam ecclesiam
                  deuote uisitauerint annuatim et ad reparationem siue conseruationem eiusdem manus
                  porrexerint adiutrices singulis uidelicet festiuitatum et celebritatis tres annos
                  et totidem quadragenas octauarum uero predictarum quibus dictam ecclesiam
                  uisitauerint et manus adiutrices porrexerint, ut prefertur, centum dies de
                  iniunctis eis penitentiis misericorditer relaxamus presentibus perpetuis futuris
                  temporibus duraturis. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum x kalen das ianuarii
                  pontificatus nostri anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11-12 &lt;Licet is etcetera&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aala, for formlen cf. f.eks. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000515001" type="link">297</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 13 di&lt;o&gt;cesis] diecesis <hi rend="italic">Aa1a</hi>. </p>
               <p> 16 dei etcetera] <hi rend="italic">for formlen cf. f.eks. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000515001" type="link">297</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får
                        dette brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Skønt han o.s.v.<ref target="drb1"/> Da vi altså ønsker, at
                        dominikanerordenens klosterkirke i byen Næstved, Roskilde stift, skal opnå
                        passende hædersbevisninger fra de Kristi troende og ligeledes bevares, og at
                        disse troende desto hellere for fromhedens skyld skal strømme til samme
                        kirke, jo mere de sammesteds som følge heraf i større fylde ser sig
                        vederkvæget ved den himmelske nådegave, eftergiver vi barmhjertigt
                            o.s.v.<ref target="drb1"/>, og som hvert år fromt besøger nævnte kirke
                        på vor herre Jesu Kristi fødselsdag, omskærelsesdag<ref target="drb2"/>,
                        Helligtrekongersdag, påskedag, Kristi Himmelfartsdag og Kristi legemsdag<ref target="drb3"/> og pinsedag og den hellige jomfru Marias fødselsdag<ref target="drb4"/>, bebudelsesdag<ref target="drb5"/>, undfangelsesdag<ref target="drb6"/>, besøgelsesdag<ref target="drb7"/> og himmelfartsdag<ref target="drb8"/> og sankthansdag og sankt Dominicus' dag<ref target="drb9"/> og sankt Thomas de Aquinos dag<ref target="drb10"/> samt
                        martyren sankt Petrus' dag<ref target="drb11"/> og denne kirkes indvielses-
                        og stadfæstelsesdag og nævnte apostle sankt Petrus' og sankt Paulus' dag<ref target="drb12"/> og rækker en hjælpende hånd til sammes istandsættelse
                        eller bevarelse, tre år og lige så mange kvadragener, nemlig på hver enkelt
                        fest- og højtidsdag, men på ottendedagene efter fornævnte dag, på hvilke de
                        besøger nævnte kirke og rækker en hjælpende hånd som fornævnt, 100 dage af
                        den dem pålagte kirkebod, idet dette brev skal have gyldighed til fremtidige
                        evindelige tider. Givet ved S. Pietro i Rom den 23. december i vort tolvte
                        pontifikatsår.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000515001'&gt;297&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">1\\. januar. </p>
                  <p n="drb3"> torsdagen efter Trinitatis søndag. </p>
                  <p n="drb4">8\\. september. </p>
                  <p n="drb5">25\\. marts. </p>
                  <p n="drb6">8\\. december. </p>
                  <p n="drb7">2\\. juli. </p>
                  <p n="drb8">15\\. august. </p>
                  <p n="drb9">5\\. august. </p>
                  <p n="drb10">7\\. marts. </p>
                  <p n="drb11">29\\. april. </p>
                  <p n="drb12">29\\. juni.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
