<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000113001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLII 8 (Magni alter). Perg. 25,8 × 13,3 (plica 1,6). 1: Henrik
                  Jensens segl (Saltensee) af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem.
                  DGS. 245 (S' H .....ILITIS). 2: Perg.rem med spor af grønt voks. Niels Ovesens
                  segl (Jernskæg), DAS. 1096, anført som tabt i Rep. 3: Perg.rem. 4: Perg.rem. Peder
                  Stens tabte segl, DAS. 1135 (S' PETRI PÆTERS), aftegnet i Klevenfeldts
                  sigilsamling. 5: Ove Stegs segl af grønt i ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1050. 6: Seglsnit. 7: Jens Nielsens bomærke af grønt i ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem med omskrift S' IOHANNIS NICHOLAI. 8: Seglsnit. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Super curia in Wetherløse</hi>, derunder med anden hd. <hi rend="italic">C</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Adsunt sigilla præter
                     duo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4306 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Vejledende Arkivreg. XVII 83 nr.
                  193.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507348.webp">4. rk. VII nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656946.webp">IV:7 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 210. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-01-13"> 1400. 13. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henrik Jensen, kannik i Roskilde, skøder en gård i Kirke Værløse til sankt
                  Magnus' alter i Roskilde domkirke mod afholdelse af en ugentlig messe for hans og
                  hans forældres sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Henric&lt;u&gt;s Iohannis canonicus
                  Roskildensis. salutem in domino. ♦ Tenore presencium notum facio uniuersis
                  presentibus et futuris. quod ex matura deliberacione et mera uoluntate. unam
                  curiam meam in Wetherløsæ maglæ in Smørumshæret sitam. in qua quidam Paulus
                  Pætherssøn nunc habitat dans unam oram annone pro annua pensiones ad altare sancti
                  Magni martiris <pb facs="4507349"/> gloriosi. in ecclesia sancti Lucii pape et
                  martiris Roskildis. una cum omnibus et singulis suis attinenciis uidelicet agris
                  pratis. paschuis. siluis pischaturis. humidis et siccis. nil excepto quocumque
                  nomine censeatur do et deputo inter uiuos ac in proprietatem et perpetuam
                  possessionem per presentes scoto realiter et assigno. ita quod possessor seu
                  uicarius dicti altaris sancti Magni. qui pro tempore fuerit. in omni septimana
                  unam missam in honorem omnipotentis dei et sanctissime uirginis Marie et omnium
                  sanctorum. meeque anime ac parentum meorum in remedium singulares perpetuis
                  temporibus celebrabits aut per alium faciat celebrari\ ♦ Quam quidem curiam. cum
                  omnibus suis attinenciis. obligo me et heredes meos in hiis scriptis dicto altari
                  et possessori eius. liberare. et disbrigare ab impeticione quorumcumque. prout
                  exigunt leges terre\ ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum cum sigillis
                  uirorum nobilium uidelicet. dominorum. Nicolai Awessøn. de Drotningholm Bertoldi
                  wan Ost. militum. Petri Sten. Awonis Steegh Petri Martinssøn. armigerorum.
                  Iohannis Nielssøn. et Iacobi Pætherssøn ciuium Roskildensium. presentibus est
                  appensum ♦ Datum. anno domini. millessimo. quadringen&lt;te&gt;simo. octaua
                  epyphanie domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 Henric&lt;u&gt;s] Henricis <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 9 meos] <hi rend="italic">tilf. o. l. A</hi>. </p>
               <p> 14-15 millessimo = millesimo. </p>
               <p> 15 quadringen&lt;te&gt;simo] quadringensimo <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik Jensen, kannik i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> Jeg gør med dette brev vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg
                        til den glorrige martyr sankt Magnus' alter i paven og martyren sankt
                        Lucius' kirke i Roskilde efter moden overvejelse og egen drift, i levende
                        live giver og henlægger og med dette brev virkelig skøder og overgiver til
                        eje og evig besiddelse min gård i Kirke Værløse i Smørum herred, på hvilken
                        en Povl Pedersen nu bor, og som giver en øre korn i årlig afgift, tillige
                        med dens tilliggender, alle og hvert enkelt, nemlig agre, enge, græsgange,
                        skove, fiskevande, vådt og tørt, intet undtaget, med hvilken benævnelse det
                        end kan betegnes, således at den til enhver tid værende indehaver eller
                        vikar ved nævnte sankt Magnus' alter hver uge til evige tider skal forrette
                        en messe til ære for den almægtige Gud og den højhellige jomfru Maria og
                        alle helgener og til særlig bod for min og mine forældres sjæle eller lade
                        den forrette af en anden. Denne gård med alle dens tilliggender forpligter
                        jeg mig og mine arvinger med dette brev til at frigøre og fri fornævnte
                        alter og dets indehaver fra krav fra hvem som helst, således som landets
                        love kræver. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige
                        med seglene tilhørende de velbyrdige <pb facs="4656947"/> mænd, nemlig
                        herrerne Niels Ovesen af Dronningholm, Bertold van Osten, riddere, Peder
                        Sten, Ove Steg, Peder Mortensen, væbnere, Jens Nielsen og Jakob Pedersen,
                        borgere i Roskilde. Givet i det Herrens år 1400 ottendedagen efter
                        helligtrekonger.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
