<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000514001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000514001</idno>
            <idno type="dd_serialno">296</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 78 f. 224r med overskrift <hi rend="italic">De exhibitis
                     anno undecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>. Efter teksten
                  (f. 225r) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XXV. de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 119 nr. 960 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507448.webp">4. rk. VII nr. 296</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657027.webp">IV:7 nr. 296</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 296. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-05-14"> 1400. 14. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger abbeden i Allehelgens kloster ved Lund at overdrage
                  Jens Falster, kannik i Lund, kantordømmet sammesteds, som ærkebiskop Jakob havde
                  overdraget ham ved provision, efter at Jens Falster havde bortbyttet sognekirken i
                  Södra Mellby til Niels Tuesen, som besad kantordømmet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifatius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio abbati monasterii Omnium
                  sanctorum prope Lundis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Dignum arbitramur
                  (et congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria
                  uirtutum merita laudabiliter suffragantur) ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro
                  parte dilecti filii Iohannis Falster canonici Lundensis peticio continebat quod
                  olim ipse parrochialem ecclesiam in Methilby Lundensis diocesis/ et dilectus
                  filius Nicolaus Twonis cantoriam ecclesie Lundensis quas tunc temporis obtinebant
                  desiderantes illas ut asserebant ex certis causis inuicem permutare in manibus
                  uenerabilis fratris nostri Iacobi archiepiscopi Lundensis ex causa permutacionis
                  huiusmodi extra <pb facs="4507449"/> Romanam curiam sponte et libere resignarunt
                  idemque archiepiscopus resignacionibus huiusmodi per eum extra dictam curiam
                  auctoritate ordinaria admissis Iohanni cantoriam et Nicolao prefatis parrochialem
                  ecclesiam predictas per huiusmodi resignaciones ut dicebat uacantes eadem
                  auctoritate contulit et de illis eciam prouidit/ ipseque Iohannes eandem cantoriam
                  earundem collacionis et prouisionis de illa sibi ut premittitur factarum uigore
                  assecutus illam extunce tenuit et possedit prout tenet et possidet pacifice et
                  quiete ♦ Cum autem sicut eadem peticio subiungebat a nonnullis asseratur predictam
                  cantoriam per obitum quondam Mathie Siuichini cantoris dicte ecclesie Lundensis
                  qui fructuum et prouentuum camere apostolice debitorum collector existens extra
                  dictam curiam diem clausit extremum uacare/ et propterea et ex certis aliis causis
                  collacionem et prouisionem eidem Iohanni de eadem cantoria ut prefertur factas
                  uiribus non subsistere nos uolentes prefatum Iohannem apud nos de uite ac morum
                  honestate aliisque probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum
                  intuitu fauore prosequi gracioso ipsumque in dicta ecclesia Lundensi amplius
                  honorare discrecioni tue per apostolica scripta mandamus quatenus si per
                  diligentem examinacionem eundem Iohannem bene legere bene construere et bene
                  cantare ac congrue loqui Latinis uerbis et alias ydoneum ad dictam cantoriam
                  obtinendum esse reppereris uel eciam si idem Iohannes non bene cantaret dummodo in
                  tuis manibus iuret ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore
                  examinacionis huiusmodi computandum bene cantare addiscet super quibus tuam
                  conscienciam oneramus cantoriam predictam que dignitas sine cura non tamen maior
                  post pontificalem in dicta ecclesia Lundensi existit cuius que fructus redditus et
                  prouentus uiginti florenorum auri secundum communem exti macionem ualorem annuum
                  ut ipse Iohannes asserit non excedunt siue per obitum Mathie uel per resignacionem
                  Nicolai predictorum huiusmodi siue alias quouis modo aut ex alterius cuiuscumque
                  persona uel per assecucionem alterius beneficii ecclesiastici quacumque
                  auctoritate collati seu alias per liberam resignacionem alicuius per eum de illa
                  apud sedem uel extra curiam predictas eciam coram notario publico et testibus
                  sponte factam aut per constitucionem felicis recordacionis Iohannis pape XXII
                  predecessoris nostri que incipit Execrabilis uacet/ eciam si tanto tempore
                  uacauerit <pb facs="4507450"/> quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta
                  concilii ad sedem predictam legitime deuoluta aut cantoria predicta disposicioni
                  apostolice specialiter uel generaliter reseruata existat” et ad eam consueuerit
                  quis per electionem assumi et super ea inter aliquos in dicta curia uel alibi lis
                  cuius statum presentibus haberi uolumus pro expresso pendeat seu remanserit
                  indecisa et is ex cuius persona eadem cantoria ultimo uacauit sedis predicte
                  capellanus nuncius notarius uel alias officialis aut alias huiusmodi fructuum et
                  prouentuum camere predicte debitorum collector uel succollector seu dicte sedis
                  uel alicuius ex uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie
                  cardinalibus familiaris fuerit aut damnate memorie Roberto olim basilice Duodecim
                  apostolorum presbitero cardinali tunc antipape qui se Clementem VII ausu sacrilego
                  nominabat uel aliis per processus apostolicos condemnatis adheserit seu apud
                  dictam sedem uel in loco a dicta curia ultra duas dietas legales non distante
                  decesserit dummodo dictus Iohannes in predicta cantoria intrusus non fuerit et
                  tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius quesitum cum omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis prefato Iohanni auctoritate nostra conferas et
                  assignes inducens per te uel alium seu alios eundem Iohannem uel procuratorem suum
                  eius nomine in corporalem possessionem cantorie iuriumque et pertinenciarum
                  predictorum et defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac
                  faciens ipsum Iohannem uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi cantoriam ut
                  est moris admitti sibique de ipsius cantorie fructibus redditibus prouentibus
                  iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi contradictores auctoritate
                  nostra (appellacione postposita compescendo) non obstantibus tam felicis
                  recordacionis Bonifacii pape VIII predecessoris nostri quam aliis quibuscumque
                  constitucionibus apostolicis necnon statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  Lundensis contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacunque firmitate
                  alia roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus
                  personatibus uel officiis in dicta ecclesia Lundensi speciales aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales predicte sedis uel legatorum
                  eius litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et
                  decretum uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus prefatum Iohannem in
                  assecucione dicte cantorie uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum ali <pb facs="4507451"/> orum preiudicium generari seu si archiepiscopo pro tempore
                  existenti et dilectis filiis capitulo Lundensi uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim a dicta sede sit indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint quodque de dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie
                  Lundensis aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem electionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia
                  dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus earum impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis aut si prefatus Iohannes presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Lundensis
                  racione dicte cantorie solitum iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem
                  ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud prestet seu quod
                  idem Iohannes ut asserit predicte Lundensis cum prebenda quarum fructus redditus
                  et prouentus uigintiquatuor florenorum auri secundum predictam extimacionem
                  ualorem annuum non excedunt/ necnon Roskildensis ecclesiarum in qua maiores medie
                  et minores prebende existunt sub expectacione maioris prebende canonicatus
                  auctoritate quarundam aliarum litterarum nostrarum noscitur obtinere ♦ Nos enim si
                  dictus I&lt;ohanne&gt;s ad hoc repertus fuerit ydoneus ut prefertur exnunc perinde
                  irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter contigerit attemptari ac si die date presencium eidem
                  Iohanni ad hoc reperto ydoneo de dicta cantoria cum interposicione decreti
                  prouideri mandauissemus ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum secundo idus maii anno
                  undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Bonifatius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei)] Bonifatius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 20 salutem (et apostolicam benedictionem)] salutem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21-22 arbitramur (et <hi rend="italic">indtil</hi> suffragantur)] arbitramur etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 sponte] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> factam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> — resignarunt] <hi rend="italic">rettet fra</hi> resignare <hi rend="italic">uden slettelse af forkortelsen for
                     2</hi>. e, <hi rend="italic">altså</hi> resignareunt <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 predictas] <hi rend="italic">rettet in scribendo fra</hi> predictam <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 collector] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> uel succollector Aa. </p>
               <p> 17 ydoneum)] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> esse repperis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 28 factam] <hi rend="italic">rettet fra</hi> factas <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 3 existat] existant <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 7 predicte] <hi rend="italic">tilf. o.l. i stedet for overstreget</hi> apostolice <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 12 dummodo] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> tempore date presencium non sit in
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 inducens] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> inducens <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 nostra (appellacione postposita compescendo)] nostra etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 prestet] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> su <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 expectacione] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> maris pr <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 I&lt;ohanne&gt;s] Iacobus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. </p>
               <p> 1: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 23: c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn abbeden i
                        Allehelgens kloster nær Lund hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig
                        nådigt over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt
                        anbefaler dertil. En ansøgning, der jo for nylig blev forelagt os på vor
                        elskede søn Jens Falster, kannik i Lunds vegne, indeholdt, at denne og vor
                        elskede søn Niels Tuesen fordum, som på det tidspunkt besad henholdsvis
                        sognekirken i Södra Mellby, Lunds stift, og kantordømmet ved kirken i Lund,
                        ønskede, som de forsikrede, af visse grunde at bytte dem indbyrdes og som
                        følge af dette bytte af egen drift og frit oplod dem uden for den romerske
                        kurie i hænderne på vor ærværdige broder ærkebiskop <pb facs="4657028"/>
                        Jakob af Lund og samme ærkebiskop overdrog, efter at han med
                        stiftsbiskoppelig myndighed havde tilladt disse afkald uden for nævnte
                        kurie, med samme myndighed fornævnte Jens fornævnte kantordømme og fornævnte
                        Niels fornævnte sognekirke, der, som han sagde, var ledige ved disse
                        opladelser, og ligeledes gav dem dem ved provision, og denne Jens, der
                        opnåede samme kantordømme i kraft af den overdragelse og provision, der som
                        fornævnt er foretaget for ham af det, beholdt og besad det fra da af,
                        således som han beholder og besidder det ukæret og i fred. Men da, således
                        som samme ansøgning tilføjede, nogle forsikrer, at fornævnte kantordømme er
                        ledigt ved Mads<!--gjm 31-10-2022: ændret fra Mathias til Mads-->
                        Sivekensens død, fordum kantor ved nævnte kirke i Lund, som afgik ved døden
                        uden for nævnte kurie som kollektor af afkastninger og indkomster, der
                        skyldtes det apostoliske kammer, og at den overdragelse og provision, der
                        som fornævnt er foretaget af samme kantordømme for samme Jens, som følge
                        deraf og af visse andre grunde ikke står ved magt, og da vi ønsker at
                        omfatte fornævnte Jens, som er mangfoldigt anbefalet til os for sit liv, sin
                        vandel i ærbarhed og gode sæder og sin retskaffenheds øvrige fortjenester og
                        dyder, med nådig gunst i betragtning heraf og yderligere hædre ham i nævnte
                        kirke i Lund, pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du
                        efter omhyggeligt at have prøvet ham finder, at samme Jens læser godt,
                        analyserer godt og synger godt og taler latin på passende måde og i øvrigt
                        er egnet til at opnå nævnte kantordømme, eller selv om samme Jens ikke
                        skulle synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige
                        evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt,
                        lærer at synge godt — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — med alle dets
                        rettigheder og tilbehør med vor myndighed overdrager og anviser fornævnte
                        Jens fornævnte kantordømme, som er en dignitet uden sjælesorg, dog ikke den
                        største efter den biskoppelige i nævnte kirke i Lund, og hvis afkastninger,
                        afgifter og indkomster, som denne Jens forsikrer, ikke overstiger en årlig
                        værdi af tyve guldfloriner ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad enten det er ledigt ved fornævnte Mads' død eller
                        ved fornævnte Niels' afkald eller i øvrigt på enhver måde eller fra en
                        hvilken som helst anden person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt
                        beneficium, der er overdraget med enhver myndighed, eller i øvrigt ved, at
                        en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på det ved
                        fornævnte sæde eller uden for fornævnte kurie ligeledes i nærværelse af en
                        offentlig notar og vidner, eller ved vor forgænger — salig ihukommelse —
                        pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder: Forbandelsesværdig<ref target="drb2"/>, <pb facs="4657029"/> selv om det har været ledigt så
                        lang tid, at dets overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte sæde,
                        eller fornævnte kantordømme særligt eller i almindelighed er reserveret for
                        apostolisk rådighed, og man ved valg plejer at antages til det, og der om
                        det mellem nogle svæver eller er en uafgjort strid ved nævnte kurie eller
                        andetsteds, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette
                        brev, og den, fra hvis person samme kantordømme sidst blev ledigt, har været
                        fornævnte sædes kapellan, nuntius, notar eller official i øvrigt eller
                        kollektor eller underkollektor i øvrigt af disse afkastninger og indkomster,
                        der skyldes fornævnte kammer, eller i tjeneste ved nævnte sæde eller hos en
                        eller anden af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes
                        kardinaler, eller har været tilhænger af Robertus, fordømmelig ihukommelse —
                        fordum kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli, dengang modpave, som
                        i forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af andre, der er
                        fordømt ved apostoliske processer, eller er afgået ved døden ved nævnte sæde
                        eller på et sted, der ikke ligger ud over de to lovlige dagsrejser fra
                        nævnte kurie, når blot nævnte Jens ikke har trængt sig ind i fornævnte
                        kantordømme, og der ikke på tidspunktet for dette brevs udstedelse særligt
                        er søgt ret for nogen angående det. Du skal personligt eller ved en eller
                        flere andre indføre samme Jens eller hans befuldmægtigede i hans navn i
                        faktisk besiddelse af fornævnte kantordømme og dets omtalte rettigheder og
                        tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder
                        er fjernet derfra, og sørge for, at denne Jens eller nævnte befuldmægtigede
                        for ham, som det er skik, antages til dette kantordømme og at der fuldt ud
                        svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og
                        oppebørsler af dette kantordømme, idet Du med vor myndighed tugter dem, der
                        sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel, uanset såvel vor
                        forgænger — salig ihukommelse — pave Bonifacius 8.s<ref target="drb4"/> som
                        alle andre apostoliske bestemmelser og alle herimod stridende bestemmelser
                        og sædvaner ved denne kirke i Lund, selv om de er bekræftede ved ed,
                        apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller
                        uanset om nogen med hensyn til provisioner, de skal have på digniteter,
                        personater eller officier ved nævnte kirke i Lund, har fået særligt eller
                        angående andre kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev
                        af fornævnte sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til
                        forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden
                        måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Jens med hensyn til opnåelse <pb facs="4657030"/> af nævnte kantordømme skal foretrækkes for alle disse,
                        men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå
                        andre digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Din
                        overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den til enhver tid værende
                        ærkebiskop og vore elskede sønner kapitlet i Lund eller hvilke som helst
                        andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at
                        de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at
                        de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension
                        eller bandlysning, og at digniteter, personater eller officier i denne kirke
                        i Lund eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller
                        særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation, valg eller al
                        anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision
                        ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet
                        omtaler denne bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden
                        begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den
                        så har, hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning
                        optaget i dette brev, virkningen af denne på nogen som helst måde kan
                        hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort
                        brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde), hvis
                        fornævnte Jens ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på
                        at ville overholde denne kirke i Lunds bestemmelser og sædvaner på grund af
                        nævnte kantordømme, når blot han i sin fraværelse lader en egnet
                        befuldmægtiget aflægge den og, når han kommer til denne kirke, gør det i
                        egen person, eller (uanset) at samme Jens, som han forsikrer, vides at
                        besidde et kanonikat ved fornævnte kirke i Lund tillige med en præbende,
                        hvis afkastninger, afgifter og indkomster ikke overstiger en årlig værdi af
                        24 guldfloriner ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, samt
                        et kanonikat ved kirken i Roskilde, i hvilken der er større, middelstore og
                        mindre præbender, med ventebrev på en større præbende i kraft af et andet
                        brev fra os. Thi hvis man finder nævnte Jens egnet hertil som fornævnt,
                        erklærer vi det derefter fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med
                        hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at
                        handle anderledes i denne sag, ganske som om vi på dette brevs
                        udstedelsesdag ved en truffen afgørelse havde befalet, at man ved provision
                        skulle give samme Jens, der var fundet egnet hertil, nævnte kantordømme.
                        Givet ved S. Pietro i Rom den 14. maj i vort ellevte (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1329/dd_13291015002'&gt;161&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> c.6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II
                        939).</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
