<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000214002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000214002</idno>
            <idno type="dd_serialno">250</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4507396"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 1793. Perg. 26,3 × 12,3
                  (plica 0,9). 1: Abbed Salomons segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 484. 2:
                  Seglsnit. 3: Biskop Peders sekret (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 167.
                  4: Abbed Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 494. 5: Perg.rem. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Vm Eghebergh</hi> og derunder med hd. fra omkr. 1500 <hi rend="italic">Item at forfare
                     om abeden aff Esserom haffuer thette godz</hi>. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift fra 19. årh. med bemærkning <hi rend="italic">Omnia sigilla adsunt</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Molbech og Petersen 96 nr. 64; Gammeldanske Diplomer I 180 — Reg.
                  Dan. nr. 3018; Rep. nr. 4320.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507395.webp">4. rk. VII nr. 250</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656984.webp">IV:7 nr. 250</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 250. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-14"> 1400. 14. februar 
               <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000214001" type="link">249</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Esrum </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Salomon og klostersamfundet i Esrum indrømmer dronning Margrete livsvarig
                  besiddelse af det gods i Ods herred, som hun har skænket klostret, mod at give
                  klostret tre lødige mark deraf i årlig landgilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Salmon abbet oc alt conuent i Esroms closter i Syæland liggendæ kennis thet
                  meth thættæ wart opnæ breff om thættæ effterscreffnæ gots hwilket war nadhege frwe
                  drotnyng Margretæ. i guts oc war frwes hedher til wart fornæfndæ Esroms closter
                  fore hænnis herre oc hennis eghin oc therris fathers oc mothers oc forældræs oc
                  therris søns syælæ giffet hawer som hænnis breff theræ pa ludær. som ær alt thet
                  gods Eghebergh i Odzhæret liggendæ. meth sua miket aff Lesthorp som til thet sammæ
                  Eghebergh her til lighet hawer oc meth alt thet samme Eghebergsfang e hwat thet
                  hælst heder æller ær. meth agræ ængæ skowe fiskewatn fægange møller møllestæthe
                  wat oc thywrt ødhe oc bygd oc alt oc hwart synnerleghe thissæ fore screffnæ gotzis
                  tilliggelsæ oc tilhøringæ ænktæ vnden takit e hwat ther hælst heder æller ær ♦ Alt
                  thættæ forescreffnæ haue wi nw vnt oc ladit fornæfnde war nadheghe frwe drotning
                  Margretæ sua lenge som hon leffer æller en annen personæ i hænnis stæth hwem hon
                  thet vnnæ wil sua lenge thæn personæ leuer at besidiæ oc beholde nydæ oc brughæ
                  æfter syn williæ oc gaffn vgencalleleghnæ sua lenge hon æller thæn persona leuer
                  oc at fornæfnde war nadhege frwe drotning Margretæ æller thæn persona skal
                  plichtik wæræ at giffæ os. i wart fornæfnde closter thre lødheghe march fæm oc
                  fyrætywæ skillingæ Lubische ræknæthe fore hwar lødigh mark. i sua danik pænninge
                  oc mynt som i Syæland ære gheue oc gængæ. til landgildæ theræ aff hwart aar for
                  innen iwl. sua lenge hon æller thæn persona leuer. ♦ Oc nar hon æller thæn persona
                  døør. som hon thet vnnæ wil som fore ær saght. tha skal alt thættæ forescreffnæ
                  gots meth al thæs tilliggelsæ gienisten i gien kommæ friit oc frælst til <pb facs="4507397"/> wart fornæfnde closter vden alt hinder oc lenger tøffring oc
                  vden alt arght ♦ Oc til mere bewaring alle thæssæ forscreffnæ stykkæ scule
                  stadeghe faste oc vbrudhnæ bliuæ i alle made som forscreuet staar. tha lade wi
                  fornæfnde abbet oc conuent war insiglæ meth wid oc witskap hængis fore thættæ
                  breff. oc hawe wy bethet hetherlegæ fathræ biscop Pæther aff Roskilde. abbet
                  Nicles aff Soræ abbet Esbern aff Knardorp therris insiglæ til winnesburdh hengis
                  fore thættæ breff ♦ Datum Esrom anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                  quadringentesimo. ipso die beati Valentini martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 hwart] <hi rend="italic">med</hi> r <hi rend="italic">tilf. o.l. A</hi>. </p>
               <p> 22 personæ] <hi rend="italic">med</hi> n <hi rend="italic">rettet fra</hi> s <hi rend="italic">A</hi>. </p>
               <p> 31 gots] <hi rend="italic">på rasur A, vistnok rettet fra</hi> meth. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: 1400 10. februar, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000210002" type="link">245</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Salomon, abbed, og hele klostersamfundet i Esrum kloster på Sjælland
                        erkender med dette vort åbne brev angående dette efterskrevne gods, som vor
                        nådige frue, dronning Margrete til ære for Gud og vor frue har skænket vort
                        fornævnte Esrum kloster for hendes herres, hendes egen, deres faders og
                        moders, samt deres forfædres og deres søns sjæle, således som hendes
                            brev<ref target="drb1"/> derpå lyder, hvilket er hele godset Egebjerg i
                        Ods herred med så meget af Lestrup, som hidtil har hørt til samme Egebjerg,
                        og med hele samme Egebjerg fang, hvad det end hedder eller er, med agre,
                        enge, skove, fiskevande, græsgange, møller og møllesteder, <pb facs="4656985"/> vådt og tørt, øde og bebygget, og alt og hvert enkelt
                        tilliggende og tilbehør til dette forskrevne gods, intet undtaget, hvad det
                        end hedder eller er, alt dette forskrevne har vi nu tilstået og overladt til
                        vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, så længe som hun lever, eller
                        til en anden person, som hun i sit sted vil tilstå det, så længe denne
                        person lever, at besidde og beholde, nyde og bruge efter sin vilje og til
                        sit gavn, uigenkaldeligt så længe hun eller denne person lever, og at vor
                        fornævnte nådige frue, dronning Margrete, eller den person skal være
                        forpligtet til at give os i vort fornævnte kloster tre lødige mark, idet der
                        regnes 45 lybske skilling for hver lødig mark, i sådanne penge og mønt, som
                        er gyldige og gængse på Sjælland, hvert år inden jul som landgilde deraf, så
                        længe hun eller denne person lever, og når hun eller denne person dør, hvem
                        hun som før nævnt vil overlade det til, da skal alt det foromtalte gods med
                        alt dets tilliggende straks komme frit og frigjort tilbage til vort
                        fornævnte kloster uden nogen hindring eller længere forhaling og uden al
                        svig. Og til større sikkerhed for, at alle disse forskrevne punkter skal
                        forblive bestandige, faste og ubrudte i alle henseender, som forskrevet
                        står, så lader vi fornævnte abbed og klostersamfund med vidende og kundskab
                        vore segl hænge under dette brev. Og vi har bedt de hæderlige fædre, biskop
                        Peder af Roskilde, abbed Niels af Sorø og abbed Esbern af Knardrup om til
                        vidnesbyrd at lade deres segl hænge under dette brev. Givet i Esrum i det
                        Herrens år 1400 på selve martyren sankt Valentins dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1400 10. februar, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000210002'&gt;245&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
