<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001223002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001223002</idno>
            <idno type="dd_serialno">437</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 94 f. 95r med overskrift <hi rend="italic">De beneficiis
                     uacaturis anno duodecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">Io. de Bononia</hi>. Efter
                  teksten (f. 96r) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XX. XXII
                     de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 126 nr. 974 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507586.webp">4. rk. VII nr. 437</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657138.webp">IV:7 nr. 437</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 437. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000309001" type="link">266</ref>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-23"> 1400. 23. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. overdrager Gunnar Jensen et kanonikat ved kirken i Lund og
                  giver ham ventebrev på en større præbende samt en dignitet, et personat eller
                  officium sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507587"/> Bonifacius etcetera dilecto filio Gunnaro Iohannis canonico
                  ecclesie Lundensis salutem etcetera. ♦ Uite ac morum (— — —) specialem canonicatum
                  ecclesie Lundensis in qua maiores et minores prebende fore noscuntur apostolica
                  tibi auctoritate conferimus et de illo eciam prouidemus/ ♦ Ac unam de huiusmodi
                  maioribus prebendis necnon dignitatem personatum uel officium cum cura uel sine
                  cura ipsius ecclesie eciam si dignitas ipsa in eadem ecclesia maior post
                  pontificalem fuerit et ad e&lt;a&gt;m consueuerit quis per electionem assumi si
                  que uel si qui aut si qua uacant ad presens uel cum simul uel successiue
                  uacauerint/ quas uel quos* seu que tu per te (— — —) procuratori de illarum uel
                  illorum uacatione constiterit duxeris acceptandas uel acceptandos seu acceptanda
                  conferendas uel conferendos seu conferenda tibi post acceptacionem huiusmodi (— —
                  —) fratri nostro episcopo Lundensi et dilectis filiis capitulo ipsius ecclesie ac
                  illi uel illis ad quem uel ad quos in dicta ecclesia huiusmodi maiorum prebendarum
                  ac dignitatum personatuum uel officiorum collatio prouisio presentatio electio seu
                  queuis &lt;alia&gt; dispositio pertinet communiter uel diuisim ne de maiori
                  prebenda ac dignitate personatu seu officio huiusmodi interim etiam ante
                  acceptationem eandem nisi postquam eis constiterit quod tu uel procurator
                  predictus illas uel illos seu illa nolueritis (— — —) numero et quibuslibet aliis
                  ipsius ecclesie Lundensis statutis et consuetudinibus illis presertim quibus
                  caueri dicitur quod nullus inibi maiorem prebendam assequi ualeat nisi de
                  minoribus prebendis ad huiusmodi maiores prebendas eiusdem ecclesie gradatim et
                  per optionem ascendat contrariis iuramento (— — —) faciendis de canonicatibus et
                  maioribus prebendis ac dignitatibus uel personatibus seu officiis ipsius ecclesie
                  speciales (— — —) quibus omnibus etiam auctoritate nostra in ecclesia ipsa
                  receptis uel huiusmodi maiores prebendas ac dignitates personatus uel officia
                  expectantibus in eadem uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie
                  cardinalibus et dilectis filiis familiaribus nostris actu commensalibus dumtaxat
                  exceptis in assecutione maioris prebende ac dignitatis uel personatus seu officii
                  huiusmodi te uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecutionem maiorum
                  prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis (— —
                  —) quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus uel personatibus seu
                  officiis ipsius ecclesie uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem
                  prouisionem presenta <pb facs="4507588"/> tionem electionem seu quamuis (— — —)
                  illud prestes seu quod ut asseris canonicatum et prebendam ecclesie Roskildensis
                  nosceris obtinere ♦ Nulli ergo (— — —) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum decimo
                  kalendas ianuarii anno duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 fuerit] <hi rend="italic">rettet ved overstregning fra</hi> confuerit <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 e&lt;a&gt;m] eum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 quos] quos uel <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 15 &lt;alia&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> 1 electionem] <hi rend="italic">tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Gunnar Jensen, kannik ved kirken i
                        Lund, hilsen o.s.v.</p>
            <p> Dit liv (— — —)<ref target="drb1"/>, overdrager vi Dig med apostolisk
                        myndighed et kanonikat ved kirken i Lund, i hvilken der vides at være større
                        og mindre præbender, og giver Dig det ved provision. Og hvis en af disse
                        større <pb facs="4657139"/> præbender samt en dignitet, et personat eller
                        officium med eller uden sjælesorg ved denne kirke, selv om denne dignitet
                        ved samme kirke måtte være den største efter den biskoppelige, og man ved
                        valg plejer at antages til den, for tiden er ledige, eller når de på én gang
                        eller efter hinanden bliver ledige, og Du eller Din dertil lovformeligt
                        indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme
                        befuldmægtigede har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage
                        dem, reserverer vi dem til (— — —)<ref target="drb1"/> vor ærværdige broder
                        (ærke)biskoppen af Lund og vore elskede sønner kapitlet ved denne kirke og
                        den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af,
                        valget til eller al rådighed over disse større præbender og digniteter,
                        personater eller officier ved nævnte kirke i fællesskab eller hver for sig
                        hører, at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at
                        træffe bestemmelse om denne større præbende og dignitet, dette personat
                        eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller
                        fornævnte befuldmægtigede ikke har villet godtage dem. Og vi (— — —)<ref target="drb1"/> antal kannikker, og alle andre herimod stridende
                        bestemmelser og sædvaner i denne kirke i Lund, og især dem, i hvilke der
                        siges at være fastsat, at ingen sammesteds kan opnå en større præbende,
                        medmindre han trin for trin og ved valg forfremmes fra de mindre præbender
                        til disse større præbender i samme kirke, selv om de (— — —)<ref target="drb1"/> provisioner, de skal have på kanonikater og større
                        præbender og digniteter eller personater eller officier ved denne kirke, har
                        fået særligt (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje at Du med
                        hensyn til opnåelse af denne større præbende og dignitet eller dette
                        personat eller officium skal foretrækkes for alle disse, også for dem, der
                        med vor myndighed har fået anerkendelse i denne kirke eller har ventebrev på
                        disse større præbender og digniteter, personater eller officier sammesteds,
                        blot med undtagelse af vore ærværdige brødre, den hellige romerske kirkes
                        kardinaler, og vore elskede sønner, vor husstand, der virkeligt er vore
                        bordfæller, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret
                        til at opnå andre større præbender og digniteter, personater eller officier
                        eller beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om samme
                        (ærke)biskop og kapitel eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb1"/> dertil, og at kanonikater og præbender og digniteter
                        eller personater eller officier ved denne kirke eller andre kirkelige
                        beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                        provision, præsentation, valg eller al anden (— — —)<ref target="drb1"/> i
                        egen person, eller (uanset) at Du, som Du forsikrer, vides at besidde et
                        kanonikat og en <pb facs="4657140"/> præbende ved kirken i Roskilde. Intet
                        menneske (— — —)<ref target="drb1"/>. Givet ved S. Pietro i Rom den 23.
                        december i vort tolvte (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000309001'&gt;266&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
