<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000205002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000205002</idno>
            <idno type="dd_serialno">234</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 155v med overskrift <hi rend="italic">Confirmatio regis
                     Erici</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Codex Esrom. 196 nr. 185 — Reg. Dan. nr. 3014.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507375.webp">4. rk. VII nr. 234</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656968.webp">IV:7 nr. 234</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 234. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-05"> 1400. 5. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at hr. Niels Sivertsen, ridder, på kongens
                  retterting har skødet Egebjerg og Lestrup til dronning Margrete, til hvem det
                  tidligere var pantsat. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
                  Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦
                  Nouerint uniuersi quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo die
                  beate Agathe uirginis in placito nostro iusticiario constitutus nobilis uir
                  dominus Nicolaus Sywardson miles coram nobilibus uiris et discretis dominis Petro
                     <pb facs="4507376"/> dei gracia episcopo Roskildensi Iacobo Kanuti preposito
                  ibidem Iohan Olaui Nicolao Basse Henrico Worthenbergh Iohanne Lawesson Erico
                  Niclesson militibus Iohanne Gørstinghe Petro Steen Petro Martinsson armigeris ac
                  aliis pluribus fidedignis placito nostro iusticiario presidentibus bona sua
                  infrascripta in Otzhæredh sita que illustrissime principi et domine et matri
                  nostre carissime domine regine Margarete prius in pignore stabant ipsi tamen
                  domino Nicolao Sywardson ex parte uere proprietatis et dominii pertinencia
                  proximis et cognatis rite et legaliter uenalia exhibita prefate illustrissime
                  principi domine regine Margarete uidelicet Eghebergh Eghebergsfangh et omnia bona
                  sua in Lestorp cum omnibus et singulis dictorum bonorum adiacenciis/ humidis et
                  siccis mobilibus et immobilibus quocumque nomine censeantur/ ex me&lt;r&gt;a
                  uoluntate diliberato animo ac consilio et consensu amicorum et consanguineorum
                  suorum/ scotauit alienauit et ad manus suas tradidit uel quorum quibus predicta
                  bona dimittere uel annuere uelit iure perpetuo possidenda nichil sibi uel
                  heredibus suis iuris uel pro prietatis in premissis reseruato recognoscens se
                  plenum precium et sufficientem pecuniam ad suum beneplacitum ut plene contentatus
                  est &lt;pro&gt; omnibus et singulis premissis bonis integraliter subleuasse unde
                  obligabat se et heredes suos ipsi domine nostre regine Margarete heredibus et
                  successoribus suis uel cui dicta bona dimittere uel annuere uelit apropriare et
                  disbrigare ab impeticione quorumcumque prout exigunt leges ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus est appensum ♦ Datum anno die
                  et loco supradictis teste Iohanne Swenonis Bryms iusticiario nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Iohan Olaui] <hi rend="italic">herudfor i marg. med anden hd</hi>. Iohan Olson <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 10 me&lt;r&gt;a] mea <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 diliberato = deliberato. </p>
               <p> 15 &lt;pro&gt;] quod <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters
                        konge og hertug over Pomeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle skal vide, at den velbyrdige mand hr. Niels Sivertsen, ridder, i det
                        Herrens år 1400 på den hellige jomfru Agathes dag fremstod på vort
                        retterting i nærværelse af de velbyrdige og gode mænd, de herrer Peder, af
                        Guds nåde biskop af Roskilde, Jakob Knudsen, provst sammesteds, Johan
                        Olufsen, Niels Basse, Henrik Wardenberg, Jens Lavesen, Erik Nielsen,
                        riddere, Jens Gyrstinge, Peder Sten, Peder Mortensen, væbnere, og flere
                        andre troværdige mænd, der førte forsædet på vort retterting, og skødede og
                        afhændede sit nedenfor anførte gods i Ods herred, som tidligere stod i pant
                        til den såre berømmelige fyrstinde og frue og vor såre kære moder fru
                        dronning Margrete, men dog tilhørte hr. Niels Sivertsen, for så vidt angår
                        ret ejendom og herlighed, efter at det rigtigt og lovligt var lovbudt til
                        hans nærmeste og slægtninge, til fornævnte såre berømmelige fyrstinde fru
                        dronning Margrete, nemlig Egebjerg, Egebjerg fang og alt sit gods i Lestrup
                        med alle tilliggender til nævnte gods, vådt og tørt, rørligt og urørligt,
                        med hvilket navn det end betegnes, af klar vilje, med velovervejet sind og
                        på råd og med samtykke af sine venner og slægtninge og overgav det i hendes
                        eller deres hånd, til hvem hun måtte afstå eller overgive fornævnte gods, at
                        besidde med rette til evig tid, idet ingen ret eller ejendomsret til
                        fornævnte er forbeholdt ham eller hans arvinger, og han erkendte, at han
                        fuldt ud havde oppebåret fuld betaling og en fyldestgørende pengesum for alt
                        det fornævnte gods efter sit samtykke, således at han er fuldstændigt
                        tilfredsstillet, af hvilken grund han forpligtede <pb facs="4656969"/> sig
                        og sine arvinger til at hjemle og fri denne vor frue, dronning Margrete,
                        hendes arvinger og efterfølgere eller den, til hvem hun måtte afstå eller
                        overgive nævnte gods, fra alles krav, således som lovene kræver. Til
                        vidnesbyrd herom er vort rettertingssegl hængt under dette brev. Givet
                        ovennævnte år, dag og sted med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som
                        vidne.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
