<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000526001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000526001</idno>
            <idno type="dd_serialno">306</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f. 53v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 175 nr. 66 — Reg. Dan. nr. 3029.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507462.webp">4. rk. VII nr. 306</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657039.webp">IV:7 nr. 306</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 306. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-05-26"> 1400. 26. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Pibestok, søn af Åge Pibestok, stadfæster med samtykke af sin moder Katerine
                  sin bedstefader Jens Sæmundsens gave af gods i Hesselbjerg til Æbelholt kloster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Coram uniuersis et singulis Christi fidelibus presentem litteram uisuris ego
                  Iohannes Pibæstok filius Akonis cognominis eiusdem per presentes publice
                  recognosco seu protestor quod ex consensu dilecte matris mee Katerine bona illa
                  sita in Hæslæbierghe que auus meus pater matris mee Iohannes Semundi pie memorie
                  pro salute anime sue suorumque omnium progenitorum et eorum perpetuorum
                  successorum in honorem dei et reuerenciam sancti Thome apostoli sanctique Willelmi
                  confessoris et abbatis conuentui et fratribus in Ebbleholt pronunc existentibus et
                  eorum perpetuis successoribus ibidem uenturis uiue vocis oraculo pro legitimo
                  testamento legauit donauit et assignauit eadem bona prefata per Iohannem Semundi
                  patrem matris mee sic legata donata et legitime dicto conuentui et fratribus
                  aduenturis assignata in presenti do lego et assigno et corroborando confirmo nunc
                  et perpetue retinenda possidenda michi matrique mee nichil omnino in eis
                  reseruando ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> in
                  uigilia ascencionis domini meo sub sigillo presentibus appenso presentibus
                  discretis uiris Andrea Hwid Hennikino Heningsson testibus ad premissa specialiter
                  uocatis et rogatis quorum eciam sigilla ob rogatum meum meo sigillo sunt
                  coappensa\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Pibestok, søn af Åge med samme tilnavn, erkender offentligt med
                        dette brev eller erklærer over for alle troende kristne, der får dette brev
                        at se, at med samtykke af min elskede moder Katerine det gods i Hesselbjerg,
                        som min bedstefader, min moders fader, Jens Sæmundsen — from ihukommelse —
                        mundtligt som i et lovformeligt testamente testamenterede, skænkede og
                        overgav konventet og de nuværende brødre i Æbelholt og deres evige
                        efterfølgere, som vil komme sammesteds, for sin sjæls og alle sine forfædres
                        og deres evige efterkommeres frelse, til ære for Gud og af ærbødighed for
                        apostlen sankt Thomas og bekenderen og abbeden sankt Vilhelm, — samme
                        fornævnte gods, der således er testamenteret, skænket og lovformeligt
                        overgivet nævnte konvent og tilkommende brødre af Jens Sæmundsen, min moders
                        fader, giver, testamenterer og overgiver og stadfæster jeg med dette brev
                        til yderligere bestyrkelse, at beholde og besidde nu og evindeligt, idet jeg
                        overhovedet intet forbeholder mig og min moder med hensyn til det. Givet i
                        det Herrens år 1400 dagen før Kristi Himmelfartsdag under mit segl, der er
                        hængt under dette brev, i nærværelse af de gode mænd Anders Hvid, Henneke
                        Henningsen, der særligt er tilkaldt og udbedt som vidner til det fornævnte,
                        hvis segl ligeledes på min opfordring er hængt under sammen med mit
                        segl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
