<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000206003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000206003</idno>
            <idno type="dd_serialno">238</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 81 f. 250r med overskrift <hi rend="italic">De regularibus
                     anno undecimo</hi>. I marg. til venstre <hi rend="italic">P de Zambecariis</hi>. Efter teksten
                  (f. 251r) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">De mandato. N. (= Nicolaus) de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Norv. XVII 175 nr. 199; Bull. Francisc. VII 102 nr. 298c;
                  Norges gl. Love 2. rk. I 351 nr. 173 — Acta Pont. II 114 nr. 952; Repert. Germ.,
                  Verz. II 421.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507380.webp">4. rk. VII nr. 238</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656972.webp">IV:7 nr. 238</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 238. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-06"> 1400. 6. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. stadfæster broder Henriks brev af 1390 29. september. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507381"/> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) ad perpetuam rei
                  memoriam. ♦ Ad ea. que pia. pace et tranquilitate Christi fidelium presertim
                  ecclesiasticarum et religiosarum personarum mature ordinata sunt ut illibata
                  consistant libenter apostolici muniminis cum a nobis suppliciter petitur adicimus
                  firmitatem ♦ Exhibita. siquidem nobis nuper pro parte dilecti filii Henrici.
                  ministri generalis ordinis fratrum minorum peticio continebat quod olim ipse ad
                  obuiandum controuerciis discordiis conspiracionibus ac inequalibus ministrorum
                  electionibus quas contingebat sepe sepius ex causis tunc expressis inter fratres
                  dicti ordinis in Swecie. Dacie. et Noruegie regnis exoriri. ad procurandum et
                  perpetuo obseruandam pacem tranquilitatem ac ministrorum in electionibus.
                  equalitatem inter fratres ipsos. nonnulla statuta. et ordinaciones. obseruanda.
                  ministeriatus seu officii. duxerit statuenda. et ordinanda. prout in patentibus.
                  litteris. desuper confectis ipsius ministri sigillo pendenti munitis quarum
                  tenorem presentibus de uerbo ad uerbum inseri. fecimus plenius continetur. quare
                  pro parte dicti ministri nobis fuit humiliter supplicatum ut statutis et
                  ordinacionibus huiusmodi ac omnibus et singulis aliis in dictis litteris contentis
                  robur apostolice firmitatis adiicere et defectus si qui forsan in ipsis
                  interuenerint supplere de benignitate apostolica dignaremur ♦ Nos igitur. qui
                  pacem et concordiam omnium Christi fidelium presertim ecclesiasticarum et
                  religiosarum personarum intentis desideriis affectamus huiusmodi supplicacionibus
                  inclinati statuta et ordinaciones huiusmodi ac omnia et singula/ alia/ in dictis
                  litteris contenta rata. habentes et grata. ac si per nostram fuissent auctoritatem
                  apostolicam. studiosissime confecta* ea auctoritate apostolica ex certa sciencia
                  confirmamus et sub excommunicacionis pena/ inuiolabiliter obseruari. districte
                  precipiendo mandamus et presentis scripti patrocinio communi <pb facs="4507382"/>
                  mus adicientes quod non nisi. per sedem apostolicam. magna racionabilique
                  emergente causa. imposterum quoquomodo reuocetur. supplentes omnes defectus si qui
                  forsan interuenerint in premissis in eisdem in contrarium facientibus non
                  obstantibus quibuscunque ♦ Tenor uero dictarum litterarum sequitur et est talis ♦
                  In Christo sibi carissimis ministro custodibus ac gardianis lectoribus ceterisque
                  fratribus prouincie Dacie. frater Henricus (<hi rend="italic">etc. = Dipl. Dan. 4. rk. IV nr.
                        <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900929001" type="link">279</ref>
               </hi>) ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmacionis
                  mandati communicionis et supplecionis infringere (uel ei ausu temerario contraire)
                  ♦ Si quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem omnipotentis dei et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum octauo idus februarii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Bonifatius (episcopus <hi rend="italic">indtil</hi> dei) Bonifatius etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 14 controuerciis = controuersiis. </p>
               <p> 29 confecta] confecta quarum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 Nulli ergo (omnino <hi rend="italic">indtil</hi> paginam)] Nulli ergo <hi rend="italic">Aa, det sædvanlige
                     etcetera mgl</hi>. </p>
               <p> 7-8 infringere (uel <hi rend="italic">indtil</hi> contra ire)] infringere etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8-10 autem (hoc <hi rend="italic">indtil</hi> incursurum)] autem etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til evig erindring om sagen.</p>
            <p> Vi føjer gerne den apostoliske bestyrkende befæstelse til det, som efter
                        modent overlæg er fastsat angående de troende kristnes, særlig de gejstlige
                        og regelbundne personers fromme fred og ro, når man ansøgningsvis beder os
                        derom, for at det urørt kan bestå. En ansøgning, der jo for nylig blev
                        forelagt os på vor elskede søn Henriks vegne, franciskanerordenens
                        ordensgeneral, indeholdt, at han fordum for at imødegå stridigheder,
                        uenigheder, sammensværgelser og uensartede valg af provincialer, som oftere
                        indtraf af da forklarede grunde blandt brødrene af nævnte orden i rigerne
                        Sverige, Danmark og Norge, for at drage omsorg og til <pb facs="4656973"/>
                        evindelig overholdelse af fred, ro og lighed mellem disse brødre ved valg af
                        provincialer har ment at måtte fastsætte og forordne nogle bestemmelser og
                        forordninger, at overholde angående provincialembedet eller officiet,
                        således som det fuldstændigt indeholdes i det derom affattede åbne brev,
                        bestyrket med denne generals hængende segl, hvis ordlyd vi ord til andet har
                        ladet optage i dette brev, hvorfor man på nævnte generals vegne ydmygt har
                        bønfaldet os om, at vi af apostolisk velvilje ville værdiges at tilføje
                        apostolisk bestyrkende stadfæstelse til disse bestemmelser og forordninger
                        og alt andet, der indeholdes i nævnte brev, og udfylde manglerne, hvis
                        sådanne muligvis måtte vise sig i dette. Idet vi altså, der med varme ønsker
                        tilstræber fred og endrægtighed for alle Kristi troende, især de gejstlige
                        og regelbundne personer, bøjer os for disse bønner og anerkender og
                        godkender disse bestemmelser og forordninger og alt det andet, der
                        indeholdes i nævnte brev, som om det på det mest indtrængende var affattet
                        med vor apostoliske myndighed, stadfæster vi det med apostolisk myndighed
                        ifølge sikker viden og påbyder strengt som vor befaling, at det urokkeligt
                        skal overholdes under bandlysnings straf og bestyrker det ved dette brevs
                        værn, idet vi tilføjer, at det kun gennem det apostoliske sæde på enhver
                        måde i fremtiden kan tilbagekaldes, hvis en vægtig og fornuftig grund
                        fremkommer hertil, idet vi udfylder alle mangler, hvis sådanne muligvis
                        måtte vise sig i fornævnte, uanset alt, der strider imod samme. Men ordlyden
                        af nævnte brev følger og er denne. Broder Henrik, franciskanerordenens
                        ordensgeneral og tjener, til de for ham i Kristus såre kære provinsial,
                        tilsynsmænd og gardianer, lektorer og de øvrige brødre i provinsen Dacia
                            (<hi rend="italic">o.s.v. = DRB. IV 4 nr. <ref target="/books/dipdan/1390/dd_13900929001" type="link">279</ref>
               </hi>). Intet menneske må bryde dette vort stadfæstelses-, befalings-,
                        bestyrkelses- og udfyldningsbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det.
                        Men hvis nogen drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han
                        derved vil pådrage sig den almægtige Guds og hans hellige apostle Petrus' og
                        Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 6. februar i vort ellevte
                        (pontifikats)år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
