<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001115001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001115001</idno>
            <idno type="dd_serialno">420</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425): <hi rend="italic">Super bonis in Malmogis
                     datis ad missam beate uirginis rorate. ♦ Sunt 7 littere</hi>, dvs. 7 breve fra
                  tiden 1357-1401, cf. ÆA. V 160 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 158 med overskrift
                     <hi rend="italic">Alia littera super eadem curia</hi>, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14001001001" type="link">395</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4393 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507567.webp">4. rk. VII nr. 420</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657123.webp">IV:7 nr. 420</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 420. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-11-15"> 1400. 15. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø byting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Malmø byting om, at Hans Selin, bymand sammesteds, har solgt en
                  stenbod med stenkælder til kapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507568"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Benedictus Gøtssøn
                  aduocatus in Malmøghe. Nicolaus Winter. Iohannes Brwn consules. Iohannes Esberni.
                  Knoop. Swen Kwl. Trwit Truitssøn et Henricus Teiglslagere uillani ibidem salutem
                     <pb facs="4507569"/> in domino ♦ Nouerint uniuersi quod sub anno domini mcd in
                  placito nostro ciuili Malmoghe feria secunda proxima post Martini. constitutus in
                  presencia nostra discretus uir Iohannes Zelm conuillanus noster ibidem recognouit
                  se. uenerabili capitulo Lundensi tabernam quandam lapideam cum cellerario lapideo
                  in quibus pronunc personaliter residet. uendidisse. et ab eodem uenerabili
                  Lundensi capitulo plenum et integrum leuasse precium pro eisdem. quam quidem
                  tabernam lapideam cum cellerario. dictus Iohannes Zelm honorabili uiro domino
                  Folquino preposito Lundensi protunc presenti ex parte prefati uenerabilis
                  Lundensis capituli. scotauit et in sinum tradidit. transferens omne ius et
                  proprietatem quod uel que sibi et uxori sue Iohanne uel eorum heredibus. in dictis
                  taberna lapidea et cellerario umquam competere possent in supradictum Lundense
                  capitulum perpetue possidendum ♦ Quod uidimus et audiuimus. hoc sigillorum
                  nostrorum testimonio approbamus. ♦ Datum anno die et loco. quibus supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 et (2.)] <hi rend="italic">efter overstreget begyndelse på et</hi> v <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bent Gødesen, foged i Malmø, Niels Vinter, Jens Brun, rådmænd, Jens
                        Esbernsen, Knop, Svend Kul, Trued Truedsen og Henrik Teglslager, bymænd
                        sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud.</p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1400 mandagen næst efter mortensdag<ref target="drb1"/> fremstod den gode mand Hans Selin, vor medbymand, på
                        vort byting i Malmø i vor nærværelse og erkendte sammesteds, at han til det
                        ærværdige Lundekapitel havde solgt en stenbod med stenkælder, i hvilke han
                        for tiden personligt bor, og at han af samme ærværdige Lundekapitel havde
                        oppebåret fuld og hel betaling for samme. Denne stenbod med kælder skødede
                        nævnte Hans Selin til den ærværdige mand, hr. Folkvin, provst i Lund, der da
                        var til stede, på fornævnte ærværdige Lunde kapitels vegne og overgav dem i
                        hans skød, idet han til ovennævnte Lun<pb facs="4657124"/>de kapitel
                        overførte al ret og ejendomsret i nævnte stenbod og kælder, som på noget
                        tidspunkt kunne tilkomme ham eller hans hustru Johanne eller deres arvinger,
                        at besidde evindeligt. Hvad vi har set og hørt, dette stadfæster vi med vore
                        segls vidnesbyrd. Givet år, dag og sted som ovenfor.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">11\\. november.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
