<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000207003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000207003</idno>
            <idno type="dd_serialno">242</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 152r med overskrift <hi rend="italic">Confirmacio regis
                     Erici super bonis in Hakendorp et Tollerop</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: O. Nielsen, Codex Esrom. 188 nr. 178 — Reg. Dan. nr. 3015; D.
                  Kausche, Putbusser Regesten 166 nr. 607.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507386.webp">4. rk. VII nr. 242</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656976.webp">IV:7 nr. 242</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 242. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-07"> 1400. 7. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at Jens Olufsen af Ledøje på kongens retterting
                  har solgt tre otting jord i Hågendrup og én otting i Tollerup til Jakob Knudsen,
                  provst i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gottorumque rex et dux
                  Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam ♦
                  Noueritis quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cd<hi rend="sup">o</hi>
                  sabbato pro&lt;x&gt;imo ante festum Scolastice uirginis Roskyldis constitutus
                  nobilis uir Iohannes Olaui de Ledhowe armiger coram illustrissima domina et matre
                  nostra carissima domina Margareta dei gracia regina Dacie Swecie Norwegie ac aliis
                  nobilibus uidelicet dominis Teczone dei gracia episcopo Ottoniensi Iohanne
                  Lagosson Nicolao Siwarsson Erico Nielsson Iacobo Knap Henrico Wardenbergh
                  militibus/ Laurencio Iensson de Oreby Awone Steegh armigeris ceterisque pluribus
                  fidedignis in multitudine copiosa in placito nostro iusticiario latori presencium
                  honorabili uiro domino Iacobo Knutsson preposito Roskyldensi bona sua uidelicet
                  tria atinge terrarum in Hakendorp Halsnes sitarum quarum unam quidam Astradus
                  alteram uero Petrus Sutor inhabitant tercia autem illarum nunc desolata est item
                  unum ating terrarum in Tollorp nunc desolatum cum omnibus et dictorum bonorum
                  adiacenciis agris pratis pascuis siluis piscaturis molendinis molendinorum locorum
                  aquarum cursibus damme et damsband cultis et incultis <pb facs="4507387"/>
                  quocumque nomine censeantur nullis demptis uendidit scotauit et alienauit iure
                  perpetuo possidenda/ nichil sibi uel heredibus suis iuris uel proprietatis in
                  predictis bonis aliqualiter reseruato recognoscens se plenam recompensam precium
                  et satisfactionem competentem ad nutum suum nunc actu perceptas nil restanti
                  integraliter pro premissis bonis subleuasse/ unde obligabat se predictus Iohannes
                  Olaui et heredes suos antedicto domino Iacobo Kanuti preposito Roskildensi et eius
                  heredibus uel cui antedicta bona annuere uelit uniuersa predicta bona/ cum omnibus
                  et singulis suis pertinenciis aprop&lt;r&gt;iare et disbrigare ab impeticione
                  quorumcumque prout exigunt leges terre ♦ Datum anno die et loco supradictis nostro
                  ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms iusticiario nostro\ </p>
            <div type="app">
               <p> 15 pro&lt;x&gt;imo] proimo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16-17 Iohannes Olaui de Ledhowe] <hi rend="italic">herudfor i marg. med anden hd</hi>. Iohan
                  Olssøn aff Ledøwe <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 Norwegie] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> etcetera <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 8 aprop&lt;r&gt;iare] apropiare <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters
                        konge og hertug over Pomeranerne, til alle, der ser dette brev, hilsen
                        evindelig med Gud.</p>
            <p> I skal vide, at den velbyrdige mand Jens Olufsen af Ledøje, væbner, i det
                        Herrens år 1400 lørdagen næst før jomfruen Scolasticas dag fremstod i
                        Roskilde i nærværelse af den såre berømmelige frue og vor såre kære moder,
                        fru dronning Margrete, af Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge,
                        og andre velbyrdige, nemlig de herrer Tetze, af Guds nåde <pb facs="4656977"/> biskop af Odense, Jens Lavesen, Niels Sivertsen, Erik Nielsen, Jakob
                        Knap, Henrik Wardenberg, riddere, Lars Jensen af Oreby, Ove Steg, væbnere,
                        og flere andre troværdige mænd i talrig mængde på vort retterting og til
                        nærværende brevviser, den hæderværdige mand hr. Jakob Knudsen, provst i
                        Roskilde, solgte, skødede og afhændede sit gods, nemlig tre otting jord i
                        Hågendrup på Halsnæs, af hvilke en Åstred bebor den ene, men Peder Skomager
                        den anden, og den tredie af dem er nu øde, fremdeles én otting jord i
                        Tollerup, der nu er øde, og med alle tilliggender til nævnte gods, agre,
                        enge, græsgange, skove, fiskevande, møller, møllesteders vandløb, dam og
                        damsbånd, dyrket og udyrket, med hvilket navn det end betegnes, intet
                        undtaget, at besidde med rette til evig tid, idet ingen ret eller
                        ejendomsret angående fornævnte gods på nogen måde er forbeholdt ham eller
                        hans arvinger. Han erkendte, at han for fornævnte gods havde oppebåret fuld
                        erstatning, betaling og passende fyldestgørelse efter sit forgodtbefindende
                        i fuldt mål, oppebåret nu ved handlingen, uden at noget står tilbage, af
                        hvilken grund fornævnte Jens Olufsen forpligtede sig og sine arvinger over
                        for fornævnte hr. Jakob Knudsen, provst i Roskilde, og hans arvinger eller
                        den, hvem han vil overgive fornævnte gods, til at hjemle og fri alt det
                        fornævnte gods med alle dets tilliggender fra alles krav, således som
                        landets love kræver. Givet ovennævnte år, dag og sted under vort
                        rettertingssegl med Jens Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
