<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000515001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">297</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Sv. RA., B 29 (Skånebrevsfortegnelsen) Domkirken nr.
                  19 med fejlagtigt år 1294, 30 trykt Rep. udat. nr. 149, Dipl. Dan. 2. rk. IV nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1294/dd_12941231105" type="link">150</ref> med
                  rettelse <ref target="/books/dipdan/1339/dd_13391231188" type="link">XII p.
                     196</ref>, endvidere registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 129 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 4 med overskrift <hi rend="italic">Indulgencie septem annorum et
                     totidem quadragenarum pro ostensione reliquiarum ecclesie Lundensis. a
                     Bonifacio. IX</hi> — <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg. Lat. 79 f. 34r. I marg. til venstre <hi rend="italic">A de
                     Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 34v) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">N. (= Nicolaus) XXIIII de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sommelius, De templo Lundensi 62; Bring. Monum. Scan. I 96 (<hi rend="italic">begge
                     efter Aa</hi>); Acta Pont. II 119 nr. 961 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) — M. Matthiæ, Episc.
                  Lund. 171 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Xij, fol. 81 (<hi rend="italic">med år 1401</hi>); Reg. Dan.
                  nr. 3027; Rep. nr. 4340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507451.webp">4. rk. VII nr. 297</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657031.webp">IV:7 nr. 297</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 297. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-05-15"> 1400. 15. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger Lunds domkirke, når relikvierne
                  udstilles, syv år og syv kvadragener af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507452"/> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis Christi
                  fidelibus presentes litteras inspecturis salutem et apostolicam benedictionem. ♦
                  Licet is de cuius munere uenit. ut sibi a suis fidelibus digne et laudabiliter
                  seruiatur. de habundancia pietatis sue que merita supplicum excedit et uota. bene
                  seruientibus sibi. multo maiora retribuat. quam ualeant promereri. nichilominus
                  tamen desiderantes/ domino populum reddere acceptabilem et bonorum operum
                  sectatorem. fideles ipsos. ad complacendum ei. quasi quibusdam allectiuis
                  muneribus. indulgenciis uidelicet et remissionibus inuitamus. ut exinde reddantur
                  diuine gracie apciores. ♦ Cum itaque in ecclesia metropolitana Lundensi. que in
                  honorem. et sub uocabulo sancti Laurencii martiris fundata existit. nonnulle
                  uenerabiles reliquie sanctorum existunt. que die undecima mensis iulii. que quidem
                  dies. festum ostensionis reliquiarum ibidem communiter nuncupatur. annis singulis
                  publice ostenduntur. et ad quam quidem ostensionem. non solum de uicinis. uerum
                  eciam de remotis partibus. magna confluit populi multitudo. nos cupientes. ut
                  prefata ecclesia. congruis honoribus frequentetur. et eciam conseruetur. et quod
                  huiusmodi reliquie/ cum illas anno quolibet in dicto festo ostendi contigerit. a
                  Christi fidelibus/ similibus honoribus uenerentur. et ut fideles ipsi. eo
                  libencius causa deuocionis ad dictam ecclesiam et huiusmodi reliquiarum
                  ostensionem confluant. et ad conseruacionem huiusmodi manus promptius porrigant
                  adiutrices. quo ex hoc ibidem. dono celestis gracie. uberius conspexerint se
                  refectos. de omnipotentis dei misericordia. et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius auctoritate confisi. omnibus uere penitentibus et confessis. qui dictam
                  ecclesiam in prefato festo. a primis uesperis usque ad secundas uesperas
                  inclusiue. deuote uisitauerint. annuatim. et ad conserua cionem huiusmodi. manus
                  porrexerint adiutrices. ut prefertur. et quando predicte re<pb facs="4507453"/>liquie ostenduntur. eidem ostensioni causa deuocionis interfuerint. septem annos
                  et totidem quadragenas. de iniunctis eis penitenciis. misericorditer relaxamus.
                  presentibus. perpetuis futuris temporibus duraturis. ♦ Datum Rome apud sanctum
                  Petrum. idus maii pontificatus nostri anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Bonifacius <hi rend="italic">indtil</hi> dei] Bonifacius etcetera <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 10 salutem et apostolicam benedictionem] salutem etcetera <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 10-16 Licet is <hi rend="italic">indtil</hi> apciores] Licet is etcetera <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 15 et] <hi rend="italic">herefter udraderet</hi> remediis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 communiter] <hi rend="italic">Ab</hi>, comuniter <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 illas] <hi rend="italic">herefter rasur Aa</hi>. </p>
               <p> 26 promptius] <hi rend="italic">Ab</hi>, promtius <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> quo] que <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 30 secundas] secundos <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 1 ostenduntur] ostendentur <hi rend="italic">Ab</hi>. </p>
               <p> 4 pontificatus nostri] <hi rend="italic">mgl. Ab</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle troende kristne, der får
                        dette brev at se, hilsen og apostolisk velsignelse.</p>
            <p> Skønt han, hvis gave det er, at hans troende på værdig og priselig måde kan
                        tjene ham, af sin rige kærlighed, som overgår de bedendes fortjenester og
                        ønsker, giver dem, der tjener ham på en god måde, langt mere til gengæld,
                        end de kan fortjene, indbyder vi dog ikke desto mindre så at sige med
                        lokkende belønninger, nemlig aflad og syndsforladelse — i ønsket om at gøre
                        menigheden velbehagelig for Gud og til tilhænger af gode gerninger — disse
                        troende til at være ham til behag, for at de derved kan gøres mere egnede
                        til den guddommelige nåde. Da der derfor i domkirken i Lund, som er
                        indstiftet til ære for og med navn efter martyren sankt Laurentius, er nogle
                        ærværdige helgenrelikvier, som hvert år offentligt udstilles den 11. juli,
                        hvilken dag sammesteds almindeligvis kaldes festdagen for udstillingen af
                        relikvierne, og til hvilken udstilling en stor mængde af menigheden strømmer
                        til ikke blot fra de nærliggende, men også fra fjerne lande, og da vi
                        ønsker, at fornævnte kirke skal opnå passende hædersbevisninger og ligeledes
                        bevares, og at disse relikvier, når de hvert år på nævnte festdag måtte
                        blive udstillet, skal æres af de Kristi troende med lignende
                        hædersbevisninger, og at disse troende desto hellere for fromhedens skyld
                        skal strømme til nævnte kirke og til udstillingen af disse relikvier og
                        desto mere redebont række en hjælpende hånd til bevarelse af disse, jo mere
                        de sammesteds som følge heraf i større fylde ser sig vederkvæget ved den
                        himmelske nådegave, eftergiver vi barmhjertigt, i tillid til den almægtige
                        Guds barmhjertighed og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' myndighed,
                        alle, der oprigtigt angrer og bekender deres synder, og som hvert år fromt
                        besøger nævnte kirke på fornævnte festdag fra den første til den anden
                        aftensang inklusive og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse som
                        fornævnt og for fromhedens skyld, når fornævnte relikvier udstilles,
                        deltager i samme udstilling, syv år og lige så mange kvadragener af den dem
                        pålagte kirkebod, idet dette brev skal have gyldighed til fremtidige
                        evindelige tider. Givet ved S. Pietro i Rom den 15. maj i vort ellevte
                        pontifikatsår.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
