<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000814001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000814001</idno>
            <idno type="dd_serialno">373</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425): <hi rend="italic">Super bonis in Malmogis
                     datis ad missam beate uirginis rorate. ♦ Sunt 7 littere</hi>, dvs. 7 breve fra
                  tiden 1357-1401, cf. ÆA V 160 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Lundebogen p. 159 med overskrift
                     <hi rend="italic">Super curia circa residenciam sacerdotalem Malmogis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4378 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 202.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507524.webp">4. rk. VII nr. 373</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657087.webp">IV:7 nr. 373</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 373. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-08-14"> 1400. 14. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Knop, bymand i Malmø, sælger sin gård i Malmø til kapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507525"/> Alle men thette breff see eller høre. helser iach Hannes
                  Knoop. byman i Malmøghe ♦ Iach gør thet witherlicht alle men thee nw ære och komme
                  skulle. ath iach wetherkennis mich eett heedherlicht capittel i Lunde kirke. min
                  gard i Malmøghe næst prestægarden i then samme stath westen til. och østen til
                  næst bastwegarden. hwilken gard halffdeelen aff een ther heedher Hinzæ Laghe och
                  annen halffdeel aff her Hinrich prest. hans søn meth rætt køp iach fick. meth alt
                  och hwært synderlige then gard tilhører. til seett rwm alle wægne omkringh meth
                  vthgang och* ingang\ for folt wærtt athhaffwe affhæntt. solt och skøtt. och i hand
                  athaffwe antwordhet. til ewærdelich ayghe. ♦ Lather iach vpp fran mech och mine
                  arffwinge. all rætt ther iach haffwer hafft. i hannum meth oppne breff eller annen
                  skøtne. til thet samme capittel frii och frælselighe ath æyghe. ♦ Kuntgør iach
                  openbare meth thette opne breff. thet samme wærtt swo ath mich follelighe nøwer.
                  mich ath haffwe vppborith. for hwilkith thet samme capittel ladher iach alldelis
                  leduch och løøss for mech och mine arffwinge ♦ Item binder iach mich til och mine
                  arffwinge ath frii then gard thet samme capittel meth alt thet hanum til ligger
                  for hwær mans tiltal. ♦ Bryster ther noghert i. tha binder iach mich til och mine
                  arffwinge thet samme capittel aff skade ath taghe then teth kan sech bewise ath
                  haffwe i kommith for nogher wanskelse skyld pa hemels wægne ♦ Item thet skæl och
                  weelkor tillawth ath thet samme capittel skal ladhe holde. mine husfrwe Cristine
                  hwes siel guth nathe och wore børn i Lunde koor. een aartidh for therris siele hær
                  næst hwærtt aar. och for min første guth weel mich aff thenne wærden kalle. mich
                  ath begaa een tid meth messer. som sedwan ær i Lunde kirke første thee fræye mech
                  død ware ♦ Til alle tinge hær fore screffne. withne och meere bewarilsse mith
                  inceigle ær fore thette opne breff hængt meth fleere skællige mens inceigle. som
                  ære Anders Mortenssøn. Aghe Oleffsøn burgemestere i Malmøghe. Hennike Agessøn/
                  Gynter Lytbrichsøn Niclis Winter radmen i then samme stath och Tryels Gøtssøn
                  byman i Lund ♦ Datum anno domini mcd. uigilia assumpcionis beate Marie uirginis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 8 och] och och <hi rend="italic">ved linieovergang Aa</hi>. </p>
               <p> 27 och] <hi rend="italic">herefter overstreget</hi> Tw <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jens Knop, bymand i Malmø, hilser alle, der ser eller hører dette
                        brev.</p>
            <p> Jeg gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at jeg anerkender, at
                        jeg til det hæderværdige kapitel ved Lundekirken for fuld betaling har
                        afhændet, solgt og skødet og til evig besiddelse i hænde overdraget min gård
                        i Malmø, der mod vest ligger nærmest ved præstegården sammesteds og mod øst
                        nærmest badstuegården, hvilken gård jeg fik ved retmæssigt køb, den ene
                        halvdel af en, der hedder Henze Læge, og den anden halvdel af hans søn
                        præsten hr. Henrik, med alt hvad der særligt hører til denne gård og til
                        dens rum rundt omkring, med udgang og indgang. Jeg oplader al ret, som jeg
                        har haft i den i kraft af åbne breve eller andet skøde, bort fra mig og mine
                        arvinger til samme kapitel at besidde frit og frigjort. Jeg bekendtgør
                        offentligt med dette åbne brev, at jeg har oppebåret den samme værdi,
                        således at jeg er fuldstændigt tilfreds, hvorfor jeg på mine egne og mine
                        arvingers vegne lader samme kapitel være fuldkomment kvit og fri. Fremdeles
                        forpligter jeg mig og mine arvinger til for samme kapitel at fri denne gård
                        med alt, hvad der ligger til den, <pb facs="4657088"/> for tiltale fra hvem
                        som helst. Mangler der noget deri, da forpligter jeg mig og mine arvinger
                        til at frigøre samme kapitel for den skade, som det kan bevises at være
                        kommet i på grund af nogen mangel med hensyn til hjemmelen. Fremdeles er der
                        tilføjet det vilkår og den betingelse, at samme kapitel skal lade holde en
                        årtid for min hustru Kristine — Gud være hendes sjæl nådig — og for vore
                        børns sjæle i Lundekirkens kor hvert år for fremtiden, og også for min sjæl,
                        så snart Gud vil kalde mig bort fra denne verden, og de skal lade afholde en
                        tidetjeneste med messer, således som det er sædvane, i Lundekirken, så snart
                        de erfarer, at jeg er død. Til vidnesbyrd om og yderligere bekræftelse på
                        alle de foranskrevne punkter er mit segl hængt under dette åbne brev sammen
                        med segl tilhørende flere forstandige mænd, nemlig Anders Mortensen og Åge
                        Uffesen, borgmestre i Malmø, Henneke Ågesen, Gynter Lybriktsen og Niels
                        Vinter, rådmænd sammesteds, samt Troels Gødesen, bymand i Lund. Givet i det
                        Herrens år 1400 dagen inden den hellige jomfru Marias himmelfart.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
