<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000712001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000712001</idno>
            <idno type="dd_serialno">342</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. unævnt gods = ny kronol. rk. 1826. Perg. 21,7 × 10,3 (plica
                  1,4). Brevets sidste linie afsluttes med en kancellisignatur. Kong Eriks segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DKS. 63. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA.
                  I 42, og Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 43. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4361 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — D. Kausche, Putbusser Regesten 169
                  nr. 616.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507495.webp">4. rk. VII nr. 342</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657065.webp">IV:7 nr. 342</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 342. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-07-12"> 1400. 12. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Århus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern bevidner, at fru Åse, enke efter Bratse, på kongens
                  retterting har skødet dronning Margrete al den arv og ret, der tilkom hende efter
                  hr. Johan Moltke af Torbenfelds død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507496"/> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum
                  Gothorumque rex et dux Pomaranorum omnibus presens scriptum cernentibus salutem in
                  domino ♦ Noueritis quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> cd<hi rend="sup">o</hi> feria secunda post diem sancti Kanuti regis Arusie in placito nostro
                  iusticiario constituta nobilis domina domina Osæ relicta cuiusdam Brasce ex
                  consilio et uoluntate consanguineorum suorum et amicorum illustrissime principi et
                  domine domine Margarete dei gracia Danorum regine et matri nostre karissime ex
                  mero et deliberato animo omnem hereditatem et ius sibi post mortem domini Iohan
                  Moltike de Torbernefelde tam in mobilibus quam in immobilibus solidis et insolidis
                  ubicumque infra regnum Dacie contingencia pro pleno precio et prompta pecunia ad
                  nutum suum. iam perceptis nichil inde restanti scotauit assignauit et ad manus
                  tradidit iure perpetuo possidenda/ obligans se et heredes suos ipsi domine nostre
                  regine Margarete predictam hereditatem et iusticiam apropriare et disbrigare ab
                  impeticionibus quorumcumque prout exigunt leges terre ♦ Datum nostro sub sigillo
                  ad causas anno die et loco supradictis presentibus quampluribus fidedignis
                  uidelicet dominis Cristierno Wendelbo Iohanne Nielsson de Awentzbergh Hans de
                  Podbusk Iacobo Kalf Elawo Elafson Nicolao Basse militibus Iacobo Trvgilli et Holk
                  armigeris ac aliis pluribus fidedignis in multitudine copiosa teste Iohanne
                  Swenonis Bryms iusticiario nostro\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Goters
                        konge, og hertug over Pommeranerne, til alle, som ser dette brev, hilsen med
                        Gud.</p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens år 1400 mandagen efter den hellige Knud konges
                            dag<ref target="drb1"/> på vort retterting i Århus fremstod den
                        velbyrdige frue, fru Åse, enke efter en Bratse, og efter råd og ønske af
                        sine frænder og venner til den såre berømmelige fyrstinde og frue, fru
                        Margrete, af Guds nåde de danskes dronning og vor såre kære moder, med klar
                        og velberåd <pb facs="4657066"/> hu for fuld betaling og i rede penge, der
                        efter hendes ønske allerede er oppebåret, idet der ikke mangler noget deraf,
                        skødede, overgav og i hænde overdrog al arv og ret, som overalt i Danmarks
                        rige tilkommer hende efter hr. Johan Moltke af Torbenfelds død, såvel i
                        rørligt som i urørligt, fast ejendom og løsøre, at besidde med rette
                        evindelig, idet hun forpligter sig og sine arvinger til for denne vor frue,
                        fornævnte dronning Margrete, at hjemle og fri nævnte arv og rettigheder for
                        krav fra hvem som helst, således som landets love kræver. Givet under vort
                        rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted i nærværelse af mange troværdige
                        mænd, nemlig herrerne Kristian Vendelbo, Jens Nielsen af Aunsbjerg, Hans
                        Podebusk, Jakob Kalv, Elav Elavsen, Niels Basse, riddere, Jakob Troelsen og
                        Holk, væbnere og mange andre troværdige mænd i talrig mængde, med Jens
                        Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">10\\. juli.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
