<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001201001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">428</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 25,5 × 14 (plica 1,1). Benedikt Pogwischs segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, AS. C li 19. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1112 nr. 1676 — Sv. RA.s Perg.bref II
                  418 nr. 3144.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507576.webp">4. rk. VII nr. 428</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657130.webp">IV:7 nr. 428</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 428. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-01"> 1400. 1. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vadstena </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Benedikt Pogwisch, ridder, kvitterer på Benedikt v. Ahlefelds vegne ridderne
                  Algot Magnusson, Götstav Leeksson og Erik Ummereise for 100 mark svensk og 30 mark
                  i rente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4507577"/> Wytlik zii al den ghenen de dessen breef zien edder horen
                  lezen dat ik Bendictus Pogwisch ridder bekenne vnde betughe myt dessen mynen
                  ieghewerde apenen breue dat ik hebbe vntfanghen vnde vpgheboert to miner noghe.
                  van her Aleguet Mangnisson vnde her Gustaůer Leecson vnde van her Erik Vmreysen
                  hondert mark Swedes vnde dar to hebbe ik vntfanghen van em to miner noghe xxx mark
                  vor den schaden de vppo desse vorscrewen hondert mark quam welke vorscreuen
                  penninghe. her Aleguet vnde her Gustauer vnde her Eryk schuldich weren her
                  Bendictus van Anevelde wente he ze van erer wegen hadde vt gegeuen ♦ Hir vmme dat
                  her Aleguet vnde her Gustauer vnde her Erik my des to dancke vntrichtet hebben
                  beyde houet summen vnde schaden van her Bendyctus wegen van Anevelde zo late ik
                  Bendictus Pogwisch ridder mit mynen eruen her Aleguet vnde her Gustauer vnde her
                  Erik rydders vorscreuen vnde ere eruen ledich vnde loes vnde wyl ze schadeloes
                  holden vor alle na maning in to komenden tyden ♦ To ener hogher bewaringhe vnde
                  meer wisheit zo hebbe ik myn inghezeghel wittelik laten henghen vor dessen breef
                  de ghescreuen vnde ghegheuen is to Wasteyn na gades bort xiiii<hi rend="sup">c</hi> iaer des midwekens vor sunte Barbaren daghe. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 dancke] <hi rend="italic">herefter underprikket, dvs. slettet</hi>, vntfa <hi rend="italic">A</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Det skal være vitterligt for alle dem, som ser dette brev eller hører det
                        læse, at jeg Benedikt Pogwisch, ridder, erkender og bevidner med dette mit
                        nærværende åbne brev, at jeg har modtaget og oppebåret til fuld tilfredshed
                        af hr. Algot Magnusson og hr. Götstav Leeksson og hr. Erik Ummereise 100
                        mark i svensk mønt, og dertil har jeg fra dem modtaget fyldestgørende 30
                        mark for renten, som kom på disse forskrevne 100 mark, hvilke forskrevne
                        penge hr. Algot og hr. Götstav og hr. Erik var skyldige til hr. Benedikt van
                        Ahlefeld, fordi han havde givet dem ud på deres vegne. Eftersom hr. Algot og
                        hr. Götstav og hr. Erik har udredet det og fået kvitteret både hovedsummen
                        og renten på hr. Benedikt van Ahlefelds vegne, så erklærer jeg Benedikt
                        Pogwisch, ridder, med mine arvinger hr. Algot og hr. Götstav og hr. Erik,
                        fornævnte riddere, og deres arvinger kvit og fri og vil holde dem skadesløse
                        for al rykning i kommende tider. Til en højere sikkerhed og mere vished så
                        har jeg vitterligt ladet mit <pb facs="4657131"/> segl hænge under dette
                        brev, som er skrevet og givet i Vadstena efter Guds fødsel år 1400 på
                        onsdagen før sankt Barbaras dag<ref target="drb1"/>.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">4\\. december.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
