<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14000202002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14000202002</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4507361"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6 adk. landgods Sjælland = ny kronol. rk. 974 (vedlagt ny kronol.
                  rk. 972). Perg. 22,8 × 11,5 (plica 1,3). 1-2: Seglsnit. 3: Fragment af perg.rem.
                  4: Seglsnit. På bagsiden med hd. fra 15. årh. <hi rend="italic">Po Walby</hi>. Sammensyet med 1366
                  6. juni, Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. <ref target="/books/dipdan/1366/dd_13660606001" type="link">390</ref>, og oprindeligt også sammensyet med 1383 29. april, Dipl.
                  Dan. 4. rk. II nr. <ref target="/books/dipdan/1383/dd_13830429001" type="link">345</ref> — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkning <hi rend="italic">Sigilla
                     auulsa sunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4309 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Gammeldanske Diplomer I 156.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507360.webp">4. rk. VII nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4656957.webp">IV:7 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 221. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-02-02"> 1400. 2. februar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jakob Ebbesen oplader til hr. Anders Jakobsen Lunge af Egede al sin andel i noget
                  gods i Slagelse herred, som hans fader Ebbe Jakobsen havde i pant af Hemming
                  Tuesen i Bjælkerup for 13 lødige mark og to skilling grot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alla the thætta breff see æller høre læset helsar iæc Iæppe Æbbason euinnelika
                  meth gud ♦ Thet scal alla mæn witerlict wara/ at iæc kænnis mic meth thætta mit
                  opit bref haua wnt oc oplatit en wælborn man her Anders Iæcopson Lunga riddare i
                  Eghed al min andel af thet godz som min fadder i pant hade Ebbe Iæcopson gud hans
                  siæl haue/ af Hæming Twason i Bierkorp for thrættan lødic mark skært sølf oc twa
                  skilling grot meth al bref oc ræt som han thet hade swa som ær en gard i Wolby til
                  hukkin som til ligger thre øra skyl iord en gard i Himmishøwgh hwkkin som
                  tilligger en fiærding skyl iord en gard i Hylby hukkin som tilliger en fiærding
                  skyl iord oc en toft i Bondorp i Slauløsæhærer liggiandis som en bor oppa oc heder
                  Pæter Gerwersson ingo wndan takno æfter thy howodz brefuine wtbiwisa ♦ In cuius
                  rei testimonium siggillum meum una cum siggillis uirorum nobilium scilicet domini
                  Folmari Iacobi Lunga militis Efrardi Grubba in Alsløf armigeri et domini Nicholai
                  Almersson rectoris ecclesie Hæddinge presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi> quadringentesimo/ die purificacionis beate uirginis.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Jakob Ebbesen hilser alle, der ser dette brev eller hører det læst,
                        evindeligt med Gud.</p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, at jeg med dette mit åbne brev erkender
                        at have tilstået og opladt til den velbyrdige mand, hr. Anders Jakobsen
                        Lunge af Egede, ridder, al min andel i det gods, som min fader Ebbe Jakobsen
                        — hvis sjæl Gud have — havde i pant af Hemming Tuesen i Bjælkerup for 13
                        lødige mark rent sølv og to skilling grot med alle de breve og al den ret,
                        hvormed han havde det, nemlig en gård i Store-Valby, hvortil der ligger tre
                        øre skyldjord, en gård i Hemmeshøj, hvortil der ligger en fjerding
                        skyldjord, en gård i Hulby, hvortil der ligger en fjerding skyldjord, og en
                        toft i Bonderup i Slagelse herred, på hvilken der bor en, der hedder Peder
                        Gerversen, intet undtaget, således som hovedbrevene udviser. Til vidnesbyrd
                        herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl tilhørende de
                        velbyrdige mænd, hr. Folmer Jakobsen Lunge, ridder, Evert Grubbe af Alslev,
                        væbner, og hr. Niels Almarsen, sognepræst i Store-Heddinge. Givet i det
                        Herrens år 1400 på den hellige jomfrus renselsesdag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
