<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 14001227001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor>Russell Friedman</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Russell Friedman</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">14001227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">441</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 90 f. 113r. I marg. til venstre <hi rend="italic">Io de
                     Bononia</hi>. Efter teksten (f. 113v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">De
                     mandato Iacobus de Teramo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 127 nr. 976 — Röm. Quartalschrift 72 (1977) 243.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-07/4507591.webp">4. rk. VII nr. 441</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-07/4657143.webp">IV:7 nr. 441</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VII nr. 441. København <date when="2000-01-01">2000</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1400-12-27"> 1400. 27. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. eftergiver alle, der besøger dominikanerkirken i Odense og
                  rækker en hjælpende hånd til dens bygningsfond, lige så meget af deres kirkebod
                  som dem, der besøger sankt Marcus' kirke i Venezia Kristi himmelfartsdag, og
                  bemyndiger prioren sammen med seks præster til at meddele syndsforladelserne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uniuersis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis
                  salutem etcetera ♦ Licet is etcetera ♦ Cupientes igitur ut ecclesia fratrum
                  predicatorum in ciuitate Ottoniensi congruis honoribus frequentetur et ut Christi
                  fideles eo libencius causa deuocionis confluant ad eandem quo ex hoc ibidem dono
                  celestis gracie uberius conspexerint se refectos de omnipotentis dei misericordia
                  et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius auctoritate confisi omnibus uere
                  penitentibus et confessis qui dictam ecclesiam in festo sancte trinitatis a primis
                  uesperis usque ad secundos uesperos inclusiue et per eius octauas deuote
                  uisitauerint et ad eius conser<pb facs="4507592"/>uacionem siue fabricam manus
                  porrexerint adiutrices illam indulgenciam et remissionem peccatorum omnium
                  auctoritate apostolica tenore presencium concedimus quam ecclesiam sancti Marcii
                  de Ueneciis Castellanensis diocesis in festo ascensionis domini nostri Ihesu
                  Christi a primis uesperis usque ad secundas uesperas eiusdem festi deuote
                  uisitantes annuatim quomodolibet consequuntur et nichilominus ut Christi fideles
                  ad eandem ecclesiam in festiuitatibus et diebus predictis propterea confluentes
                  indulgencias huiusmodi uberius consequi possint benignius agere uolentes dilecto
                  filio priori qui nunc est et erit pro tempore cum sex presbiteris ydoneis dicti
                  ordinis per dictum priorem annuatim eligendis ut ipsi confessiones omnium et
                  singulorum Christi fidelium in festiuitatibus et diebus predictis causa huiusmodi
                  indulgencias assequende confluencium possint eadem auctoritate audire et eorum
                  confessionibus diligenter auditis pro commissis eis debitam absolucionem impendere
                  ualeant ac iniungere pro modo culpe penitenciam salutarem nisi talia fuerint
                  propter que sit sedes apostolica merito consulenda auctoritate predicta de
                  uberioris dono gracie tenore presencium indulgemus presentibus perpetuis futuris
                  temporibus duraturis ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum sexto kalendas ianuarii anno
                  duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Licet is etcetera] <hi rend="italic">for denne formel cf. f.eks. nr. <ref target="/books/dipdan/1400/dd_14000515001" type="link">297</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til alle troende kristne, der får dette brev at se, hilsen
                        o.s.v.</p>
            <p> Skønt han o.s.v.<ref target="drb1"/> Da vi altså ønsker, at dominikanernes
                        kirke i staden Odense skal opnå passende hædersbevisninger, og at de Kristi
                        troende desto hellere for fromhedens skyld skal strømme til samme, jo mere
                        de sammesteds som følge heraf i større fylde ser sig vederkvæget ved den
                        himmelske nådegave, tilstår vi med apostolisk myndighed i kraft af dette
                        brev i tillid til den almægtige Guds barmhjertighed og hans hellige apostle
                        Petrus' og Paulus' myndighed, alle, der oprigtigt angrer og bekender deres
                        synder, og som fromt besøger nævnte kirke på sankt Trinitatis dag fra den
                        første aftensang til den anden aftensang inclusive og gennem de otte dage
                        efter den og rækker en hjælpende hånd til dens bevarelse eller dens
                        bygningsfond, den eftergivelse af bod og forladelse for alle synder, som de
                        på enhver måde opnår, der hvert år fromt besøger sankt Marcus' kirke i
                        Venezia, Castello stift, på vor herre Jesu Kristi himmelfartsdag fra den
                        første aftensang til samme festdags anden aftensang, og for at de Kristi
                        troende lige så vel, når de på grund heraf strømmer til samme kirke på
                        fornævnte festdage, til overmål kan opnå disse eftergivelser, og da vi
                        ønsker at handle velvilligt, bevilger vi med fornævnte myndighed af en
                        overstrømmende nådegave i kraft af dette brev vor elskede søn den nuværende
                        og den til enhver tid værende prior tillige med seks egnede præster af
                        nævnte orden, der hvert år skal udvælges af nævnte prior, at disse med samme
                        myndighed kan høre bekendelserne fra alle de troende kristne, der strømmer
                        til på fornævnte festdage for at opnå disse eftergivelser, og efter
                        omhyggeligt at have hørt deres bekendelser kan de yde dem tilbørlig
                        syndsforladelse for det begåede og pålægge frelsebringende bod i forhold til
                        brøden, medmindre de er af en sådan karakter, at det apostoliske sæde med
                        rette bør rådspørges, idet dette brev skal have gyldighed til fremtidige
                        evindelige tider. Givet ved S. Pietro i Rom den 27. december i vort tolvte
                        (pontifikats)år.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for den forkortede formel se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1400/dd_14000515001'&gt;297&lt;/a&gt;.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
