<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331018002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331018002</idno>
            <idno type="dd_serialno">74</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mieris, Groot Charterboek II 549 – Reg. Dan. nr. *1618.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493938.webp">2. rk. XI nr. 74</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514134.webp">II:11 nr. 74</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 74. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-10-18"> 1333. 18. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Vilhelm af Holland afsiger kendelse i striden mellem Lübeck, Hamburg og
                  Stavern, hvorved bl. a. nogle borgere fra Stavern tilkendes erstatning for et
                  overfald paa markedet i Falsterbo fra nogle lybske borgeres side. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493939"/> Wi Willaem grave van Heynnegouwe enz. maken cond allen luden.
                  want die stat van Lubeke op die ene zide, ende onse stede van Staveren op dander
                  zide, van sulken oirloghe, als si onderlanghe hebben, ende van allen eysche, die
                  si op mallic anderen te eyschen hadden tote desen dage toe, ende die stede van
                  Hamburch, ende die abt van Staveren, ende Enghebrecht van Woldrichten syn neve,
                  die scade ghenomen hebben omme des oirloghen wille voirscreven, an ons ghebleven
                  sien, dair onse stade van Staveren ons hore opene brive of ghegheven hevet, op die
                  pene van dusent ponden groter coninx tornoyse, die stede van Lubeke oic ons horen
                  opene brief of ghegheven hevet op die penevan dusent ponden groter coninx
                  tornoyse, endediestedevan Hamburch dier ghelike ons horen open brief of ghegheven
                  hevet op die selve pene van dusent ponden groter coninx tornoyse, ende die abt
                  ende 't convent van Staveren mede ghegheven hebben ons horen open brief onder des
                  abts ende des convents zeghel voir den abt ende voir Egghebrecht des abts neve
                  voirsz. op ene pene van vyf ende twintich ponden groter coninx tornoyse. onse
                  segghen te houden, wair of wi wel beraden mit goeder voirsienichede uten onse
                  segghen in deser manieren: ♦ ..... ♦ Voert, want Pieter Mante, Winoud Alighers,
                  Tydeman Jonghe Eveken sone, Gheltman syn broeder, ende Tydeman Pelegrims sone van
                  Staveren claghen, dat si binnen vrede te Vasterbede in die vriemarct zere
                  ghesleghen ende ghewond worden, ende grote smeedheit ghedaen van der meente van
                  Lubeke, die in die harinc tyd te Scoenen waren; ende want die mene stede van
                  Lubeke hoir des niet one trecken en wille, mar segghen wel, dat sier enen burgher
                  mede hadden, die si sinen namen niet en wisten, ende die zekerhede ghedaen hadde
                  horen voghet van Sconen, quamer der stede scade of, te verbeteren: zoe segghen wi
                  den ghenen van Lubeke, die zeker ghedaen hevet, als voirscreven es, dat hi mit
                  sinen hulpers van Lubeke Pieter Manten gheven sullen voir sine smerte ende
                  lelichede vier pond grote, Gheltmair Jonghe Eveken sone tien scellinghe grote
                  tornoys, Tydeman sinen broeder vyf scellinghe grote tornoys, Tydeman Pelegrims
                  sone vyf scellinghe grote, ende Winoud Alighers vyf scellinghe grote, te betalen
                  op den eersten meye dach tote Hairlem, als 't voirscreven es. ♦ Wair dat si des
                  niet en deden, so soude die stede van Lubeke ons overleveren toit onsen wille
                  horen burgher, dien si kennen dat in 't vechtelic was, alse voirscreven es, ende
                  dair tenden soude die raed ende die raedmey<pb facs="4493940"/>sters van Lubeke bi
                  horen eede kennen mit horen opene brieven, dat die burgher, dien si over leverden,
                  en ghien hulper en hadde, noch gheen goed mede te betalen bi hore wetenthede. ♦
                  ..... ♦ In orconde enz. desen brieve bezeghelt met onzen zeghele. ♦ Ghegheven op
                  sinte Lucas dach ewangelisten, in 't jair heren mcccxxxiii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Vilhelm, greve af Hennegau (Holland og Zeeland) gør vitterligt for alle mænd,
                  at staden Lübeck på den ene side og vor stad Stavern på den anden i den krig, som
                  de har ført indbyrdes og i alle krav, som de gensidigt har rejst mod hinanden
                  indtil denne dag, og staden Hamburg og abbeden af Stavern og hans nevø Engelbrekt
                  af Woldrichem, som har lidt skade på grund af omtalte krig, har henvendt sig til
                  os angående bøden på 1000 pund grot i mønt fra Tournai, og staden Lübeck har givet
                  os deres åbne brev om bøden på 1000 pund grot i mønt fra Tournai og staden Hamburg
                  ligeledes deres åbne brev om den samme bøde på 1000 pund grot i mønt fra Tournai
                  og abbeden og konventet i Stavern har indgivet deres åbne brev under abbedens og
                  konventets segl til os for abbeden og for Engelbrecht, abbedens førnævnte nevø om
                  en bøde på 25 pund grot i mønt fra Tournai, for at holde vor kendelse, hvorfor vi
                  med velberåd hu og med god omtanke afsiger vor kendelse på denne måde ...
                  Fremdeles at Pieter Mante, Winoud Alighers, Tideman Jonghe, Evas søn, Geltmar,
                  hans broder og Tideman Pilgrims søn fra Stavern klager over, at de under fred på
                  det frie marked på Falsterbo er blevet tilføjet slag og sår og store krænkelser af
                  borgerskabet fra Lübeck, som i sildefangstens tid var i Skåne, og at borgerne i
                  Lübeck ikke vil lægges det til last, men siger, at de havde en borger med sig,
                  hvis navn de ikke kendte, og som havde stillet sikkerhed for deres foged i Skåne,
                  hvis der skulle rejses erstatningskrav mod staden: så siger vi til ham fra Lübeck,
                  som har stillet sikkerhed, som før skrevet er, at han med sine hjælpere fra Lübeck
                  skal give Pieter Mante for smerte og overlast 4 pund grot, Geltmar Jonghe, Evas
                  søn, 10 skilling grot i mønt fra Tournai, Tideman, hans broder, 5 skilling grot i
                  mønt fra Tournai, Tideman Pilgrims søn 5 skilling grot og Winoud Alighers 5
                  skilling grot, at betale til den 1. maj i Haarlem, således som foreskrevet står.
                  Sker det, at de ikke gør det, så skal staden Lübeck udlevere til vort
                  forgodtbefindende deres borger, om hvem de ved, at han havde deltaget i
                  slagsmålet, som før skrevet, og desuden skal rådet og borgmestrene i Lübeck under
                  ed erkende i deres åbne brev, at den borger, som de udleverer, ingen hjælpere
                  havde og intet gods til at betale med efter deres vidende ... Til vitterlighed o.
                  s. v. er dette brev beseglet med vort segl. Givet på Sankt Lukas' dag i det
                  herrens år 1333. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
