<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330109001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330109001</idno>
            <idno type="dd_serialno">2</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 15,5 × 20 (plica 2,3). Petrus Gervasiis segl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 863. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 297 nr. 2957; Acta Pont. Svec. I 1, 280 nr. 284 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *1593.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493861.webp">2. rk. XI nr. 2</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514070.webp">II:11 nr. 2</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 2. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-01-09"> 1333. 9. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Linköping </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Jens Nielsen, gejstlig i Lund, attesterer, at den pavelige nuntius Petrus
                  Gervasii har modtaget de af kanniken Markus i Linköping i aarene 1328–32
                  oppebaarne Peterspenge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Nouerint uniuersi hoc presens publicum instrumentum
                  inspecturi seu audituri/ quod anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> .xxxiii. die nona mensis ianuarii. pontificatus sanctissimi
                  patris et domini nostri domini Iohannis diuina prouidencia pape .XXII. anno.
                  septimodecimo. in presencia mei notarii et testium supscriptorum constitutus
                  personaliter uenerabilis et discretus uir dominus Petrus Geruasii/ canonicus
                  Viuariensis. apostolice sedis nuncius pro infrascriptis et nonnullis aliis
                  ecclesie Romane negociis ad regna Norweye, Swecie et Gocie destinatus recognouit
                  se habuisse et recepisse. a uenerabili uiro domino Marco canonico et sacrista
                  ecclesie Lincopensis/ collectore annui census Romane ecclesie seu denarii beati
                  Petri in ciuitate et diocesi Lincopensi/ ducentas sexaginta et nouem marchas
                  denariorum usualium monete Sweuice/ quam quidem summam occasione et racione dicti
                  annui census seu denarii beati Petri/ idem dominus Marcus dicit se recepisse de
                  dictis <pb facs="4493862"/> ciuitate et diocesi Lincopensi pro anno domini. me.
                     ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxviii<hi rend="sup">o</hi>. ac aliis quatuor
                  sequentibus annis/ ♦ De quibus siquidem. cclxix. marchis denariorum dicte monete/
                  per ipsum dictum dominum nuncium nomine domini nostri pape et Romane ecclesie
                  habitis et receptis/ ipsum dominum Marcum predictum ac eius heredibus et
                  successores nomine ipsius domini nostri pape et Romane ecclesie soluit penitus et
                  quittauit requirens me notarium infrascriptum dictus dominus nuncius ut de
                  predictis duo facerem consimilis tenoris publica instrumenta/ ♦ Acta sunt hec
                  Lincopie in sacristia ecclesie Lincopensis predicte/ anno et die quibus supra/
                  presentibus uenerabilibus uiris dominis/ Haraldo preposito/ Iohanne archidyacono/
                  Karolo decano Magno/ magistro Thostone/ magistro Matheo et Iohanne Cante canonicis
                  Lincopensibus/ domino Petro Strangonis canonico Roskildensi ac Iacobo de Eusebio
                  de Bugella/ clerico Vercellensis diocesis auctoritate apostolica notario publico/
                  testibus ad hoc uocatis specialiter et rogatis/ ♦ (<hi rend="italic">Notarmærke</hi>) ♦ Et ego
                  Iohannes Nicholai clericus Lundensis auctoritate apostolica notarius publicus/
                  premissis omnibus una cum prenominatis testibus personaliter presens interfui et
                  ad requisicionem dicti domini Marci presens instrumentum scripsi et in hanc
                  publicam formam redegi una cum apposicione sigilli domini nuncii supradicti.
                  signoque meo consueto signaui requisitus et rogatus/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>I Herrens navn, amen. Alle, som ser eller hører dette dokument, skal vide, at i
                  det herrens år 1333 den 9. januar, i vor højhellige fader og herre ved Guds forsyn
                  hr. Pave Johannes 22.s 17. paveår, har den ærværdige og gode mand, hr. Peter
                  Gervasii, kannik i Viviers og det apostoliske sædes nuntius i nedenfornævnte og
                  flere andre hverv for romerkirken i rigerne Norge, Sverige og Götaland, i
                  nærværelse af mig, notar, og de nedenfornævnte vidner anerkendt at have fået og
                  modtaget 269 mark penge i gængs svensk mønt af den ærværdige mand, hr. Markus,
                  kannik og sakristan ved kirken i Linköping og indsamler i Linköping stad og stift
                  af den årlige skat til romerkirken eller Peterspenge: Denne sum penge hævdede
                  samme hr. Markus at have oppebåret af nævnte Linköping stad og stift som omtalte
                  årlige skat eller Peterspenge for det herrens år 1328 og efterfølgende fire år.
                  For disse penge, nemlig 269 mark penge i nævnte mønt, modtaget og oppebåret af
                  nævnte herre nuntius i vor herre pavens og romerkirkens navn, gav han førnævnte
                  hr. Markus og hans arvinger og efterfølgere i vor herre pavens og romerkirkens
                  navn fuld kvittering, idet <pb facs="4514071"/> nævnte herre nuntius opfordrede
                  mig nedenfornævnte notar til at udfærdige to enslydende dokumenter om sagen. Dette
                  er handlet i Linköping i fornævnte Linköping kirkes sakristi år og dag som ovenfor
                  nævnt og i nærværelse af de ærværdige herrer, provst Harald, Johannes, ærkedegn,
                  Karl, dekan, Magnus, magister Toste, magister Matheus og Johannes Cante, kanniker
                  i Linköping, hr. Peder Strangesen, kannik i Roskilde og Jakob de Eusebio fra
                  Bughella, gejstlig i Vercelli stift, ved apostolisk myndighed offentlig notar, som
                  specielt var tilkaldt og udbedt som vidner hertil. (Notarmærke). Og jeg Jens
                  Nielsen, klerk fra Lund og ved apostolisk myndighed offentlig notar, har sammen
                  med de føromtalte vidner personligt overværet alt det føromtalte og efter nævnte
                  hr. Markus' anmodning skrevet dette dokument og opsat det i denne officielle form
                  med vedhængen af ovennævnte herre nuntius' segl og opfordret og bedt herom
                  signeret det med mit sædvanlige mærke. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
