<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330222001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330222001</idno>
            <idno type="dd_serialno">14</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städt. Urk. nr. 238. Perg. 28,5 × 11 (plica 1,7).
                  Grev Gerhards segl af grønt voks i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493871.webp">2. rk. XI nr. 14</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514078.webp">II:11 nr. 14</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 14. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-02-22"> 1333. 22. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rendsborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Gerhard 3. af Holsten lover at tilbagegive Stralsund de breve, som staden
                  har givet ham som formynder for hertug Valdemar 3. af Jylland, naar dennes søster
                  Helvig har ægtet hertug Bugislaus 4. af Stettin. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presencia uisuris seu audituris .. Gherardus dei gracia .. comes
                  Holtzacie et Stormarie salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis
                  tam presentibus quam futuris. quod uiris honestis amicis nostris fidelibus et
                  dilectis .. consulibus. ciuitatis Sundensis totique communitati ibidem postquam
                  cum illustre principe domicello Bugslao duce Stetynense et Cassubie ac principe
                  Ruyanorum et cum ingenua uirgine Heylwige filia sororis nostre quondam ducisse
                  Iucie nunc autem comitisse de Housteen matrimonium fuerit consummatum et alter
                  alteri fuerit copulatus et in thoro coniunctus. ex tunc nos omnia priuilegia et
                  litteras quas dicti consules et communitas super homagio et fidelitatibus. ac
                  aliis placitis seruandis magnifico principi et domicello Waldemaro duci lIucie
                  nepoti nostro karissimo et <pb facs="4493872"/> nobis ipsius nomine dederunt et
                  confici mandauerunt sine omni contradiccione reddere debemus. hoc eciam nobis
                  saluo. quod dicti. consules et communitas si aliquas. litteras uel priuilegia
                  dicti .. nepotis nostri aut nostra super aliquibus confederacionibus pactis. aut
                  promissis et eciam debitorum. obligacionibus habent exceptis litteris super
                  Danorum debitis et aliis litteris super libertatibus pro mercimoniis in regno
                  Dacie exercendis ipsis a quibuscumque principibus indultis nobis restituant
                  premissis omnibus ut premittitur expeditis .. ♦ In cuius rei testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum .. ♦ Datum Ryndesborgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. tercio
                  in die kathedre beati Petri apostoli.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn, til alle, som får dette brev
                  at se eller høre, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige, at når den
                  glorværdige fyrste, junker Bugislaus, hertug af Stettin og Kassubien og Rügens
                  fyrste, har fuldbyrdet sit ægteskab med den ædle jomfru Helvig<ref target="drb1"/>, datter af vor søster<ref target="drb2"/>, den fordums hertuginde af Jylland og
                  nu grevinde af Hohenstein, og den ene er knyttet til den anden og forbundet i
                  samliv, så skal vi uden indsigelse overgive de hæderværdige mænd, vore tro og kære
                  venner, rådmændene i staden Stralsund og menige almue der, alle privilegier og
                  breve, som nævnte rådmænd og menige almue har givet <pb facs="4514079"/> og
                  befalet at opsættes om mandsed og troskab og om dagtingninger, at overholdes
                  overfor den stormægtige fyrste og junker Valdemar, hertug af Jylland, vor kære
                  søstersøn og os i hans navn, dog med det forbehold fra vor side, at nævnte rådmænd
                  og menige almue, dersom de har nogle breve eller privilegier af vor nævnte
                  søstersøn eller af os om forbund, overenskomster eller løfter og gældsbreve, med
                  undtagelse af breve om Danskernes gæld og andre breve om udøvelse af handel i
                  kongeriget Danmark, hvilke fyrster der end har givet dem, skal de omgående
                  tilbagegive os alle disse, som før er nævnt. Til vidnesbyrd herom er vort segl
                  hængt under dette brev. Givet i Rendsborg i det herrens år 1333 apostlen St.
                  Peters dag ad cathedra. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Ægteskabet kom ikke i stand og Helvig blev 1340 gift med Valdemar
                  Atterdag. </p>
                  <p n="drb2"> Agnes, gift med hertug Erik 2. af Jylland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
