<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331226002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331226002</idno>
            <idno type="dd_serialno">87</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Dorpat (Tartu) Litt. Gesellschafts Arch. Perg. 18,5 × 11 (plica 1,6). 1:
                  Biskop Jakobs segl af ufarvet voks. 2–4: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 276 nr. 757 – Reg. Dan. nr. *1622.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493949.webp">2. rk. XI nr. 87</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514143.webp">II:11 nr. 87</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 87. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-12-26"> 1333. 26. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Øsel og tre af hans kanniker bevidner, at Markvard Breyde,
                  forhenværende høvedsmand i Reval, og kongens raader i Estland har sluttet forlig i
                  den strid, der har været mellem dem om Markvards afstaaelse af borgene i Reval og
                  Narva. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493950"/> Omnibus presentes litteras uisuris nos Iacobus dei et
                  apostolice sedis gracia Osiliensis ecclesie episcopus Iohannes de Wesenbergh
                  Hermannus de Sobolis ac Hermannus de Yborch canonici dicte ecclesie salutem cum
                  noticia ueritatis/ ♦ Noueritis quod coram nobis Reualie/ in nostra presencia
                  necnon fratris Reymari dicti Mumme tunc aduocati Gerwie ac plurium fidedignorum
                  constituti nobiles ac strenui uiri .. consiliarii illustris .. regis Danorum/ per
                  Estoniam/ super discensionis et controuersie materia que inter dominum Marquardum
                  tunc capitaneum regis in Reualia/ ac .. uasallos super resignacione castri
                  Reualiensis ac castri Narwiensis mota fuit/ amicabiliter placitantes pluribus
                  tractatibus inter predictos. dominum Marquardum ac .. uasallos. habitis/ et tandem
                  maturis prudentium ac discretorum consiliis ad pacis et concordie unitatem
                  reductis prenotati .. consiliarii unanimi ac concordi decreto statuerunt quod
                  siligo in domo lapideo/ discreti uiri Bertoldi dicti Hamer consulis Reualiensis ex
                  parte domini .. episcopi Reualiensis reposita/ ac eciam in solucionem debiti
                  memorato domino .. capitaneo a sepedicto episcopo Reualiensi deputata/ esset
                  absque omni ambiguitate/ per dictos .. consiliarios disbrigata ac sepedicto domino
                  Marquardo pro suis usibus libere foret assignanda ♦ In quorum testimonium ac robur
                  firmitatis/ nos .. episcopus Osiliensis Iohannes Hermannus et Hermannus canonici
                  Osilienses supradicti sigilla nostra presentibus duximus apponenda/ ♦ Datum anno
                  domini millesimo ccc<hi rend="sup">mo</hi> tricesimo tercio ipso die beati
                  Stephani prothomartyris que est crastina natalis domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 .. = Olaui. </p>
               <p> 22 .. = Iacobus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop ved Øsels kirke, Johannes
                  af Wesenberg og Herman af Sobolis og Herman af Yborg, kanniker ved samme kirke til
                  alle, som ser dette brev, hilsen og sandhedserkendelse. </p>
            <p> I skal vide, at for os i Reval i vor og broder Reimer, kaldet Mumme, da foged i
                  Jerwiens og mange andre troværdige mænds nærværelse var de velbyrdige og strenge
                  mænd, den berømmelige danske konges råder i Estland mødt frem i anledning af den
                  uenighed og strid, som var opstået <pb facs="4514144"/> mellem hr. Markvard, da
                  kongens høvedsmand i Reval, og vasallerne angående afståelsen af borgen Reval og
                  borgen Narva. Ved venskabelige forhandlinger og efter adskillige drøftelser mellem
                  de førnævnte, hr. Markvard og vasallerne, blev efter vise og gode mænds råd fred
                  og enighed omsider genoprettet, og råderne fastslog enstemmigt og endrægtigt, at
                  rugen i stenhuset, tilhørende den gode mand Bertold, kaldet Hammer, rådmand i
                  Reval, og opbevaret der på den herre biskop af Revals vegne og også anvist af
                  oftenævnte biskop af Reval til betaling af en gæld til omtalte herre høvedsmand,
                  skulde uden al tvetydighed være fri for krav fra nævnte råder og frit være
                  overvist oftenævnte hr. Markvard til hans brug. Til vidnesbyrd herom og til
                  sikkerhed herfor har vi Øselbispen og Johannes, Herman og Herman, ovennævnte
                  Øselkanniker, ladet vore segl hænge under dette brev. Givet i det herrens år 1333
                  på den første martyr St. Stefans dag, som er dagen efter herrens fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
