<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330915001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">66</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 509 nr. 566 – Reg. Dan. nr. *1617.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493928.webp">2. rk. XI nr. 66</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514126.webp">II:11 nr. 66</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 66. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-09-15"> 1333. 15. september <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Johann 3. af Holsten erkender at skylde Hermann Clenedenst, Tidemann og
                  Hermann Witte, borgere i Lübeck, 1000 mark lybsk og 1200 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Johan van der gnade godes greue to Holtsten vnde to Stormeren. bekennen vnde
                  betughen in desseme breue, dat wi edder vse nacomende erve sculdich sint heren
                  Hermanne Clenedenste, Thidemanne vnde Hermanne Witten broderen vnde Iohanne
                  Vundengud, borgheren to Lubeke, vnde eren eruen dusent marck lubeker penninghe
                  bouen de veer dusent marck, dar se vse breue vp hebbet, vnde nicht dar af to
                  rekende, aldus to gheldende/ vif hundert marck to sunte Mertins daghe, deze kumpt
                  in deme iare na godes bort dusent drehundert vnde seuen vnde dertighesten. ♦ De
                  anderen vif hundert marck scole wy en bereden dar na ouer en iar echter to sunte
                  Mertins daghe, deze kumpt in deme iare godes dusent drehundert vnde achte vnde
                  dertighesten. ♦ Desse dusent marck scole wi en io bereden to Lubeke in der stat
                  vmbeworren. ♦ Vortmer so bekenne wi, dat wi en ghelaten hebbet vnde bewiset an den
                  ghizelen, de to horet heren Wiperte Lutzowen vnde Iohanne Hummersbutte, den seluen
                  borgheren twelf hundert marck lodighes sulueres, vns an alle deme vorbenomeden
                  ghelde nicht af to slaende. ♦ Vortmer so hebbe wi ghelaten hundert marck gheldes
                  den seluen borgheren in deme lande to Vemeren, alse de breue spreket de se dar vp
                  hebbet, dar vnse ingheseghel vnde hern Echardes van Brochtorpe vore sint
                  ghehanghen, de se alle iar vp boren scolen to helpe erer sculd, vnde nicht af to
                  slaende an ienighem ghelde vorbenomet, bet dat men se vor dusent marck van en
                  lose. Aeg ♦ Tughe sint her Herman van Ghermessen, her Niclaus Langelowe riddere;
                  her Bertram Cremun vnse cappellan; her Constantin, her Johan de Rode, borghere to
                  Lubeke. ♦ To ener betughenitze desser dinghe so hebbe wi vnse ingheseghel vor
                  dessen bref gheheten hengen. ♦ Desse bref is ghe<pb facs="4493929"/>gheuen in deme
                  iare godes dusent drehundert vnde dre vnde dertighesten, des neghesten daghes na
                  der hoghinge des hilghes cruces. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Johan, af Guds nåde greve af Holsten og Stormarn erkender og bevidner med
                  dette brev, at vi eller vore efterkommere skylder de herrer Herman Kleindienst,
                  Tideman og Herman Witte, brødre, og Johan Vundengud, borgere i Lübeck, og deres
                  arvinger 1000 mark i lybske penge udover de 4000 mark, hvorom de har vore breve,
                  og ikke at fradrage i denne sum, at betale således: 500 mark til mortensdag i året
                  1337, de næste 500 mark skal vi fremdeles betale dem et år derefter til mortensdag
                  i året 1338. Disse 1000 mark skal vi hver gang betale dem uden indvendinger i
                  staden Lübeck. Fremdeles erkender vi, at vi har overdraget dem og anvist samme
                  borgere 1200 mark lødig sølv i gidslerne, som tilhører herrerne Wichbert Lützow og
                  Johan Hummersbüttel, og disse skal ikke afkortes i alle førnævnte penge. Fremdeles
                  har vi draget samme borgere 100 mark penge i landet Femern, således som de breve
                  lyder, som de har derpå og under hvilke vort og Eggert af Brockdorfs segl er
                  hængt; disse penge skal de oppebære hvert år til hjælp for deres tilgodehavende,
                  og de skal ikke afdrages i føromtalte penge, indtil man løser dem fra dem med 1000
                  mark ... Vidner herom er hr. Herman af Ghermenze, hr. <pb facs="4514127"/>
                  Nikolaus Langelo, riddere, hr. Bertram Kramon, vor kapellan, hr. Konstantin, hr.
                  Johan Rode, borgere i Lübeck. Til vidnesbyrd herom har vi befalet at hænge vort
                  segl under dette brev. Dette brev er givet i Guds år 1333 dagen efter korsets dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
