<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330507001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330507001</idno>
            <idno type="dd_serialno">27</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. i Haag. Register van de Charterkamer van Holland.
                  E. L. 20 p.101v – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ibid. 14 f.126. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mieris, Groot Charterboek d. Graaven v. Holland II 545 (<hi rend="italic">efter
                     Aa</hi>) – Poelman.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493879.webp">2. rk. XI nr. 27</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514085.webp">II:11 nr. 27</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 27. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Mieris: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-05-07"> 1333. 7. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gertruidenberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Vilhelm af Holland bemyndiger Pieter Buit til at gøre udlæg i gods
                  tilhørende de øst for Elben boende Danske til erstatning for det gods som Danskere
                  har frataget ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493880"/> Wi Willaem, grave enz. maken cond enz. dat wi Pieter Buit
                  oirlof ghegheven hebben, ende gheven mit desen jeghenwoirdighen brieve te pandene
                  vp die van Denemarken oystwaids van der Elven in manieren, soe wat goede dat hi
                  panden sal, jof arresteren, da hi dat gheheelix ende al brenghen sal, ende laten
                  onder onsen baliu, dair hyt onder arresteert, jof onder wien van onsen rechters,
                  dat hyt panden sal, jof arresteren, ende niet dair of te doene, ten sie bi onsen
                  behiete. ♦ Wair omme wi ombieden ende ghebieden allen onsen baliuwen ende rechters
                  voirsz. dat si voirderlike wesen Pieter voirsz in desen voirseiden zaken, wair bi
                  dat hi panden moghe op die van Denemarke, ter tyd toe dat hi verhal heeft van
                  dien, dat him die van Denemarken ghenomen hebben, ende hi ter wairheit betoeghen
                  sal moghen sonder archlist: dit sal gheduren toit onsen wedersegghen. ♦ In orkonde
                  enz. ♦ Ghegheven toit Sente Gheerdenberghe, des vridaghes nae meyedach, in 't jair
                  xxxiii. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Vilhelm, greve o. s. v., gør vitterlig o. s. v., at vi med nærværende brev har
                  givet og giver Pieter Buit tilladelse til at pante de danske øst for Elben på
                  følgende måde: alt det gods, som han skal pante eller gøre udlæg i, skal han helt
                  og holdent bringe og stille ind under vor foged eller ind under den af vore
                  dommere, under hvem han gør udlæg i det, for at denne skal pante det og gøre udlæg
                  deri og ikke tage noget deraf bort, med mindre det sker efter vor bestemmelse.
                  Derfor opfordrer vi alle vore førnævnte fogeder og dommere, at de skal være <pb facs="4514086"/> førnævnte Pieter behjælpelig i førnævnte anliggender, hvorved
                  han skal kunne pante de danske, indtil han har fået erstatning for det, som de
                  danske har frataget ham, og som han skal kunne bevise uden svig. Dette skal have
                  gyldighed, indtil vi tilbagekalder det. Til vidnesbyrd o. s. v. Givet i St.
                  Geertruidenberg, fredagen efter majdagen i året 33. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
