<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330129001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 27 × 14, beskadiget. Plica med seglsnor borte. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Annexio ecclesie Barkagre ad cantoriam et scotacio bonorum in
                     Yæløsæ</hi>. Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 159 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen 148 med overskrift <hi rend="italic">Annexio ecclesie Barkagre ad cantoriam et
                     scotacio bonorum in Yæløse ad eandem</hi>. Under brevet med haand fra 16. aarh.
                     <hi rend="italic">Item quod ecclesia Barckagre fuit permutata pro ecclesia Vpagre et cura
                     animarum in Ængloholm cum ecclesia que ibi construenda fuerit pro ecclesia
                     Flackarpp ad cantoriam Lundensem ut in copia litterarum desuper confectarum
                     scripta in penultima folio huius libri </hi> (= p.271: 1516 23. oktober og 1517
                  19. august) <hi rend="italic">et originales habentur sub littera P in archiuo capituli</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 865. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: M. Mathiæ, Series episc. Lund 127 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) = Hvitfeld,
                  Bispekrøn. Siiij, fol.71; Dipl. Svec. III 303 nr. 2963 – Reg. Dan. nr.*1597; Rep.
                  nr. 1646.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493867.webp">2. rk. XI nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514075.webp">II:11 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 10. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-01-29"> 1333. 29. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Karl af Lund henlægger med kapitlets samtykke kirken i Barkåkra til
                  sankt Marthas alter i Lunds domkirke, og skænker samme alter to ham selv
                  tilhørende gaarde 1 Igellösa. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493868"/> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Karolus miseracione
                  diuina Lundensis archiepiscopus Swecie primas. salutem in omnium saluatore. ♦ Ea
                  que geruntur in tempore/ ne simul labantur cum fluxu temporis/ solent scripturarum
                  testimonio perhennari. ♦ Cum igitur altare beate Marthe in choro aquilonari
                  ecclesie nostre Lundensis/ per dominum Esgerum bone memorie predecessorem nostrum/
                  ob anime sue remedium de nouo fundatum/ et ad cantorie dignitatem/ deputatum/ adeo
                  sit in suis redditibus tenue et exile. quod redditus eiusdem ad ornamentorum
                  suorum reparacionem/ et uicarii ibidem celebrantis sustentacionem/ non ut
                  condecet/ se extendunt/ nos ipsius altaris tenuitate diligenter pensata/ ecclesiam
                  parrocchialem in Barkakræ. nostre dyocesis. in qua nobis merum ius competit
                  patronatus/ cum omnibus iuribus fructibus et pertinenciis suis/ iure
                  archiepiscopali ibidem in omnibus reseruato/ dicto altari de consensu et uoluntate
                  dilecti capituli nostri Lundensis perpetuo annectimus. et annexam perpetuis
                  temporibus fore statuimus et mandamus. prouiso tamen/ quod in dicta ecclesia
                  Barkakræ/ perpetuus habeatur uicarius canonice institutus/ assignata sibi/ de
                  redditibus eiusdem ecclesie congrua porcione. ♦ Uolentes eciam altare predictum
                  ampliori gracia decorare. ut cultus diuinus ibidem eo amplius augeatur/ eidem
                  altari duas curias nostras in Iigheløsæ. cum domibus. estimacionibus. redditibus.
                  ceterisque suis pertinenciis. quarum unam de domino Holmgero preposito nostro
                  Lundensi. et alteram de Iohanne Karlsun quondam ciue Lundensi/ iusto empcionis
                  tytulo acquisiuimus/ pro uicarii dicti altaris sustentacione/ et anime nostre
                  salute. legamus. scotamus. et tenore presencium ad perpetuam possessionem
                  assignamus. hoc seruato/ quod dominus Esgerus Blentæ/ quem uicarium perpetuum
                  ibidem constituimus/ uel uicarius sibi succedens/ dictas curias perpetuo/ sine
                  impeticione cantoris ecclesie nostre Lundensis et aliorum quorumcumque pro suis
                  usibus libere habeat ordinandas/ tamen absque dilapidacione earundem. dictusque
                  uicarius et sibi suc<pb facs="4493869"/>cedens/ per se uel alios missam in ipso
                  altari celebrari faciat omni die memoriam pro anima predecessoris nostri predicti/
                  et pro anima nostra/ in omnibus missis ibidem dicendis. perhenniter habiturus. ♦
                  In quorum omnium euidenciam/ et cautelam firmiorem sigillum nostrum una cum
                  sigillo dilecti capituli nostri predicti presentibus duximus apponendum. ♦ Datum
                  Lundis anno domini. millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. tricesimo. tercio feria
                  sexta ante purificacionem beate uirginis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Karl, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund og Sveriges primas til alle, som får
                  dette brev at se, hilsen med alles frelser. </p>
            <p> For at det, som sker i tiden, ikke i tidens løb skal glide bort, plejer det at
                  blive foreviget med skriftligt vidnesbyrd. Da således St. Marthas alter i det
                  nordre kor i vor kirke i Lund, som af vor forgænger hr. Esger — god <pb facs="4514076"/> ihukommelse — er blevet grundlagt fra nyt af til frelse for
                  hans sjæl og henlagt til kantoriets dignitet, i den grad er ringe og ubetydeligt i
                  sine indtægter, at dets indtægter ikke strækker til reparationen af dets prydelser
                  og til underhold af en vikar til at læse messer sammesteds, som det sømmer sig,
                  har vi omhyggeligt overvejet dets fattigdom, og derfor henlægger vi og bestemmer
                  og pålægger, at til evig tid skal der til dette alter være henlagt sognekirken i
                  Barkåkra i vort stift, til hvilken der tilkommer os fuldkommen patronatsret, med
                  alle dens rettigheder, frugter og tilliggender, idet dog ærkebiskoppens ret
                  sammesteds i enhver henseende forbeholdes, med samtykke og vilje af vort kære
                  kapitel i Lund, dog under forudsætning af, at en evig vikar skal fungere i nævnte
                  kirke i Barkåkra, indsat på kanonisk vis, idet han af samme kirkes indkomster
                  oppebærer en passende del. Idet vi også ønsker at pryde det førnævnte alter med
                  større pragt, for at Gudstjenesten der kan blive desto rigere, testamenterer,
                  skøder og overdrager vi ved nærværende brevs ordlyd til evig besiddelse for det
                  samme alter vore to gårde i Igellösa med huse, virning, indkomster og øvrige
                  tilliggender, af hvilke gårde vi har erhvervet den ene af hr. Holger, vor provst i
                  Lund, og den anden af Jens Karlsen, fordum borger i Lund, med gyldigt købs
                  adkomst, til underhold af vikaren ved det nævnte alter og til vor sjæls frelse,
                  dog med det forbehold, at hr. Esger Blente, som vi har indsat til evig vikar
                  sammesteds, eller den vikar, der følger efter ham, skal have de nævnte gårde til
                  fri disposition til evig tid til deres egne formål, uden at kantoren i vor kirke i
                  Lund eller nogen anden skal have nogen ret derover, med mindre samme gårde
                  forødes, og nævnte vikar og hans efterfølger skal personlig eller ved andre læse
                  messe hver dag for samme alter for til evig tid at mindes om vor fornævnte
                  forgængers sjæl og min sjæl i samtlige messer, der læses sammesteds. Til bevis for
                  alt dette og til større sikkerhed har vi ladet vort segl tillige med vort kære
                  fornævnte kapitels segl hænge under dette brev. Givet i Lund i det herrens år
                  1333, fredag før kyndelmisse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
