<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331006003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331006003</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Berlin, Geh. Staatsarchiv, Kurmärk. Lehnscopiar. I
                  (Rep. 789 Cap. I) f.23v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gercken, Cod. diplom. Brandenb. I 161; Riedel, Cod. dipl. Brandenb.
                  2, Hauptth. II 80 nr. 690; Bunge III nr. 756a – Reg. Dan. nr. 2101*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493936.webp">2. rk. XI nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514133.webp">II:11 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 72. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-10-06"> 1333. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark, hertug af Estland og Lolland, meddeler kejser Ludvig 4.,
                  at han har overdraget hans søn, markgrev Ludvig af Brandenburg, hertugdømmet
                  Estland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Excellentissimo principi et domino domino Ludouico Romanorum imperatori
                  inuictissimo semper augusto Otto dei gracia Danorum domicellus/ Estonie et
                  Lalandie dux seruitium suum in omnibus tam beneuolum quam paratum/ ♦ Uestre
                  excellentissime et inuictissime dominacioni cupimus fore <pb facs="4493937"/>
                  notum/ quod ob aspectum matrimonii quod illustris Ludouicus marchio
                  Brandenburgensis uester primogenitus sororius noster dilectissimus cum
                  dilectissima sorore nostra Margareta contraxit nos terram Reualiensem/ ius
                  presentandi episcopum/ et quidquid iuris ad dictum episcopatum habemus/ cum
                  omnibus municionibus infra dicte terre districtum iacentibus/ uidelicet Reuale
                  castrum et ciuitatem&lt;/&gt; Wesenberge castrum et ciuitatem/ ac Narwe castrum et
                  ciuitatem in terra Estonie sitas; cum mero et libero consensu/ Woldemari fratris
                  nostri/ ac procerum nostrorum consilio ipsi Ludouico marchioni Brandenburgensi
                  uestro primogenito/ sororio nostro karissimo/ suisque ueris heredibus dedimus et
                  presentibus donamus dimittimus atque resignamus/ cum omni iure libertate atque
                  proprietate/ pertinentibus omnibus usufructibus ac seruitiis uniuersis/ sicut
                  nostri progenitores reges Dacie ipsam terram Reualiensem ius presentandi
                  episcopum/ et quidquid iuris ad ipsam pertinet/ et ad dictum episcopatum
                  Reualiensem habemus cum omnibus supradictis/ habuerunt et possederunt/ libere et
                  quiete possidendam ita tamen/ quod prefatus Ludouicus marchio Brandenburgensis
                  uester primogenitus predictus noster sororius karissimus/ ipsam terram Reualiensem
                  cum omnibus municionibus ad ipsam terram pertinentibus/ uendere/ donare/
                  permutare/ et in quemcumque usum/ et in quascumque personas cuiuscumque
                  condicionis et status fuerint poterit transferre/ ♦ Adicimus quoque inamplius quod
                  supradicta terra Reualiensis castrum et Reuale ciuitas cum iure ad episcopatum
                  predictum pertinente; Wesenberge castrum et ciuitas. Narwe/ castrum et ciuitas ac
                  alie possessiones cum proprietatibus ipsarum ad regnum Dacie deinceps nullum
                  respectum habeant/ nec debeant aliquo iure nomine ipsius regni repeti aut
                  inperpetuum ad ipsum &lt;r&gt;euolui/ nisi prefatus Ludouicus marchio
                  Brandenburgensis sororius noster dilectus/ aut sui ueri heredes/ uel alii/ quibus
                  ille uel illi/ terram Reualiensem uendiderint donauerint/ seu permutauerint/ nobis
                  et nostris successoribus de eorum bona uoluntate uendiderint terram supradictam ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus dedimus apponendum: ♦ Testes
                  huius sunt nobilis uir dominus Laurencius Iohannis regni Dacie dapifer/ dominus
                  Chunradus dictus Preyn miles. dominus Gerlacus terrarum Errie/ et Thoslandie
                     prepo<pb facs="4493938"/>situs/ necnon Syfridus dictus de Oreby curie nostre
                  marschalkus/ Boecius dictus Valke/ Iohannes Beker terre nostre Lalandie aduocatus/
                  et quamplures alii fidedigni/ ♦ Datum Saxkoping&lt;h&gt;/ anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxxiii<hi rend="sup">o</hi>.
                  quarta feria ante festum beatorum &lt;martirum&gt; Dyonisii et sociorum eius. </p>
            <div type="app">
               <p>6 castrum et ciuitatem(/)] castrum/ et ciuitatem Aa. </p>
               <p> 21 Reualiensis] Reualigensis Aa. </p>
               <p> 25 &lt;r&gt;euolui] deuolui Aa, men cf. nr. 71. </p>
               <p> 1 Oreby] Orbey Aa. </p>
               <p> 3 Saxkoping&lt;h&gt;] Saxkopingin Aa, men af nr. 71. </p>
               <p> 4 &lt;martirum&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Otto, af Guds nåde junker af Danmark, hertug af Estland og Lolland til den
                  ophøjede fyrste og herre hr. Ludvig, romernes uovervindelige kejser og rigets
                  forøger, beredvillig tjenesteydelse i alle forhold. </p>
            <p> Vi ønsker, at det skal være vitterligt for Eders ophøjede og uovervindelige
                  herlighed, at vi på grund af det ægteskab, som den berømmelige markgreve Ludvig af
                  Brandenburg, Eders ældste søn og vor kære svoger, har indgået med vor kære søster
                  Margrete, har givet og med dette brev skænker, overlader og afstår markgreve
                  Ludvig af Brandenburg, Eders førstefødte, vor kære svoger og hans sande arvinger
                  landet Reval, retten til at præsentere bispen og al ret, som vi har til
                  bispedømmet, med alle befæstninger, som ligger indenfor nævnte lands område,
                  nemlig Reval borg og stad, Wesenberg borg og stad og Narva borg og stad i landet
                  Estland med oprigtigt og frit samtykke af vor broder Valdemar og med vore
                  stormænds råd, at besidde frit og ukæret med al ret, frihed og ejendomsret, med
                  alle tilliggender og alle brugsrettigheder og tjenester, således som vore forfædre
                  Danmarks konger har haft og besiddet dette land Reval, retten til at præsentere
                  bispen og al ret, som hører til det, og som vi har til nævnte Reval bispedømme med
                  alt det ovennævnte, dog således, at omtalte Ludvig, markgreve af Brandenburg,
                  Eders førnævnte førstefødte, vor kære svoger må sælge, skænke, mageskifte og til
                  hvilketsomhelst formål overføre til hvilkensomhelst person, uanset hans stilling
                  eller stand, landet Reval med alle dets tilhørende befæstninger. Og vi tilføjer
                  yderligere, at ovenfornævnte land Reval, borgen og staden Reval med tilhørende ret
                  til bispedømmet, Wesenberg borg og stad, Narva borg og stad og de andre
                  besiddelser med ejendomsretten til dem herefter ingen tilknytning skal have til
                  riget Danmark, og ikke må de med nogen ret i rigets navn kaldes tilbage eller
                  nogensinde vende tilbage til det, medmindre omtalte markgreve Ludvig af
                  Brandenburg, vor kære svoger, eller hans sande arvinger eller andre, til hvem de
                  måtte sælge, skænke eller mageskifte dette land, med deres gode vilje måtte sælge
                  os eller vore efterfølgere ovenfor nævnte land. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                  vort segl hænge under dette brev. </p>
            <pb facs="4514134"/>
            <p> Vidner herom er den velbyrdige mand, hr. Lars Jonsen, riget Danmarks drost,
                  ridderen hr. Konrad, kaldet Preen, hr. Gerlag, landene Ærøs og Tåsinges provst,
                  samt Sigfred, kaldet af Oreby, vor hofmarsk, Bo, kaldet Falk, Jens Bæger, vort
                  land Lollands foged, og adskillige andre troværdige mænd. Givet i Sakskøbing i det
                  herrens år 1333 onsdagen inden de hellige martyrer Dionysius' og hans fællers dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
