<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331006002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331006002</idno>
            <idno type="dd_serialno">71</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 27 × 16,5 (plica 4,2). Ottos segl af grønt voks i
                  perg.rem, DKS. 35. Registreret ibid. i Förteckningh uppå skriffter och documenter
                  som bleffwe tagne uthi Mitow åhr 1621, trykt Schirren, Verzeichniss 134 nr. 220 –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Berlin, Geh. Staatsarchiv, Kurmårk. Lehnscopiar (Reg. 789 Cap. I)
                  f.22r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 877. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gercken, Cod. dipl. Brandenb. I 158; Suhm XIII 387; Riedel, Cod.
                  dipl. Brandenb. II Hauptth. II 79 nr. 689; Bunge II 275 nr. 756 – Reg. Dan. nr.
                  2100*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493935.webp">2. rk. XI nr. 71</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514131.webp">II:11 nr. 71</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 71. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-10-06"> 1333. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark, hertug af Estland og Lolland, overdrager sin svoger
                  markgrev Ludvig af Brandenburg Estland med arveret og tilføjer, at dette ikke
                  formindsker Margretes arverettigheder som dansk kongedatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Otto dei gracia Danorum domicellus/ Estonie et Lalandie dux/ omnibus Christi
                  fidelibus presentibus et futuris/ ad quos presens scriptum peruenerit/ cupimus in
                  perpetuum fore notum/ quod cum mero ac libero consensu illustris Waldemari fratris
                  nostri predilecti/ illustri ac magnifico principi et domino/ domino Ludeuico
                  marchioni Brandenburgensi sororio nostro karissimo/ ob aspectum matrimonii quod
                  cum nostra predilectissima sorore Margareta contraxit/ dimisimus/ et presentibus
                  dimittimus atque resignamus terram Reualiensem/ ius presentandi episcopum/ et
                  quidquid iuris ad dictum episcopatum habemus/ ac omnes et singulas municiones que
                  in illa terra sunt cum omni iure/ proprietate/ et libertate/ ac cum omnibus
                  pertinenciis ad ipsam perpetuo tempore obtinendam/ prout ipsam/ nostri
                  progenitores reges Dacie/ proprietates/ ac possessiones eiusdem terre tenebant. et
                  possederunt/ ita tamen quod dictus dominus Ludeuicus marchio Brandenburgensis
                  sororius noster karissimus/ dictam terram Reualiensem cum omnibus suis
                  pertinenciis/ uendere/ donare/ ac permutare poterit et transferre/ in quemcumque
                  usum et in quascumque personas cuiuscumque condicionis et status <pb facs="4493936"/> fuerint libere et quiete/ ♦ Adicimus quoque in amplius/ quod
                  antedicta terra Reualiensis/ ius presentandi episcopum/ et quidquid iuris ad
                  dictum episcopatum habemus/ proprietates et alie possessiones quecumque ad ipsum
                  regnum Dacie/ deinceps nullum respectum habeant nec debeant aliquo iure nomine
                  ipsius regni repeti/ aut in perpetuum ad ipsum reuolui/ nisi dictus dominus
                  Ludeuicus marchio Brandenburgensis sororius noster dilectus/ aut sui ueri heredes/
                  uel illi; quibus/ ille uel illi/ terram Reualiensem/ uendiderint/ donauerint/ uel
                  permutauerint/ nobis/ et nostris successoribus de eorum bona uoluntate uendiderint
                  terram supradictam ♦ Nolumus eciam/ ut ex premissa donacione seu dimissione dicte
                  terre/ predilectissime dicte sorori nostre Margarete/ ad ueram partem sue
                  hereditatis/ prout alie regum filie in Dacia hereditare consweuerant ab antiquo/
                  aliquod preiudicium aut dampnum generetur/ ♦ In cuius rei testimonium presencia/
                  nostri sigilla munimine fecimus et iussimus roborari/ ♦ Testes huius sunt nobilis
                  uir dominus Laurencius Iohannis regni Dacie dapifer/ dominus Conradus dictus Preyn
                  miles/ dominus Gerlacus terrarum Errie et Thoslandie prepositus/ Siffridus dictus
                  de Oreby/ nostre curie marschalcus/ Boetius dictus Valke/ Iohannes dictus Beker/
                  nostre terre Lalandie aduocatus/ et alii quam plures fidedigni/ ♦ Datum
                  Saxekopingh anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xxxiii<hi rend="sup">o</hi>/ proxima quarta feria ante festum beatorum martirum
                  Dyonisii et sociorum eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Saxekopingh] Saxkopingin Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Otto, af Guds nåde junker af Danmark, hertug af Estland og Lolland, ønsker, at
                  det til evig tid skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige troende
                  kristne, som dette brev når, at vi med oprigtigt og frit samtykke af den
                  berømmelige Valdemar, vor elskede broder, har overladt og med dette brev overlader
                  og afstår til den berømmelige og stormægtige fyrste og herre, hr. Ludvig,
                  markgreve af Brandenburg, vor kære svoger, på grund af det ægteskab, som han har
                  indgået med vor elskede søster Margrete, landet Reval, retten til at præsentere
                  bispen og al ret, som vi har til nævnte bispedømme, og befæstningerne, alle og
                  enhver, som findes i landet, sammen med alle rettigheder, ejendomsrettigheder,
                  friheder og med alle tilliggender til landet, at besidde til evig tid, ligesom
                  vore forfædre Danmarks konger har haft og besiddet samme lands ejendomme og
                  besiddelser, dog således, at nævnte hr. Ludvig, markgreve af Brandenburg, kan
                  sælge, skænke og mageskifte nævnte land Reval med alle dets tilliggender og frit
                  og ukæret overdrage det i hvilketsomhelst formål og til hvemsomhelst, uanset hans
                  stilling eller stand. Og vi tilføjer yderligere, at førnævnte land Reval, retten
                  til at præsentere bispen og al ret, som vi har til bispedømmet, dets ejendomme og
                  alle dets andre besiddelser herefter ikke skal have nogen tilknytning til
                  kongeriget Danmark, og ikke må det med nogen ret i rigets navn kræves tilbage
                  eller nogensinde vende tilbage til riget, medmindre nævnte hr. Ludvig, markgreve
                  af Brandenburg, vor elskede svoger, eller hans rette arvinger eller de, som han
                  eller de måtte sælge, skænke eller mageskifte landet Reval til, med deres gode
                  vilje måtte sælge os og vore efterfølgere ovenfornævnte land. Vi vil dog ikke, at
                  der ved førnævnte gave eller overladelse af nævnte land skal opstå noget til skade
                  eller tab for vor nævnte elskede søster Margrete med hensyn til hendes rette
                  arvelod, således som andre kongedøtre i Danmark fra arilds tid har været vant til
                  at arve. Til vidnesbyrd her om har vi befalet at lade dette brev bestyrke med vort
                  segl som værn. Vidner herom er den velbyrdige mand hr. Lars Jonsen, Danmarks riges
                  drost, ridderen hr. Konrad, kaldet Preen, hr. Gerlag, landene Ærøs og Tåsinges
                  provst, Sigfred, kaldet af Oreby, vor hofmarsk, Bo, kaldet Falk, Jens, kaldet
                  Bæger, vort land Lollands foged, og adskillige andre troværdige mænd. Givet i
                  Sakskøbing i det herrens år 1333 onsdagen før de hellige martyrer Dionysius' og
                  hans fællers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
