<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331002002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331002002</idno>
            <idno type="dd_serialno">69</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 339 f.492r – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 107
                  ep.161: </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 26 nr. 5254 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Jean XXII Lettres
                  Communes ed. Mollat XIII 23 nr. 61630.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493930.webp">2. rk. XI nr. 69</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514128.webp">II:11 nr. 69</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 69. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-10-02"> 1333. 2. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger bisperne af Børglum og Viborg og kanniken Henrik
                  Kristinesen i Aarhus at indføre Henrik Thomsen, sognepræst i Sjørring, i afdøde
                  Borkvard Borkvardsens kanonikat og præbende i Aarhus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus patribus .. Burgalanensi et .. Wibergensi episcopis ac di lecto
                  filio Henrico Cristine canonico Arusiensi salutem (et apostolicam benedictionem).
                  Probitatis merita quibus persona dilecti filii Henrici Thome rectoris parrochialis
                  ecclesie Syoryngh Burgalonensis diocesis apud nos fidedigno testimonio commendatur
                  nos inducunt ut ipsum dono specialis gracie prosequamur. ♦ Cum itaque sicut
                  accepimus canonicatus et prebenda ecclesie Arusiensis, que quondam Barquardus
                  Barquardi canonicus eiusdem ecclesie Arusiensis in eadem Arusiensi ecclesia dum
                  uiueret obtinebat per ipsius obitum qui iuxta Romanam curiam diem clausit extremum
                  uacare noscantur ad presens nos intendentes de canonicatu et prebenda predictis si
                  ut premittitur uacant et in eis tempore date presencium non sit alicui alii
                  specialiter ius quesitum dicto Henrico premissorum meritorum suorum intuitu <pb facs="4493931"/> per apostolice sedis munificenciam prouideri/ discretioni
                  uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per
                  uos uel alium seu alios canonicatum et prebendam predictos si ut premittitur
                  uacant et tempore date predicte non sit in eis alicui alteri specialiter ius
                  quesitum eidem Henrico cum plenitudine iuris canonici ac omnibus iuribus et
                  pertinenciis eorundem auctoritate nostra conferre et assignare curetis inducentes
                  eum uel procuratorem suum pro eo in corporalem possessionem canonicatus et
                  prebende ac iurium et pertinenciarum predictorum et defendentes inductum amoto ab
                  eis quoquam illicito detentore ac facientes ipsum uel dictum procuratorem pro eo
                  ad dictam prebendam in predicta Arusiensi ecclesia in canonicum recipi et in
                  fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius Arusiensis ecclesie cum
                  plenitudine iuris canonici assignatis sibique de ipsorum canonicatus et prebende
                  fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre
                  responderi/ contradictores auctoritate nostra appellacione postposita compescendo
                  non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  Arusiensis contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quaquam firmitate
                  alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem
                  A&lt;ru&gt;siensi ecclesia in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant
                  seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta
                  Arusiensi ecclesia speciales uel de beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  generales sedis predicte uel legatorum eius litteras impetrarint eciam si per eos
                  ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit processum
                  quibus omnibus eundem Henricum in assecucione dictorum canonicatus et prebende si
                  ut premittitur uacant et tempore dicte date in eisdem non sit alicui alteri
                  specialiter ius quesitum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem canonicatuum et prebendarum ac beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari aut si uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Arusiensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum
                  quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli
                  non possint/ interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de
                  canonicatibus et prebendis eiusdem ecclesie Arusiensis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem uel quamuis aliam disposi<pb facs="4493932"/>cionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicos non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et quacunque alia dicte sedis indulgencia
                  generali uel speciali cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi nostre gracie impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis aut si dictus Henricus presens non fuerit ad
                  prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus eiusdem ecclesie Arusiensis
                  solitum iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad
                  ecclesiam ipsam Arusiensem accesserit corporaliter illud prestet seu quod dictus
                  Henricus eandem parrochialem ecclesiam de Syoryngh noscitur obtinere. ♦ Nos enim
                  irritum decernimus et inane si secus super hiis per quoscunque quauis auctoritate
                  scienter uel ignoranter contigerit attemptari. ♦ Datum Auinione vi. nonas octobris
                  anno xviii. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 .. = Thuconi. </p>
               <p> – .. = Thuconi (?). </p>
               <p> 19-20 salutem (et ..... benedictionem)] salutem etcetera Aa og Aa1.</p>
               <p> 18 A&lt;ru&gt;siensi] Aurisiensi Aa og Aa1. </p>
               <p> 28 .. = Suenoni.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærværdige brødre biskop Tyge af Børglum og biskop Tyge af Viborg og vor
                  kære søn Henrik Kirstines søn, kannik i Århus hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Den fortjenstfulde retskaffenhed, for hvilken vor kære søn, Henrik Tomsen,
                  sognepræst i Sjørring i Børglum stift, anbefales os med troværdigt vidnesbyrd,
                  bevæger os til at vise ham en særlig gunstbevisning. Da derfor, som vi har
                  erfaret, det kanonikat og præbende ved Århus kirke, som afdøde Borkvard
                  Borkvardsen, kannik ved samme Århus kirke, havde ved samme Århus kirke, mens han
                  var i live, nu vides at være ledigt ved hans død, som er indtruffet ved den
                  romerske kurie, er det vor hensigt ved apostolisk gavmildhed at providere nævnte
                  Henrik under hensyntagen til hans føromtalte fortjenester med førnævnte kanonikat
                  og præbende, dersom de som forudskikket er ledige, og der indtil denne dag ikke
                  særligt er erhvervet ret til dem af nogen anden, og vi pålægger med apostolisk
                  brev Eder, gode mænd, at I eller to eller een af Eder personlig eller ved een
                  eller flere andre med vor myndighed overdrager og anviser denne Henrik førnævnte
                  kanonikat og præbende med fuld kanonisk ret og alle rettigheder og tilliggender,
                  dersom de, som forudskikket, er ledige og der indtil denne dag ikke specielt er
                  erhvervet ret til dem af nogen anden, idet I indfører ham eller hans
                  befuldmægtigede for ham i håndgribelig besiddelse af kanonikatet og præbendet og
                  førnævnte rettigheder og tilliggender og forsvarer ham efter indførelsen efter at
                  have fjernet enhver, der ulovligt sidder inde med dem, og lader ham eller hans
                  befuldmægtigede modtage nævnte præbende i førnævnte Århus kirke og optage som
                  kannik og broder og anvise ham plads i koret og sæde i kapitlet ved Århus kirke
                  med fuld kanonisk ret og fuldt ud lader ham svares alle kanonikatets og præbendets
                  frugter, indtægter, afkastelser, rettigheder og oppebørsler, idet I med vor
                  myndighed tugter de genstridige med kirkens straf under udelukkelse af appel,
                  uanset alle vedtægter og sædvaner ved samme Århus kirke, der strider herimod,
                  selvom de er bestyrkede med apostolisk stadfæstelse eller enhver anden sikkerhed,
                  eller uanset om nogen med apostolisk eller anden <pb facs="4514129"/> myndighed er
                  blevet optaget som kannik ved samme Århus kirke eller kræver at optages, eller om
                  nogen med hensyn til provisioner af kanonikater og præbender ved nævnte Århus
                  kirke, har opnået specielle eller med hensyn til kirkelige embeder i hine egne
                  almindelige breve af dette sæde eller af dets legater, selvom man i kraft af disse
                  er skredet til forbud, reservation og formeligt valg bestemmelse
                  <!-- CP: "formeligt valg bestemmelse" hænger efter min mening ikke sammen -->,
                  eller er gået frem på nogen anden måde, thi det er vor vilje, at samme Henrik i
                  alt dette skal gå forud med hensyn til opnåelse af nævnte kanonikat og præbende,
                  dersom de, som forudskikket, er ledige, og der indtil denne dag ikke specielt er
                  erhvervet ret af nogen anden, dog skal dette ikke være til skade for nogen med
                  hensyn til opnåelse af andre kanonikater, præbender og beneficier, uanset
                  endvidere om vor ærværdige broder, biskop Svend og vore kære sønner kapitlet i
                  Århus eller nogen anden i fællesskab eller hver for sig af dette sæde har fået
                  bevilling på at de ikke har pligt til eller på nogen måde kan tvinges til
                  optagelse eller provision af nogen, og at de ikke kan lægges under interdikt,
                  suspenderes eller banlyses, og at ingen kan provideres med kanonikater og
                  præbender ved samme Århus kirke eller andre gejstlige beneficier som i fællesskab
                  eller hver for sig hører under deres overdragelse, provision eller anden rådighed,
                  ved apostolisk brev som ikke fuldt ud og udtrykkeligt og ord for ord omtaler denne
                  bevilling, og uanset enhver anden begunstigelse fra dette sæde, almindelig eller
                  speciel, hvilken ordlyd den end har, som på nogen måde, selv om den ikke er omtalt
                  eller fuldstændig optaget i dette brev, kan hindre eller blot forhale virkningen
                  af denne vor nåde, og af hvis fulde ordlyd der skulde ske særlig omtale i vort
                  brev, uanset endelig om nævnte Henrik ikke er til stede for at aflægge den
                  sædvanlige ed på at ville overholde samme Århus kirkes bestemmelser og sædvaner,
                  når blot den i hans fraværelse aflægges af en egnet befuldmægtiget, og han selv,
                  når han personlig kommer til Århus kirke, aflægger den, eller uanset at nævnte
                  Henrik vides at besidde sognekirken i Sjørring. Men vi erklærer det for ugyldigt
                  og intetsigende, om nogen uanset hans myndighed med eller uden viden herom
                  forsøger at handle anderledes i den sag. Givet i Avignon 2. oktober i vort 18. år.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
