<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331006001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331006001</idno>
            <idno type="dd_serialno">70</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Berlin, Geh. Staatsarchiv, Kurmärk. Lehnscopiar I
                  (Rep. 78a Cap.1) f.20r – <hi rend="italic">Ab</hi>: Königsberg Staatsarchiv nr. 329. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Gercken, Cod. dipl. Brandenb. I 153; Riedel, Cod. dipl. Brandenb. 2
                  Hauptth. II 78 nr. 688; Bunge II 272 nr. 755 – Reg. Dan. nr. 2099*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493932.webp">2. rk. XI nr. 70</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514129.webp">II:11 nr. 70</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 70. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, kollationeret med Bunges tryk efter Ab: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-10-06"> 1333. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sakskøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Junker Otto af Danmark, hertug af Estland og Lolland, overdrager sin svoger,
                  markgrev Ludvig af Brandenburg Estland med arveret som medgift for sin søster
                  Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Nos Otto domicellus Danorum/ Estonie/ et La landie dux/
                  omnibus ac singulis ad quorum notitiam presentes littere per uenerint salutem in
                  domino sempiternam/ ♦ Percuso sacco res immittitur si gesta hominum sine scriptis/
                  soli memorie committantur/ ♦ Omnibus itaque presentibus et futuris Christi
                  fidelibus cupimus in perpetuum fore notum et litteras per presentes recognoscimus
                  et publice profitemur/ quod cum illustris Woldemari consensu/ fratris nostri
                  predilecti ac matura deliberacione <pb facs="4493933"/> nostrorum fidelium
                  prehabita illustri ac magnifico principi domino Ludouico marchioni Brandenburgensi
                  sororio nostro dilectissimo. ob aspectum matrimonii quod cum nostra
                  predilectissima sorore Margareta contraxit nomine dotis seu pro dote eiusdem
                  sororis nostre assignamus atque damus terram Reualiensem/ scilicet castrum et
                  ciuitatem Reuale/ ius presentandi episco pum et quidquid iuris ad ipsum
                  episcopatum habemus Reualiensem/ Wesenberge castrum et ciuitatem/ Narwe castrum et
                  ciuitatem in Estonia sitas et omnes municiones que in illa terra sunt quocumque
                  nomine censeantur et nominentur/ opidaque/ allodia/ uillas/ uicos/ et quecumque
                  seruitia/ urbanorum dextrariorum/ rusticorum/ et curruum/ que de conswetudine uel
                  de iure inibi extiterunt/ existunt/ et existere poterunt in futurum/ cum pascuis
                  pratis paludibus/ mericis/ nemoribus/ agris/ cultis et incultis aurifodinis/
                  argentifodinis/ cuprifodinis/ ac quibuscumque aliorum metallorum fodinis/ si que
                  sunt in presenti uel que fieri poterunt in futurum/ cum lignis siluis/
                  uenacionibus/ aquis/ molendinis/ et aquarum decursibus theloniis monetis
                  iurisdicionibus in basso et in alto/ et super maioribus excessibus et minoribus/
                  et emendarum utilitatibus piscacionibus/ et tractibus marinis/ redditibus/ iuribus
                  patronatus/ et quibuscumque obuencionibus et melioracionibus prouenientibus et que
                  prouenire poterunt in futurum ab ipsa terra et a prenominatis possessionibus
                  spectantibus ad ipsam terram cum iuribus proprietatum et possessionum obtinendam/
                  prout nostri predecessores reges Dacie eiusdem regni habuerunt predictam terram/
                  ac cum ipsa terra omnia et singula premissorum/ et prout ad ipsum regnum Dacie
                  eadem terra et huiusmodi possessiones pertinebant/ ♦ Adicimus quoque in amplius
                  quod huiusmodi terra Reualiensis castrum et ciuitas Reuale/ ius presentandi
                  episcopum/ et quidquid iuris ad ipsum episcopatum Reualiensem habemus/ Wesenberge
                  castrum et ciuitas Narwe castrum et ciuitas/ et alie possessiones cum
                  proprietatibus ipsarum ad ipsum regnum Dacie nullum respectum habeant deinceps nec
                  debeant aliquo iure nomine ipsius regni repeti/ aut in perpetuum ad ipsum regnum
                  reuolui/ nisi prefatus Ludouicus marchio Brandenburgensis sororius noster dilectus
                  aut sui heredes/ aut illi/ quibus ille uel illi/ uendiderint/ donauerint/ <pb facs="4493934"/> aut permutauerint terram Reualiensem/ nobis aut nostris
                  successoribus/ de eorum bona uoluntate uenderent aut aliquo alio modo terram
                  dimitterent supradictam/ sed quod ipse Ludouicus marchio Brandenburgensis sororius
                  noster ad suos heredes legittimos/ successores/ eandem terram/ et omnia que
                  limitibus ipsius terre asscribuntur quocumque nomine deuoluere habeat et possit
                  pleno iure/ uendere/ donare/ aut pro sue uoluntatis arbitrio permutare/ in
                  quemcumque usum/ aut transferre in quemcumque uel ad quoscumque/ cuiuscumque
                  condicionis et status fuerint et libere et quiete/ possint/ ipse sororius noster
                  aut sui successores legitimi. si/ quando/ ipsis uidebitur expedire/ ♦ Si eciam
                  homines dicte terre cum omnibus municionibus ad dictam terram spectantibus/ ut
                  premissum est se cum eorum bona uoluntate/ ad illustrem marchionem
                  Brandenburgensem Ludouicum. sororium nostrum dilectum/ uel ad eius ueros heredes/
                  aut ad illum/ uel ad illos. cui uel quibus idem Ludeuicus dictam terram donare/
                  uendere uel permutare uellet/diuertere nollent extunc cum omni nostra potencia qua
                  possumus ipsos artare uolumus et debemus/ ut sibi suisque ueris heredibus/ illi
                  uel illis cui uel quibus/ dictam terram dederit/ uendiderit/ uel permutauerit
                  obediant ac homagium faciant tamquam suo uero ac legittimo domino ut tenentur/ ♦
                  Promittimus eciam presentibus data bona fide ac sincera/ quod quamprimum ex
                  omnipotentis dei gracia in reges Dacie uncti uel coronati fuerimus extunc ipsi
                  Ludouico marchioni Brandenburgensi sororio nostro karissimo/ illi/ uel illis/ cui
                  uel quibus/ dictam terram dare/ uendere aut permutare decreuerit presentes
                  litteras debemus et uolumus cum omnibus suis articulis superius expressatis/
                  innouare renouare omni dolo excluso cum per ipsum/ uel per ipsos fuerimus
                  requisiti/ ♦ Ut hec omnia et singula premissa a nobis et nostris successoribus
                  firmiter ac inuiolabiliter obseruentur presentes litteras nostri sigilli munimine
                  iussimus ac fecimus roborari/ ♦ Testes huius sunt nobilis uir dominus Laurencius
                  regni Dacie dapifer/ strenuus miles/ C. dictus Preyn/ honorabilis uir dominus
                  Gerlacus terrarum Errie et Doslandie prepositus/ necnon Siffridus de Oreby/ nostre
                  curie marschalkus/ Boetius dictus Valke/ Iohannes dic<pb facs="4493935"/>tus Beker
                  nostre terre Lalandie aduocatus/ Frendo filius Karuli. ac alii quam plures fide
                  digni/ ♦ Datum Saxekøping anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xxxiii<hi rend="sup">o</hi>. quarta feria ante festum beatorum martirum
                  Dyonisii et sociorum eius. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 sacco] facto Bunge. </p>
               <p> 27 committantur] Bunge, committuntur Aa. </p>
               <p> 29-30 illustris Waldemari consensu] consensu illustris Waldemari Bunge. </p>
               <p> 3 Margareta] Margaretha Bunge. </p>
               <p> 5 Reuale] Reuele Bunge. </p>
               <p> 12 mericis = miricis. </p>
               <p> 21 predecessores) progenitores Bunge. </p>
               <p> – reges Dacie eiusdem regni] reges eiusdem regni Dacie Bunge. </p>
               <p> 24 Adicimus] Adiicimus Bunge. </p>
               <p> 25 Reuale] Reuele Bunge. </p>
               <p> 30 reuolui] Bunge, deuolui Aa, men cf. nr. 71. </p>
               <p> – Ludouicus] Ludeuicus Bunge. </p>
               <p> 31 aut] uel Bunge. </p>
               <p> 2 aut] ac Bunge. </p>
               <p> 3 ipse Ludouicus] prefatus Ludeuicus Bunge. </p>
               <p> 8 fuerint et libere] fuerint libere Bunge. </p>
               <p> 14 idem Ludeuicus] Bunge, mgl. Aa. </p>
               <p> – donare] Bunge, dare Aa, men cf. nr. 71. </p>
               <p> 15 ipsos] Bunge, mgl. Aa. </p>
               <p> 16 illi uel illis] Bunge, mgl. Aa. </p>
               <p> – dictam] predictam Bunge. </p>
               <p> 19 bona] Bunge, mgl. Aa. </p>
               <p> 22 dare/ uendere] uendere, donare Bunge. </p>
               <p> 28 C. = Conradus. </p>
               <p> 29 Gerlacus] Bunge, Gerth Aa. </p>
               <p> 29-30 Siffridus] Bunge, Syfridus Aa. </p>
               <p> 30 Oreby] Bunge, Orebur Aa. </p>
               <p> – marschalkus] marscalcus Bunge. </p>
               <p> 1 Beker] Becker Bunge. </p>
               <p> – Lalandie] Hallandie Bunge. </p>
               <p> – Karuli] Bunge, Koruli Aa. </p>
               <p> 1-2 ac alii quam plures] ac quam plures alii Bunge. </p>
               <p> 2 Saxekøping] Bunge, Saxkøpingin Aa. </p>
               <p> – m<hi rend="sup">o</hi> ccco xxxiii<hi rend="sup">o</hi>] millesimo tricentesimo
                  tricesimo tercio Bunge.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>I Guds navn amen. Vi Otto, junker af Danmark, hertug af Estland og Lolland, til
                  alle og enhver, som får kundskab om dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Det er som at putte ting i en sæk uden bund, hvis man uden skriftlig optegnelse
                  betroede menneskers handlinger til hukommelsen alene. Derfor ønsker vi, at det
                  skal være vitterligt for alle nulevende og fremtidige troende kristne, og
                  anerkender vi med dette brev og erklærer offentligt, at vi med samtykke af vor
                  elskede broder, den berømmelige Valdemar og efter modent overlæg med vore tro mænd
                  overdrager og giver den berømmelige og stormægtige hr. Ludvig, markgreve af
                  Brandenburg, vor elskede svoger, som medgift eller i stedet for medgift til det
                  ægteskab, som han har indgået med vor højtelskede søster Margrete, eller i stedet
                  for vor søsters medgift, landet Reval d. v. s. besiddelsen af borgen og staden
                  Reval, retten til at præsentere biskoppen og al ret, som vi har til bispedømmet
                  Reval, borgen og staden Wesenberg og borgen og staden Narva i Estland og alle
                  befæstninger, som findes i landet, med hvilket navn de end kan betegnes og nævnes,
                  og byer, allodier, landsbyer, landskaber og al tjeneste af byboerne med
                  stridsheste og landboerne med vogne, som efter sædvane eller efter retten har
                  bestået, består og i fremtiden kan bestå sammesteds, med græsgange, enge, sumpe,
                  moser, skove, agre, dyrkede og udyrkede, med guld-, sølv- og kobbergruber og alle
                  andre metalgruber, hvis der for tiden findes eller i fremtiden kan findes nogen,
                  med tømmer, skove, jagt, vande, møller og vandløb, med told, mønt, højere og
                  lavere domsmyndighed, større og mindre retsbøder og erstatningsbeløb, med sø- og
                  havfiskeri, med indtægter, patronatsrettigheder og alle oppebørsler og indkomster
                  af forbedringer, og hvad der i fremtiden kan komme ind af dette land og af de
                  førnævnte besiddelser, som hører til dette land tillige med ejendoms- og
                  besiddelsesretten, således som vore forgængere kongerne af Danmarks rige har haft
                  førnævnte land og sammen med landet alt det førnævnte, og således som samme land
                  og disse besiddelser plejede at høre under kongeriget Danmark. Og vi tilføjer
                  yderligere, at samme land Reval, borgen og staden Reval, retten til at præsentere
                  biskoppen, Wesenberg borg og stad, Narva borg og stad og de andre besiddelser og
                  ejendomsretten til dem herefter ikke skal have nogen tilknytning til riget
                  Danmark, og ikke må de med nogen ret i rigets navn kræves tilbage eller nogensinde
                  vende tilbage til riget, medmindre omtalte markgreve Ludvig, vor kære svoger,
                  eller <pb facs="4514131"/> hans arvinger eller de, til hvem han eller de måtte
                  sælge, skænke eller mageskifte landet Reval, med deres gode vilje skulle sælge
                  eller på anden måde overlade os ovennævnte land, men at vor svoger markgrev Ludvig
                  af Brandenburg må besidde og lade samme land og alt, som under noget navn hører
                  under dette lands område, overgå til sine lovlige arvinger og efterfølgere, og at
                  han med fuld ret kan sælge, skænke eller efter sit forgodtbefindende mageskifte
                  det med hvemsomhelst uanset deres stilling og stand, og vor svoger og hans lovlige
                  arvinger skal frit og ukæret kunne gøre det, når de finder for godt. Men hvis
                  nævnte lands vasaller med alle de befæstninger, der som nævnt hører til dette
                  land, ikke med deres gode vilje vil overgå til den berømmelige markgreve Ludvig af
                  Brandenburg, vor kære svoger, eller til hans sande arvinger eller til den eller
                  dem, som samme Ludvig vil skænke, sælge eller mageskifte nævnte land, vil og skal
                  vi med al vor magt tvinge dem til at adlyde og aflægge mandsed til ham og hans
                  sande arvinger og til den eller dem, som han måtte give, sælge eller mageskifte
                  nævnte land til, som de har pligt til overfor deres sande og lovlige herre. Vi
                  lover ligeledes med dette brev på tro og love, at såsnart vi med den almægtige
                  Guds nåde måtte blive salvet og kronet til Danmarks konge, skal og vil vi forny og
                  gentage dette brev med alle dets oven anførte punkter under udelukkelse af al svig
                  overfor markgreve Ludvig, vor kære svoger eller overfor den eller dem, hvem han
                  måtte bestemme sig til at give, sælge eller mageskifte dette land, såsnart vi
                  måtte blive opfordret hertil af ham eller dem. For at alt dette fast og ubrydeligt
                  må blive overholdt af os og vore efterfølgere, har vi befalet at lade dette brev
                  bestyrke ved vort segl som værn. Vidner herom er den velbyrdige mand hr. Lars,
                  kongeriget Danmarks drost, den strenge ridder Konrad, kaldet Preen, den
                  hæderværdige mand, hr. Gerlag, landene Ærøs og Tåsinges provst, samt Sigfred af
                  Oreby, vor hofmarsk, Bo, kaldet Falk, Jens, kaldet Bæger, vort land Lollands
                  foged, Frænde Karlsen og adskillige andre troværdige mænd. Givet i Sakskøbing i
                  det herrens år 1333 onsdagen efter de hellige martyrer Dionysius' og hans fællers
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
