<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330712001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330712001</idno>
            <idno type="dd_serialno">46</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Skaanebrevsfortegnelsen f.349 nr. 3 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Vidisse 1549 11. december af Stig Pors m. fl., tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. D. Kanc. B I
                  2 f., Diverse Breve etc. XII. 4a. Lunde kapitels privilegiebog 1186–1649 (ca.
                  1660) f.92v – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Lunds LA. Oluf Bagges kopibog – Flere sekundære
                  afskrifter anført i Dipl. Svec. IV 326. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 326 nr. 2996 – Reg. Dan. nr. *1613; Rep. nr. 1658.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493891.webp">2. rk. XI nr. 46</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514095.webp">II:11 nr. 46</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 46. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-07-12"> 1333. 12. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige tager spedalskhuset i Lund i sit værn, fritager det for
                  afgifter til kongen og overlader det sagefaldet af dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493892"/> Magnus dei gracia Swevorum, Gotthorum, Scanie ac Norvegie
                  rex. omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi quod nos exhibitores presencium leprosos de ciuitate Lundensi,
                  una cum omnibus bonis ipsorum et familia eisdem attinente sub nostra pace et
                  protectione suscipientes specialiter defendendos, dimittimus eis omnia bona sua ab
                  omni expedicionis grauamine, impeticione exactoria, inne stut ceterisque
                  solucionibus oneribus et seruiciis ad ius nostrum spectantibus libera pariter et
                  exempta, hanc eisdem graciam facientes specialem, quod omnes et singuli de ipsorum
                  familia de excessibus suis pro iure nostro nulli respondere debeant nisi sibi. ♦
                  Unde per graciam nostram districte prohibemus, ne quis aduocatorum nostrorum uel
                  eorundem officialium seu quisquam alius ipsos contra tenorem presencium aut eorum
                  procuratorem presumat aliquatenus molestare sicut regiam uitare uoluerit ulcionem.
                  ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Lundis anno domini 1333. feria secunda post diem beati Canuti regis et martyris in
                  presencia nostra. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Scanie] Sconie Aa1. </p>
               <p> 4 eisdem] eosdem Aa1. </p>
               <p> 10 nisi sibi. ♦ Unde nisi sibi unis Aa1. </p>
               <p> 24 bisp læs ærkebisp. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde svenskernes, goternes, Skånes og Norges konge, til alle, som
                  ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi tager indehaverne af dette brev, de spedalske i staden Lund
                  tillige med deres gods og deres undergivne under vor fred og vort værn til særlig
                  beskyttelse, og overlader dem alt deres gods frit og undtaget at være for al
                  ledings tynge, ombudsmandens krav, inne, stud og de øvrige byrder og tjenester,
                  som hører til vor ret, idet vi viser dem den særlige nåde, at alle og enhver af
                  deres undergivne ikke skal svare andre end dem for deres forseelser med hensyn til
                  vor ret. Derfor forbyder vi strengt ved vor nåde, at nogen af vore fogder eller
                  deres officialer eller nogen anden på nogen måde fordrister sig til at antaste dem
                  imod dette brevs ordlyd, såfremt han vil undgå vor kongelige hævn. Til vidnesbyrd
                  herom er vort segl hængt under dette brev. Givet i Lund i det herrens år 1333
                  mandagen efter Sankt Knud konges og martyrs dag i vor nærværelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
