<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330729005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330729005</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Gem. Arch. XXVII 20. Perg. 38 × 37 (plica 1,4). I den nu delvist
                  manglende plica en perg.rem og et seglsnit. Paa bagsiden <hi rend="italic">Concordiam inter
                     dominum Gerardum et Io. Hummersbuttel</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 462 nr. 811 – Vedel Simonsen, Borgruiner I 2, p.108; Reg.
                  Dan. nr. *1625.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493918.webp">2. rk. XI nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514118.webp">II:11 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 56. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-07-29"> 1333. 29. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Neumiinster </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ridderne Dose Block, Hartwig og Nikolaus Reventlow og Lüder v. Borstel bevidner
                  det af dem mellem Grev Gerhard 3. af Holsten og Johann v. Hummersbüttel afsluttede
                  forlig om oppebørslerne af Fyn og af Nørre- og Sønderjylland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Notum sit uniuersis tam presentibus quam futuris quibus exhibitum fuerit ..
                  presens scriptum .. quod sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi>. tercio. <pb facs="4493919"/>
                  proxima quinta feria post festum beati Iacobi apostoli in Nouo Monasterio per nos
                  milites dominos Dosonem dictum Bloch. Hartwicum de Reuetlo. Nycolaum de Reuetlo et
                  Luderum de Borstele. in quos per nobilem uirum dominum nostrum .. Gherardum
                  comitem Holtzacie. et Iohannem de Hummersbutle armigerum tamquam in amicabiles
                  compositores et arbitros exstiterat compromissum plena. amicabilis. atque perfecta
                  composicio et sona. super omnibus et singulis discordiis. litibus et controuersiis
                  inter predictos. uidelicet .. comitem ex una. et Iohannem de Hummersbutle parte ex
                  altera qualitercunque habitis in hunec modum qui subsequitur exstitit .. ordinata
                  et per nos milites predictos plenius placitata. ♦ Primo enim dictus Iohannes debet
                  reddere comiti predicto et suis omnia et singula que in terra Pheonie. per ipsum
                  Iohannem. suos officiales aut familiam sibi attinentem ultra expensas que secundum
                  ordinacionem arbitrium nostrorum militum predictorum in castro Hincegauele consumi
                  poterant siue ista sunt in annona. argento. pecoribus. aut quibuscumque aliis
                  rebus sunt leuata et percepta et hanc restitucionem. dictus Iohannes faciet cum
                  triginta militibus et armigeris sub iuramento corporaliter prestito quod omnia et
                  singula comiti sepedicto et suis restituerit. que de iure reddere tenebatur et
                  satisfecerit pro eisdem. ♦ Insuper Iohannes predictus omnia et singula que per
                  Hinricum Swartewlf aut famulos ipsius Hinrici de terra Pheonie ultra expensas in
                  castro Hincegauele consumptas sicut nos milites predicti ipsas expensas
                  estimauimus sunt deducta reddere tenetur et debet modo simili sicuti est
                  premissum. ♦ Preterea dictus Iohannes omnia et singula que in Nortiucia aut
                  Sunderiucia. in decimis. aut exactionibus. uel contribucionibus aut quibuscumque
                  aliis obuencionibus percepit et leuauit que probabiliter comiti nec computauit
                  illa sepedicto .. comiti debet reddere et tenetur. ♦ Ceterum nos quatuor milites
                  predicti computaciones dicte Iohannis domino Gherardo comiti predicto factas nobis
                  assumemus easque una cum domino nostro predicto diligenter examinemus/ ♦ Si per
                  dictum dominum nostrum et nos repertum fuerit quod aliqua sint que comes Gherardus
                  minus iuste soluere tenetur illa Iohannes predictus. comiti reddere debet aut
                  satisfacere pro eisdem. ♦ Si eciam repertum fuerit quod dictus Iohannes in ipsis
                  computacionibus se neg lexit. illa neglecta comes memoratus debet refundere
                  Iohanni sepedicto. ♦ <pb facs="4493920"/> Est eciam per nos milites predictos
                  placitatum de aliis causis in quibus dictus dominus .. comes Iohannem predictum
                  inpetit et incusat. quod si alique cause ex eis sunt in quibus dictus Iohannes
                  fatetur se culpabilem. pro illis dictus Iohannes. comiti predicto satisfacere
                  debet cum triginta militibus et armigeris sub iuramento corporaliter prestito quod
                  omnibus et singulis satisfecit in quibus de iure satisfacere tenebatur. ♦ De illis
                  uero causis in quibus se negat esse culpabilem cum triginta militibus et armigeris
                  ut premittitur se plenius expurgabit. ♦ Insuper dictus Iohannes una cum filio suo
                  fide data et per iuramentum corporale dicto domino Gherardo et quibuscumque suis
                  in hac parte auxiliatoribus caucionem que wlgariter orveyde dicitur faciet [et
                  una] cum eo uiginti amici sui milites et armigeri fide data solummodo promittent
                  quod nec ipse nec heredes sui aut quicunque alius nomine suo contra comitem.
                  heredes suos aut quoscumque auxiliatores suos in hac parte in futuris temporibus
                  brigam seu litem occasione illorum que contra Iohannem predictum per ipsum et suos
                  auxiliatores facta sunt mouebunt aut ea aliqualiter in odio suscitabunt. ♦
                  Predicta etenim omnia et singula dictus Iohannes ante instans festum sancti
                  Martini plenarie adimplebit .. ♦ Per premissa placita et composicionem erit inter
                  dominum .. comitem predictum. Volradum et Marquardum dictos Glusingh et alios
                  quoscumque pro parte dicti comitis suspectos parte ex una ac Iohannem de
                  Hummersbutle predictum. Hinricum Swartewlf et alias quoscumque pro parte dicti
                  Iohannis suspectos &lt;ex altera&gt; plena amicicia et sona inuiolabiliter
                  obseruanda. ♦ In quorum omnium euidens testimonium sigilla nostrorum militum
                  predictorum presentibus sunt appensa. ♦ Datum et actum anno die et loco quibus
                  supra\ </p>
            <div type="app">
               <p> 13 ordinacionem] tilf. o. l. </p>
               <p> 22 &lt;ex altera&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, som får dette brev forelagt, skal vide, at
                  i det herrens år 1333 torsdag efter apostlen St. Jakobs dag i Neumünster har vi
                  ridderne og herrerne Dose Block, Hartvig af Reventlow, Nikolaus af Reventlow og
                  Lüder af Borstel, som den velbyrdige mand, vor herre grev Gerhard af Holsten og
                  væbneren Johan af Hummersbüttel har enedes om som velvillige mæglere og
                  voldgiftsmænd, sluttet og <pb facs="4514119"/> tilfulde dagtinget fuldstændigt,
                  venskabeligt og fuldkomment forlig og sone om enhver uenighed, strid og trætte
                  mellem de førnævnte, nemlig greven som den ene og Johan af Hummersbüttel som den
                  anden part, uanset stridsspørgsmålets art, på den måde, som herefter følger: For
                  det første skal nævnte Johan tilbagegive førnævnte greve og hans mænd alt, som
                  samme Johan, hans officialer eller hans undergivne har oppebåret og modtaget i
                  landet Fyn udover det forbrug, som han ifølge voldgiftskendelse af os førnævnte
                  riddere kan have forbrugt på borgen Hindsgavl, hvad enten det er oppebåret og
                  modtaget i korn, penge, kreaturer eller i andre ting; og nævnte Johan skal sammen
                  med 30 riddere og væbnere foretage denne tilbagegivelse under korporlig ed om, at
                  han til oftenævnte greve og hans mænd har tilbagegivet alt, som han med rette
                  skulle tilbagegive, og at han har gjort fyldest herfor. Desuden er det førnævnte
                  Johans pligt og skyldighed til på samme måde som forudskikket at tilbagegive alt,
                  som Henrik Schwarzwolf eller hans Svende har ført bort fra landet Fyn udover
                  forbruget på borgen Hindsgavl, således som vi førnævnte riddere har vurderet dette
                  forbrug til. Endvidere har nævnte Johan pligt og skyldighed til at tilbagegive
                  oftenævnte greve alt, som han har oppebåret og modtaget i Nørre- eller
                  Sønderjylland af tiender eller fogedoppebørsel eller skat eller al anden
                  oppebørsel, som han beviseligt ikke har gjort oftenævnte greve regnskab for.
                  Iøvrigt skal vi førnævnte fire riddere tage nævnte Johans regnskaber til grev
                  Gerhard for os og sammen med vor førnævnte herre omhyggeligt prøve dem. Hvis
                  nævnte vor herre og vi finder, at der er noget, som grev Gerhard ikke retmæssigt
                  er forpligtet til at betale, skal førnævnte Johan tilbagebetale greven det eller
                  gøre fyldest for det. Ligeledes hvis vi finder, at nævnte Johan har forfordelt sig
                  selv ved disse regnskaber, skal omtalte greve give oftenævnte Johan erstatning.
                  Ligeledes har vi førnævnte riddere dagtinget om de andre sager, som nævnte herre
                  greve beskylder og anklager førnævnte Johan for, så at nævnte Johan, hvis der er
                  nogen sager imellem, som han tilstår sig skyldig i, skal gøre førnævnte greve
                  fyldest herfor med 30 riddere og væbnere under korporlig ed om, at han har gjort
                  fyldest for alt, hvad han efter retten skulle gøre fyldest for. Men i de sager,
                  hvor han nægter at være skyldig, skal han rense sig fuldtud med 30 riddere og
                  væbnere som forudskikket. Desuden skal nævnte Johan sammen med sin søn på tro og
                  love og under korporlig ed give nævnte hr. Gerhard og enhver af hans hjælpere i
                  denne sag den sikkerhed, som på folkesproget kaldes orfejde, og sammen med ham
                  skal 20 af <pb facs="4514120"/> hans venner, riddere og væbnere, alene med
                  håndslag love, at hverken han eller hans arvinger eller nogen anden i hans navn om
                  denne sag for fremtiden vil rejse trætte eller strid med greven, hans arvinger
                  eller hans hjælpere i anledning af det, som han eller hans hjælpere har foretaget
                  mod førnævnte Johan eller på nogen måde ophidse til had. Førnævnte bestemmelser
                  skal nævnte Johan opfylde fuldtud, alle som een, inden førstkommende mortensdag.
                  Ved denne dagtingning skal fuldt venskab og sone ubrydeligt overholdes mellem
                  førnævnte herre greve, Folrad og Markvard Glüsing og alle andre mistænkte på
                  grevens side som den ene og førnævnte Johan af Hummersbüttel, Henrik Schwarzwolf
                  og alle andre mistænkte på nævnte Johans side som den anden part. Til klart
                  vidnesbyrd om alt dette er vore, førnævnte ridderes, segl hængt under dette brev.
                  Givet og handlet år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
