<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330701001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330701001</idno>
            <idno type="dd_serialno">42</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C6. Adk. Fyn. Perg. 23 × 13 (plica 1,6). 1: Peder Broks segl af
                  grønt voks, beskadiget, i perg.rem, DAS. 242, 2: Anders Pedersens (Galen) segl af
                  ufarvet voks, beskadiget, i perg.rem, DAS. 185. 3–5: seglsnit. Paa bagsiden tegnet
                  en saks. Registreret i Vordingborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 106. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 870. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IX 682 og Rep. nr. 1655 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg.
                  Dan. nr. *1624.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493888.webp">2. rk. XI nr. 42</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514092.webp">II:11 nr. 42</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 42. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-07-01"> 1333. 1. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Brok pantsætter Søfælde og Søfældefang til Otto Spliet for 100 mark sølv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493889"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus dictus Brok.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi. presentes et futuri. quod
                  recognosco me presencium exhibitori. uiro discreto. Otthoni dicto Spliith. in
                  centum marchis puri argenti teneri ueraciter obligatum. in festo beati Iacobi
                  apostoli iam ad annum proxime uenturo. in ciuitate Kyyl. in prompto argento. uel
                  in pondere Coloniensi. uel quinque solidis grossorum Turonensium. pro marcha puri.
                  uel quindecim solidis sterlingorum coronatorum pro marcha puri argenti.
                  integraliter persoluendis. ♦ Pro quo quidem argento sibi omnia bona mea in
                  Syofællæ. et Syofællæfangh. uidelicet nouem lestas annone in redditibus annualibus
                  cum suis attinenciis uniuersis. mobilibus et immobilibus. uidelicet domibus.
                  agris. pratis. pascuis. siluis. piscaturis. cum plano sicco et humido. impignero
                  per presentes. termino antedicto pro dicto argento redimenda. tali condicione
                  mediante. quod si dictum argentum. termino prescripto. et loco prenotato
                  persolutum non fuerit. extunc bona omnia prescripta. cum suis pertinenciis
                  uniuersis. mobilibus. et immobilibus. memorato. Otthoni Spliith. et suis ueris
                  heredibus. tamquam legaliter scotata. cedere debeant iure perpetuo possidenda. ♦
                  In cuius rei testimonium sigillum meum. una cum sigillis uirorum discretorum.
                  uidelicet domini Andree Pætersun. Tymmonis Tymmæsun. Nicholai Olofsun et Mathei
                  Niclæssun de Slutæ. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xxx<hi rend="sup">o</hi> tercio. quinta
                  feria proxima post diem beatorum apostolorum Petri. et Pauli\ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, kaldet Brok, til alle, som ser dette brev, hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Alle såvel nulevende som fremtidige skal vide, at jeg erkender i sandhed at
                  skylde indehaveren af dette brev, den gode mand Otto Spliet 100 mark rent sølv, at
                  betale fuldt og helt i staden Kiel til førstkommende Sankt Jakobs dag<ref target="drb1"/> om et år med rent sølv eller efter kølnsk vægt, eller med 5
                  skilling grot i mønt fra Tournois for hver mark sølv eller med 15 skilling kronede
                  sterlinger for hver mark sølv. For dette sølv pantsætter jeg ham med dette brev
                  alt mit gods i Søfælde og Søfældefang, nemlig 9 læster korn i årlige indtægter med
                  alt dets tilliggende, rørligt og urørligt, nemlig huse, agre, enge, græsgange,
                  skove, fiskevande, med tørt og vådt, at indløse til førnævnte termin for omtalte
                  sølv, dog på den betingelse, at hvis nævnte sølv ikke bliver betalt ham til
                  foranskrevne termin og på førnævnte sted, skal alt det omtalte gods med alt dets
                  tilliggende, rørligt og urørligt, tilfalde omtalte Otto Spliet og hans rette
                  arvinger til evig besiddelse såsom lovligt skødet. Til vidnesbyrd herom er mit
                  segl sammen med de gode mænds, nemlig hr. Anders Pedersens, Timme Timmesens, Niels
                  Olufsens, Mads Nielsen af Sludes segl hængt under dette brev. Givet i det herrens
                  år 1333 torsdagen efter apostlene St. Peters og Paulus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">25\\. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
