<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330407001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330407001</idno>
            <idno type="dd_serialno">18</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VIII 347 nr. 5411 – Reg. Dan. nr. *1601.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493873.webp">2. rk. XI nr. 18</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514080.webp">II:11 nr. 18</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 18. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-04-07"> 1333. 7. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kobrow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Albrecht 1. af Mecklenburg anerkender Kong Erik 6. Menveds pantsættelse af
                  bederne af landsbyerne Parkentin, Bartenshagen og Stöbelow og pantsætter
                  yderligere den højere domsmyndighed sammesteds til Doberan kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nos Albertus dei gracia Magnopolensis, Stargardensis et Rozstoccensis dominus
                  litteris presentibus recognoscimus et publice protestamur, quod, <pb facs="4493874"/> cum pie memorie quondam dominus Ericus rex Dacie, qui tune
                  temporis dominium terre Rozstok tenuit, religiosis uiris et nobis predilectis
                  domino abbati et conuentui monasterii in Doberan precariam in tribus uillis
                  abbacie sue, scilicet in Parkentin, Bertrammeshaghen et Stobelowe, pro trecentis
                  marcis denariorum Rozstoccensium obligasset ac tollendam annis singulis
                  dimisisset, et dicta Doberanensis ecclesia propter eandem precariam ab aduocatis
                  nostris uexaciones multiplices sustineret, nos predictorum fratrum in Doberan
                  quieti ac paci una cum discretis prouisoribus et militibus nostris prouidere pia
                  sollicitudine cupientes, alias adhuc trecentas marcas denariorum Rozstoccensium ab
                  eisdem fratribus nobis integraliter persolutas sustulimus, quasinredempcionem
                  aliorum bonorumnostrorum conuertimus, que alibi fuerant obligata. ♦ Pro quibus
                  trecentis marcis precariam totalem et integram cum iudicio maiori, scilicet colli
                  et manus, in prenominatis tribus uillis abbacie sue, uidelicet Parkentin,
                  Bertrammeshaghen, Stobelowe, et in omnibus mansis ad ipsam uillam Stobelowe
                  pertinentibus et ex utraque parte piscine sitis ipsis fratribus in Doberan
                  dimisimus et presentibus obligamus, ita ut nullus omnino aduocatorum nostrorum uel
                  qualiscunque alius in dicta precaria et iudicio quidquam tollere debeat preter
                  fratres Doberanensis ecclesie, usque dum nos, uel qui pro tempore in Sywan
                  aduocatus noster fuerit, dictam precariam cum iudicio maiore ab eisdem fratribus
                  ad nostros proprios usus pro sexcentis marcis denariorum Rozstoccensis monete
                  decreuerimus redimendam. ♦ ..... ♦ Actum et datum in cimiterio ecclesie in
                  Coberowe prope Sterneberch, anno ab incarnacione domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> xxx. tercio, feria quarta in pascha. </p>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 323; VI nr. 56. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrekt, af Guds nåde herre til Mecklenburg, Stargard og Rostock, erkender med
                  dette brev og erklærer offentligt, at, da fordums hr. Erik, Danmarks konge — from
                  ihukommelse — som dengang sad inde med herredømmet over landet Rostock, havde
                  pantsat og overladt til de fromme mænd, os elskelige abbed og konvent i Doberan
                  kloster, beden af tre af abbediets landsbyer, nemlig af Parkentin, Bartenshagen og
                  Stöbelow for 300 mark i mønt fra Rostock til årlig oppebørsel, og da nævnte
                  Doberan kirke på grund af samme bede led megen ilde medfart af vore fogder, og vi
                  ønsker sammen med de gode formyndere og vore riddere at sørge for omtalte brødre i
                  Doberans ro og fred med from omsorg, har vi yderligere hævet 300 mark penge i mønt
                  fra Rostock, som fuldt ud er betalt os, hos samme brødre, og dem vi har anvendt
                  til indløsning af <pb facs="4514081"/> andet gods, som andetsteds var pantsat. For
                  disse 300 mark overlader og pantsætter vi med dette brev brødrene i Doberan den
                  hele og udelte bede med den højere domsmyndighed, nemlig hals- og håndsret, i
                  deres abbedis tre føromtalte landsbyer, nemlig Parkentin, Bartenshagen og Stöbelow
                  og i alle de bol, som hører til landsbyen Stöbelow og ligger på begge sider
                  fiskedammen, således at aldeles ingen af vore fogder eller nogensomhelst anden
                  skal oppebære noget af nævnte bede og domsmyndighed uden brødrene i Doberan,
                  indtil vi eller den, som til enhver tid er vor foged i Schwan, beslutter sig til
                  at indløse nævnte bede med den højere domsmyndighed hos de førnævnte brødre til
                  vort brug for 600 mark penge i mønt fra Rostock ... Handlet og givet i Kobrow ved
                  Sternberg i år 1333 efter Guds byrd om onsdagen i påsken. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
