<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330424002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330424002</idno>
            <idno type="dd_serialno">23</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 157 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.143 med overskrift <hi rend="italic">Littera tercia</hi> (cf. Dipl. Dan. 2. rk. X nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1332/dd_13320628001" type="link">384</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 311 nr. 2975 – Reg. Dan. nr.*1604; Rep. nr. 1653.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493877.webp">2. rk. XI nr. 23</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514083.webp">II:11 nr. 23</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 23. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-04-24"> 1333. 24. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Skaanes landsting, at Jens Ubbesen, borger i Lund, har skødet det
                  ham pantsatte gods i Gyorthelykke i Ivetofte sogn til godsets tidligere besidder
                  Esbern Svendsen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Andreas Laghæsun aduocatus Lundensis et
                  auditor causarum placiti generalis Scaniensis. Nicolaus Jacopsun de Ellinge Joon
                  Kaa. milites. Iohannes Benedictsun canonicus Lundensis. Nicolaus Matessun armiger.
                  Esbernus Niclessun. Gynterus Thomessun et Thordo Jonessun ciues Lundenses. salutem
                  in domino sempiternam ♦ Notum facimus uniuersis. quod anno domini m ccc xxxiii.
                  sabbato proximo ante diem beati Marci ewangeliste Lundis in placito generali coram
                  nobis et aliis pluribus fidedignis. constitutus uir discretus Iohannes Vbbesun <pb facs="4493878"/> ciuis Lundensis. quedam bona Gyorthelykke. cum omnibus suis
                  pertinenciis scilicet agris pratis pascuis humido et sicco in parrochia Ywetofte
                  sita. que quidem bona idem Iohannes Vbbæssun a quodam Laurencio Jonssun nomine.
                  iusto acquisicionis titulo per modum forwæthilz prout in litteris apertis ipsius
                  Laurencii super hoc confectis. plenius et lucidius continebatur habuit et in
                  possessione sua aliquamdiu tenuit. discreto uiro presencium exhibitori. Esberno
                  Swenssun. ipsorum predictorum bonorum quondam uero possessori tradidit. assignauit
                  et scotauit. iure perpetuo possidenda. necnon et promisit memorata bona eidem
                  Esberno appropriare ab inpeticione cuiuslibet ♦ Et hoc omnibus quorum interest.
                  tenore presencium declaramus. ♦ In cuius rei testimoni&lt;um&gt; sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum et actum anno die et loco supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 27 armiger] herefter overstreget Esgerus Niclessun. </p>
               <p> 11 testimoni&lt;um&gt;] testimonio Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anders Lavesen, foged i Lund og saghører på Skånes landsting, Niels Jakobsen af
                  Ellinge og Jon Kå, riddere, Jens Bentsen, kannik i Lund, Niels Madsen, væbner,
                  Esbern Nielsen, Gynter Thomsen og Tord Jonsen, borgere i Lund, til alle, som ser
                  dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at i det herrens år 1333 lørdagen inden evangelisten
                  St. Markus' dag overgav, afstod og skødede den gode mand Jens Ubbesen, borger i
                  Lund, på landstinget i Lund i nærværelse af os og mange andre troværdige mænd
                  noget gods i Gjordalycka med alt dets tilliggende, nemlig agre, enge, græsgange,
                  vådt og tørt, beliggende i Ivetofte <pb facs="4514084"/> sogn — hvilket gods samme
                  Jens Ubbesen har fået af en vis Lars Jonsen med retmæssig erhvervelses adkomst i
                  form af forveds pant, således som det fyldigere og klarere fremgår af et af samme
                  Lars herom udstedt åbent brev, og som han i længere tid har haft i sin besiddelse
                  — til den gode mand, indehaveren af dette brev Esbern Svendsen, dette gods
                  forhenværende sande besidder, til evig besiddelse, idet han lovede at hjemle samme
                  Esberns omtalte gods mod enhver tiltale. Og dette erklærer vi med dette brev
                  overfor alle, hvem det vedrører. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under
                  dette brev. Givet og handlet år dag og sted som ovenfor nævnt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
