<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330726004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330726004</idno>
            <idno type="dd_serialno">51</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Auin. 44 f.134v ep.1000e med overskrift <hi rend="italic">De
                     curia</hi> – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 104 ep. 23. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 327 nr. 2997 (efter en original i Sv. RA., stilet til
                  ærkebispen af Uppsala) – Acta Pont. I 119 nr. 243; Acta Pont. Svec. I 1, 302 nr.
                  304; Reg.Jean. XXII ed. Mollat XII 217 nr. 61247.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493913.webp">2. rk. XI nr. 51</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514114.webp">II:11 nr. 51</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 51. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-07-26"> 1333. 26. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebiskop Karl af Lund og hans lydbisper at lade
                  læse ugentlige messer og bønner for det af kong Filip 6. af Frankrig planlagte
                  korstog, og i alle domkirker og sognekirker opstille blokke til indsamling af
                  gaver til toget. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493914"/> Uenerabilibus fratribus .. archiepiscopo &lt;Lundensi&gt;
                  eiusque suffraganeis/ salutem. ♦ Pridem ad supplicem precum instantiam carissimi
                  in Christo filii nostri Philippi regis Francie illustris/ ultramarinum generale
                  passagium de consilio fratrum nostrorum indiximus/ et illius/ ac totius exercitus
                  christiani/ qui transfretabit in eo/ regem prefatum rectorem constituimus/ et
                  capitaneum generalem/ et nichilominus uerbum crucis cum certis gratiis et
                  indulgentiis cunctis Christifidelibus generaliter mandauimus predicari/ prout hec
                  et alia multa/ pro eiusdem passagii prosecutione felici/ per nos salubriter
                  ordinata/ in nostris aliis inde confectis litteris seriosius continentur/ ♦ Uerum
                  desiderantes incense/ quod huiusmodi negocium optatum sortiatur effectum/ et
                  eiusdem regis/ ac aliorum Christi fidelium pia deuotio orationum adiuta
                  suffragiis/ circa prosecucionem ipsius negocii efficatius roboretur/ de dictorum
                  fratrum consilio duximus ordinandum/ ut in singulis cathedralibus/ regularibus/
                  collegiatis/ et parrochialibus ecclesiis qualibet ebdomada semel certa die
                  pronuncianda populo una missa/ pro liberatione terre sancte/ de manibus hostium
                  perfidorum/ prefata prosecucione durante/ cum infrascriptis oracionibus solenniter
                  celebretur/ ita quod in prima de trinitate in secunda de cruce/ et in tercia
                  ebdomadis/ de beata Maria uirgine/ et sic deinceps misse huiusmodi debeant
                  celebrari/ nisi forsan id festiuitatis alicuius solennitas impediret/ quo casu
                  post oraciones festi ordine suo semel in ebdomade dicantur/ orationes huiusmodi/
                  ut prefertur/ cunctis quoque fidelibus uere penitentibus et confessis/ qui durante
                  prosecucione dicti negotii/ pro ipsius consumacione felici/ deuote preces ad
                  dominum effuderint/ decem dies/ uidelicet singulis diebus quibus orauerint/ de
                  iniunctis eis penitenciis misericorditer relaxamus. ♦ Predicte autem oraciones
                  sunt iste. ♦ Deus qui admirabili prouidencia cuncta disponis/ te suppliciter
                  exoramus/ ut terram quam unigenitus tuus proprio sanguine consecrauit/ de manibus
                  inimicorum crucis eripias/ et eam in christiana religione tuo nomini seruire
                  concedas/ per eundem etcetera. ♦ Oratio secunda. ♦ Sacrificium domine quod immo<pb facs="4493915"/>lamus intende/ ac propugnatores tuos ab hostium malignitate
                  custodias/ et in tue protectionis securitate conserues. ♦ Alia oracio post
                  communionem. ♦ Protector noster aspice deus/ et fideles tuos ab hostium defende
                  periculis/ ut ab omni perturbacione semoti/ libera tibi mente deseruiant/ per
                  dominum nostrum etcetera. ♦ Ad hoc ut huiusmodi sanctum negocium piis fidelium
                  elemosinis promptius et plenius adiuuetur/ uoluimus et ordinauimus/ ut in singulis
                  cathedralibus collegiatis et parrochialibus ecclesiis singuli trunci concaui
                  ponantur/ tribus clauibus consignati/ ♦ Prima uidelicet penes episcopum loci/
                  secunda in qualibet cathedrali ecclesia penes eum qui in illa maiorem post
                  episcopum dignitatem/ habuerit/ in aliis uero ecclesiis/ penes cuiuslibet earundem
                  prelatum/ seu rectorem/ aut sacerdotem/ et tercia penes aliquem uite probate
                  laicum conseruandis/ et in eis fideles ipsi iuxta quod dominus mentibus eorum
                  inspirauit/ suas elemosinas deponere/ in suorum remissionem peccaminum moneantur/
                  ♦ Quocirca/ fraternitati uestre/ per apostolica scripta mandamus/ quatinus singuli
                  uestrum/ in singulis uestris ciuitatibus et diocesibus ordinaciones nostras
                  huiusmodi/ diligenter seruetis/ et faciatis ab aliis obseruari/ pecuniam quoque in
                  truncis reponendam predictis/ illi uel illis qui ad id per sedem apostolicam
                  deputati extiterint/ assignetis/ seu faciatis fideliter et integraliter assignari.
                  ♦ Datum Auinione. vii. kalendas augusti anno decimoseptimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 Lundensi] Rigensi Aa og Aa1, men efter brevet In eundem modum scribunt
                  infrascriptis archiepiscopis/ eorumque suffraganeis ..... archiespiscopo Lundensi.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de ærværdige brødre ærkebiskop Karl af Lund og hans lydbisper, hilsen. </p>
            <p> Vi har for nylig på indtrængende bøn af vor med Kristus kære søn Filip<ref target="drb1"/>, de franskes berømmelige konge, med vore brødres<ref target="drb2"/> råd anordnet et almindeligt felttog over havet og indsat
                  omtalte konge som leder og høvedsmand for det og for hele den kristne hær, som
                  skal drage over havet, og vi har også pålagt at prædike almindeligt korstog med
                  bestemte nåder og aflad for alle troende kristne, således som dette og meget
                  andet, som vi heldbringende har forordnet for gennemførelsen af samme tog,
                  indeholdes i rækkefølge i vore andre derom affattede breve<ref target="drb3"/>.
                  Men i et brændende ønske om at dette værk må opnå det forønskede resultat, og
                  samme konges og andre troende kristnes fromme hengivenhed med forbønners støtte må
                  styrkes virkningsfuldt til gennemførelse af dette værk, har vi med nævnte
                     brødres<ref target="drb2"/> råd forordnet, at i hver enkelt domkirke,
                  klosterkirke, kollegiatkirke og sognekirke skal der, sålænge omtalte tog varer,
                  hver uge på en bestemt dag, som vil være at bekendtgøre for menigheden, holdes en
                  højtidelig messe for Det hellige lands befrielse fra de vantro fjender med
                  nedennævnte forbønner, således at i første uge skal holdes messe for treenigheden,
                  i 2. om korset og i 3. om jomfru Marie, og således skal disse messer fremdeles
                  holdes, med mindre måske en højtid forhindrer det, i hvilket tilfælde de omtalte
                  forbønner skal siges i deres rækkefølge een gang om ugen efter festens forbønner,
                  og vi har barmhjertigt eftergivet alle troende, der sandfærdigt angrer og
                  skrifter, og som under gennemførelsen af nævnte værk fromt beder til Gud for dets
                  heldige afslutning, 10 dage af den dem pålagte bod, nemlig een for hver dag, de
                  beder. Og de omtalte bønner er følgende: Oh Gud, som med forunderlig klogskab
                  styrer alt! Dig beder og bønfalder vi om at udrive det land, som Din enbårne søn
                  har indviet med sit eget blod, af korsets fjenders hænder og tillade det med
                  kristen religion at tjene Dit navn o. s. v. Anden bøn: Herre modtag det offer, som
                  vi bereder, beskyt Dine forkæmpere mod fjendens ondskab og bevar dem under Dit
                  værns tryghed. En anden bøn efter nadveren: Gud vor beskytter lån os øje og
                  beskærm Dine troende mod fjendens farer, så at de fri for enhver foruroligelse kan
                  tjene Dig med åbent sind ved vor herre o. s. v. For at dette hellige værk mere
                  beredvilligt og fyldigt kan støttes med troendes fromme almisser, er det ydermere
                  vor vilje, og vi har forordnet, at i hver enkelt domkirke, kollegiatkirke og
                  sognekirke skal opstilles en blok, lukket med tre nøgler, <pb facs="4514116"/> at
                  opbevare således: Den første hos stedets biskop, den anden i en domkirke hos ham,
                  som dér beklæder den største dignitet efter bispen, og i andre kirker hos deres
                  prælat eller præst, og den tredie hos en lægmand med retskaffen levevis. Og i dem
                  skal de troende til bod for deres sjæl opfordres til at lægge deres almisser,
                  efter hvad herren kalder dem til. Derfor pålægger vi Eder, brødre, ved apostolisk
                  brev, at hver især af Eder i hver Eders stad og stift omhyggeligt overholder disse
                  vore bestemmelser og lader dem overholde af andre og trofast og fuldt ud overgiver
                  eller lader overgive de penge, som lægges i førnævnte blokke, til ham eller dem,
                  som det apostoliske sæde udpeger dertil. Givet i Avignon 26. juli i vort 17. år.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Filip 6. 1328-50. </p>
                  <p n="drb2"> Kardinalerne. </p>
                  <p n="drb3"> Jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13330726001'&gt;48&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1333/dd_13330726003'&gt;50&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
