<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13331226001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13331226001</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Reval (Tallinn) Byarkiv. Katalog 203 nr. 100. Perg. 22 × 15 (plica 2,8).
                  Tre perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 277 nr. 758 – Reg. Dan. nr. *1623.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493948.webp">2. rk. XI nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514142.webp">II:11 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 86. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-12-26"> 1333. 26. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hapsela </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Jakob af Øsel og to af hans kanniker bevidner forliget mellem biskop Oluf
                  af Reval og nogle kongelige vasaller om erstatning for frigivelsen af nogle fanger
                  paa borgen i Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iacobus dei et apostolice sedis gracia
                  Osiliensis ecclesie episcopus Iohannes de Wesenbergh et Wernerus de Alen canonici
                  ecclesie predicte salutem et cognoscere ueritatem/ ♦ Noueritis/ quod/ cum/ inter
                  reuerendum patrem dominum Olauum episco<pb facs="4493949"/>pum Reualiensem/ ac
                  quosdam .. uasallos terre regis super recepcione dicti episcopi Reualiensis ad
                  minus castrum Reualiense/ diuersi hincinde haberentur tractatus et placita/ tandem
                  inter cetera in presencia nostri .. Osiliensis et canonicorum nostrorum
                  predictorum/ ac aliorum plurium nobilium et fidedignorum/ denunciatum exstitit et
                  publicatum/ quod dictus dominus .. episcopus Reualiensis/ pro absolucione sui
                  fratris ac quorundam famulorum in predicto &lt;castro&gt; Reualiensi in uinculis
                  et captiuitate sub uite periculo detentorum/ illustri militi domino Marquardo tunc
                  capitaneo Reualiensi/ nonaginta marcas argenti Rygensis exsoluere teneretur. ♦ In
                  cuius solucionem/ si quid de aureis seu alia pecunia in sua cista inueniretur
                  eidem domino .. capitaneo tradendum deputauit. hoc adiiciens/ statuens atque
                  mandans/ ut si dicta pecunia in cista ut premittitur inuenta ad totalem solucionem
                  se non extenderet/ quod per siliginem/ prefati .. episcopi in domo discreti
                  Bertoldi Hamer consulis Reualiensis repositam/ restans argenti summa plene ac
                  perfecte/ esset et esse debet penitus integranda/ ad quod expeditus adimplendum/
                  sepe iamdictus .. dominus Reualiensis/ clauem domus in qua siligo reposita fuerat/
                  prenotato Bertoldo propria manu presentauit. ♦ In cuius rei testimonium .. nos
                  Iacobus Osiliensis predictus sigillum nostrum/ quo in maioribus utimur presentibus
                  duximus apponendum. ♦ Et nos Iohannes et Wernerus canonici supradicti una cum
                  sigillo reuerendi patris ac domini nostri episcopi Osiliensis memorati/ sigilla
                  nostra pro nobis/ ac domini Iohanne de Molendino necnon magistro Nycholao de
                  Pryscia/ nostris concanonicis/ qui tunc/ omnibus et singulis supradictis prout
                  premittitur/ presentes aderant/ huic scripto apposuimus in testimonium
                  premissorum. ♦ Datum Hapeselis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> trecesimo tercio ipso die beati Stephani protomartyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 3.. = Iacobi. </p>
               <p> 6.. = Olauus. </p>
               <p> 7 (castro)] mgl. A. </p>
               <p> 11 .. = Marquardo. </p>
               <p> 13 .. = 0laui. </p>
               <p> 16 .. = Olauus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jakob, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Øsel, Johannes af
                  Wesenberg og Werner af Alen, kanniker ved førnævnte kirke, til alle, som ser dette
                  brev, hilsen og erkendelse af sandheden. </p>
            <p> I skal vide, at efter forskellige forhandlinger og møder mellem den ærværdige
                  fader, hr. Oluf, biskop af Reval og nogle vasaller fra kongens land<ref target="drb1"/> om nævnte biskops modtagelse i den mindre borg i Reval,
                  sluttede man omsider blandt andet den overenskomst og traktat i vor, Øselbispens
                     <pb facs="4514143"/> og vore førnævnte kannikers og i adskillige andre
                  velbyrdige og troværdige mænds nærværelse, at nævnte hr. Oluf, biskop af Reval,
                  for løsladelsen af sin broder og nogle væbnere i førnævnte Reval borg, hvor de
                  under livsfare holdtes i lænker og fangenskab, skal betale den berømmelige ridder,
                  hr. Markvard, da høvedsmand i Reval, 90 mark i sølv i mønt fra Riga. Til betaling
                  heraf anviste han samme herre høvedsmand, hvad der måtte findes af guld eller
                  andre penge i hans kiste, idet han tilføjede, fastsatte og bestemte, at hvis de
                  penge, der som forudskikket måtte findes i hans kiste, ikke strakte til
                  fuldstændig betaling, skulde den resterende sum sølv fuldt og helt og fuldstændigt
                  være at erlægge af omtalte herre biskops rug, som opbevares i den gode mand
                  Revalrådmanden Bertold Hammers hus. Til omgående opfyldelse heraf overgav
                  oftenævnte herre biskop af Reval nøglen til huset, hvor rugen opbevares,
                  egenhændigt til førnævnte Bertold. Til vidnesbyrd herom har vi førnævnte Jakob af
                  Øsel ladet vort segl, som vi bruger ved større anledninger, hænge under dette
                  brev. Og vi Johannes og Werner, ovenfornævnte kanniker, har sammen med den
                  ærværdige fader og vor herre, omtalte biskop af Øsels segl hængt vore segl til
                  vitterlighed for det foranstående under dette brev for os og for de herrer
                  Johannes v. d. Mühle og magister Nikolaus af Preussen, vore medkanniker, som da
                  var tilstede ved alt det ovenfornævnte, således som det forudskikkes. Givet i
                  Hapsal i det herrens år 1333 på den første martyr St. Stefans dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> = Estland. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
