<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13330729004</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13330729004</idno>
            <idno type="dd_serialno">55</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Dansk oversættelse, Gl. kgl. Saml. fol.844 (Anne
                  Krabbes kopibog) f.423 – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Ny kgl. Saml. fol.558 (Dyrskøts afskr.) f.72
                  – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Langebeks Dipl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. IV 328 nr. 2998 – Reg. Dan. nr.*1614; Rep. nr. 1664. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-11/4493917.webp">2. rk. XI nr. 55</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-11/4514118.webp">II:11 nr. 55</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. XI nr. 55. København <date when="1950-01-01">1950</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1333-07-29"> 1333. 29. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Anund Sture og Ulf Filipsson, riddere og kongen af Sveriges høvedsmænd i Skaane,
                  bevidner, at de har gennemgaaet tolderen Jens Klurcks regnskab for Skanør og
                  Falsterbo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4493918"/> Alle mend thette breff seer, ynsker Anundus Sture och Vlff
                  Philipssenn riddere, kongens i Skaane stadtholdere, euig salighed i herren, ♦ Wide
                  maa enn huer och alle, ath wi effter stormectigste førstis her Mogenssis aff guds
                  naade Suerigs, Skaanis och Norgis kongis, mandatt och befalning paa sancti Oluff
                  kongis dag, haffuer werit offuer regenskab med erlig mand Jens Klurck, om huis
                  told hand paa forbeneffnde kongis vegne, vdi Skaanør och Falsterbo markieder
                  haffde opborith. ♦ Da effter som wi samme hans regenskab vdi stycke wiis,
                  grandgiffueligenn besett och offuerweiiet haffuer, er summen paa hans indtegt aff
                  samme told beløbit sig 1776 mark, ii ort och iii pen&lt;din&gt;ge, vdi skaanske
                  penge, summen paa hans vdgifft war 3028 marck 7 ort og 25 pendinge. ♦ Lignit och
                  lagt indtegt emod vdgifft, wor vdgifften 1252 marck, 5 ort, och 22 pending støre
                  end indtechten i forscreffne regenskab, ♦ Till ydermeere vindissbyrd haffuer wi
                  hengt woris signetter her neden fore, ♦ Giffuit aar effter guds byrd 1333 paa
                  sancti Oluff kongis dag, som forscreffuit staar. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Anund Sture og Ulv Filipsson, riddere og kongens høvedsmænd i Skåne, ønsker alle,
                  som ser dette brev, evig salighed i herren. </p>
            <p> Alle og enhver skal vide, at vi efter stormægtigste fyrste hr. Magnus af Guds
                  nåde Sveriges, Skånes og Norges konges mandat og befaling på St. Olav kongens dag
                  sammen med den ærlige mand Jens Klurck har gennemgået regnskabet over, hvad han
                  havde oppebåret i told på førnævnte konges vegne på Skanør og Falsterbo markeder.
                  Efter at vi nøjagtigt har gennemgået og besigtiget samme hans regnskab punkt for
                  punkt, har summen på hans indtægtsside af samme told beløbet sig til 1776 mark 2
                  ørtug og 3 penninge i skånske penge, summen på hans udgiftsside var 3028 mark 7
                  ørtug og 25 penninge. Lignet og lagt indtægt mod udgift var udgiften 1252 mark, 5
                  ørtug og 22 penninge større end indtægten i nævnte regnskab. Til yderligere
                  vidnesbyrd har vi hængt vore segl her nedenfor. Givet år 1333 efter Guds byrd på
                  St. Olav kongens dag, som oven anført. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
