<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11570101101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11570101101</idno>
            <idno type="dd_serialno">117</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ottonis Gesta Friderici imperatoris. Indsat foran Proemium. Med hensyn
                  til håndskrifterne, som Waitz har fordelt på klasserne <hi rend="italic">A</hi>, <hi rend="italic">B</hi>,
                     <hi rend="italic">C</hi>: den ny udg. af Otto af Freising (1912) XXVI. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: nr. 110. Frederik Barbarossa, Romernes konge, 1152 18. maj.
                  Cf. Gesta Friderici lib. 2 c.5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Otto af Freising, ed. Waitz, 1. Angående andre tryk: Ibid. XXXV. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Stumpf 3757.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335907.webp">1. rk. II nr. 117</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508137.webp">I:2 nr. 117</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 117. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Waitz. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1157-01-01"> [1157] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Frederik (Barbarossa), Romernes kejser, til sin farbroder Otto, biskop af
                  Freising. Kejseren har med stor glæde modtaget biskoppens krønikebog og dvæler ved
                  nogle begivenheder under sin femårige regering, blandt andet ved, at Danernes
                  konge Peder, indkaldt til rigsmøde i Merseburg, aflagde mandsed og troskabsløfte
                  og modtog kronen af hans hånd. Hvad han fremlægger i få ord, beder han biskoppen
                  udvikle videre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335908"/> Fridericus Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus
                  dilecto patruo suo Ottoni, Frisingensi episcopo, gratiam suam et omne bonum. </p>
            <p> Cronica, quae tua sapientia digessit ... a dilectione tua nobis transmissa cum
                  ingenti gaudio suscepimus. ... Plus confisi tuis laudibus quam nostris meritis
                  tantillum hoc, quod in Romano orbe per quinquennium fecimus, paucis perstringere
                  curamus. Post primam unctionem Aquisgrani et acceptam coronam Teutonici regni
                  generalem curiam Merseburch in pentecosten celebrauimus; ubi rex Danorum Petrus,
                  ad curiam nostram uocatus, uenit et hominio ac fidelitate nobis facta coronam
                  regni de manu nostra suscepit. Deinde Cicensem episcopum Wichmannum ad
                  archiepiscopatum Magdeburgensem transtulimus. ... Post haec expeditionem Romam
                  mouimus et in ualida manu Longobardiam intrauimus. ... Ut omnes dolos et
                  machinamenta eorum declinaremus, Octauiano cardinale conducente maxima pars
                  miliciae nostrae nocte per portam paruulam iuxta sanctum Petrum intrauit et sic
                  monasterium sancti Petri preoccupauit. Mane facto domnus papa cum tota aecclesia
                  ad basilicam sancti Petri nos precessit et ad gradus cum maxima processione nos
                  suscepit, et missa celebrata ad altare apostolorum Petri et Pauli in honore
                  sanctae Mariae uirginis, quia sabbatum erat, benedictionem coronae Romani imperii
                  largiter super caput nostrum effudit. ... Omnibus castris et munitionibus, quae
                  circa urbem erant, in potestatem nostram deditis, usque Albam uenimus et per
                  aliquot dies ibi cum papa morati sumus. ... Nos uero cum maxima uictoria a Deo
                  nobis prestita, qualem cum mille octingentis militibus conquisitam prius numquam
                  audiuimus, Ueronam usque peruenimus. ... </p>
            <p> Haec pauca paucis comprehensa illustri ingenio tuo dilatanda et multiplicanda
                  porrigimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 Fridericus] Fredericus B2, C1; </p>
               <p> et mgl. A. A*. </p>
               <p> 3 transmissa)] promissa transmissa A* (i A*2 promissa senere slettet); </p>
               <p> promissa et transmissa C2. </p>
               <p> 7 Merseburch] Mersebure β; Merseburc C1; </p>
               <p> in pentecosten = 78. maj (1152). </p>
               <p> 8 Petrus = Sueno. </p>
               <p> 9 nobis facta] facta nobis B. </p>
               <p> 10 Wichmannum) Wicinanum A, Wicmannum A*,C; W β. </p>
               <p> 10-11 Magdeburgensem] Maddeb. A*, Magdab. β. </p>
               <p> 11 Romam) Romanam A; </p>
               <p> in mgl. B6. </p>
               <p> 12 Longobardiam)] Lombardiam β, C, Langob. B6. </p>
               <p> 14 paruulam) paruam β. </p>
               <p> 15 preoccupauit] occupauit A*. </p>
               <p> 17 apostolorum] sanctorum A*, sanctorum apostolorum C2. </p>
               <p> 18 Mariae uirginis] uirginis Mariae A*; </p>
               <p> sabbatum = 18. juni (1155). </p>
               <p> 24 aliquot) aliquos β. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Frederik, af Guds nåde romernes kejser og til alle tider Augustus<ref target="drb2"/>, til sin elskede farbroder Otto, biskop af Freising, i nåde og
                  med ønsket om alt godt. </p>
            <p> Vi har med stor glæde modtaget den krønike<ref target="drb3"/>, som du i din
                  visdom har samlet .... og i din kærlighed har sendt os .... Idet vi nærer større
                  tillid til dine rosværdige egenskaber end til vore egne evner, optegner vi her
                  kortelig den smule, som vi i løbet af femåret<ref target="drb4"/> har udrettet i
                  det romerske rige. Efter først at være salvet i Aachen og have modtaget det tyske
                  riges krone<ref target="drb5"/>, holdt vi en rigsdag i Merseburg i pinsen. Derhen
                  kom Danernes konge Peder, som var blevet kaldt til vort hof<ref target="drb6"/> og
                  efter at have svoret os en mands- og troskabsed modtog han rigets krone af vor
                  hånd. Dernæst overflyttede vi biskop Wikman af Zeitz til ærkebispestolen i
                     Magdeburg<ref target="drb7"/> .... Efter dette begav vi os på togtet til
                     Rom<ref target="drb8"/> og rykkede ind i Lombardiet med en stærk hær .... For
                  at forebygge alle deres listige anslag<ref target="drb9"/>, rykkede den største
                  del af vor hær under ledelse af kardinal Octavian<ref target="drb10"/> om natten
                  ind gennem en lille port ved St. Petrus og besatte således i forvejen St. Petrus'
                     kloster<ref target="drb11"/>. Da det var blevet dag, gik den herre paven med
                  hele sit kardinalkollegium til St. Petrus' basilika førend vi og modtog os ved
                  trappen under en stor procession; og da han havde holdt en messe ved apostlene
                  Petrus' og Paulus' alter til ære for den hellige jomfru Maria, eftersom det var
                     lørdag<ref target="drb12"/>, lyste han i rigt mål velsignelsen over det
                  romerske riges krone på vort hoved<ref target="drb13"/> .... Da alle borge og
                  fæstninger omkring Rom var overgivet til os, kom vi til Albano og tilbragte der
                  nogle dage sammen med paven<ref target="drb14"/> .... Efter en herlig sejr, som
                  Gud gav os — så herlig, som vi endnu aldrig har hørt nogen vinde den med 1800
                  krigere, — kom vi til Verona<ref target="drb15"/> .... </p>
            <p> Disse få ting, sagt med få ord, skænker vi til dit strålende talent, som vil
                  uddybe og mangfoldiggøre dem. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dateret således af Waitz i hans udgave af Otto af Freising. </p>
                  <p n="drb2"> Augustus her og andetsteds i bindet brugt i den klassiske betydning som
                  betegnelse for indehaveren af <pb facs="4508138"/> kejserværdigheden eller
                  angivende indehaverens _ophøjede_ stilling. Først under Rudolf af Habsburg
                  bliver Augustus opfattet som \"Mehrer des Reichs\", jf. Haberkern-Wallach s. v.
                     _Augustus_. </p>
                  <p n="drb3"> denne standsede i første omgang med år 1146, men blev efter den her
                  givne tilskyndelse fortsat til 1156. </p>
                  <p n="drb4"> Frederiks regeringsperiode. </p>
                  <p n="drb5"> 1152 9. maj. </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. 110. </p>
                  <p n="drb7"> fremhæves som vidnesbyrd om Frederik Barbarossas magt også i kirkelige
                  anliggender. </p>
                  <p n="drb8"> 'Römerzug' for at blive kronet til kejser. </p>
                  <p n="drb9"> et parti blandt de romerske borgere og blandt kardinalerne modsatte sig
                  Frederiks valg. </p>
                  <p n="drb10"> den senere modpave Victor 4. </p>
                  <p n="drb11"> d. v. s. det daværende Vatikan. </p>
                  <p n="drb12"> hvor det var skik at celebrere en Mariamesse. </p>
                  <p n="drb13"> det foregik 1155 18. juni, jf. Simonsfeld I 338. </p>
                  <p n="drb14"> Hadrian 4. </p>
                  <p n="drb15"> i september 1155, jf. Simonsfeld I 373 ff. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
