<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11570920001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11570920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">118</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Codd. epistolares Friderici I (<hi rend="italic">V</hi>: Cod. Vindobonensis 629 (Ius
                  can. 133), s. XII; <hi rend="italic">M</hi>: Cod. Lat. Monacensis 22201, s. XII, f. 270 med
                  overskriften: <hi rend="italic">Epistola Adriani pape ad Fridericum imperatorem; S</hi>: Cod.
                  Argentinensis, s. XIV exeunte); <hi rend="italic">b</hi>: Rahewini Gesta Friderici imperatoris
                  lib. 3 c.9. Med hensyn til håndskrifterne til Gesta Friderici, som Waitz har
                  fordelt på klasserne <hi rend="italic">A</hi>
                           <hi rend="italic">B</hi>
                           <hi rend="italic">C</hi>: den ny udg. af Rahewin (1912) XXVII XXXVI. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mansi XXI 789; Migne 188:1525; Pontificum Romanorum Vitae, ed.
                  Watterich, II 357; MG. LL. IV:1 229; Hjärne, Medeltidens statsskick, 23;
                  Simonsfeld, Jahrbücher, I 498 (udtog); Rahewin, ed. Waitz, 174. Angående andre
                  tryk: ibid. XXXV; senere tryk: E. Eichmann, Kirche und Staat, II 94; C. Mirbt,
                     Quellen<hi rend="sup">4</hi>, 168. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VI 274; Jaffé 10304 (6991); Reg. Dan. 217*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335908.webp">1. rk. II nr. 118</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508138.webp">I:2 nr. 118</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 118. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Waitz og MG LL. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1157-09-20"> [1157]. 20. september 
               <note>
                  <p> Angående dateringen: nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231101" type="link">119</ref>. Eskil, Lunds ærkebiskop [1157]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Anagni </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>
               <pb facs="4335909"/> (H)adrianus (4.) til Frederik (Barbarossa), Romernes kejser.
                  E(skil), ærkebiskop af Lund, er på hjemvejen fra pavestolen blevet overfaldet på
                  tysk område, mishandlet sammen med sit følge og holdes endnu i fangenskab. Denne
                  store misgerning er kejseren bekendt; rygtet herom breder sig. Men kejseren siges
                  at lade som ingenting, og misdæderne tror sig allerede straffri for det
                  sacrilegium, de har forøvet. Paven har i et og alt opfyldt kejserens ønsker. Han
                  frygter imidlertid, at denne nu efter tilskyndelse af et fordærvet menneske er
                  blevet fjendtligt sindet mod den romerske kirke og paven. To kardinalpresbytere,
                  Bernard af St. Clemens og Roland af St. Marcus, den sidstnævnte pavens kansler,
                  afsendes som legati de latere til kejseren. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Adrianus episcopus, seruus seruorum Dei, dilecto filio F., illustri Romanorum
                  imperatori, salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Imperatoriae maiestati paucis retroactis diebus recolimus nos scripsisse, illud
                  horrendum et execrabile facinus et piaculare flagitium tempore nostro commissum,
                  in Teutonicis partibus, sicut credimus, aliquando intemptatum, excellentiae tuae
                  ad memoriam reuocantes, nec sine grandi ammiratione <pb facs="4335910"/> ferentes,
                  quod absque digna seueritate uindictae usque nunc transire passus sis tam
                  perniciosi sceleris feritatem. Qualiter enim uenerabilis frater noster E.,
                  Lundensis archiepiscopus, dum a sede apostolica remearet, a quibusdam impiis et
                  scelestis, quod sine grandi animi merore non dicimus, in partibus illis captus
                  fuerit et adhuc in custodia teneatur, qualiter etiam in ipsa captione predicta
                  uiri impietatis, semen nequam, filii scelerati, in eum et in suos euaginatis
                  gladiis uiolenter exarserint et eos, ablatis omnibus, quam turpiter atque
                  inhoneste tractauerint, et tua serenissima celsitudo cognoscit, atque ad
                  longinquas et remotissimas regiones fama tanti sceleris iam peruenit. Ad cuius
                  utique uehementissimi facinoris ultionem, sicut is cui bona placere, mala uero
                  displicere credimus, constantius exurgere debuisti, et gladium, qui tibi ad
                  uindictam malefactorum, laudem uero bonorum est ex diuina prouisione concessus, in
                  ceruicem deseuire oportuit impiorum et grauissime conterere presumptores. Tu uero
                  id ipsum ita dissimulasse diceris seu etiam neglexisse, quod eosdem malefactores
                  non est quare peniteat commisisse reatum, quia se inpunitatem sacrilegii, quod
                  gesserunt, iamiam sentiunt inuenisse. Cuius quidem dissimulationis et negligentiae
                  causam penitus ignoramus, quoniam nos in aliquo serenitatis tuae gloriam
                  offendisse conscientiae scrupulus nostrum animum non accusat, sed personam tuam
                  sicut karissimi et specialis filii nostri et principis christianissimi, quem in
                  apostolicae confessionis petra non ambigimus per Dei gratiam solidatum, sincera
                  semper dileximus karitate et debitae tractauimus benignitatis affectu. Debes enim,
                  gloriosissime fili, ante oculos mentis reducere, quam gratanter et quam iocunde
                  alio anno mater tua sacrosancta Romana aecclesia te susceperit, quanta cordis
                  affectione tractauerit, quantam tibi digni<pb facs="4335911"/>tatis plenitudinem
                  contulerit et honoris et qualiter imperialis insigne coronae libentissime
                  conferens benignissimo gremio suo tuae sublimitatis apicem studuerit confouere,
                  nichil prorsus efficiens, quod regiae uoluntati uel in minimo cognosceret obuiare.
                  Neque tamen penitet nos tuae desideria uoluntatis in omnibus impleuisse, sed, si
                  maiora beneficia excellentia tua de manu nostra suscepisset, si fieri posset,
                  considerantes, quanta aecclesiae Dei et nobis per te incrementa possint et commoda
                  prouenire, non inmerito gauderemus. Nunc autem, quia tam inmensum facinus, quod in
                  contumeliam uniuersalis aecclesiae et imperii tui noscitur etiam commissum,
                  negligere ac dissimulare uideris, suspicamur utique ac ueremur, ne forte in hanc
                  dissimulationem et negligentiam propter hoc tuus animus sit inductus, quod
                  suggestione peruersi hominis zizania seminantis aduersus clementissimam matrem
                  tuam sacrosanctam Romanam aecclesiam et nos ipsos indignationem, quod absit,
                  aliquam conceperis uel rancorem. Ob hoc igitur et ob alia omnia negotia, quae
                  cognoscimus imminere, duos de melioribus et carioribus, quos circa nos habemus,
                  dilectos scilicet filios nostros, B. tituli sancti Clementis presbiterum
                  cardinalem et R. tituli sancti Marci presbiterum cardinalem et cancellarium
                  nostrum, uiros utique religione et prudentia et honestate conspicuos, serenitati
                  tuae de latere nostro ad presens duximus destinandos, excellentiam tuam rogantes
                  attentius, quatinus eos tam honorifice quam benigne recipias, honeste tractes et
                  ea, quae ipsi super hoc et super aliis ad honorem Dei et sacrosanctae Romanae
                  aecclesiae, ad decus etiam et exaltationem imperii pertinentia ex parte nostra
                  imperatoriae proposuerint dignitati, uelut si ab ore nostro procedant, absque ulla
                  hesitatione suscipias et ipsorum uerbis, tamquam si ea contingeret nos proferre,
                  fidem non dubites adhibere. </p>
            <p> Dat. Anagniae xii. kal. Octobris. </p>
            <div type="app">
               <p> 25-26 Adrianus—benedictionem mgl. M. </p>
               <p> 25 F. (= Friderico) kun i A, A*1, ellers skrevet helt ud. </p>
               <p> 27 nos mgl. C. </p>
               <p> 29 Teutonicis] Theutonicis M; Theotunicis S. </p>
               <p> 30 nec] non B, C; </p>
               <p> grandi] graui A*. </p>
               <p> 3 E. = Eskillus; </p>
               <p> Lundensis kun M, Ludun. B1, Lundun. B*, Ludenensis S, ellers Lundenensis. </p>
               <p> 5 illis) istis V. </p>
               <p> 7 exarserint] exarserunt M, S. </p>
               <p> 8 tractauerint] tractauerunt S. </p>
               <p> 10 utique) itaque A*; </p>
               <p> is] his A, A*, C, hiis S. </p>
               <p> 11 placere mgl. A*. </p>
               <p> 12 qui—bonorum)] qui ad uindictam malefactorum, laudem uero bonorum tibi V; </p>
               <p> malefactorum] malorum B, maledictorum C2. </p>
               <p> 15 seu etiam kun V, ellers seuiciam; </p>
               <p> malefactores kun M, S, mgl. ellers. </p>
               <p> 16 se mgl. B, C. </p>
               <p> 18 offendisse] ostendisse S., </p>
               <p> 20 quem] quae M. </p>
               <p> 21 solidatum) solidatum sine causa B, B*. </p>
               <p> 22 dileximus] dilexerimus C, er underprikket C1; </p>
               <p> karitate A, C1, V, M, S. </p>
               <p> 2 tuae mgl. B3. </p>
               <p> 4 penitet] peniteret B, B*; </p>
               <p> tuae desideria] desideria tuae C. </p>
               <p> 5 si mgl. B3. </p>
               <p> 5-6 maiora—nostra] maiora excellentia tua, si fieri posset, de manibus nostris
                  beneficia V. </p>
               <p> 7-8 gauderemus] gaudemus S. </p>
               <p> 8 facinus mgl. A, A*, V, S, inmensum facinus mgl. M, </p>
               <p> 9-10 begge ac] et A*. </p>
               <p> 10-11 hanc dissimulationem et negligentiam] hac dissimulatione et negligentia M,
                  S. </p>
               <p> 15 omnia] quaedam V, omnia mgl S. </p>
               <p> 16 habemus] haberemus S; </p>
               <p> B. (= Bernhardum) A. A*1, C1; </p>
               <p> BiA*2, tituli tilføjet M, S; </p>
               <p> sancti mgl. A. </p>
               <p> 17 cardinalem et mgl. C; </p>
               <p> R. (= Rolandum) A, A*1, C1. Rol. A*2, </p>
               <p> tituli) iterum A, mgl. B; C. </p>
               <p> 18 religione et A*1, B1, M, et mgl. ellers. </p>
               <p> 24 uelut si kun V, ellers sicut; </p>
               <p> 25 si mgl. B3; contingeret] contigeret M. </p>
               <p> 26 fidem—adhibere] non dubites adhibere fidem A, A*. </p>
               <p> 27 Dat.—Octobris kun V, M (opløst Data), S. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6 Isai. 1,: Ve... semini nequam, filiis sceleratis. </p>
               <p> 7 Num. 22,,: evaginato gladio; etc. </p>
               <p> 12 1. Pet. 2,4: sive regi sive ducibus tamquam ab eo (2: Deo) missis ad vindictam
                  malefactorum, laudem vero bonorum. </p>
               <p> 21 cf. Matt. 16,,: tu es Petrus, et super hanc petram edificabo ecclesiam meam. </p>
               <p> 12 cf. Matt. 13,,: venit inimicus . . et superseminavit zizania. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Hadrian, biskop, Guds tjeneres tjener, til vor elskede søn Frederik, romernes
                  berømmelige kejser, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi genkalder i erindringen, at vi for nogen tid siden<ref target="drb2"/> har
                  skrevet til din kejserlige majestæt om den skrækkelige og forbandelsesværdige
                  misgerning, den syndige skændselsdåd, der i vor tid har fundet sted, så vidt vi
                  ved forøvet på et vist tidspunkt i Tyskland, idet vi påmindede din højhed herom,
                  og idet vi ikke uden forundring har erfaret, at du indtil nu har ladet en så
                  skadelig og grov forbrydelse passere uden at straffe den med den strenghed, som
                  den fortjener. Thi hvorledes vor ærværdige broder Eskil, ærkebiskop af Lund, på
                  hjemrejse fra det apostoliske sæde i hine egne blev taget til fange af syndige og
                  forbryderiske mænd — hvilket vi ikke kan fremføre uden stor sindsbevægelse — og
                  endnu holdes i fængsel, hvorledes fremdeles de ugudelige mænd, et afkom af
                  syndefulde, brødebetyngede børn<ref target="drb3"/>, ved den fornævnte
                  tilfangetagelse med dragne sværd<ref target="drb4"/> for voldeligt frem mod ham og
                  hans følge, og hvor nedværdigende og vanærende de behandlede dem efter at have
                  taget alt fra dem, er både bekendt for din kejserlige højhed, ligesom rygtet om
                  denne misgerning allerede er fløjet til de fjerneste og mest afsidesliggende egne.
                  Du burde rejse dig og med fast hånd straffe denne uhørte forbrydelse ligesom een,
                  om hvem vi tror, at det gode behager og det onde mishager ham, og det sværd, som
                  Gud har givet dig til at straffe misdædere med, men dem til lov, <pb facs="4508139"/> som gør godt<ref target="drb5"/>, burde rase mod de ugudelige
                  nakker og på det alvorligste forskrække de formastelige. Men om dig bliver det
                  sagt, at du i den grad lukker øjnene for dette eller endog, at det er dig
                  uvedkommende, så at misdæderne ikke har nogen grund til at angre, at de har begået
                  deres forbrydelse, eftersom de føler, at de allerede har fået eftergivet straffen
                  for den helligbrøde, de har begået. Vi står ganske uforstående over for denne
                  overbærenhed og ligegyldighed, eftersom ingen samvittighedskvaler gnaver vort sind
                  med bebrejdelser for at have krænket din ophøjede majestæt på noget punkt, men
                  tværtimod har vi altid næret den oprigtigste kærlighed til din person som vor
                  højtelskede og foretrukne søn og den mest kristne fyrste, om hvem vi tror, at han
                  ved Guds nåde står fast på den apostoliske tros klippe<ref target="drb6"/>, og vi
                  har altid behandlet dig med tilbørlig velvilje og hengivenhed. Men du,
                  glorværdigste søn, må holde dig for øje, med hvilken glæde og tilfredsstillelse
                  din moder, den højhellige romerske kirke, i et andet år tog imod dig<ref target="drb7"/>, med hvilke dybe følelser i hjertet den behandlede dig, hvilken
                  fylde af værdighed og hæder den tildelte dig, og hvorledes den med stor glæde
                  overdrog dig den kejserlige krone og bestræbte sig på at husvale din højhed i sit
                  kærlige skød uden at foretage sig det ringeste, som den bekendt var din kongelige
                  vilje imod, det være sig noget nok så ubetydeligt. Vi angrer slet ikke, at vi i
                  alle henseender har opfyldt dit hjertes begæringer, og hvis din højhed havde
                  modtaget endnu større velgerninger<ref target="drb8"/> af vor hånd — om det lod
                  sig gøre — vilde vi med grund kunne glæde os, når vi tog i betragtning, hvilken
                  støtte og gavn du kunde være for Guds kirke og os. Men da du må synes at være
                  uinteresseret og lukke øjnene for en så stor misgerning, som vides at være begået
                  som en hån mod hele kirken og mod den kejserlige magt, nærer vi i hvert fald
                  mistanke om og frygter, at dit sind måske kan være ledet ind på denne
                  overbærenhedens og ligegyldighedens bane af den grund, at du — det Gud forbyde —
                  på anstiftelse af det onde menneske, som har udsået ugræs<ref target="drb9"/>,
                  føler nogen harme eller bærer noget nag mod din mest milde moder, den højhellige
                  romerske kirke, og mod os. Af den grund og af hensyn til alle de andre sager, som
                  vi ved er påtrængende, har vi nu besluttet at sende to af de bedste og kæreste,
                  som vi har om os, nemlig vore elskede sønner Bernardus, kardinalpresbyter med
                  titel af S. Clemente, og Roland, kardinalpresbyter med titel af S. Marco og vor
                  kansler — to mænd, som uomtvisteligt udmærker sig ved fromhed, klogskab og hæder —
                  til din højhed som legater de latere<ref target="drb10"/>, idet vi indtrængende
                  beder din højhed om, at du modtager dem både ærefuldt og velvilligt, at du
                  behandler dem med anstand, og at du uden tøven <pb facs="4508140"/> til ære for
                  Gud og den højhellige romerske kirke og til pryd og forherligelse af dit rige
                  opfatter det, som de på vore vegne fremfører for din kejserlige højhed vedrørende
                  denne og andre sager som om det kom fra vor egen mund, og at du ikke betænker dig
                  på at nære tiltro til deres ord, som om vi selv fremførte dem. </p>
            <p> Givet i Anagni den 20. september. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _paucis retroactis diebus_; Simonsfeld 1 498 note 254
                  foreslår den naturlige rettelse til _non paucis etc_. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Esaias 1, 4; ifølge Otto af St. Blasien (Otto af Freisings
                  fortsætter) blev Eskil i året 1156 _cum quodam alio episcopo collega sua_
                  taget til fange i Burgund på hjemrejsen fra Rom _a quibusdam_ for løsepenges
                  skyld, jf. Simonsfeld I 497. </p>
                  <p n="drb4">4\\. Mos. 22, 23. </p>
                  <p n="drb5">1\\. Pet. 2, 14. </p>
                  <p n="drb6"> jf. Matth. 16, 18. </p>
                  <p n="drb7"> Frederik blev kronet til kejser 1155 18. juni. </p>
                  <p n="drb8"> pavebrevet har _maiora beneficia_, der af kejserens kansler på
                  rigsdagen i Besançon blev oversat med _endnu større len_, en gengivelse, der
                  under den standende strid mellem kejserdømme og pavestol fremkaldte en voldsom
                  ophidselse på rigsdagen, jf. Simonsfeld I 570 ff. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Matth. 13, 25. Der sigtes rimeligvis til kejserens kansler Reginald
                  von Dassel, jf. Simonsfeld I 570. </p>
                  <p n="drb10"> de mødtes med kejseren på rigsdagen i Besançon i oktober 1157. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
