<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11571231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11571231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">119</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. eccl. Lundensis 62 under <hi rend="italic">E</hi> med overskriften: <hi rend="italic">Planctus E.
                     archiepiscopi captiuati ab imperatore</hi>. I marginen med hånd fra 16.
                  århundrede: <hi rend="italic">Erlandi archidiaconi mentio fit in litera. Q. litera secunda Iacobi
                     archiepiscopi. Hic postea factus est Lundensis episcopus. De altari domini
                     Erlandi electi uide in litera. T</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Magnus Matthiæ 78 (= Huitfeld, Bispekrøniken, Qij; Fol. 61); Huitfeld
                  II 331; Fol. 276; Pontanus VII 367; Pontoppidan I 558; Gustav Sommelius, De
                  meritis et fatis Eskilli, 16; Münter, Vermischte Beyträge zur Kirchengeschichte,
                  327; Münter II 314; Aarb. f. nord. Oldk. 1868, s. 622 (udtog); Ny Kirkeh. Saml. IV
                  622 (udtog); Bremisches Jahrbuch VI 62 (udtog); Simonsfeld, Jahrbücher, I 499
                  (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Antiquum registrum capituli Lundensis 1425 (f. 20v. under <hi rend="italic">E</hi>,
                  stk. 9a, samme ordlyd som overskriften i <hi rend="italic">a</hi>, trykt ÆA V 140); Reg. eccl.
                  Lundensis 69 264; Suhm VI 275; Reg. Dan. 216*; Rep. udat. 10. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Magnus Matthiæ 78; Gram, Oratio de origine et statu rei litterariæ
                  in Dania et Norvegia. Dän. Bibl. VII 461; Schrörs, Untersuchungen z. dem Streite
                  Friedrichs I mit Papst Hadrian IV. Univ. Progr. Bonn 1915; Ellen Jørgensen,
                  Smaabidrag til Middelalderens Kirkehistorie. Kirkeh. Saml. VI:6 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335911.webp">1. rk. II nr. 119</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508140.webp">I:2 nr. 119</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 119. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1157-12-31"> [1157] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335912"/> Mogens Madsen udtaler, at det her foreliggende brev af nogle
                  henføres til ærkebiskop Erland (✝ 1276), og at kejseren, hvis dette er rigtigt, må
                  have været Rudolf af Habsburg. I tilknytning hertil daterede man i ældre tid
                  brevet til 1275. Gram henledte imidlertid 1745 opmærksomheden på, at ærkebiskop
                  Eskil 1156 begav sig til kurien og på hjemvejen derfra blev taget til fange og
                  udplyndret, om ikke på befaling af Frederik Barbarossa, så dog med hans samtykke.
                  Gram gjorde i denne <pb facs="4335913"/> sammenhæng Eskil til forfatter af brevet,
                     <hi rend="italic">pulchrum sane et facundum atque, ut apparet, sententioso et acuto illi
                     dicendi generi, quod in sancto Bernhardo suspicimus, haud multum absimile</hi>.
                  Sommelius, Lagerbring (Monumenta Scanensia I 216; Swea rikes historia II 262) og
                  alle senere følger Gram. </p>
                  <p> Schrörs har gjort gældende, at Eskils brev kun er en stiløvelse og altså ikke
                  autentisk. De grunde, han bygger på, er ikke holdbare. </p>
                  <p> For at kunne datere Eskils brev fra fangenskabet må man søge at fastslå, hvornår
                  ærkebiskoppen blev taget til fange. </p>
                  <p> Ifølge Gaufridus var det i den hellige Bernards sidste leveår (✝ 1153 20.
                  august), at Eskil besøgte abbeden i Clairvaux (nr. <ref target="/books/dipdan/1153/dd_11531231101" type="link">114</ref>). Godt tre år
                  efter sit opbrud derfra var han igen i Clairvaux (S. Bernardi Vita prima lib. IV
                  c. 25: Confessus est etiam nobis de pane, quem retulit, quod nunc usque, cum iam
                  tertius annus transierit, illaesum eum beati uiri fides et benedictio custodiuit).
                  Dette Eskils andet besøg må altså henlægges til 1156. Fra Clairvaux fortsatte
                  ærkebiskoppen til Rom. På hjemvejen derfra var det, at han blev taget til fange.
                  Hoveddokumentet om denne tilfangetagelse er ved siden af Eskils brev Hadrianus 4.s
                  skrivelse til Frederik Barbarossa af [1157] 20. september (nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11570920001" type="link">118</ref>). I denne
                  skrivelse karakteriserer paven den voldsgerning, som er blevet forøvet, med
                  ordene: <hi rend="italic">illud horrendum et execrabile facinus et piaculare flagitium tempore
                     nostro commissum, in Teutonicis partibus, sicut credimus, aliquando
                     intemptatum</hi>, og endnu stærkere: <hi rend="italic">uehementissimum, immensum facinus</hi>.
                  To kardinaler, »af de ypperste og kæreste« fra pavens omgivelser, den ene Roland,
                  Hadrianus' kansler, fik det hverv at overbringe skrivelsen. Denne skrivelse, som
                  fulgte på en anden, afsendt nogle dage tidligere, gengiver den heftige, oprørte
                  reaktion ved pavehoffet. Der kan naturligvis være gået flere uger efter
                  begivenheden, før den omtalte skrivelse blev udfærdiget, men næppe altfor lang
                  tid. At henlægge Eskils tilfangetagelse til 1156, som Otto af St. Blasien gør (MG
                  SS XX 307; cf. SRD I 340), turde være udelukket. Ærkebiskoppens brev fra
                  fangenskabet må være fra 1157. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> E(skil), Lunds ærkebiskop, til konger, høvdinge, biskopper, abbeder, gejstlighed
                  og menighed i Danmark. Ærkebiskoppen er blevet lagt i lænker. Den romerske kejser
                  anklager ham for at have forbrudt sig groft imod ham og for at have forringet hans
                  rige og krone. Hvor og hvornår ærkebiskoppen har gjort dette, kan han ikke forstå,
                  skønt han ransager sin samvittighed. Anklaget, ikke overbevist bliver han
                  domfældt, og skønt uskyldig regnet blandt misdædere. Dette er hans ære, dette hans
                  triumf. Thi så stor er hans længsel efter, at det danske rige må stå hædret, den
                  danske kirke ophøjet, at det er ham kærere at lide for denne kirke end at herske i
                  den. Han opfordrer til forbøn for sig og forbyder, at der gives løsepenge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Regibus. principibus Danie. episcopis abbatibus. atque uniuerso clero et populo
                  E. dictus Lundensis archiepiscopus. uinctus Ihesu Christi. salutem. </p>
            <p> Feliciter sunt miseri. quos constat non meruisse que perferunt. In aduersis est
                  quedam felicitas. quem reum putas esse. tamen innocentem. Hinc <pb facs="4335914"/> est quod gloriamur in uinculis. quorum causa nobis est pro solacio. non
                  consciencia pro flagello. Gloriamur enim cum Paulo dicentes Gloria nostra hec est.
                  testimonium consciencie nostre. </p>
            <p> Qualis autem ea sit uel que fuerit nostrorum causa uinculorum. audiant domini
                  mei. et amici mei. fratres mei et sacerdotes mei. Credo tanto deuotius oraturos
                  eos pro me. quanto nouerunt in me pati Christum. quam me propter Christum. Nouit
                  Deus et Dei filius et utriusque spiritus. quia ego non menciar. Dominus imperator
                  Romanus. nos apud eum grauiter peccasse imponit. et nos sui regni ac sue corone
                  diminucionem fecisse causatur. Nos autem super hiis. conscienciam nostram
                  recolentes. ubi aut quando hec fecerimus. nequaquam reperire ualemus. Hinc est
                  quod Deo gracias. accusati non conuicti dampnamur. et innocentes, inter iniquos
                  reputati sumus. Sed hoc est gloria nostra. Hic est triumphus noster. In tantum
                  etenim Danici regni honorem et Danice ecclesie exaltacionem desidero. ut gratius
                  sit mihi pati pro ea. quam regnare in ea. </p>
            <p> Ad uos ergo conuersio mea/ domini et amici mei. fratres mei et sacerdotes mei.
                  Oro uos orate pro me. curam agere de me. compassione esse iuxta me. </p>
            <p> Oro uos. solis oracionibus innocenciam meam redimere; Mando et mandando precipio.
                  ne de alia redempcione aliquis uestrorum audere presumat. Ego etenim. semel
                  Christi sanguine redemptus. iterum non requiro redimi. Insuper iam fere caro
                  nostra nulla est corpus nostrum debile. anima nostra circa fines suos. dissolui
                  cupiens et esse cum Christo. solius Christi indiget redempcione. Sanguis eius
                  redempcio mea. Sanguis eius precium meum. Indignum est ut sub precio redigar.
                  cuius precium sine precio est. Preterea. infamis est redempcio. qua libertas perit
                  ecclesie. qua seruitus comparatur. Necesse est enim ut membra seruiant. si caput
                  humilies sub tributo. Necesse est clericum redimi. si episcopum censeas
                  redimendum. Necesse est trepidare subditos. si iuxta comicum/ ei opus est patrono.
                  quem speras defensorem. <pb facs="4335915"/> Ego certe uitam tanti non facio ut
                  breuem diligam et redemptus. Malo periclitari de ea quam pro ea communem
                  conculcare libertatem. </p>
            <p> Prosit ecclesie mea mors. cui uiuens dum prefui. non profui. Pontificis est. si
                  non uiuere. mori saltem uniuersis. </p>
            <p> Valete. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 E. = Eskillus. </p>
               <p> 1 causa] causa sa med det første sa, der indleder ny linie, overstreget a. </p>
               <p> 21 første nostra med samme hånd som teksten skrevet over et overstreget mea i
                  linien a. </p>
               <p> 1 Ego Magnus Matthiæ], Ergo a. </p>
               <p> 5 Valete] Val' a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 29 Phile. 1,: vinctus Iesu Christi; etc. </p>
               <p> 1 cf. Rom. 54: gloriamur in tribulationibus. </p>
               <p> 2 2. Cor.1,,: gloria nostra hec est, testimonium conscientiæ nostræ. </p>
               <p> 7-8 cf. 2. Cor. 114,4: Deus... scit quod non mentior, </p>
               <p> 12 Marc. 15,8: cum iniquis reputatus est. </p>
               <p> 16 cf. Cant. 7,4: ad me conversio eius. </p>
               <p> 28 comicus = Terentius i Eunuchus 770: perii, huic ipsist opus patrono, quem
                  defensorem paro. </p>
               <p> 3 cf. Augustinus, De civitate Dei XIX c. 19: ut intellegat non se esse episcopum,
                  qui præesse dilexerit, non prodesse. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, kaldet ærkebiskop af Lund, Jesu Kristi fange<ref target="drb2"/>, til
                  Danmarks konger og stormænd, til bisper, abbeder og hele gejstligheden hilsen. </p>
            <p> Lykkelige er de ulykkelige, for hvem det står fast, at de ikke har gjort sig
                  fortjent til det, de lider. I modgang er der en lykkefølelse i dette, at den, som
                  regnes for at være skyldig, dog er uskyldig. Derfor roser vi os af vore lænker<ref target="drb3"/>, hvis årsag er os en trøst og ikke en svøbe for vor
                  samvittighed. Thi vi roser os med Paulus og siger: vor ros er denne, (nemlig) vor
                  samvittigheds vidnesbyrd<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Men hvad der skal være eller har været årsag til vore lænker, skal mine herrer og
                  venner, mine brødrer og præster høre. Jeg tror, at de des mere inderligt vil bede
                  for mig, når de ved, at Kristus snarere lider i mig, end jeg lider på grund af
                  Kristus. Gud og Guds søn og begges ånd ved, at jeg ikke lyver<ref target="drb5"/>.
                  Den romerske herre kejser bebyrder os med, at vi har forsyndet os groft imod ham,
                  og beskylder os for, at vi skulde have formindsket hans rige <pb facs="4508141"/>
                  og hans krone. Og når vi desangående ransager vor samvittighed, kan vi ingenlunde
                  finde, hvor eller når vi har gjort dette. Derfor domfældes vi, Gud være lovet,
                  efter anklagens ordlyd, og uden at der er ført bevis imod os; og uskyldig regnes
                  vi med blandt overtrædere<ref target="drb6"/>. Men dette er vor ros. Dette er vor
                  triumf. Thi så højlig attrår jeg det danske riges hæder og den danske kirkes
                  ophøjelse, at det er mig kærere at lide for den end at herske i den. </p>
            <p> Til Eder står nu min attrå<ref target="drb7"/>, mine herrer og venner, mine
                  brødre og præster. Jeg beder Eder: Bed for mig, hav omsorg for mig, stå medfølende
                  ved min side. </p>
            <p> Jeg beder Eder kun ved bønner at løskøbe mig uskyldige. Jeg pålægger og
                  foreskriver Eder, at ingen af Eder må fordriste sig til at forsøge nogen anden
                  løskøbelse. Thi jeg, som en gang er blevet løskøbt ved Kristi blod, stræber ikke
                  efter at blive løskøbt på ny. Ydermere er vort kød nu næsten intet, vort legeme er
                  skrøbeligt, og vor sjæl, der attrår at løses fra sine bånd og leve med Kristus,
                  trænger kun til Kristi løskøbelse. Hans blod er min løskøbelse. Hans blod er
                  betaling for mig. Det er uværdigt, at der fastsættes en pris for een, hvis pris er
                  uden værdi. Desuden er det en æreløs løskøbelse, ved hvilken kirkens frihed går
                  tabt og trældom erhverves. Det er nemlig en nødvendig følge, at lemmerne må
                  trælle, når hovedet ydmyger sig og yder tribut. Det er nødvendigt, at klerken
                  løskøbes, hvis man mener, at bispen skal løskøbes. De undergivne må nødvendigvis
                  skælve, hvis ligesom i komedien<ref target="drb8"/> den, man håber at få som
                  forsvarer, selv har forsvarer behov. Jeg sætter visselig ikke livet så højt, at
                  jeg bryder mig om denne korte frist, om jeg bliver løskøbt. Jeg vil hellere sætte
                  livet på spil, end at den almindelige (kirkelige) frihed for mit livs skyld trædes
                  under fode. </p>
            <p> Måtte min død være til gavn for den kirke, som jeg ikke gavnede, da jeg i levende
                  live stod i spidsen for den<ref target="drb9"/>. En biskops opgave er, hvis han
                  ikke kan leve for alle, i det mindste at dø for dem. </p>
            <p> Lev vel. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. 118. </p>
                  <p n="drb2"> Filem. 1, 9. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Rom. 5, 3. </p>
                  <p n="drb4">2\\. Kor. 1, 12. </p>
                  <p n="drb5">2\\. Kor. 11, 31. </p>
                  <p n="drb6"> Mark. 15, 28. </p>
                  <p n="drb7"> Højs. 7, 10. </p>
                  <p n="drb8"> Terentius, Eunuchus 770. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Augustin, De civitate dei XIX c. 19. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
