<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11571231105</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11571231105</idno>
            <idno type="dd_serialno">123</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ Insulæ f. 6 med overskriften: <hi rend="italic">Priuilegium domni regis
                     Waldemari quod dedit monasterio et fratribus de Weng</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 240; Script. min. II 165. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 23; Reg. Dan. 222; v. Buchwald nr. 4; Rep. I 386. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: v. Buchwald 12; Lauritz Weibull, Valdemar I.s privilegium för
                  Tommarps kloster. Scandia XV 91; Nordisk historia II 330; Hal Koch I 98; ovenfor
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335921.webp">1. rk. II nr. 123</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508144.webp">I:2 nr. 123</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 123. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1157-12-31"> [1157-1164] <note>
                  <p> Kong Valdemars privilegium for Veng kloster er affattet i pluralis. </p>
                  <p> Man har betvivlet ægtheden af kong Valdemars privilegium for Veng og gjort
                  gældende, at kongens titulatur før 1174 skulle have været <hi rend="italic">Danorum rex</hi>, ikke
                  som i privilegiet <hi rend="italic">rex Danorum</hi>. Det rette forhold er, at titulaturen i fem
                  udaterede diplomer, hvis datering kan fastsættes til 1157 (1158)—1160 (nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>), og i eet
                  diplom, dateret 1164 (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231101" type="link">156</ref>), var <hi rend="italic">Danorum rex</hi>, i alle andre <hi rend="italic">rex
                  Danorum</hi>. Ægthed eller uægthed kan ikke konstateres ad denne vej. </p>
                  <p> Privilegiet henføres til 1157-1182, 1158, ikke meget senere end oprettelsen af
                  Vitskøl kloster og 1166-1167. </p>
                  <p> Kong Valdemar betoner i privilegiet for klosteret i Veng, at han har overtaget
                  magten over hele riget og af denne grund, forsåvidt det står til ham, med Guds
                  hjælp vil bestræbe sig på at være alle til gavn. Privilegiet må stamme fra et
                  tidspunkt ikke altfor længe efter kongens tronbestigelse 1157, og gælder altså
                  ikke cistercienserklosteret i Veng, som først oprettedes 1165, men det
                  benediktinerkloster, som fandtes der tidligere (nr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231101" type="link">167</ref>). Privilegiet
                  indledes med en invocatio og intitulationen med ordet Ego. Begge dele henviser
                  privilegiet til senest 1164, Da brevene i Exordiet savner datering, kan ingen
                  slutning drages heraf. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, konge over Danerne. Kongen har overtaget magten over hele riget.
                  Landboerne under Benediktinerbrødrene i Veng betalte tidligere leding til kongens
                  ombudsmænd. Valdemar har fritaget dem herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335922"/> In nomine sancte et indiuidue Trinitatis. Ego Waldemarus Dei
                  gratia. rex Danorum. omnibus diuine matris ecclesie filiis. tam futuris quam
                  presentibus pie ac catholice in Dacia degentibus. post huius uite curriculum.
                  interminabile cum Christo optinere brauium. </p>
            <p> Quoniam Deo disponente. quamuis meritis nostris minime exigentibus. totius regni
                  monarchiam suscepimus; ob id scilicet uniuersis. et diuinis. et humanis. quantum
                  domino opitulante. nostra sufficit ualitudo. prodesse curabimus. Credentes igitur
                  resurrectionem. et post huius uite mortem. cum illis qui domum Dei decorauerunt.
                  nos in eternis tabernaculis portionem habituros; notificamus. nos monasterio apud
                  Weng. fratribusque eiusdem cenobii. ibidem sub regula beati Benedicti
                  famulantibus. colonos suos cum omni iure nostro regali. quod soluere prius
                  consueuerant exactoribus nostris propter expeditionem. que Danice leyding
                  nuncupatur. contulisse. et hoc pro remissione omnium peccatorum nostrorum.
                  parentum. antecessorum. et omnium fidelium defunctorum. </p>
            <p> Quicunque ergo istius pagine nostre decreto in zelo malo obuiauerit. et quod nos
                  ratum statuimus. diaboli spiritu arreptus. atque exagitatus. irritum facere
                  temptauerit; sed et sigilli nostri corroborationem uiolauerit ; sit portio eius
                  cum Iuda traditore Christi. et uia cum illis qui domino dixerunt. recede a nobis
                  scientiam uiarum tuarum nolumus. Sitque alienus a sacrosancto corpore et sanguine
                  domini nostri Ihesu Christi. nisi penitentia ductus ad satisfactionem condignam
                  uenerit. </p>
            <div type="app">
               <p> 1-2 Dei gratia rex Danorum] rex Danorum før Dei gratia, men ved omflytningstegn
                  henvist til at stå bagefter a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3-4 cf. 1. Cor. 944: ii, qui in stadio currunt, omnes quidem currunt, sed unus
                  accipit bravium. </p>
               <p> 9 cf. Ps. 25,: Domine, dilexi decorem domus tuæ; Luc. 16,: in æterna tabernacula. </p>
               <p> 17 cf. 1. Sam. 165-146: spiritus Dei malus exagitat te ... quando arripuerit te
                  spiritus Domini malus. </p>
               <p> 19-20 Iob 21,,: qui dixerunt Deo: recede a nobis, et scientiam viarum tuarum
                  nolumus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, af Guds nåde Danernes
                  konge, til alle sønner af den fromme moder, kirken, såvel fremtidige som
                  nulevende, som lever fromt og rettroende i Danmark, i ønsket om, at de efter dette
                  livs løb må opnå den sejrspris<ref target="drb2"/> i Kristus, som er grænseløs. </p>
            <p> Efterdi vi ved Guds styrelse, skønt det ingenlunde er efter vore egne
                  fortjenester, har opnået eneherredømmet over hele riget, vil vi af den grund sørge
                  for at være til gavn for alt gudeligt og menneskeligt, så vidt vore kræfter med
                  Guds hjælp forslår. Idet vi altså tror på opstandelsen og et liv efter døden
                  sammen med dem, som har herliggjort Guds hus<ref target="drb3"/>, og at vi vil få
                  del i de evige boliger<ref target="drb4"/>, kundgør vi at have overdraget til
                  klostret ved Veng og brødrene i samme kloster, der tjener sammesteds efter den
                  hellige Benedikts regel, deres landboer<ref target="drb5"/> med al vor kongelige
                  ret, som de før plejede at betale til vore ombudsmænd i anledning af hærtog, som
                  på dansk kaldes 'leding', og dette har vi gjort til bod for vore, vore forældres,
                  vore forgængeres og for alle afdøde troendes synder. </p>
            <p> Hver den, som derfor i ond iver går imod dette vort brevs bestemmelse og, grebet
                  og ophidset af djævelens ånd<ref target="drb6"/>, forsøger at omstøde, hvad vi har
                  fastsat som gyldigt, ja, som krænker vort brev, der er beseglet med vort segl,
                  skal have fælles lod med Judas, Kristi forræder, og være på deres vej, som sagde
                     <pb facs="4508145"/> til Herren: Vig bort fra os! At kende dine veje er ikke
                  vor lyst<ref target="drb7"/>. Og han skal være udelukket fra vor herre Jesu Kristi
                  højhellige legeme og blod, medmindre han, ledet af anger, skulde gøre passende
                  bod. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Kor. 9, 24. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Ps. 26, 8. </p>
                  <p n="drb4"> Luk. 16, 9. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. 167, ifølge hvilket landboerne oprindeligt havde tilhørt kronen. </p>
                  <p n="drb6"> jf. 1. Sam. 16, 15-16. </p>
                  <p n="drb7"> Job 21, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
