<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11571231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11571231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">120</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Vitskølbogen, vidisse 1499, tabt; <hi rend="italic">a1</hi>: vidisse 1574-1575, tabt;
                     <hi rend="italic">a1a</hi>: Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1193, omkr. 1670, p. 3;
                     <hi rend="italic">a1b</hi>: Bartholin, Collectanea H(VI), s. XVII exeunte, p. 340; <hi rend="italic">a1c</hi>:
                  Bartholin, Collectanea F(V), s. XVII exeunte, p. 3; <hi rend="italic">b</hi>: P. H. Resen, Atlas
                  Danicus (Uldall 186 Fol. II 394). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 384; Dän. Bibl. VI 136; Dipl. AM. I 15; SRD, IV 461
                  (udtog); Script. min. II 144. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Designatio Stephanii f. 6 (<hi rend="italic">Kong Waldemarss breff, udi huilcken
                     hand giffuer een landssby til at opbygge een abbedi med, for Gud haffde befried
                     hannem fra hanss hemmelig fiender</hi>); Dipl. AM. I 319; Suhm VII 6 8; Reg.
                  Dan. 221*; Rep. I 386. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Script. min. II 142; Dipl. Dan. II: 1 13; nedenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335915.webp">1. rk. II nr. 120</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508142.webp">I:2 nr. 120</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 120. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1157-12-31"> [1157-1158] 
               <note>
                  <p> Privilegiegiveren fremtræder i Vitskølprivilegiet i 1. person singularis; i
                  corroboratio findes en undtagelse: ordet <hi rend="italic">nostri</hi>. </p>
                  <p> Kong Valdemars privilegium for Vitskøl, som almindeligvis henføres til 1158, er
                  udfærdiget efter 1157 23. oktober, dagen for Svend Grathes fald og før 1158 18.
                  april, <pb facs="4335916"/> da biskop Asser af Roskilde, opført som vidne i
                  privilegiet, afgik ved døden (Lauritz Weibull, Den skånska kyrkans älsta historia.
                  Hist. tidskrift f. Skåneland V 245; Nordisk historia II 129). Ifølge Narratiuncula
                  de fundatione monasterii Vitæschole in Cimbria var klostrets grundlæggelsesdag 1.
                  april (Script. min. II 141). Dagen falder indenfor det tidsrum, hvor privilegiet
                  udfærdigedes. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Roskilde]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, Danernes konge. Forrædere har søgt at dræbe kongen; men det mislykkedes
                  for dem. De samlede da menedere, oprørere og forbrydere og begyndte åben krig, men
                  blev tilintetgjort med deres forbryderiske leder. I erindring om Guds godhed og
                  det løfte, kongen har aflagt, overdrager han på en synode i Roskilde landsbyen
                  Vitskøl, tilhørende hans fædrenearv, til Henrik, hans Cistercienserbrødre og deres
                  efterfølgere. Et abbedi skal indrettes der. Ærkebiskop Eskil, det apostoliske
                  sædes legat, har stadfæstet donationen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sanctæ et individuæ Trinitatis. Ego Waldemarus, Dei gratia Danorum rex. </p>
            <p> Notum esse cupio omnibus, tam præsentibus qvam posteris, qvod qvidam perfidi, qvi
                  mecum dulces capiebant cibos et amica miscebant colloqvia, ex improviso inermem me
                  et nil tale verentem eductis gladiis confodere conati sunt. Porro miseratio divina
                  non defuit, qvæ me, nullo opem ferente, protexit, et de mediis armatorum cuneis
                  potenter eripuit. Frustrati itaqve in suis machinationibus traditores, collectis
                  qvibusque periuris, seditiosis atqve sceleratis, qvorum ingens copia est, rursus
                  aperta bella adorsi, qvo me vita et regno, populum vero pace spoliarent, Deo pro
                  nobis dimicante, cum principe sceleris contriti sunt. Eapropter divinæ memor
                  benignitatis et voti, qvod voveram, Henrico et fratribus eius eorumqve
                  successoribus secundum Cisterciensem ordinem viventibus in Roschildensi synodo
                  villam de patrimonio meo, qvæ Withscuele vocatur, cum omnibus eidem loco
                  pertinentibus ad construendam abbatiam, solenniter atqve legaliter donatione
                  sancta contuli, præsente venerabili archiepiscopo, apostolicæ sedis legato <pb facs="4335917"/> Eschillo atqve id ipsum confirmante, cum sex episcopis et
                  multis abbatibus et omni clero et populo. </p>
            <p> Ut autem hæc donatio fratribus, qvibus collata est, rata et inconvulsa semper
                  permaneat, regia autoritate et sigilli nostri impressione cum testium annotatione
                  confirmavimus, qvorum hæc sunt nomina: Eschillus Lundensis archiepiscopus. Acerus
                  Roschildensis. Helias Ripensis. Eschillus Arhusiensis. Nicolaus Vibergensis. Tocho
                  Burglanensis. Osbernus Slesvicensis. Canutus dux et frater eius Buris. Radolphus
                  capellanus regis et Hinricus Palli, qvi dicitur Albus, et Carolus et innumeri
                  alii, qvos longum est enumerari. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 In nomine — Waldemarus i de første linier og med kapitaler a1a; In nomine —
                  individuæ i første linie og med kapitaler a1b-alc; Waldemarus] Valdemarus b. </p>
               <p> 9 qvi] et qvi b; </p>
               <p> capiebant] cupiebant a1c. </p>
               <p> 10 nil] nihila1b,b. </p>
               <p> 12 armatorum rettet fra armacorum a1c. </p>
               <p> 14 atqve] ac a1c; </p>
               <p> aperta bella] aperto bello b. </p>
               <p> 17 voti qvod voveram rettet af anden hånd fra noti qvod noveram a1c; </p>
               <p> Henrico med r rettet a1c; </p>
               <p> et fratribus efter overstreget ord med de slettet og fribus i linien, rettet af
                  anden hånd til fratribus a1c. </p>
               <p> 18 Cisterciensem rettet fra Cisternensem (?) a1c; </p>
               <p> viventibus] inventibus b. </p>
               <p> 19 meo mgl. b; </p>
               <p> Withscuele med gotiske bogstaver a1a, Viteschale b; </p>
               <p> eidem loco] ad eundem locum b. </p>
               <p> 20 construendam)] constituendam b; </p>
               <p> abbatiam rettet mellem a og t a1c. </p>
               <p> 21 archiepiscopo] archiepisco a1a-a1c. </p>
               <p> 3 est mgl. b. </p>
               <p> 4 autoritate] auctoritate a1c. </p>
               <p> 5 confirmavimus] confirmamus b, rettet over linien fra confirmamus a1b, ligeså
                  med anden hånd a1c; </p>
               <p> hæc] hæ b. </p>
               <p> 6 Acerus] Ascerus b; </p>
               <p> Helias] Elias b. </p>
               <p> 7 Vibergensis] Viburgensis b; </p>
               <p> Tocho] Focho b; </p>
               <p> Burglanensis] Burglavensis b. </p>
               <p> 8 Radolphus] Rodolphus b; </p>
               <p> Hinricus] Henricus a1c, b, rettet fra Henricus a1b; </p>
               <p> Palli rettet fra Palle a1c. </p>
               <p> 8-9 Palli — numerari] Palli etc. b. </p>
               <p> 9 numerari] &lt;e&gt;numerar&lt;e&gt; Gertz. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9 Ps. 5415: qui .. mecum dulces capiebas cibos. </p>
               <p> 10 cf. Num. 22,,: evaginato gladio; etc; Ezec. 23,,: confodiantur gladiis eorum. </p>
               <p> 11 cf. Thre. 3,,: quia non defecerunt miserationes ejus (9: Domini). </p>
               <p> 13-14 cf. Mal. 3,: ero testis .. maleficis et adulteris et perjuris...dicit
                  Dominus exercituum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Valdemar, at Guds nåde Danernes
                  konge. </p>
            <p> Jeg ønsker, at det skal være vitterligt for alle, såvel nulevende som fremtidige,
                  at nogle troløse mænd, som nød et festligt måltid<ref target="drb2"/> og førte
                  venlig tale med mig, pludselig med dragne sværd<ref target="drb3"/> søgte at
                  gennembore mig våbenløse mand, jeg som ikke befrygtede noget sådant. Dog Guds
                  barmhjertighed var uden ende<ref target="drb4"/>; uden hjælp fra nogen beskyttede
                  den mig og udrev mig magtfuldt midt iblandt de bevæbnede skarer. Forrædernes
                  anslag blev således gjort til intet, og efter at have samlet alle menedere,
                  oprørere og forbrydere, af hvilke der er mange, greb de atter til åben krig,
                  hvorved de vilde berøve mig liv og rige og mit folk dets fred; men da Gud kæmpede
                  for os, blev de udslettede sammen med forbrydelsens hovedmand<ref target="drb5"/>.
                  Af den grund har jeg, ihukommende Guds godhed og det løfte, jeg havde aflagt, på
                  en synode i Roskilde højtideligt og lovmæssigt ved en hellig gaveakt skænket
                  Henrik og hans brødre og deres efterfølgere, som lever i overensstemmelse med
                  cisterciensernes regel, den landsby, som er min fædrenearv, og som kaldes Vitskøl,
                  med alt tilliggende til opførelse af et abbedi i nærværelse af den ærværdige
                  ærkebiskop, det apostoliske sædes legat, Eskil, der stadfæstede dette, sammen med
                  seks bisper, mange abbeder og hele gejstligheden og folket. </p>
            <p> Men for at denne gave altid skal forblive gyldig og uanfægtet for de brødre, hvem
                  den er givet, har vi stadfæstet den med kongelig myndighed og med et aftryk af
                  vort segl og under optegnelse af vidner, hvis navne er disse: Eskil, ærkebiskop af
                  Lund, Asser af Roskilde, Elias af Ribe, Eskil af Århus, Niels af Viborg, Tyge af
                  Børglum, Osbern af
                  Slesvig<!-- CP: Kaldes ligeledes Osbern i DD, 120. Men i nr. 122 nedenfor og DD omtales han korrekt som Esbern. Skulle man skrive Esbern hér? -->,
                  Knud, hertug, og hans broder Buris, Radulf, kongens kapellan, Henrik Pallesen, som
                  kaldes Hvide, Karl og utallige andre, som det er for vidtløftigt at opregne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 55, 15. </p>
                  <p n="drb3"> jf. 4. Mos 22, 23 og Ezek. 23, 47. </p>
                  <p n="drb4"> Klages. 3, 22. </p>
                  <p n="drb5"> sigter til slaget på Grathe hede 1157 23. oktober. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
