<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13770403001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1377-04-03</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Danica 175</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Københavns segl i grønt voks</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl></bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1377-04-03"
                  notBefore="1377-04-03"
                  notAfter="1377-04-03"
                  cert="high">1377. 3. april</date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Rådet i København skriver til rådet i Lübeck angående en
                        arvesag.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus uiris dominis consulibus ciuitatis Lubicensis consules in Hafnis
                  quantumcumque poterint servicie et conplacencie cum beneuola uoluntate domini et
                  amici karissimi. ♦</p>
            <p> Nouerit uestra honorificencia quod constituti coram nobis fidedigni et discreti
                  uiri conciues nostri dilecti proprias suas hereditates nobiscum possidendas
                  Iohannes Westfaal et Iohannes Laghe mediis suis corporalibus iuramentis prestitis
                  in ueritate duxerunt et publice confessi fuerunt protestando se scire ex certa
                  scripta quod dominus Helmekynus presbyter et Reyneke fratres dicti Zwarten filii
                  legitimi quondam Helmekini dicti Zwarten aliter de Ozenbrugghe conciuis nostri dum
                  uiueret sint proximi heredes ad bona per mortem Lamberti de Ozenbrugghe awunculi
                  eorum olim conciuis uestri derelicta adicientes se nosse et uidisse tam ipsum
                  Lambertum quam Helmekinum supradictum. ♦</p>
            <p> Quare uobis quam studiosius possumus supplicamus quatenus intuitu iusticie
                  precumque nostrarum ob respectum dictos fratres dirigere dignemini et promouere ut
                  huiusmodi bona hereditaria sicut premittitur ad ipsos deuoluta sine aliqua
                  condicione presententur eis et assignentur securum respectum ad nos habentes quod
                  nulla monitio actio seu impeticio subsequi debeat pro hiis que ipsis de huiusmodi
                  bonis fuerint presentata. ♦</p>
            <p> Recepta propter hoc sufficiente caucione fideiussa a dominis Iohanne Westfaal et
                  Iohanne Leghe conciuibus nostris exhibentes uos in hiis prout de nobis plenissime
                  confidimus quod gratanter cupimus promereri. ♦</p>
            <p> Datum Hafnis anno domini m°ccc°lxx°vii° sexta feria in ebdomada pasche nostro sub
                  sigillo presentibus in testimonium appenso.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ærværdige mænd, herrer rådmænd i byen Lübeck, hilser rådmændene i København med så
                  meget de formår af tjeneste og velbehagelighed med god vilje: herrer og kæreste
                  venner! Jeres ærværdighed skal vide, at de i vort nærvær opstillede vidner og
                  indsigtsfulde mænd, vore elskede medborgere Johan Westfal og Johan Laghe, har ført
                  deres egne arvestykker til at tages i besiddelse med os, efter at deres korporlige
                     ed<ref target="drb1"/> var ydet i vor midte, og
                  offentligt har erklæret, at de vidste fra en vis skrivelse, at brødrene hr.
                  Helmeke, præst, og Reineke, kaldet Zwarten, legitime sønner af forhen Helmeke
                  kaldet Zwarten, ellers 'fra Osnabrück', vor medborger så længe han levede, er de
                  nærmeste arvinger til det gods, som er efterladt ved deres onkel Lambert fra
                  Osnabrücks, forhen jeres medborger, død. Og de tilføjede, at de havde kendt og set
                  såvel selve Lambert som ovennævnte Helmeke. Derfor beder vi jer så indstændigt, vi
                  formår, at I værdiges at lede og befordre nævnte brødre på foranledning af retfærd
                  og vore bønner - og på grund af anerkendelse - for at dette dem tilfaldne
                  arvegods, som det nævntes, overdrages og tilegnes dem uden nogen form for
                  betingelse, nærende sikker tillid til os, at intet krav, sagsanlæg eller klagemål
                  skal efterføgle for det, som overdrages af nævnte gods. Idet svoren garanti er
                  blevet modtaget angående dette af hr. Johan Westfal og Johan Laghe, vore
                  medborgere, har vi fuld tillid til, at I i disse sager viser jer over for os, som
                  vi gerne ønsker at fortjene. Givet i København i Herrens 1377nde år lørdag i ugen
                  efter påske under vort nærværende skrivelse til vidne vedhæftede segl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
