<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220528001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">417</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sudendorf I 205 nr. 364; Mekl. UB. VII 30 nr. 4352 — Reg. Dan. nr.
                  *1323.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490339.webp">2. rk. VIII nr. 417</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513149.webp">II:8 nr. 417</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 417. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-05-28"> 1322. 28. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Johann 2. af Werle opfordrer Volkmar von Gowisch og Heinrich von Werle til
                  at stille ham hjælpetropper i kong Kristoffer 2.s tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Io. dei gracia dominus de Werle uiris famosis et honestis Volcmaro de Ghowisch
                  militi et Hinr. de Werle fauorem omnis boni. ♦ Omni studio quo possumus uos
                  rogamus, quatenus in seruicium nostri domini Cristofori Danorum regis illustris et
                  nostrum quanto forcior cum amicis uestris poteritis uos expediatis, ita quod in
                  octaua trinitatis continuo in aliqua municionum nostre terre quam commodius
                  attingere poteritis sitis finaliter cum uestris constituti. ♦ Militi siquos nobis
                  adduxeritis duodecim marcas puri argenti dabimus famulo decem. ♦ Expensas quas in
                  uia feceritis et equos si quos perdideritis uobis reddemus cum nostram attigeritis
                  presenciam, et cum domum uestram exiueritis sub nostro dampno ibitis et non
                  uestro. ♦ <pb facs="4490340"/> De captiuitate uestra et uestrorum quam deus
                  auertat de stipendio et de perdicione rerum uestrarum cautos uos faciemus utique
                  et securos, quod presentibus protestamur. ♦ Datum anno domini m ccc xxii<hi rend="sup">o</hi> nostro sub secreto feria vi<hi rend="sup">ta</hi> ante
                  pentecostes. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Io = Iohannes. </p>
               <p> 23 Hinr. = Hinrico. </p>
               <p> 25 forcior læs forcius. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Johan, af Guds nåde herre af Werle, til de berømmelige og hæderlige mænd Volkmar
                  af Gowisch og Henrik af Werle, vor gunst med alt godt. </p>
            <p> Vi beder Eder så indtrængende vi formår, at I med Eders venner ruster Eder så
                  kraftigt som I kan i vor herre Kristoffers, de danskes berømmelige konges og vor
                  tjeneste, således at I senest til førstkommende ottendedag efter Trinitatis med
                  Eders mænd giver møde i en eller anden af vore befæstede pladser, hvilken I
                  bekvemmest måtte kunne nå. Vi vil give enhver ridder, I måtte medbringe, tolv mark
                  lødigt sølv, enhver væbner ti mark. De udgifter, I måtte have undervejs, og de
                  heste, I måtte miste, vil vi erstatte Eder, når I når frem til os, og når I er
                  draget hjemmefra, vil I rejse på vor risiko, og ikke på Eders. For Eders og Eders
                  mænds tilfangetagelse – som Gud forbyde – for Eders sold og for tab af Eders
                  ejendele vil vi under alle omstændigheder yde garanti og sikkerhed, hvilket vi
                  erklærer med dette brev. Givet i det herrens år 1322 under vort sekret fredagen
                  før pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
