<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220717001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220717001</idno>
            <idno type="dd_serialno">428</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. F 2. Perg. 55 × 18 (plica 3,1); plettet og hullet i en lodret stribe
                  paa midten — Registreret i Repertorium over Gem. Arch. 1598 (caps. IV fase. 1 nr.
                  13). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 683. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm. XII 348; Michelsen II 158 nr. 134; Hasse III 262 nr. 473; Mekl.
                  UB. VII 44 nr. 4365 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) — Hvitfeld III 301; Hvitfeld, Fol. 449
                     (<hi rend="italic">dansk udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. 1916".  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490348.webp">2. rk. VIII nr. 428</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513156.webp">II:8 nr. 428</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 428. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-07-17"> 1322. 17. juli 
               <note>
                  <p> Datering: St. Margrete dag var 20. juli i Skandinavien. 1322 faldt 20. juli paa
                  en tirsdag, og naar brevet er dateret <hi rend="italic">sabbato proximo ante diem beate Margarete
                     uirginis</hi>, maa det være udstedt lørdag 17. juli. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Stege </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. slutter en overenskomst med grev Gerhard 3. af Holsten, som
                  forpligter sig til at yde kongen militær hjælp. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490349"/> Cristoforus dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus
                  presens scriptum cernentibus. salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus
                  uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. uicesimo secundo. sabbato proximo ante diem beate Margarete uirginis
                  Stikæ in Mønia. cum nobili domino. domino Gerardo dei gracia. comite Holsacie et
                  Stormarie in modum qui sequitur placitauimus uidelicet quod idem dominus Gerardus
                  fide data promisit et promittit et ad hoc se firmiter obligauit quod nobis et
                  liberis nostris perpetuo ubique in Dacia et ubicumque alibi ex ista parte Eydore
                  et maris salsi cum triginta hominibus armis et dextrariis bene expeditis quociens
                  et quandocumque ipsos habere uoluerimus ab eodem contra omnes homines seruire
                  debeat beniuole/ fideliter et constanter. et castra eiusdem domini comitis.
                  ciuitates/ et municiones singule nobis et liberis nostris parata esse debeant et
                  aperta ita quod nos et liberi nostri de dictis castris/ ciuitatibus/ et
                  municionibus/ cum necesse habuerimus inimicos nostros et hostes ledere/
                  dampnificare/ poterimus et odire/ ♦ Ex alia uero parte maris uidelicet in
                  Alemannia. cum toto posse suo uidelicet/ castris ciuitatibus/ municionibus/ et
                  uasallis omnibus perpetuo ubicumque/ quandocumque et quocienscumque. a dicto
                  domino comite. nos et liberi nostri seruicium habere uoluerimus cum totis uiribus
                  suis/ nobis ut premittitur seruire teneatur. et castra ciuitates/ et municiones
                  singule dicti domini comitis. Gerardi nobis et liberis nostris parata debeant esse
                  et aperta. quod nos et liberi nostri ex dictis castris/ ciuitatibus/ et
                  municionibus inimicos nostros ledere poterimus et odire nobilibus dominis domino
                  Magnopolensi Henrico. et domino Iohanne comite Holsacie exceptis. fautoribus eciam
                  dicti domini Magnipolensis exceptis quamdiu guerram quam nunc habet contigerit
                  perdurare. ita tamen quod si dictus dominus Magnipolensis uel dominus comes
                  Holsacie/ nobis/ liberis nostris/ et fautoribus esse uoluerit inimicus. eisdem
                  contra nos liberos nostros et fautores/ iuuamen seu subsidium in nullo debeat
                  concedere uel prestare. domino eciam Adulfo comite de Schoghenborgh/ per tres
                  annos continuos inmediate subsequentes/ excepto/ et non ultra. ita quod dictis
                  tribus annis durantibus/ ipsum dominum <pb facs="4490350"/> comitem Adulfum dictus
                  dominus comes Holsacie G. contra nos/ lib[eros] nostros/ seu fautores/ in nullo
                  iuuare debeat seu fouere/ predictis uero tribus annis transactis nobis et liberis
                  nostris/ contra dictum comitem dominum Adulfum sicut contra alios idem dominus
                  comes. Gerardus seruire teneatur. ♦ Triginta uero homines cum quibus dictus
                  dominus comes Gerardus/ nobis et liberis nostris seruire debet/ nos/ uel nostri
                  Lybek. Helgenhafn. seu Sleswiik recipiemus ubi nobis uel nostris magis uidebitur
                  expedire quibus triginta hominibus/ et aliis omnibus cum quibus nobis et liberis
                  nostris dictus dominus comes/ Gerardus in Alemannia uel alibi seruire debet/ equos
                  paruos si quos in seruicio nostro perdiderint in eadem reysa. et dextrarios quos
                  in seruicio nostro se perdidisse racionabiliter docere poterint/ infra dimidium
                  annum exsoluemus/ captos uero in nostro seruicio a captiuitate ipsorum et dampno
                  infra annum redimemus/ prout ipsorum captorum bona et facultates se extendunt. ♦
                  Promisit insuper dictus dominus comes Gerardus/ et promittit bona fide quod omnes
                  litteras/ super debitis/ obligacionibus/ seu promissionibus quibuscumque/ super
                  debitis/ eidem domino Gerardo comiti s&lt;iue&gt; antecessoribus suis a domino
                  Erico quondam rege Danorum fratre nostro seu antecessoribus suis datas/ nobis in
                  presenti restituere debeat/ nos/ liberos nostros/ ac homines/ pro omnibus
                  promissionibus/ fideiussionibus/ et obligacionibus super debitis ipsi domino
                  comiti Gerardo uel suis antecessoribus ex parte dicti domini Erici regis fratris
                  nostri seu antecessorum suorum factis pro se et heredibus suis dimittendo liberos/
                  quittos et penitus excusatos. ♦ Predictus eciam dominus comes Gerardus litteras
                  omnes dicti domini. Erici regis seu antecessorum suorum super debitis/ si que
                  inuente fuerint post hunc diem/ eidem uel antecessoribus suis datas cassare debeat
                  adnichillare et in irritum reuocare. ♦ Promittimus insuper quod pro dicto domino
                  Gerardo comite Holsacie dilecto/ swagero nostro in causis suis ueris/ et iustis
                  fideliter placitare debemus requisiti. ♦ In cuius testimonium sigilla militum
                  nostrorum. Laurencii Jønæssun dapiferi. et Iohannis Niclæssun de Kaas qui pro
                  premissis una nobiscum promiserunt una cum sigillo nostro presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum anno/ die/ et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 uniuersis presentibus presentibus] det første presentibus understreget A. </p>
               <p> 1 G. = Gerardus. </p>
               <p> 17 s(iue)] suis A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi i det herrens år 1322
                  lørdag før den hellige jomfru Margretes dag<ref target="drb1"/> i Stege på Møn med
                  den velbyrdige herre herr Gerhard, af Guds nåde greve af Holsten og <pb facs="4513157"/> Stormarn, har sluttet følgende overenskomst: Samme herr
                  Gerhard har givet det løfte og erklærer på tro og love samt har bindende
                  forpligtet sig til at tjene os og vore børn velvilligt, trofast og pålideligt mod
                  alle mænd til evig tid overalt i Danmark og alle andre steder på denne side
                  Ejderen og Østersøen med tredive mand, der er veludrustede med våben og heste, så
                  ofte og når som helst vi ønsker dem ydet af samme, og samme herre greves borge,
                  stæder og befæstninger skal alle være rede og åbne for os og vore børn, således at
                  vi og vore børn fra de nævnte borge, stæder og befæstninger, om fornødent, kan
                  volde vore fjender og uvenner skade og tab og vise dem vort had. Og hinsides
                  Østersøen – i Tyskland –, skal han tjene os, som ovenfor sagt, med hele sin magt,
                  nemlig borge, stæder, befæstninger og alle vasaller til evig tid overalt, når som
                  helst og så ofte vi og vore børn ønsker nævnte herr greves tjeneste med alle hans
                  styrker, og nævnte herr grev Gerhards borge, stæder og befæstninger bør alle være
                  rede og åbne for os og vore børn, at vi og vore børn fra de nævnte borge, stæder
                  og befæstninger kan skade vore fjender og vise dem vort had, med undtagelse af de
                  velbyrdige herrer herr Henrik af Meklenborg, og herr Johan, greve af Holsten, samt
                  med undtagelse af den nævnte herre af Meklenborgs tilhængere, så længe som den
                  krig, han nu fører, måtte vare, – dog at han, hvis nævnte herre af Meklenborg
                  eller herr greven af Holsten bliver fjender af os, vore børn og vore tilhængere,
                  ingenlunde bør bringe eller yde dem nogen hjælp eller bistand mod os, vore børn og
                  tilhængere, og fremdeles med undtagelse af herr Adolf, greve af Schauenburg, i de
                  tre umiddelbart følgende år og ikke længere, således at nævnte herr greve af
                  Holsten Gerhard indenfor disse tre år ingenlunde må hjælpe eller tjene herr grev
                  Adolf mod os, vore børn og hjælpere; men når de tre år er forløbet, er samme herre
                  grev Gerhard pligtig at tjene os og vore børn mod nævnte greve herr Adolf på samme
                  måde som mod andre. Og de tredive mand, med hvilke nævnte herre grev Gerhard skal
                  tjene os og vore børn, skal vi eller vore modtage i Lübeck, Heiligenhafen eller
                  Slesvig – hvor vi eller vore vil anse det for gavnligst – og til disse tredive
                  mand og alle andre, med hvilke nævnte herr grev Gerhard skal tjene os og vore børn
                  i Tyskland eller andetsteds, skal vi inden et halvt år betale de små heste, som de
                  mister i vor tjeneste på samme togt, og de stridshingste, som de med gode grunde
                  kan godtgøre at have mistet i vor tjeneste, og dem, som er faldet i fangenskab
                  under vor tjeneste, skal vi inden et år løse fra fangenskab og tab, i forhold til
                  hvad de fangnes gods og midler formår. <pb facs="4513158"/> Ydermere lovede nævnte
                  herr grev Gerhard og erklærer han på tro og love, at han straks bør tilbagegive os
                  alle gældsbeviser, udstedte til samme herr grev Gerhard, eller hans forgængere af
                  herr Erik, fordum de danskes konge, vor broder, eller hans forgængere, idet han på
                  egne og arvingers vegne erklærer os, vore børn og mænd fri, kvit og ganske
                  fritagne at være fra alle løfter, forløfter og forpligtelser i anledning af gæld
                  til herr grev Gerhard eller hans forgængere fra nævnte herr Erik konge, vor
                  broder, eller hans forgængere. Fremdeles bør fornævnte herr grev Gerhard ophæve,
                  tilintetgøre og erklære ugyldige alle gældsbeviser fra nævnte herr Erik konge
                  eller hans forgængere til ham eller hans forgængere, om slige breve fremtidig
                  skulde blive fundne. Vi lover ydermere, at vi – hvis vi bliver bedt derom –
                  trofast vil optræde som forhandler for nævnte herr Gerhard, greve af Holsten, vor
                  kære svoger, i alle hans sande og retfærdige sager. Til vidnesbyrd herom er segl
                  tilhørende vore riddere Lars Jonsen, drost, og Jens Nielsen Kås, som har aflagt
                  løfte sammen med os angående det foranskrevne, hængt under dette brev sammen med
                  vort segl. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> St. Margretes dag var 20. juli i Skandinavien. 1322 faldt 20. juli på en
                  tirsdag, og når brevet er dateret 'lørdag før den hellige jomfru Margretes dag',
                  må det være udstedt lørdag d. 17. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
