<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220920001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220920001</idno>
            <idno type="dd_serialno">438</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret ca. 1425 Lunde kap. reg., trykt ÆA. V 155 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 135 med overskriften<hi rend="italic"> Annexio ecclesie Wraam</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Suec. III 561 nr. 2351 — Reg. Dan. nr. *1329; Rep. nr. 1363.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490359.webp">2. rk. VIII nr. 438</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513165.webp">II:8 nr. 438</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 438. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-09-20"> 1322. 20. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund bevilger kanniken Peder Jonsons ansøgning om, at Vram
                  kirke henlægges til hans præbende i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esgerus. miseracione diuina Lundensis archiepiscopus Suecie primas dilecto filio
                  domino Petro Ionissun canonico Lundensi et cellerario. paterne dilectionis
                  affectum cum salute perhenni. ♦ Merita tue probitatis. litteratura. morum
                  honestas. uita et conuersacio laudabilis atque alie circumstancie que circa
                  personam attendende sunt ac precipue et specialiter tui labores continui.
                  sollicitudines non modice et diutina seruicia. que nedum pro nobis. uerum eciam
                  pro commodo et honore Lundensis ecclesie fideliter et instanter feceras. nos
                  multipliciter excitant. sollicitant et inducunt. ut supplicacioni tue super
                  annexione ecclesie Wraam facienda prebende tue Lundensi quam detines. annuamus ♦
                  Nos igitur. ne tanti beneficii immemores et ingrati quod absit uideamur maxime cum
                  iure cautum est. quod os bouis ligari non debeat triturantis. habita super hoc
                  deliberacione diligenti et tractatu cum uenerabili et dilecto capitulo nostro
                  Lundensi ex ipsius capituli consilio. consensu et instancia. dictam ecclesiam
                  Wraam. in qua nobis plenum ius conpetit patronatus. prebende quam nunc habes in
                  ecclesia nostra Lundensi. cum omnibus iuribus et pertinenciis suis annectimus et
                  unimus ac tenore presencium annexam et unitam iure perpetuo stabilimus. districte
                  inhibentes. ne quis personarum. ecclesiasticarum uel secularium. cuiuscumque
                  condicionis. status. aut preeminencie existat. huiusmodi annexionis et unionis
                  graciam per nos factam. infringere aut ausu temerario contraire presumat
                  quoquomodo prout sentenciam ecclesiasticam duxerit euitandam ♦ Uolumus insuper. ut
                  onera nostra archiepiscopalia de eadem ecclesia sicut <pb facs="4490360"/> de
                  aliis ecclesiis nostre diocesis non obstante huiusmodi annexione. iuxta
                  consuetudinem antiquam exsoluantur. et quod sacerdos. in dicta ecclesia Wraam ex
                  parte dicti domini Petri ydoneus constituatur. ne dicta ecclesia. debitis et
                  solitis suis officiis defraudetur ♦ In quorum omnium testimonium sigillum nostrum
                  et sigillum dilecti capituli nostri supradicti. presentibus duximus apponenda. ♦
                  Datum Lundis anno domini mcccxxii. in uigilia beati Mathei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 facienda) herefter overstr. ec A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19: 1. Cor. 9,9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds miskundhed ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til sin elskede søn
                  herr Peder Jonsen, kannik i Lund og kældermester, hilsen evindelig med en faders
                  hengivne kærlighed<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Din retskaffenheds fortjenester, Din boglige lerdom, Din sædelige renhed, Dit
                  levned og Din vandel, som er rosværdig, samt andre omstændigheder, der må betænkes
                  hos en gejstlig person, og navnlig og i særdeleshed Din stadige møje, de ikke
                  ringe bekymringer og de langvarige tjenester, som Du trofast og stadigt har taget
                  på Dig ikke blot for os, men også til gavn og ære for lundekirken, tilskynder,
                  bevæger og bringer os på mangfoldige måder til, at vi bevilger Din ansøgning om
                  annektering af kirken i Vram til den præbende, Du har i Lund. For at vi ikke skal
                  synes at have glemt Din store velgerning og Din møje eller at være utaknemmelige –
                  hvad Gud forbyde – navnlig da det i loven er bestemt, at man ikke skal binde
                  munden på den okse, der tærsker<ref target="drb2"/>, henlægger og forener vi efter
                  rådslagning og omhyggelig forhandling med vort ærværdige og elskede kapitel i
                  Lund, rådet dertil af kapitlet, med dets billigelse og på dets anmodning, nævnte
                  kirke i Vram, til hvilken vi har fuld patronatsret, til den præbende, Du nu har i
                  Lund, med alle rettigheder og dens tilliggende, samt erklærer den for annekteret
                  og forenet med rette evindelig i kraft af <pb facs="4513166"/> dette brev, idet vi
                  strengt forbyder, at nogen gejstlig eller verdslig person, af hvad stilling, rang
                  eller stand han end måtte være, på nogen måde drister sig til at bryde dette
                  henlæggelses- eller anneksionsbrev eller forvovent at handle derimod, såfremt han
                  vil undgå kirkens dom. Vi vil ydermere, at afgifterne til ærkebispen af samme
                  kirke uanset denne annektering bliver betalt efter gammel sædvane, og at der
                  indsættes en egnet præst i nævnte Vram kirke på nævnte herr Peders vegne, for at
                  den nævnte kirke ikke skal berøves sine skyldige og vanlige tjenester. Til
                  vidnesbyrd om alt dette har vi ladet vort segl og vort elskede ovennævnte kapitels
                  segl hænge under dette brev. Givet i Lund i det herrens år 1322 dagen før den
                  hellige apostel Matheus' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220329002'&gt;403&lt;/a&gt;. — 2 1 Kor. 9,9. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
