<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220514001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220514001</idno>
            <idno type="dd_serialno">411</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — om overleveringen, se Dipl. Dan. II, 1 nr. <ref target="/books/dipdan/1318/dd_13180317002" type="link">12</ref> indledn.
                     <hi rend="italic">a</hi>: p. 26. <hi rend="italic">e</hi>: p.361. <hi rend="italic">f</hi>: p.15. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän.Bibl. VI 160 — Reg. Dan. nr. 1912.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490334.webp">2. rk. VIII nr. 411</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513144.webp">II:8 nr. 411</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 411. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: 
                  <hi rend="italic">Vitskølb. a: p.26-28</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-05-14"> 1322. 14. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Viborg stadfæster overdragelsen af kirkerne i Strandby, Aale,
                  Malle og Farstrup til Vitskøl kloster og giver klostret jurisdiktionen over dets
                  undergivne i alle sager om helligbrøde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Petrus dei gratia Wibergensis episcopus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi quod nos uiris religiosis nobis
                  in Christo dilectis dominis abbati et conuentui monachorum Vitescole collationes
                  ecclesiarum Strandby Alæ Malugh et Fathrstorp sibi ab antecessoribus nostris
                  factas, prout nobis per eorum literas patentes sufficienter sit ostensum tenore
                  præsentium cum consensu capituli nostri confirmamus abbati ibidem auctoritatem
                  nostram dantes monachos suos, quos uoluerit in eisdem instituendi et destituendi
                  sicut magis uisum fuerit expedire. ♦ Causas insuper hellughbrot super omnem
                  familiam suam quam infra nostram diocesin in præsentiarum habent uel habere
                  poterint in futurum, ipsis dominis abbati et conuentui libere dimittimus
                  exequendas, ita quod sibi et nulli alii respondeatur. de eisdem hanc etiam
                  adiicientes gratiam specialem quod ipse dominus abbas de sua propria familia
                  debita sua extorquere poterit per censuram ecclesiasticam, proprio iudicio facien-
                     <pb facs="4490335"/> dam. ♦ Si quis uero de sua familia aliquem alterum
                  existentem de eadem uel extraneus quisquam dictæ familiæ super debitis aliquibus
                  impetierit, ipse dominus abbas authoritatem habeat liberam debitorem ad soluendum
                  compellendi per sententiam ecclesiasticam, prout iuris est procedendo et
                  contumaces et rebelles in huiusmodi sententia innodando. ♦ Si uero in his dictus
                  abbas iudex defectuosus, quod absit, fuerit, nos cuilibet conquerenti in præmissis
                  requisiti deficere non debemus ad iusticiam debitam faciendam. ♦ Si quis autem de
                  prædicta familia per ipsum dominum abbatem sententia ligatus aliqua de seruitio
                  monachorum recesserit ad nos pro huiusmodi sententia tantum pertineat satisfacere
                  de eodem, nec tamen absolutionis beneficium a nobis obtinebit, antequam dictis
                  monachis integraliter satisfecerit pro causa principali. ♦ Præterea dictis
                  monachis gratiam istam uolumus facere specialem, quod prædicta familia sua pro
                  causis reliquis aliqualiter ad forum ecclesiasticum spectantibus a nullo
                  præpositorum nostrorum nisi nobis ipsis specialiter uel a nostro officiali
                  generali citari uel molestari debeat quoquo modo. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri præsentibus duximus apponendum. ♦
                  Datum Wibergis anno domini m. ccc uicesimo secundo, sexta feria ante ascensionem
                  domini. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 og 3 N. = Nicholai. </p>
               <p> 6 (com)positioni] appositioni mss. </p>
               <p> 19 Stranby] Strandby f. </p>
               <p> 21 ostensum)] obtensum f. </p>
               <p> 24 hellughbrot)] e rettet fra hellughbwot=a, hellughbroot f. </p>
               <p> 27 nulli] f, rettet fra ulli e, ulli a. </p>
               <p> 9 seruitio] herefter dictorum ef. </p>
               <p> 12-13 uolumus facere] facere uolumus ef. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop i Viborg, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi for de fromme mænd vore elskede herrer i Kristus abbeden og
                  munkenes konvent i Vitskøl stadfæster i kraft af dette brev og med vort kapitels
                  samtykke den overdragelse af kirkerne i Strandby, Åle, Malle og Farstrup, der er
                  foretaget til dem af vore forgængere, således som det på fyldestgørende måde er
                  vist os ved deres åbne breve, idet vi overdra<pb facs="4513145"/>ger abbeden
                  sammesteds vor myndighed til i dem at indsætte og afsætte dem af hans munke, som
                  han måtte ønske, således som han vil anse det for bedst. Fremdeles overlader vi
                  frit de samme herrer abbeden og konventet forfølgningen af alle sager kaldet
                  helligbrøde overfor alle deres undergivne, som de i øjeblikket har indenfor vort
                  stift eller i fremtiden vil erhverve, således at der kun skal stås til ansvar for
                  ham og ingen anden i disse sager, idet vi yderligere viser dem den særlige nåde,
                  at herr abbeden kan aftvinge sine undergivne det, de er ham skyldige, med kirkens
                  straf, som han selv kan idømme dem. Og hvis nogen af hans undergivne eller nogen
                  uden for nævnte undergivne kræver nogen af hans undergivne for et skyldigt beløb,
                  skal herr abbeden have fri myndighed til med kirkens dom at tvinge skyldneren til
                  at betale, idet han går frem efter loven, og binder den genstridige og oprørske
                  med en sådan dom. Men hvis den nævnte abbed i sådanne sager skulde være en
                  mangelfuld dommer, – hvad Gud forbyde, – vil vi, når vi bedes derom, ikke svigte
                  nogen, der klager i sådanne sager, i at lade ham få sin skyldige ret. Og hvis en
                  af de fornævnte undergivne, som af herr abbeden er bundet med en dom, forlader
                  munkenes tjeneste, tilkommer det os med hensyn til samme kun at fyldestgøre for en
                  sådan dom<ref target="drb1"/>, medens han ikke vil kunne få absolutionens nådegave
                  af os, førend han tilfulde har tilfredsstillet de nævnte munke, hvad hovedsagen
                  angår. Fremdeles vil vi vise de nævnte munke den særlige nåde, at deres fornævnte
                  undergivne i de øvrige sager, som på nogen måde falder under gejstlig rettergang,
                  ikke bør stævnes eller forulempes på nogen måde af nogen af vore provster, men kun
                  af os selv direkte eller af vor generalofficial. Til vidnesbyrd herom har vi ladet
                  vort segl sammen med vort kapitels segl hænge under dette brev. Givet i Viborg i
                  det herrens år 1322 fredag før Kristi himmelfart. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette må betyde, at en af abbeden dømt mand, som forlader munkenes
                  tjeneste, ganske vist derefter hører under bispen, men at bispen ikke vil meddele
                  ham absolution for den idømte kirkestraf, forinden han til munkene har udredet,
                  hvad abbeden har søgt at inddrive ved pålæggelsen af kirkestraffen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
