<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220611001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220611001</idno>
            <idno type="dd_serialno">422</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Rep. 2 Ducalia orig. perg. 26 × 28 (plica 2,4). 2
                  segl i perg.remme: 1. Johanns. 2. Hennings, begge beskadigede. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Westphalen IV 960; Riedel I 481 nr. 572; Mekl. UB. VII 38 nr. 4358;
                  Pom. UB. VI 113 nr. 3604 — Reg. Dan. nr. 1914*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490342.webp">2. rk. VIII nr. 422</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513151.webp">II:8 nr. 422</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 422. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-06-11"> 1322. 11. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Demmin </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrsterne Johann 2. og Johann 3. af Werle slutter forbund med hertugerne Otto 1.
                  og Wartislaw 4. af Stettin i den hensigt at hjælpe kong Kristoffer 2. af Danmark.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In godes namen amen Wi Johan vnde Henningh van der gnade godes herren to Werle
                  betughen vnde bekennen in dessen breuen dat wi vnde vnse hulpere mit vnsen vrunden
                  hertogen Otten vnde Warzlaue den hertogen van Stetin vnde mit eren hulperen vns
                  vorbunden hebben mit vnsme denste ewelichen bi en to bliuende to deme denste des
                  koninghes van Denemarken Cristofers vnses heren. in desser wis als hir na
                  bescreuen is ♦ Wi scolen <pb facs="4490343"/> en volghen mit twenhundert mannen so
                  wenne se des beh{ov}uet. vp vnse kost vp vnse ghewin vp vnse vorlust ♦ Wolde man
                  se vorbuwen oder bestallen oder mit macht in ere lant trecken so scole wi en
                  volghen mit aller macht ♦ Wnne wi slote t{ov}samene mit erer hulpe oder alene mit
                  deghedinghe oder mit kope de slote de in vnser samenden hant mit vnseme vedderen
                  van Mekelenborgh sint de scolen vnse t{ov} voren sin. ♦ Wnne wi ouer slote in der
                  Marke bi vnser schede. alene mit macht oder mit kope oder mit deghedinghen. an ere
                  hulpe. de scolen och t{ov} voren vnse sin. ♦ Mer wnne. wi slote bi vnser schede
                  mit erer hulpe oder mit deghedingen. der scolen vere vnse sin de wi kesen willen.
                  ♦ Queme we t{ov} samende to eme kyue worde wi syeghehaft. den vromen scal man
                  delen na mantale. ♦ Vordinghe wi wat to samende dat scal man och delen na mantale
                  ♦ Wat ouer in iewelkes scede v{ov}re vordinghet is. dat scal dar bliuen. ♦
                  Vortmer. we ne scolen vns nummer sonen oder daghen. se ne hebben wedder desse
                  slote. mit erer schede. Tempelin Zwet. Twerade vnde Tirgloue. vnde we ne hebben
                  weder dat hus to Lubize. mit der Thure. vnde Wesenberghe mit der Lyzen. Gnoyen.
                  vnde Sywan. mit den scheden. ♦ So wenne dat orloghe enen ende heuet dar wi nu an
                  sint. dar na ne scal vnser nemant en orloghe beginnen oder angripen. he ne do dat
                  mit eneme radhe vnses herren des koninghes van Denemarken. Cristofors vnde vnser
                  iewelich mit des anderen radhe. ♦ Verhundert man mit vor dekeden {ov}rsen scole wi
                  holden. vnde &lt;de&gt; vorsprokenen hertoghen alsovele. ♦ Vntbreke vnser iemande
                  an sime tale dor enen kyf. oder van eme anderen vngherade. dat ne scal vnser nen
                  deme anderen pantliken keren. ♦ Worde wi vnder twischen schelende so steit vnse
                  schelinghe vp heren Olrik Moltzane. vnde vp hern Guntere van Lewezowe. ♦ De
                  schelinghe scolen se vntwerren mit heren Syfride van Plone vnde mit Otten sime
                  s{ov}ne vp der stede oft se moghen. ♦ Ne moghen de vere des nicht vntscheden. so
                  scolen se de schelinghe scriuen deme koninghe van Denemarken Cristofore vnseme
                  heren als eme ouermanne vnser schelinghe vnde also scriuen. dat iewelik desser
                  vere sin recht dar to do. dat he nen rechter wete. dat scal de koningh vnse herre
                  enden vnde vntscheden. dar na bin achte weken. ♦ Weme de koningh dat vnrecht to
                  spreke. de twe scolen eren herren manen dat he dat weder &lt;do&gt; dar na bin ver
                  weken/ ♦ Ne scude des nicht dar na <pb facs="4490344"/> bin ver weken. worde vns
                  de broke t{ov} ghedelet. so scal her Olrik Molzan. vnde her Gunter van Lewezowe.
                  vnse riddere. mit vnser stat Malechin vnde hus. vnde mit deme lande. by den
                  hertogen bliuen in allen noden also langhe wente wi en dat hebben weder dan. wente
                  desse slote Demyn hus vnde lant Malechin stat hus. vnde lant vor desse deghedinghe
                  to holdende steit to eme pande in beydene syt. ♦ Vortmer. boven desse pant hebbe.
                  we beyde vntruwen ghelovet. vnde vnse riddere hir up. den hertoghen mit vns heuet
                  ghelouet. her Olrik vnde her Hinrik Moltzan. her Gunter van Lewezowe. her Tesmer
                  her Iohan van Havelbergh her Hinrik van Morin her Vikke van Lobeke her Hinrik
                  Nortman. her Clawes Hane. her Kersten van Wanghelin. her Petseke her Ludeke
                  Tescin. her Clawes Cabolt. her Herman vnde her Johan van Cremon her Borgart
                  Slichte. her Hinrich van der Osten. her Wluingh van Oldenborgh. Syfrid Vos Clawes
                  van Lobeke de knechte sin. ♦ To enre betughinghe desser dinghe vaste vnde stede to
                  holdende hebbe wi vnse inseghele ghehenget laten to dessen breuen. ♦ Desse breue
                  sint ghegheuen vnde ghescreuen. vp deme velde to Demmyn. na der bort godes dusent
                  iar drihundert jar in deme twevntwintigisten iare in deme vrydaghe der hochtit des
                  hilghen Lychames. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 (de)] mgl. Aa. </p>
               <p> 33 &lt;do)] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds navn amen. Vi Johan og Henning, af Guds nåde herrer til Werle, bevidner og
                  erkender med dette brev, at vi og vore hjælpere har indgået forbund med vore
                  venner hertugerne Otto og Vartislav, hertuger af Stettin, og deres hjælpere for at
                  bistå dem til evig tid med vor tjeneste i kongen af Danmark, Kristoffers, vor
                  herres tjeneste, på den måde, som herefter er skrevet. Vi skal følge dem med to
                  hundrede mand, når de <pb facs="4513152"/> behøver det, på egen bekostning,
                  vinding og tab<ref target="drb1"/>. Hvis man vil belejre eller indeslutte dem
                  eller med magt drage ind i deres land, skal vi følge dem med alle vore styrker.
                  Erhverver vi borge med deres hjælp eller alene ved forhandling eller ved køb, da
                  skal de borge, som vi indehaver sammen med vor fætter fra Meklenborg, forlods være
                  vore. Men hvis vi erhverver borge i Brandenburg ved vor grænse alene med magt
                  eller ved køb eller ved forhandling uden deres hjælp, da skal disse også forlods
                  være vore. Hvis vi erhverver borge ved vor grænse med deres hjælp eller ved
                  forhandling, af dem skal fire efter vort eget valg være vore. Deltager vi i
                  fællesskab i en strid, og sejrer vi, da skal man dele det vundne efter mandtal.
                  Træffer vi i fællesskab aftale om brandskatning eller om løsepenge, da skal det
                  også deles efter mandtal. Men hvad der indenfor enhvers område tidligere er aftalt
                  af den art, det skal forblive derved. Fremdeles skal vi aldrig indgå forlig eller
                  træde i forhandlinger, dersom de ikke har fået disse borge med deres områder
                  tilbage, nemlig Templin, Schwedt, Tweraden og Torgelow, og vi ikke har fået huset
                  i Lübz med Ture, og Wesenberg med Lise, Gnoien og Schwan med områderne tilbage
                  igen. Når den krig, som vi nu er i færd med, er til ende, skal ingen af os
                  derefter begynde eller indlede en krig uden efter rådslagning med vor herre kongen
                  af Danmark, Kristoffer, og med hverandre indbyrdes. Vi skal holde 400 beskyttede
                  heste og omtalte hertuger ligeså mange. Mangler der noget i nogens mandtal på
                  grund af strid eller andre ulykkelige årsager, skal ingen af os gøre det til en
                  pantesag mod den anden. Bliver vi uenige indbyrdes, så skal vor uenighed stå til
                  herr Ulrik af Maltzans og herr Günter af Levetzows afgørelse. Den uenighed skal de
                  bilægge på stedet sammen med herr Siegfried af Plön og Otto<ref target="drb2"/>,
                  hans søn, hvis de kan. Kan de fire ikke komme til nogen afgørelse, så skal de
                  skrive om uenigheden til kongen af Danmark, Kristoffer, som opmand og skrive
                  således, at enhver af disse fire fremstiller sin ret, så han ikke ved bedre; inden
                  8 uger derefter skal kongen, vor herre, derefter ende og afgøre sagen. De to, som
                  kongen siger har uret, skal formane deres herre, at han yder fyldestgørelse inden
                  fire uger; sker det ikke inden fire uger derefter, og bliver bøden pålagt os, så
                  skal herr Ulrik Maltzan og herr Günter af Levetzow, vore riddere, blive hos
                  hertugerne i al nød sammen med vor stad og vort hus Malchin og med landet, indtil
                  vi har fyldestgjort dem, eftersom disse borge Demmin, hus og land, Malchin, stad,
                  hus og land, står som pant på begge sider for overholdelse af denne overenskomst.
                  Fremdeles har vi begge udover dette pant på tro og love erklæ<pb facs="4513153"/>ret hertugerne (at ville overholde denne overenskomst) og desuden sammen med os
                  vore riddere, herr Ulrich og herr Henrik af Maltzan, herr Günter af Levetzow, herr
                  Tesmar, herr Johan af Havelberg, herr Henrik af Marin, herr Friedrich af Lobek,
                  herr Henrik Nortman, herr Klaus Hahn, herr Karsten af Wangelin, herr Peetsch, herr
                  Lüdeke Dessin, herr Klaus Kabold, herr Herman og herr Johan af Kramon, herr
                  Burchard Schlichte, herr Henrik von der Osten, herr Wulfing af Oldenburg,
                  Siegfried Voss, Klaus af Lobek, som er væbnere. Til vidnesbyrd om, at dette skal
                  blive fast og stadigt overholdt, har vi ladet vore segl hænge under dette brev.
                  Dette brev er givet og skrevet på marken ved Demmin i året 1322 efter Guds byrd
                  fredagen, som er Kristi legemsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220511001'&gt;408&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2"> Siegfried og Otto von Plön er hertugernes voldgiftsmænd, se ndf. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
