<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220504001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220504001</idno>
            <idno type="dd_serialno">407</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Pr. ark. kr. rk. Perg. 23,5 × 11 (plica 1,1). 7 segl: 1-3.
                  perg.remme. 4. Jon Gissels segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. nr. 155. 5-6.
                  perg.remme. 7. perg.rem, Jens Lunds nu tabte segl DAS. nr. 156. Registreret i
                  Kalundborgske reg. (1551) (?), trykt ÆA. IV 49 XXXVI 9. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 678. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matzen, Den danske Panterets Historie 378; Rep. nr. 1355 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) — Reg. Dan. nr. *1321.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490329.webp">2. rk. VIII nr. 407</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513140.webp">II:8 nr. 407</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 407. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-05-04"> 1322. 4. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flakkebjærg herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Flakkebjærg herredsting, at Klemens Sene har pantsat hr. Morten
                  Baad sit gods i Skafterup for 80 mark penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490330"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Kanutus dictus Iuul
                  Iacobus dictus Skaal aduocati domini regis in Thornburgh/ Esbernus sacerdos de
                  Gunnærsløf/ Joon Giissæl/ Iohannes Lund/ Kanutus Iønæssun/ Thrugillus Mothærsun/
                  Saxo/ Petrus Røøth/ Olauus Mæræthsun/ Petrus Brothærsun et Iohannes Tuchysun
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Noueritis quod constitutus in placito
                  Flakkebyærgshæræth/ Clemens dictus Senæ/ exhibitori presencium domino Martino
                  dicto Baath bona sua in Skafthorp uidelicet octo solidos terrarum in censu/ cum
                  omnibus eius pertinenciis inpignerauit et sub titulo pignoris scotauit pro
                  octoginta marchis denariorum usualium sibi in dicto placito Flakkæbyærgshæræth
                  proximo ante festum omnium sanctorum iam instans/ persoluendis/ tali condicione/
                  quod si dicta bona in placito predicto redimantur/ dominus Martinus omnes fructus
                  de eisdem leuare debeat hoc anno/ excepto semine siligineo quod leuet Clemens
                  supradictus/ ♦ Si autem dicta bona placito prenominato non redimantur/ dictus
                  dominus Martinus de ipsis bonis omnes fructus annuatim leuare debeat/ in sortem
                  debiti principalis minime conputandos/ donec integraliter redimantur/ et quocunque
                  anno dictus Clemens ipsa bona redemerit/ semen siligineum pro aratris suis
                  propriis in eisdem terris cedere debeat domino Martino memorato/ ♦ Insuper
                  promisit dictus Clemens quod si dicta bona uel alia bona que habet in parochia
                  Winningæ uendere siue alienare debeat/ nulli nisi domino Martino uendere seu
                  alienare poterit bona supradicta/ et si ipsi personaliter de precio dictorum
                  bonorum concordare non poterint/ quilibet illorum duos uiros discretos ad hoc
                  nominare debeat/ et prout ipsi de precio conuenerint/ ambo sint contenti/ ♦ In
                  cuius facti euidenciam firmiorem nos qui sigilla habemus/ cum testimonio
                  supradictorum/ sigilla &gt; nostra presentibus duximus apponenda/ ♦ Datum anno
                  domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ ccc<hi rend="sup">o</hi>/ xxii<hi rend="sup">o</hi>/ feria tertia proxima post inuencionem sancte crucis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Knud kaldet Juul, Jakob kaldet Skål, den herre kongens fogeder på Tårnborg,
                  Esbern, præst i Gunderslev, Jon Gissel, Jens Lund, Knud Jensen, Troels Modersen,
                  Sakse, Peder Rød, Oluf Meretesen, Peder Bro<pb facs="4513141"/>dersen og Jens
                  Tygesen, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at Klemens kaldet Sene på Flakkebjærg herredsting til nærværende
                  brevviser herr Morten kaldet Båd har pantsat sit gods i Skafterup, nemlig otte
                  ørtug skattejord med alt sit tilliggende, og tilskødet ham det som pant for
                  firsindstyve mark penge gængs mønt, at betale ham på nævnte Flakkebjærgherreds
                  første tingdag inden førstkommende allehelgensdag på den betingelse, at om det
                  nævnte gods indløses på fornævnte ting, skal herr Morten oppebære alle dette års
                  frugter af samme, med undtagelse af rugavlen, som ovennævnte Klemens skal
                  oppebære. Men hvis det nævnte gods ikke indløses på fornævnte ting, skal nævnte
                  herr Morten oppebære al afgrøde af godset hvert år, hvilket ikke bør fradrages
                  hovedstolen, indtil godset fuldtud indløses, og det år, da nævnte Klemens indløser
                  godset, skal rugafgrøden tilfalde nævnte herr Morten for hans egen pløjning på
                  disse jorder. Fremdeles lovede nævnte Klemens, at hvis han måtte sælge eller
                  afhænde det nævnte gods eller andet gods, som han har i Vindinge sogn, kan han
                  ikke sælge eller afhænde fornævnte gods til andre end herr Morten, og hvis de
                  personligt ikke kan komme overens om prisen for det nævnte gods, skal hver af dem
                  udnævne to gode mænd, og de skal begge være tilfreds med den pris, som disse
                  fastsætter. Til klarere vidnesbyrd om denne handling, har vi, som har segl, med
                  ovennævntes vidnesbyrd ladet vore segl hænge under dette brev. Givet i det herrens
                  år 1322 første tirsdag efter den dag, da det hellige kors blev fundet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
