<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13221029002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13221029002</idno>
            <idno type="dd_serialno">454</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Halmstad byarkiv, dansk oversættelse fra 15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 1368 (<hi rend="italic">i udtog på moderne dansk</hi>); Herlitz, Privilegier
                  277 nr. 268.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490372.webp">2. rk. VIII nr. 454</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513176.webp">II:8 nr. 454</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 454. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-10-29"> 1322. 29. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing F.</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. tager Broktorp i Halland under sit værn og giver byen
                  privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristoffer mez gudz nadh Danmarks ok Wendhis konungh alle men som thetta breff
                  see ewinnelica hilso mez wara herra ♦ Gøra wy alle men witherlicth at wy affh wara
                  sønderlich gønsth ok nadhe taga wara elskeliga borgara vdy wor by Broktorph
                  boendis vnder wor konninglega wern oc beskermelse serdelis ath forswara oc
                  beskerma giffuandis them alle fryheeth ok nadher for tool vdy Skonar marketh ok
                  Malmøghe ok alla andra fryheeth ok nader som wara elskeliga borgara Lundemen ok
                  Helsingborgzmen aff oss klarlegha beskreueth haffua ♦ Item wele wy ath wor
                  køpstadha wey skal allom til oc fraa wara fry ok frælss ♦ Item wele wy ath wor
                  landabro skal bygghias hoss fornenda wor by aff them som henne aff aldher plæghia
                  ath bygghia ♦ Item giffue wy oc vnne wara borgare fry fæmark aff wara forweruelse
                  paa bodha sidhir vtan aan them fry oc frælss ath skikka effter theris nytto ♦ Item
                  wele wy oc begæra ath wore thet saa at wore borgara worda skybbroddha æller togho
                  skadha paa theris gotz vdy siøn tha skule the fry oc frælss for alla wara foghota
                  ok embismen theris gotz redda siælffue oc nylota omkringh theris haffn oc vdy
                  haffnith hoss theris skip reedh som liggher hoss Knæpilstorph ♦ For thy forbiwdhe
                  wy hordeliga alle oc serdelis wara foghota fornande wara borgara j nogra matho
                  moth thesse wara gunsth oc nadhir som wy vnt oc giffuit haffuæ ath hindra bedrøwa
                  æller j nogra matho vforettha vndhir wara konunglega heffndh oc wredhe ♦ Datum
                  Nykøpingh j Falster anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                  xxii j crastino beatorum apostolorum Symonis et Iude nostro sub sigillo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, som ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi af vor særlige gunst og nåde tager vore elskede
                  borgere i vor by Broktorp<ref target="drb1"/> under vor kongelige beskyttelse og
                  beskærmelse, især for særligt at forsvare og beskytte dem, idet vi giver dem alle
                  friheder for told og nådesbevisninger med hensyn til Skanørmarkedet og i Malmø
                  samt alle andre friheder og nådesbevisninger, som <pb facs="4513177"/> vore
                  elskede borgere i Lund og Helsingborg klart beskrevet har af os. Fremdeles vil vi,
                  at vor købstadvej skal være fri og frels for alle. Fremdeles vil vi, at vor
                  landingsbro skal bygges ved vor fornævnte by af dem, som fra arilds tid plejer at
                  bygge den. Fremdeles giver og under vi vore borgere fri græsgang på vor
                  erhvervelse på begge sider nedad åen, frit og ubeskåret at råde over til deres
                  nytte. Fremdeles er det vor vilje og vort ønske, at vore borgere, dersom de lider
                  skibbrud eller tager skade på deres gods ude på havet, frit og uhindret af alle
                  vore fogeder og officialer selv skal kunne bjerge deres gods og omlade det omkring
                  deres havn og i havnen for deres skiben<ref target="drb2"/>, som ligger ved
                  Knebilstorp. Derfor forbyder vi strengt under trusel om vor kongelige hævn og
                  vrede alle og især vore fogeder på nogen måde at hindre, fortrædige eller
                  forurette vore fornævnte borgere mod denne vor gunst- og nådesbevisning, som vi
                  har undt og givet dem. Givet i Nykøbing på Falster i det herrens år 1322 på
                  apostlene Simons og Judas” dag under vort segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nu Halmstad, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13221029001'&gt;453&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> den gamle oversættelse har: _skip reedh_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
