<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220418001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220418001</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 16 f. 417 ep. 766 med
                  taksten: XII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 73 f.272 ep.766. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 818 nr. 116 — Reg. Dan. nr. *1319; Acta Pont. I 40
                  nr. 88; Mollat, Jean XXII, Lettres communes nr. 15294.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490328.webp">2. rk. VIII nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513140.webp">II:8 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 406. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-04-18"> 1322. 18. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger biskop Jens af Roskilde, der er blevet bispeviet af
                  kardinalbiskop Raynaldus af Ostia, at tiltræde sit embede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4490329"/> Uenerabili fratri Iohanni episcopo Roskildensi. ♦ Nuper
                  Roskildensi ecclesia pastoris regimine destituta dilecti filii capitulum eiusdem
                  ecclesie te elegerunt concorditer in eiusdem ecclesie episcopum et pastorem/ tuque
                  postmodum ad sedem apostolicam accedens/ nobis humiliter supplicasti/ ut
                  electionem eandem ut premittitur de te factam confirmare de benignitate apostolica
                  dignaremur ♦ Nos igitur tuis huiusmodi supplicationibus inclinati/ quia electionem
                  ipsam inuenimus canonice de te factam/ eandem electionem auctoritate apostolica de
                  fratrum nostrorum consilio duximus ex certa scientia confirmandam/ curam et
                  administrationem ipsius ecclesie tibi in spiritualibus et temporalibus
                  committendo/ prout in nostris super hoc confectis litteris plenius continetur. ♦
                  Cum autem postmodum per uenerabilem fratrem nostrum Raynaldum episcopum Ostiensem
                  tibi fecerimus munus consecrationis impendi fraternitati tue per apostolica
                  scripta mandamus. quatinus ad predictam ecclesiam sponsam tuam cum nostre gratia
                  benedictionis accedens/ sic eam iuxta datam tibi a deo prudentiam regere studeas
                  fideliter et prudenter/ quod eadem ecclesia sub tui cura regiminis spiritualiter
                  et temporaliter annuente diuina clementia salutaribus proficiat incrementis/ tuque
                  proinde/ diuinam et apostolice sedis et nostram gratiam uberius consequi merearis.
                  ♦ Datum Auinione. xiiii. kalendas maii anno sexto. </p>
            <div type="cit">
               <p> 11: cf. nr. 392. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder Jens, biskop af Roskilde. </p>
            <p> For nylig, da roskildekirken var uden sin hyrdes ledelse, har vore elskede
                  sønner, samme kirkes kapitel, i enighed valgt Dig til samme kirkes biskop og
                  hyrde, og Du har derpå begivet Dig til det apostoliske sæde og ydmygt ansøgt os
                  om, at vi med apostolisk velvilje vilde værdiges at stadfæste samme ovenfornævnte
                  valg af Dig. Idet vi har bøjet os for disse Dine bønner, har vi derfor, da vi har
                  fundet, at dette valg af Dig er sket på kanonisk vis, efter vore brødres råd med
                  fuld viden og med apostolisk myndighed ladet samme valg stadfæste, samtidig med at
                  vi betroede Dig varetagelsen af sjælesorgen og forvaltningen af samme kirke i
                  åndelige og timelige anliggender, således som det udførligt står i vort brev om
                  denne sag<ref target="drb1"/>. Og da vi sidenhen har ladet Dig modtage
                  konsekrationens gave ved vor ærværdige broder Raynaldus, biskop af Ostia, pålægger
                  vi Dig, vor broder, med denne apostoliske skrivelse, at Du begiver Dig til
                  fornævnte kirke, Din brud, ledsaget af vor velsignelses nåde, og bestræber Dig for
                  trofast og klogt at lede den med den klogskab, Gud har givet Dig, på en sådan
                  måde, at samme kirke under Din omsorgsfulde ledelse, om Gud giver nåde, kan gå
                  fremad på frelsens vej i det åndelige og timelige, og Du i forhold hertil i rigt
                  mål kan fortjene den guddommelige, det apostoliske sædes og vor taknemmelighed.
                  Givet i Avignon den 18. april i vort (pontifikats) sjette år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220319001'&gt;392&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
