<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220616001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220616001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Om overleveringen se Dipl. Dan. II 4 nr. <ref target="/books/dipdan/1291/dd_12910506001" type="link">12</ref> indledn.
                     <hi rend="italic">a</hi>: p.38. f: p.22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. VI 171 — Reg. Dan. 1915.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490345.webp">2. rk. VIII nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513154.webp">II:8 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 424. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Vitsköllb. a: p.38-39.</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-06-16"> 1322. 16. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nørre Tranders</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Peder af Viborg giver afkald paa alle breve og procesakter, som kunde
                  støtte Viborg kirkes krav om gæsteri af Vitskøl kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Petrus dei gratia episcopus Vibergensis
                  æternam in domino salutem. ♦ Nouerint uniuersi, quod sicut religiosus uir nobis in
                  Christo dilectus dominus B. abbas Vitescole ex parte suæ ecclesiæ, et nos ex parte
                  ecclesiæ nostræ bona fide promisimus cum primo nobis uacaret ad locum conuenientem
                  infra festum beati Michaelis conuenire et ibidem destruere et damnare omnes
                  processus et omnia acta uel adminicula quæ possent utrique parti ad tuicionem suæ
                  causæ quomodolibet suffragari. ♦ Ita anno domini mcccxx secundo in profesto beati
                  Botolphi abbatis in ecclesia Nørrætrannæs conuenientes præsentibus discretis uiris
                  domino Esberno præposito ecclesiæ Vibergensis, Suenone officiali nostro generali,
                  Iohanne priore Vitescole, Nicolao præposito Alburgensi, Mathiæ sacerdote de Avæ et
                  Ketillo monacho Vitescole, teste nostra consci- <pb facs="4490346"/> entia pure et
                  actualiter destruximus et perpetuo damnamus omnes literas seu processus pro parte
                  nostra et ecclesiæ nostræ contra prædictam ecclesiam Vitescole quorumcunque
                  contractos confectos uel habitos quoad pro&lt;cura&gt;tionem seu seruicia nomine
                  pro&lt;cura&gt;tionis a monachis memoratæ ecclesiæ unquam futuris temporibus
                  exigenda ius canonicum uel ciuile consuetudinem uel contractum aliquem allegantes
                  tenore præsentium protestantes. quod si quæ literæ nostræ parti quoad prædictum
                  negocium patrocinium aliquod aut materiam litigandi præstare ualentes in posterum
                  repertæ fuerint, nullum penitus robur habeant firmitatis. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri nec non et sigillis
                  supra &lt;nomin&gt;atorum sex uirorum discretorum præsentibus est appensum. ♦
                  Datum anno domini die et loco supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 3-4 proc(ura)tionem] procreationem mss. </p>
               <p> 4 proc(ura)tionis] procreationis mss. </p>
               <p> 10-11 (nomin)atorum)] rconuiatorum mss. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde biskop i Viborg, til alle, der ser dette brev, hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at ligesom den fromme mand vor elskede broder i Kristus herr Bo,
                  abbed i Vitskøl, på sin kirkes vegne, således har også vi på vor kirkes vegne på
                  tro og love afgivet løfte om, så snart vi har stunder, at mødes på passende sted
                  inden Mikkelsdag for der at udslette og ophæve alle akter og alle dokumenter eller
                  hjælpemidler, der på nogen måde kunde støtte nogen af de to parter i varetagelsen
                  af deres sag<ref target="drb1"/>. Idet vi således i det herrens år 1322 dagen før
                  den hellige abbed Botulfs dag mødtes i Nørretranders kirke i nærværelse af de gode
                  mænd herr Esbern, provst i Viborg kirke, Svend, vor generalofficial, Jens, prior i
                  Vitskøl, Niels, provst i Ålborg, Mathias, præst i Ove, og Kjeld, munk i Vitskøl,
                  har vi med vor samvittighed som vidne rent og ved denne handling tilintetgjort,
                  ligesom vi til evig tid ophæver alle breve eller procesakter indgået, udfærdiget
                  eller opnået af hvem det end måtte være, på vor og vor kirkes vegne imod fornævnte
                  Vitskøl kirke, angående krav om gæsteri eller tjenesteydelser under navn af
                  gæsteri hos munkene i den nævnte kirke, som på noget tidspunkt i fremtiden måtte
                  blive krævet under påberåbelse af kanonisk eller borgerlig ret, sædvane eller
                  nogen overenskomst, idet vi erklærer med dette brev, at hvis der i fremtiden
                  findes breve, som kan yde vor sag nogen støtte eller noget grundlag for proces,
                  forsåvidt angår det nævnte mellemværende, da skal de være ganske ugyldige. Til
                  vidnesbyrd herom er vort segl hængt under dette brev sammen med vort kapitels segl
                  og segl tilhørende de ovennævnte seks gode mænd. Givet i det herrens år på den dag
                  og det sted, som ovenfor er nævnt. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13220512001'&gt;410&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
