<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220527001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220527001</idno>
            <idno type="dd_serialno">415</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Pommern. Perg. 29,5 × 10,5 (plica 2,2). 4 segl i perg.remme. Paa
                  bagsiden: <hi rend="italic">Om huilkelund konungen j Danmark forlænte oc hauer ræt til at forlæne
                     Ruyeland Sundis land. oc flere andre land ther omkring liggende til
                     phanelæn</hi> — Registreret Kalundborgske registratur (1476), trykt ÆA. I 68, og
                  i reg. over brevene paa Folen 1551, trykt ÆA. IV 390, cf. Danske Mag. 6. rk. I
                  207. — <hi rend="italic">Aa</hi>: Codex Rugianus f.5 nr. 12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 1097. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld, 4? III 299; Fol. 419; Fabricius IV 4 67 nr. 614 (848); Pom.
                  UB. VI 108 nr. 3597; (<hi rend="italic">i udtog</hi>) Mekl. UB. VII 30 nr. 4351; Hasse III 262 nr.
                  472 — Reg. Dan. nr. 1913*; Rep. nr. 1356.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490337.webp">2. rk. VIII nr. 415</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513147.webp">II:8 nr. 415</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 415. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-05-27"> 1322. 27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Wizlaus 3. af Rügen erklærer at have sine lande som len af den danske
                  konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus Christi fidelibus. presentes litteras inspecturis. Wizlauus dei gracia
                  princeps Ruyanorum. salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis.
                  presentibus et futuris. quod nos omnia bona nostra et singula. que habemus.
                  uidelicet terram Ruye. terram Grimmis. terram Sundis. terram Barth. terram
                  Tribusees. et terram Lositze. cum omnibus ciuitatibus. municionibus. hominibus
                  ceterisque pertinenciis. infra terminos earum terrarum contentis. a. magnificis
                  principibus. uidelicet domino nostro. Cristoforo Danorum Sclauorumque rege
                  illustri. et filio suo domicello. Erico. quibus de dictis terris. homagium
                  fecimus. iure feodali. quod phaneleen nuncupatur. recepimus et tenemus. nec alium
                  dominum preter ipsos recognoscimus de dictis bonis nos habere/ ad quod similiter
                  faciendum. heredes nostros. si ipsas terras. et bona retinere uoluerint
                  recognoscimus obligari. promittentes bona fide. quod eisdem. domino nostro.
                  Cristoforo regi Danorum. et filio suo. domicello Erico. in omnibus causis suis
                  contra quem- <pb facs="4490338"/> libet. tamquam fidelis uasallus. domino suo
                  naturali. firmiter astare. et pro uiribus nostris. fideliter seruire debeamus.
                  ipsorum amicos. et inimicos. nostros reputantes. ♦ In cuius facti testimonium. et
                  euidenciam pleniorem. sigillum nostrum. una cum sigillis nobilium dominorum.
                  Wartizlai. ducis Slauie. Cassubie. et Pomeranie. Iohan. domini de Winden. et
                  domicelli Hennikini. comitis Holtzacie. presentibus est appensum. ♦ Actum et datum
                  Worthingburgh. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. trecentesimo. uicesimo
                  secundo. quinta feria proxima ante festum penthecostes/ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vizlav, af Guds nåde rygboernes fyrste, til alle troende kristne, der får dette
                  brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi har modtaget og fået
                  alt vort gods, som vi har, nemlig landet Rygen, landet Grimmen, landet Stralsund,
                  landet Barth, landet Tribsees og landet Loitz med alle stæder, borge, mænd og
                  øvrige tilliggender inden for disse landes grænser, af de stormægtige fyrster vor
                  herre Kristoffer, de danskes og venders højbårne konge, og hans søn junker Erik,
                  til hvilke vi har aflagt mandsed efter den lensret, som kaldes fanelen, og vi
                  erkender ikke at have anden herre til vore nævnte godser end disse, og vi
                  erkender, at vore arvinger er forpligtede til at gøre det samme, hvis de vil
                  besidde disse lande og godser, idet vi på tro og love erklærer, at vi uvægerligt
                  vil bistå samme vor herre Kristoffer, de danskes konge, og hans søn junker Erik i
                  alle deres sager mod hvem som helst – som en tro vasal overfor sin naturlige herre
                  – og tjene dem trofast efter evne, idet vi regner deres venner og uvenner for
                  vore. Til vidnesbyrd om denne handling og til fyldigere bevis er vort segl sammen
                  med segl tilhørende de velbyrdige mænd herr Vartislav, hertug af Vendland,
                  Kassubien og Pommern, Johan, herre til Wenden, og junker Hennike, greve af
                  Holsten, hængt under dette brev. Forhandlet og givet i Vordingborg i det herrens
                  år 1322 torsdag før pinse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
