<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220110002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220110002</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vatikanerarkivet, Reg. Avin. 16 f.280r. ep. 448 med
                  taksten: XVIII — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 70 ep. 448. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 3 nr. 5214.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490315.webp">2. rk. VIII nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513128.webp">II:8 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 390. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-01-10"> 1322. 10. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Johannes 22. paalægger ærkebisperne af Lund og Uppsala og bispen af Odense
                  at sørge for, at tre klerke i enkedronning Margrete af Sveriges tjeneste faar lov
                  til uhindret at nyde indtægterne af deres embeder i tre aar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabilibus fratribus . . Lundensi/ et . . Upsalensi archiepiscopis/ ac . .
                  episcopo Octoniensi salutem · ♦ Clara clarissime (in Christo filie Margarete
                  regine Suetie illustris deuotionis merita nos inducunt/ ut personam eius illa
                  gratia prosequamur que non solum ei/ sed eciam illis qui ei <pb facs="4490316"/>
                  obsequuntur possit existere fructuosa · ♦ Regine predicte itaque supplicationibus
                  benignius annuentes/ auctoritate ei presentium indulgemus/ ut tres clerici eius
                  familiares et domestici eius obsequiis/ aut scolasticis disciplinis/ in loco ubi
                  studium generale uigeat insistentes/ fructus/ redditus/ et prouentus quorumcumque
                  beneficiorum suorum ecclesiasticorum/ que nunc obtinent et in posterum obtinebunt/
                  cotidianis distribucionibus dumtaxat exceptis/ cum ea integritate usque ad
                  triennium percipere libere ualeant cum qua illos perciperent/ si personaliter in
                  ecclesiis in quibus beneficia ipsa obtinent uel eos obtinere contigerit
                  residerent/ nec interim ad faciendum in ipsis ecclesiis personalem residentiam
                  teneantur/ neque ad id a quoquam inuiti ualeant coartari · non obstantibus
                  quibuscumque statutis et consuetudinibus contrariis dictarum ecclesiarum
                  iuramentis confirmationibus sedis apostolice seu quibuscumque firmitatibus
                  uallatis/ eciam si de illis seruandis et non impetrandis apostolicis contra ea et
                  ipsis litteris non utendo ab eis uel ab alio eciam impetratis/ seu quouis modo
                  concessis/ predicti clerici per se uel procuratores suos prestiterint uel eos
                  prestare contigerit iuramentum/ aut si locorum ordinariis/ uel aliquibus aliis ab
                  eodem sit sede concessum/ quod canonicos/ rectores et personas ecclesiarum suarum
                  ciuitatum et diocesium per subtractionem prouentuum suorum uel alias compellere
                  ualeant ad faciendum personalem residentiam in eisdem · seu si eisdem ordinariis
                  et capitulis dictarum ecclesiarum communiter uel diuisim a dicta sede indultum
                  existat/ quod canonicis et personis dictarum ecclesiarum fructus redditus et
                  prouentus beneficiorum que in illis obtinent ministrare in absentia minime
                  teneantur/ et ad id compelli non possint per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem/ et
                  quibuslibet priuilegiis indulgenciis et litteris apostolicis quorumcumque tenorum
                  existant per que presentibus non expressa · uel totaliter non inserta effectus
                  huiusmodi nostre gracie impediri ualeat uel differri/ et de quibus quorumque totis
                  tenor&lt;ibus&gt; debeat in nostris litteris fieri mentio specialis · prouiso quod
                  interim beneficia ipsa debitis obsequiis non fraudentur/ et animarum cura quibus
                  illa forsitan imminet nullatenus) negligatur · ♦ Quocirca fraternitati uestre per
                  apostolica scripta mandamus · quatinus <pb facs="4490317"/> uos uel duo aut unus
                  uestrum per uos uel alium seu alios/ faciatis eisdem tribus clericis uel
                  procuratoribus suis eorum nomine prefatos fructus redditus et prouentus iuxta
                  huiusmodi concessionis nostre tenorem per idem triennium integre ministrari · non
                  obstantibus omnibus supradictis/ seu si eisdem ordinariis et capitulis uel/
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicto sit sede indultum quod interdici
                  suspendi uel excommunicari non possint/ per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mentionem ·
                  contradictores auctoritate nostra (per censuram ecclesiasticam appellatione
                  postposita compescendo) · ♦ Datum (Auinione · iiii · idus ianuarias anno sexto).
               </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Arosiensis] = Västerås, cf. Hamb. UB. 11557 nr. 714. </p>
               <p> 12 .. = Iohannem. </p>
               <p> 13-14 Nulli ..... nostre] Nulli etcetera nostre Aa. </p>
               <p> 23 Uenerabilibus] <hi rend="italic">Aa</hi>: In eundem modum uenerabilibus. Da hovedbrevet er af
                  mindre interesse for Diplomatarium Danicum er eksekutionsbrevet udfyldt efter
                  kopibogens anvisninger med ændring af de nødvendige ord; for disse er der gjort
                  rede i apparatet. </p>
               <p> — .. = Esgero. </p>
               <p> — .. = Olauo. </p>
               <p> 24 .. = Petro. </p>
               <p> 24-31 Clara clarissime ..... negligatur] Aa. Clara clarissime etcetera usque
                  negligatur. </p>
               <p> 24-26 clarissime. .... eius] Aa.: Clarissime in Christo filie Margarete regine
                  Suetie illustri salutem. </p>
               <p> 4 Clara tue deuotionis merita nos inducunt/ ut personam tuam. </p>
               <p> 26 ei] tibi Aa. </p>
               <p> — ei] tibi Aa. </p>
               <p> 1 Regine predicte] tuis Aa. </p>
               <p> 2 ei) tibi Aa. </p>
               <p> 3 eius] tui Aa. </p>
               <p> — eius] tuis Aa. </p>
               <p> 29 tenori(bus)y] tenoris Aa. </p>
               <p> 9-10 nostra ... compescendo] nostra etcetera Aa. </p>
               <p> 10 Datum ..... sexto] Datum ut supra Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige brødre (Esger), ærkebiskop af Lund, og (Olov), ærkebiskop af
                  Uppsala, og (Peder), biskop af Odense, hilsen. </p>
            <p> Vor berømmelige datter i Kristus Margretes, Sveriges høje dronnings, øjensynlige
                  fromheds fortjenester lader os omfatte hendes person med en nåde, der kan bære
                  frugt ikke blot for hende, men også for dem, som er hende undergivne. Idet vi da
                  velvilligt imødekommer fornævnte dronnings bønner, bevilger vi hende med dette
                  brev, at tre af hendes klerke, som er hendes undergivne og hører til hendes hus,
                  og som tjener hende eller dyrker videnskabelige studier på et sted, hvor der
                  findes et universitet, for et tidsrum af indtil tre år frit må oppebære frugterne,
                  indtægterne og indkomsterne af alle deres kirkelige embeder, som de for tiden
                  besidder og i fremtiden vil komme i besiddelse af, dog de daglige uddelinger
                  undtagne, lige så fuldt, som de vilde oppebære dem, hvis de personligt residerede
                  ved de kirker, ved hvilke de besidder samme embeder eller måtte opnå dem, og at de
                  ikke skal forpligtes til personligt at tage ophold ved kirkerne og ikke mod deres
                  vilie skal kunne tvinges hertil af nogensomhelst, uanset hvilkesomhelst
                  bestemmelser og sædvaner ved nævnte kirker, der er i strid hermed, selv om de er
                  bestyrkede med ed, det apostoliske sædes stadfæstelser eller hvilkensomhelst anden
                  bekræftelse, og selv om fornævnte klerke personligt eller ved deres
                  befuldmægtigede har aflagt eller måtte aflægge <pb facs="4513129"/> ed på at ville
                  overholde disse bestemmelser og ikke at søge at opnå apostolisk brev i strid
                  hermed og ikke at ville gøre brug af et sådant brev, som de eller nogen anden
                  måtte have opnået, eller på hvilken måde det end er blevet bevilget, eller om det
                  er blevet bevilget de stedlige bisper eller nogle andre af samme sæde, at de skal
                  kunne tvinge kanniker, sognepræster og gejstlige personer ved kirkerne i deres
                  stæder og stifter til at tage personligt ophold ved samme ved at fratage dem deres
                  indkomster eller på anden måde, eller om samme bisper og kapitler ved nævnte
                  kirker i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af nævnte sæde, at de
                  ikke er pligtige at yde kannikerne og de gejstlige personer ved nævnte kirker
                  frugter, indtægter og indkomster af de kirkelige beneficier, som de besidder ved
                  dem, i deres fraværelse, og at de ikke kan tvinges dertil ved apostolisk brev, som
                  ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, og uanset
                  hvilkesomhelst privilegier, bevillinger og apostoliske breve, af hvad ordlyd de
                  end måtte være, hvorved, når de ikke udtrykkeligt eller fuldstændigt er optaget i
                  dette brev, virkningen af denne vor nådesbevisning kan forhindres eller blot
                  udsættes, og af hvilke og hvis fulde ordlyd der skal finde særlig omtale sted i
                  vort brev, forudsat at de kirkelige embeder ikke i mellemtiden unddrages tilbørlig
                  betjening, og at sjælesorgen på ingen måde forsømmes af dem, hvem den måtte
                  påhvile. Derfor pålægger vi ved apostolisk brev Eder, vore brødre, at I alle tre
                  eller to eller en af Eder personligt eller ved en eller flere andre sørger for, at
                  der ydes samme tre klerke eller deres befuldmægtigede i deres navn fornævnte
                  frugter, indtægter og indkomster i overensstemmelse med ordlyden af denne vor
                  bevilling i fuld udstrækning for samme treårsperiode, uanset alt det ovennævnte,
                  eller om samme bisper og kapitler eller hvilkesomhelst andre i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke kan rammes af
                  interdikt, suspension eller banlysning ved et apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet I med
                  vor myndighed under trusel om kirkens straf og med udeladelse af appel tugter dem,
                  der handler herimod. Givet i Avignon den 10. januar i vort (pontifikats) sjette
                  år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
