<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13221028001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13221028001</idno>
            <idno type="dd_serialno">452</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA., Tommerup kloster, vidisse af 1405 4. oktober,
                  registreret i Registratur over Tommerup klosters breve (1550) K 2, trykt ÆA. IV
                  377. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svec. III 564 nr. 2355 — Reg. Dan. nr. *1332; Rep. nr. 1366.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490370.webp">2. rk. VIII nr. 452</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513175.webp">II:8 nr. 452</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 452. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-10-28"> 1322. 28. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Flyinge </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund overdrager Tommerup kloster ærkebispens tiende af
                  Nöbbelöv og Simris paa grund af klostrets ødelæggelse ved brand. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Esgerus miseracione diuina · Lundensis
                  archiepiscopus Suetie primas · salutem in domino sempiternam · ♦ Officii nostri
                  requirit et exigit debitum ut per continuam sollicitudinem inuigilemus et
                  intendamus remediis subditorum · ♦ Inde est · quod cum monasterium ecclesie beati
                  Petri in Tumæthorp Premonstratensis ordinis nostre dyocesis propter mala tempora
                  et incendia quasi totaliter desolatum adeo est in suis redditibus tenue et exile
                  quod nequeat comode sustentari · nisi piis Christi fidelium elemosinis et nostro
                  celeri suffragio et remedio subleuetur · nos habita deliberacione cum dilecto
                  capitulo <pb facs="4490371"/> nostro Lundensi et uiro uenerabili domino fratre
                  Ebbone nunc abbate dicti loci et conuentu ibidem de consensu et consilio dicti
                  capituli nostri · predicto monasterio decimas nostras archiepiscopales de
                  ecclesiis Nybile et Symbriis in nostra dyocesi conferimus iure perpetuo
                  possidendas · ita tamen quod in ecclesia conuentuali dicti monasterii · quolibet
                  die · uidelicet dominica de tempore · feria secunda pro animabus · tercia feria de
                  sancto spiritu · quarta feria de apostolis Petro et Paulo · quinta feria de sancto
                  Laurentio · sexta feria de sancta cruce et sabbato de domina pro animabus
                  uenerabilium patrum nostrorum predecessorum ad dies nostros · et cum deus nos
                  uocauerit ab hoc mundo pro salute et remedio anime nostre · et animarum
                  successorum nostrorum una missa singulis diebus ut premissum est in perpetuum
                  deuotius celebretur. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum et sigillum
                  dilecti capituli nostri predicti presentibus sunt appensa · ♦ Datum Flikingh ·
                  anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> uicesimo secundo in die beatorum
                  apostolorum Symonis et Iude · </p>
            <div type="app">
               <p> 10 pro] o. I. Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vort embedes pligt kræver og fordrer, at vi med stadig omsorgsfuld bekymring
                  våger over og pønser på lægemidler for vore undergivne. Da klosteret ved St.
                  Peders kirke i Tommarp af præmonstratenserordenen i vort stift på grund af de onde
                  tider og ildebrande<ref target="drb1"/> er næsten fuldstændigt forladt og i den
                  grad usselt og fattigt med hensyn til sine indtægter, at det ikke ret vel kan
                  holde sig oppe, medmindre det understøttes ved Kristi troendes fromme almisser og
                  vor hurtige bistand og hjælp, har vi derfor efter at have ført forhandlinger med
                  vort elskede kapitel i Lund og med den ærværdige mand herr broder Ebbe, for tiden
                  abbed i nævnte kloster, og konventet sammesteds med samtykke og råd af vort nævnte
                  kapitel overdraget fornævnte kloster vor ærkebiskopstiende af Nöbbelöv og Simris
                  kirker i vort stift at besidde med rette evindelig, dog således at der i nævnte
                  klosters klosterkirke hver dag fromt skal læses een messe daglig, nemlig om
                  søndagen en messe efter den pågældende del af kirkeåret<ref target="drb2"/>, om
                  mandagen for de afdødes sjæle, om tirsdagen til den helligånd, om onsdagen til
                  apostlene Petrus og Paulus, om torsdagen til St. Laurentius, om fredagen til det
                  hellige kors og om lørdagen en messe til vor frue for de ærværdige fædre vore
                  forgængeres sjæle, så længe vi lever, og når Gud har kaldt os fra denne <pb facs="4513176"/> verden, for vor sjæls frelse og bod og vore efterfølgeres
                  sjæle, een messe daglig, som ovenfor nævnt, til evig tid. Til vidnesbyrd herom er
                  vort segl og vort elskede fornævnte kapitels segl hængt under dette brev. Givet i
                  Flyinge i det herrens år 1322 på apostlene St. Simons og St. Judas' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1322/dd_13221027001'&gt;451&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">
                  _de tempore_, egtl. efter årstiden (fastetiden, advent o. s. v.); i breviaret
                  skelnes mellem _proprium de tempore_ og _proprium de sanctis_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
