<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220924001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">439</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. VII 55 nr. 4377 — Reg. Dan. nr, "1330 (=1921").  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490360.webp">2. rk. VIII nr. 439</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513166.webp">II:8 nr. 439</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 439. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-09-24"> 1322. 24. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gadebusch </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg sælger en fæstning i Warnemünde til staden
                  Rostock paa den betingelse, at fæstningen nedrives, samt lover, at han ikke vil
                  slutte forlig med kongen af Danmark, medmindre forliget ogsaa omfatter Rostock.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Hinrich van godes gnaden here to Mekelenborch vnd to Stargarden. bekennen vnde
                  thughen in dessen openen breue. dat wi den erafteghen bederuen mannen vsen
                  ratmannen vnde der menen stad to Roztok. vorcoft hebben dat hus vnde den thorn to
                  Warnemunde also. dat sy dat breken scholen ♦ . . . . . ♦ Oc enen schole wi vs
                  nicht sonen met deme edelen vorsten vsem heren deme koneghe van Denemarken. wi en
                  scholen de vorbenomeden ratman vnde stad to Roztok bededinghen in der sone ♦ . . .
                  . . ♦ Desser sake sint thughe. die edele here greue Guncel van Zwerin. vse om. er
                  Johan Rosendal van Plesse vnde sin broder er Reymer van Plessen. er Wypert Luzowe
                  vse marschalc. er Johan vnd er Godeke van Bulowe er Bertold Pren. er Godschalc van
                  Barnecowe. er Conrad perrer to Godebuz. vse capelan. vnde anderre vele bederuer
                  lude papen vnde leyen. ♦ Dat alle desse ding also sin vnde stede bliuen. des hebbe
                  wy vse ingesegel vor dessen bref gehenget lathen. ♦ Desse bref is gegeuen. na
                  godes bord dusent jar drihundert jar in deme twevndetwintegesten jare des vridages
                  na sunte Mauritius daghe vnde siner selleschop jn vser stad to Godebuz. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Henrik, af Guds nåde herre til Meklenborg og Stargard, erkender og bevidner i
                  dette åbne brev, at vi til de ansete og gode mænd vore rådmænd og borgerne i
                  staden Rostock har solgt huset og tårnet i Warnemünde på det vilkår, at de skal
                  nedbryde det ... Heller ikke skal vi slutte fred med den ædle fyrste vor herre
                  kongen af Danmark, med mindre vi har indbefattet de fornævnte rådmænd og staden
                  Rostock i freden. Vidner hertil er den ædle herre grev Gunzelin af Schwerin, vor
                  onkel, herr Johan Rosendal af Plessen og hans broder herr Reimar af Plessen, herr
                  Wichbert Lützow, vor marsk, herr Johan og herr Godeke af Bülow, herr Bertold
                  Preen, herr Gotschalk af Barnekow, herr Konrad, sognepræst i Gadebusch, vor
                  kapellan, og mange andre gode mænd både gejstlige og lege. Som vidnesbyrd om, at
                  det forholder sig således, og for at dette skal stå ved magt, har vi ladet vort
                  segl hænge under dette brev. Dette brev er udstedt i året 1322 efter Guds byrd
                  fredagen efter St. Mauritius' og hans fællers dag i vor stad Gadebusch. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
