<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13220527002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13220527002</idno>
            <idno type="dd_serialno">416</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Codex Rugianus f. 39r. med
                  overskrift: <hi rend="italic">Priuilegium domini Cristofori regis Danorum super duobus milibus
                     argenti</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius IV 4 68 nr. 615 (849); Pom. UB. VI 109 nr. 3598 — Reg. Dan.
                  nr. *1322.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-08/4490338.webp">2. rk. VIII nr. 416</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-08/4513148.webp">II:8 nr. 416</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VIII nr. 416. København <date when="1953-01-01">1953</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1322-05-27"> 1322. 27. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vordingborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Kristoffer 2. slutter en overenskomst med fyrst Wizlaw 3. af Rügen, hvorved
                  denne overdrager kongen Møn for 2000 mark sølv, fordelt paa fire terminer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Cristoforus dei gracia Danorum Sclauorumque
                  rex salutem in domino sempiternam/ ♦ Notum facimus uniuersis presentibus et
                  futuris quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                     xx<hi rend="sup">o</hi> secundo quinta feria proxima ante festum penthecostes
                  Wordhingheburgha inter nos et heredes nostros ex una parte et nobilem dominum
                  Wizlaum principem Ruyanorum et heredes suos ex altera parte in modum qui sequitur
                  exstitit placitatum. uidelicet quod idem dominus Wiz terram Meonie in manus
                  nostras et heredum nostrorum libere resignauit renuncians omni inpeticioni publice
                  et expresse que sibi uel heredibus suis super dicta terra Meonia conpetebat uel
                  umquam conpetere possit infuturum racione cuius resignacionis recognoscimus nos
                  uel heredes nostros dicto domino Wiz. et heredibus suis ueris in duobus milibus
                  marcis puri argenti obligari in terminis et locis infrascriptis persoluendis
                  uidelicet quadringentis marcis puri argenti in prompto et centum marcis puri
                  argenti in denariis Skaniensibus Wordingheburgha in proximo festo beati Thome
                  apostoli/ et quingentis puri argenti dominica quadragesime proximo subsequente qua
                  cantatur officium Inuo- <pb facs="4490339"/> cauit. in argento grossorum
                  Thuronensium sterlingorum uel annona/ quingentis autem marcis puri in natiuitate
                  Iohannis Baptiste proximo deinde sequente in argento grossorum Thuronensium
                  sterlingorum uel annonas residuis uero quingentis puri in festo beati Nycolai
                  deinde proximo subsequente in argento grossorum Thuronensium sterlingorum uel
                  annona/ ita tamen quod quicquid sibi in argento grossorum Thuronensium uel
                  sterlingorum persoluere uoluerimus in locis et terminis prenotatis persoluemus/
                  quod autem sibi in annona persoluerimus sibi in Aldenburch. Randrus. Arus. et
                  Horsnes in terminis predictis persoluemus. ipsamque annonam quam sibi soluerimus
                  ad litus maris deduci faciemus sibi uero uel emptoribus dicte annone plenum
                  conductum dictam annonam deducendi pro nobis et nostris omnibus ceterisque aliis.
                  aliquid facere uel omittere uolentibus causa nostri conferimus per presentes/ ♦
                  Insuper quicquid sibi in denariis Skaniensibus grossis Thuronensibus sterlingis et
                  annona persoluerimus eidem exponemus. terminis et locis predictis prout equale
                  fuerit et forum se habuerit de eisdem/ ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum
                  presentibus litteris duximus apponendum. ♦ Actum et datum. anno. die. et loco
                  supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Wiz = Wizlaus. </p>
               <p> 26 Wiz. = Wizlao. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds nåde de danskes og venders konge, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at under det herrens år 1322
                  første torsdag før pinse i Vordingborg er der mellem os og vore arvinger som den
                  ene part og den velbyrdige herre Vizlav, rygboernes fyrste, og hans arvinger som
                  den anden part sluttet følgende overenskomst. Samme herr Vizlav har frit overgivet
                  landet Møn i vore og vore arvingers hånd, idet han offentligt og udtrykkeligt har
                  givet afkald på ethvert krav, som tilkom ham eller hans arvinger i forhold til
                  landet Møn, eller som nogensinde kan tilkomme dem i fremtiden. I anledning af
                  dette afkald erkender vi og vore arvinger, at vi skylder nævnte herr Vizlav og
                  hans sande arvinger to tusinde mark lødigt sølv, som skal betales på efterskrevne
                  terminer og steder: firehundrede mark lødigt sølv i rede penge og hundrede mark
                  lødigt sølv i skånsk mønt i Vordingborg førstkommende festdag for den hellige
                  apostel Thomas; og femhundrede mark lødigt sølv på den nærmest følgende søndag i
                  fasten, da man synger messen Invocavit, i sølv, enten groter fra Tours eller
                  sterlingmønt, eller i korn; femhundrede mark lødigt sølv på Johannes Døberens
                  nærmest følgende fødselsdag i sølv, enten groter fra Tours eller sterlingmønt,
                  eller i korn; og de resterende femhundrede mark lødigt på den hellige Nicolaus'
                  nærmestfølgende festdag i sølv, enten groter fra Tours eller sterlingmønt, eller i
                  korn, dog at vi skal betale ham alt det, vi måtte ønske at udrede i groter fra
                  Tours eller sterlingmønt, på de fornævnte terminer og steder, men hvad vi ønsker
                  at udrede i korn, skal vi erlægge i Ålborg, Randers, Århus og Horsens til de
                  fornævnte terminer, og vi skal lade det korn, som vi ønsker at yde ham, bringe ned
                  til havet, og vi tilsiger ham eller køberne af kornet frit lejde for os og alle
                  vore og alle øvrige, der vil gøre eller undlade at gøre noget for vor skyld, til
                  at udføre det nævnte korn. Hvad vi ydermere måtte betale ham i skånsk mønt, groter
                  fra Tours, sterlingmønt og korn, vil vi udrede ham på fornævnte terminer og
                  steder, under hensyntagen til retfærdighed og rimelighed og til markedets
                  bevægelser. Til vidnes<pb facs="4513149"/>byrd herom har vi ladet vort segl hænge
                  under dette brev. Forhandlet og givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
