<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890609001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890609001</idno>
            <idno type="dd_serialno">363</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Stettin Staatsarchiv, Rep. 38e, Matrikel des
                  Jungfrauenklosters Bergen f.67 nr. 116. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Fabricius III, 2, 68 nr. 196; Pom. UB. III 78 nr. 1509 — Reg. Dan. nr.
                  1414*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484882.webp">2. rk. III nr. 363</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511195.webp">II:3 nr. 363</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 363. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-06-09"> 1289. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Ingvar af Roskilde befaler, at den paa Rügen fundne blodige hostie skal
                  anbringes et passende sted, og eftergiver alle, der besøger det nye valfartssted,
                  40 dage af den dem paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Inguarus dei gracia. episcopus Roskildensis. uniuersis clericis et laycis. per
                  Ruyam constitutis. salutem in domino sempiternam ♦ Quoniam plerique hominum. quod
                  dolenter referimus. sic perswasione dyabolica constringuntur. quod nec uerbis
                  neque predicacionibus uel exortacionibus fidem katholicam. percipere ualeant puro
                  corde propter quod dominus noster Iesus Christus pater misericordiarum. et dominus
                  tocius consolacionis. qui neminem uult perire.sed omnes saluari. frequenter
                  miraculis et signis incredulos. et in fide instabiles. <pb facs="4484883"/> ad
                  deuocionem excitat atque fidem ut quod in eorum cordibus erat dubium per
                  ascencionem miraculorum in lucem prodeat et effectum ♦ Quod nuper in Ruya in terra
                  Yazmot fidedignorum relacione uerasciter intelleximus accidisse. ubi corpus
                  Christi per quandam mulierem diabolo suggerente diu absconditum in cruentam carnem
                  asseritur esse uersum propter quod nos prehabita deliberacione. cum sapientibus et
                  discretis. ut fidelium deuocio tanto amplius augeatur. decernimus statuentes. ut
                  illud corpus Christi &lt;c&gt;ruentum de illo loco in quo nunc collocatum. dicitur
                  ad locum magis religiosum et honorabilem transferatur et sub debito honore
                  custodia et reuerencia ibidem ab omnibus habeatur. ♦ Nos eciam ut bonos procuremus
                  de uirtute crescere in uirtutem. omnibus uere penitentibus et confessis qui causa
                  deuocionis locum illum in quo corpus predictum repositum est uisitauerint. xl<hi rend="sup">a</hi> dies de iniuncta eis penitencia misericorditer relaxamus ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum
                  Ros&lt;k&gt;yldis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> ix<hi rend="sup">o</hi> quinto ydus mensis iunii.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 3 uerasciter] = ueraciter; her foran underprikket ueracione i ms. </p>
               <p> 7 (c)ruentum] ruentum ms. </p>
               <p> 14 Rosckyyldis] Roslyldis ms. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27: cf. 2. Cor. 1,3. </p>
               <p> 28: cf. Luc. 9, 56. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingvar, af Guds Naade Biskop i Roskilde, til alle gejstlige og verdslige paa
                  Rügen Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Efterdi de fleste Mennesker, hvad vi kun med Smerte omtaler, er saa bundne af
                  Djævelens Overtalelse, at de hverken ved Ord eller Prædikener eller Opfordringer
                  kan fatte den katholske Tro med rent Hjerte, opvækker vor Herre Jesus Kristus,
                  Barmhjertighedens Fader og al Trøsts Gud<ref target="drb1"/>, som ikke vil, at
                  nogen skal gaa til Grunde, men at alle skal frelses<ref target="drb2"/>, hyppigt
                  ved Mirakler og Tegn de vantro og dem, der vakler i Troen, til Fromhed og Tro, for
                  at det, hvorom de tvivlede i deres Hjerter, takket være Miraklerne kan træde frem
                  i Lyset og blive virkeliggjort. Eftersom vi nylig paa Rügen i Landet Jasmund efter
                  troværdige Mænds Beretning har indset, at det er sandt, naar det hævdes, at Kristi
                  Legeme, der længe var skjult af en Kvinde paa Djævelens Tilskyndelse, er blevet
                  forvandlet til blodigt Kød, har vi efter forud at have overvejet Sagen med kloge
                  og gode Mænd, for at de troendes Fromhed desto mere kan øges, besluttet at
                  forordne, at dette blodige Kristi Legeme fra det Sted, hvor det nu siges at være
                  anbragt, skal overføres til et mere fromt og ærværdigt Sted og under tilbørlig Ære
                  sammesteds holdes bevogtet og være Genstand for alles Ærbødighed. Vi eftergiver
                  ogsaa barmhjertigt, for at give de gode Lejlighed til at vokse fra Dyd til Dyd,
                  alle, der føler sand Anger og bekender deres Synder, og som af Fromhed besøger det
                  Sted, hvor fornævnte Legeme er blevet anbragt, 40 Dage af den dem paalagte
                  Kirkebod. Til Vidnesbyrd om denne Sag er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i
                  Roskilde i det Herrens Aar 1289 den 9. Juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. Kor. 1,3. </p>
                  <p n="drb2"> Luk. 9,56. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
