<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890612001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890612001</idno>
            <idno type="dd_serialno">364</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 539 med oplysningen: <hi rend="italic">Litteræ originales
                     apud Ianum Rosenkransium</hi> (ibid. p.509). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. III 26 nr. 27; Pontoppidan, Annal. I 760 — Reg. Dan. nr.
                  *647 = 1415*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484883.webp">2. rk. III nr. 364</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511196).webp">II:3 nr. 364</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 364. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-06-12"> 1289. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lille </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Vilhelm af Prémontré meddeler Præmonstratenserne i Danmark og Norge, at de
                  ifølge paveligt privilegium kan spise kød og fisk, naar de er paa rejse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Guillermus dei paciencia Premonstratensis abbas uenerabilibus in Christo
                  fratribus, uniuersis prelatis et subditis nostri Premonstratensis ordinis in
                  Dascia et Noroegia uel alibi constitutis ad quos presentes littere peruenerint
                  salutem et sinceram in domino caritatem. ♦ Tenore presencium uobis significamus
                  uniuersis et singulis, quod nos de nouo post resurrexionem domini nuper preteritam
                  tale priuilegium in Romana curia impetrauimus, ut nos et omnes ordinis professores
                  ubique terrarum quociens nos ad loca diuersa diuerti contigerit eundo etredeundo
                  que apponuntur nobis, possimus comedere carnes <pb facs="4484884"/> in locis
                  omnibus siue pisces. ♦ Unde hec omnia secure faciatis et comedatis que apponentur
                  uobis eundo ad negotia uestrarum ecclesiarum, ac etiam redeundo cum ita
                  contineatur expresse in priuilegio supradicto, siue uos contigerit parentes
                  uestros uel amicos ubicumque fuerint personaliter uisitare, et in testimonium
                  priuilegii supradicti quod uobis non possumus transmittere nec audemus, et ut
                  securius faciatis presentibus litteris sigillum nostrum duximus apponendum, ♦
                  Ualete ♦ Datum in uilla que dicitur de Lile in Flandria, in octaua trinitatis anno
                  domini m. cc<hi rend="sup">o</hi>. octuagesimo nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Dascia = Dacia. </p>
               <p> — Noroegia = Norwegia. </p>
               <p> 27 resurrexionem = resurrectionem. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vilhelm, ved Guds Langmodighed Abbed af Prémontré, til de ærværdige Brødre med
                  Kristus, alle Prælater og underordnede af vor Præmonstratenserorden i Danmark og
                  Norge eller andetsteds, der ser dette Brev, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Ved dette Brev tilkendegiver vi for Eder alle og enhver, at vi efter den nylig
                  forbigangne Kristi Opstandelsesdag i den romerske Kurie har opnaaet det ny
                  Privilegium, at vi og alle Ordenens Medlemmer overalt i Landene saa ofte, som vi
                  maa tage ind forskellige Steder, allevegne under Udrejser og Hjemrejser kan spise,
                  hvad der sættes for os, Kød og Fisk. Følgelig kan I trygt gøre dette og spise,
                  hvad der sættes for Eder, naar I rejser ud i Eders Kirkers Ærinde og ogsaa, naar I
                  vender hjem, da det udtrykkeligt staar saaledes i ovennævnte Privilegium; det
                  samme gælder, naar I personligt besøger Eders Forældre eller Venner, hvor de end
                  maatte opholde sig. Til Vidnesbyrd om ovennævnte Privilegium, som vi hverken kan
                  eller tør oversende Eder, og for at I tryggere kan handle derefter, har vi ladet
                  vort Segl hænge under dette Brev. Lev vel. Givet i Byen, som kaldes Lille i
                  Flandern, Søndagen efter Trinitatis i det Herrens Aar 1289. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
