<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890508004</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890508004</idno>
            <idno type="dd_serialno">355</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Brevet er omtalt fem gange i akterne fra processen mellem kong
                  Erik 6. Menved og ærkebiskop Jens Grand, trykt Acta Proc. Lit. 171, 183, 224, 231
                  og 236. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484875.webp">2. rk. III nr. 355</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511189.webp">II:3 nr. 355</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 355. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-05-08"> [1289. 8. maj-1294. 9. april] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Tidligste terminus er Jens Grands valg til ærkebiskop, da man
                  ikke kan regne med at referaterne her vilde skelne mellem hans valg og hans
                  endelige udnævnelse; dagen for valget kendes ikke, men en terminus post quem
                  angiver brevet af 1289 8. maj (nr.<ref target="/books/dipdan/1289/dd_12890508001" type="link">352</ref>), hvori Jens Grand endnu optræder som domprovst. Som
                  seneste terminus sættes dagen for ærkebispens fængsling 1294 9. april. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens Grand sender kanniken Aslog med breve til kongerne af Norge og
                  Sverige, til forskellige stormænd i disse riger og til nogle af kongemorderne.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 171:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> ... Aslonem predictum domini Iohannis archiepiscopi nuncium ad dominos regem
                     Noruegie et regem Suecie ad illorum regnorum optimates quam plures ad nonnullos
                     patris tuuenis regis occisores cum litteris ad dictos reges duos et sua regna
                     et ad patris tuuenis regis occisores missum contra dictum regem Dacie iuuenem
                     dominum Ericum. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 183:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4484876"/> ... reges duos et eorum duo regna uidelicet Noruegiam et
                     Sueciam cum suis optimatibus et baronibus contra regem Dacie iuuenem et suum
                     regnum prouocare toto laborauit studio prout per litteras suas eis missas
                     poterit declarari. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 224:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> ... post dictum turamentum et fidem temere ueniens reges Suecie et Noruegie et
                     eorum dominorum regna cum suorum optimatibus et baronibus contra predictum
                     dominum Ericum regem iuuenem et suum regnum toto posse et studio prouocare et
                     concitare laborauit et eciam concitat et prouocauit et litteras suas super hec
                     ipsis destinauit et transmisit et hoc publice est confessus. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 231:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item proponebatur contra ipsum archiepiscopum quod dominos reges duos et eorum
                     regna duo uidelicet Noruegie et Suecie cum suis optimatibus et baronibus contra
                     regem Dacie ituuenem et suum regnum toto studio inducere laborauit. Respondet
                     archiepiscopus hoc non esse uerum sed contrarium hutus responsi potest patere
                     per litteras quas per Aslonem canonicum Lundensem idem archiepiscopus misit ad
                     dictos dominos reges etc. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc, Lit. 236:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item duos reges et eorum regna scilicet Noruegie et Suecie cum optimatibus
                     suis contra regem etregnum Dacie et consiliarios eius maliciose machinando
                     prouocauit sicut patet ex litteris quas eis misit in quibus uult et procurat
                     ipsum nec regem debere nominari et has litteras coram uobis presentatas dictis
                     dominis se transmisisse est confessus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1. ... fornævnte Asle, Herr Ærkebiskop Jens' Udsending til Kongen af Norge og
                  Kongen af Sverige, til adskillige Stormænd i disse Kongeriger, til nogle af den
                  unge Konges Faders Drabsmænd, sendt med Breve til nævnte to Konger og deres Riger
                  og til den unge Konges Faders Drabsmænd mod Danmarks nævnte unge Konge Herr Erik. </p>
            <p> 2. ... to Konger og deres to Riger, nemlig Norge og Sverige med deres Stormænd og
                  Baroner arbejdede han af al Magt paa at udfordre imod Danmarks unge Konge og hans
                  Rige, saaledes som det kan godtgøres ved hans Breve til dem. </p>
            <p> 3. ... efter nævnte Troskabsed optraadte han ubesindigt, idet han af al Magt og
                  med Iver arbejdede paa at udfordre og ophidse Sveriges og Norges Konger og samme
                  Herrers Riger med deres Stormænd og Baroner mod fornævnte Herr Erik, den unge
                  Konge, og hans Rige, og ligeledes ophidsede <pb facs="4511190"/> og udfordrede han
                  dem, og han afsendte og oversendte Breve til dem desangaaende, og det har han
                  offentligt vedgaaet. </p>
            <p> 4. ... Fremdeles nedlagdes den Paastand mod Ærkebispen, at han af al Magt
                  arbejdede paa at sætte de to Konger og deres to Riger, nemlig Norge og Sverige,
                  tillige med deres Stormænd og Baroner op imod Danmarks unge Konge og hans Rige. </p>
            <p> Ærkebispen svarede, at det ikke var sandt, men det modsatte af hans Svar kan ses
                  af de Breve, som samme Ærkebiskop med Kanniken Asle fra Lund sendte nævnte Konger
                  osv. </p>
            <p> 5: ... Fremdeles udfordrede han ved ondskabsfulde Rænker to Konger og deres
                  Riger, nemlig Norge og Sverige med deres Stormænd, imod Kongen og Kongeriget
                  Danmark og Kongens Raadgivere, saaledes som det fremgaar af de Breve, han har
                  sendt dem, i hvilke han vil og arbejder paa, at denne ikke bør kaldes Konge, og
                  disse for Eder fremlagte Breve har han vedgaaet, at han har sendt til de nævnte
                  Herrer. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Tidligste terminus er Jens Grands Valg til Ærkebiskop, da man ikke kan
                  regne med, at Referaterne her vilde skelne mellem hans Valg og hans endelige
                  Udnævnelse; Dagen for Valget kendes ikke, men en terminus post quem angiver Brevet
                  af 1289 8. Maj (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890508001'&gt;352&lt;/a&gt;), hvori
                  Jens Grand endnu optræder som Domprovst. Som seneste terminus sættes Dagen for
                  Ærkebispens Fængsling 1294 9. April. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
