<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890612002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890612002</idno>
            <idno type="dd_serialno">365</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin H 529 med oplysningen: <hi rend="italic">Litteræ originales
                     apud Ianum Rosenkransium</hi> (ibid. p.509). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Norv. III 25 nr. 26 — Reg. Dan. nr. *648.  G. dei patientia Premonstratensis abbas uenerabilibus et dilectis in Christo e
                  fratribus uniuersis abbatibus prioribus et prepositis, Premonstratensis ordinis in
                  Dacia et Norvuagia constitutis, salutem et sinceram in domino caritatem. ♦ Inter
                  precipua desideria cordis nostri precipue et principaliter affectamus ut ecclesie
                  nostri ordinis non solum uicine uerum eciam remote temporibus nostris ita
                  proficiant in spiritualibus et temporalibus incrementis, quod in ordine honoretur
                  deus iugiter teneatur obseruatio ordinis et habeantur communia instituta que ad
                  augmentum pertinent honestatis. ♦ Ad hec autem omnia pro salute animarum uestrarum
                  per exequtionem sollicitam obseruanda, uos omnes et singulos paterna sollicitudine
                  exhortamur ut id ipsum sapiatis omnes in domino et per bonorum operum exercitium
                  impleatis. ♦ Uerum quia inter nos et uos multarum sunt terrarum spacia interiecta
                  propter que difficillimum esset uobis ad nos uenire tempore quo celebratur
                  capitulum generale et uos oporteret incurrere frequenter per mare transfretantes
                  procellarum discrimina tempore hyemali, ob hoc ad instar felicis recordationis C.
                  et G. abbatum <pb facs="4484885"/> quondam Premonstratensium uobis tenore
                  presentium indulgemus de gratia et misericordia speciali, ut singuli uestrum cum
                  sitis quatuor prelati in Dacia post pascha arripientes iter uisitent quarto anno
                  Premonstratensem ecclesiam matrem uestram, in festo beati Iohannis baptiste, ut
                  sic in eundo et ueniendo habeatis aeris temperiem oportunam, ita tamen quod quarto
                  anno ueniat semper Burgilanensis prepositus dicto termino Premonstratis, assumpto
                  secum Tunsbergensi abbate, ♦ Porro cum certo didicerimus relatu quod quedam
                  ordinis destructio corruptela intolerabilis per ecclesias ordinis nostri in
                  partibus Dacie inoleuit, uidelicet quod cum fratres qui offendunt pro suis
                  corrigendis excessibus in ordine emittuntur captantes effugere ordinis
                  disciplinam, ad illas in quibus puniri debuerant ecclesias non diuertunt sed
                  tendunt quocunque fert ipsos uoluntas propria, et pro suo libitu inueniunt in
                  ordine receptores. et sic per hoc eneruatur ordinis disciplina, ♦ Istud fieri de
                  cetero prohibemus omnino, decernentes ut receptores talium et recepti,
                  excommunicationis incurrant sententiam ipso facto, nisi constiterit receptoribus
                  per litteras quod tales possintrecipere de propriorum abbatum licentia speciali. ♦
                  Ualete, ♦ Datum Premonstratis in capitulo nostro generali anno domini millesimo
                  cc. octuagesimo nono, dominica prima post trinitatem.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484884.webp">2. rk. III nr. 365</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/(4511196).webp">II:3 nr. 365</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 365. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-06-12"> 1289. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Prémontré</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbed Vilhelm af Prémontré eftergiver delvis Præmonstratenserabbederne i Danmark
                  og Norge deres pligt til at besøge generalkapitlerne i Prémontré. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vilhelm, ved Guds Langmodighed Abbed af Prémontré, til de ærværdige og elskede
                  Brødre med Kristus, Abbederne, Priorerne og Provsterne af Præmonstratenserordenen
                  i Danmark og Norge, Hilsen og oprigtig Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Af alle de Ting, vort Hjerte særligt længes efter, nærer vi først og fremmest det
                  Ønske, at ikke blot vor Ordens nærliggende Kirker, men ogsaa de fjerne, i vor Tid
                  skal nyde en saadan Fremgang med Hensyn til aandelig og timelig Fordel, at Gud
                  uafbrudt æres i Ordenen, at Ordensreglen overholdes, og at de fælles Bestemmelser
                  iagttages, som kan øge Orde<pb facs="4511197"/> nens Ære. Til at iagttage og
                  omhyggeligt udføre alt dette for Eders Sjælefrelses Skyld opfordrer jeg med
                  faderlig Omhu Eder alle hver og en, for at I alle kan være enige i dette med
                     Herren<ref target="drb1"/> og opfylde det ved Udøvelsen af gode Gerninger. Men
                  efterdi store Afstande ligger mellem os og Eder, saaledes at det er saare
                  vanskeligt for Eder at komme til os paa den Tid, hvor der holdes Generalkapitel,
                  og at I hyppigt ved at sætte over Havet om Vinteren bliver udsat for farlige
                  Storme, indrømmer vi Eder af denne Grund i Lighed med C. og G.,
                  Præmonstratensernes forhenværende Abbeder, salig Ihukommelse, ved dette Brev af
                  særlig Naade og Miskundhed, at — da I er fire Prælater i Danmark<ref target="drb2"/> — hver af Eder skiftevis hvert fjerde Aar skal besøge Kirken i Prémontré, Eders
                  Moderkirke, paa St. Hans Dag saaledes at I begiver Eder afsted efter Paaske, for
                  at I paa denne Maade baade under Udrejsen og Hjemrejsen kan have gunstigt Vejr,
                  dog saaledes at hvert fjerde Aar altid Provsten af Børglum skal komme til
                  Prémontré paa dette Tidspunkt og medtage Abbeden af Tønsberg. Vi har fremdeles ved
                  sikker Indberetning erfaret, at utaaleligt Fordærv og Forfald af vor Orden har
                  bredt sig i dens Kirker i Danmark, nemlig at Brødre, som forser sig i Ordenen og
                  derfor sendes bort for at raade Bod paa deres Udskejelser, forsøger at undfly
                  Ordenens Tugt, idet de ikke opsøger de Kirker, hvor de skal lide deres Straf, men
                  tager hen, hvor deres eget Ønske fører dem, og efter eget Forgodtbefindende finder
                  Folk, der vil modtage dem i Ordenen, hvorved Ordenstugten svækkes. Vi forbyder
                  derfor, at dette overhovedet finder Sted i Fremtiden, idet vi fastsætter, at baade
                  de, der optager saadanne, og de, der lader sig optage, ved selve denne Handling
                  paadrager sig Banlysningsdom, medmindre de førstnævnte skriftligt har faaet særlig
                  Tilladelse til at optage de sidstnævnte af disses Abbeder. Lev vel. Givet i
                  Prémontré paa vort Generalkapitel i det Herrens Aar 1289, første Søndag efter
                  Trinitatis. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Filip. 4,2. </p>
                  <p n="drb2"> Abbederne af Tommerup, Öved, Bækkeskov og Provsten i Børglum. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
