<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890508001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">352</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i Nicolaus 4.s stadfæstelse 1290 21. marts
                     (nr.<ref target="/books/dipdan/1290/dd_12900321001" type="link">402</ref>):
                  Reg.Vat. 45 f.29 ep. 168. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Annal. Nord. Oldk. 1860 p.74; Bull. Dan. 725 i nr.840; Acta Proc.
                  Lit. 139 — Reg. Dan. nr. *643.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484872.webp">2. rk. III nr. 352</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511186.webp">II:3 nr. 352</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 352. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-05-08"> 1289. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Domprovst Jens Grand i Roskilde giver fortolkninger til sit gavebrev paa seks
                  præbender til Roskilde kapitel af 1288 19. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1288/dd_12880719001" type="link">309</ref>). </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis/ magister Iohannes prepositus
                  Roskildensis/ salutem in domino sempiternam. ♦ Quoniam in hiis que uidentur esse
                  dubia et obscura est interpretatio et declaratio ad maiorem certitudinem facienda/
                  et precipue ubi de rebus spiritualibus aliquid actum est/ aut dubie ordinatum/ ne
                  propter cauillationes et adinuentiones friuolas et dolosas aliquorum lites
                  querentium et persequentium bonum pacis/ ea que pia intentione/ et zelo diuini
                  amoris facta sunt pariter et statuta in irritum reuocari ualeant/ aut dissentionis
                  materiam suscitare. idcirco ut omnis dubietas imposterum auferatur/ uolo quedam
                  secundum potestatem michi reseruatam conscripta in instrumento confecto super sex
                  prebendis et canoniis/ quas ad honorem domini nostri Iesu Christi sancte
                  trinitatis/ et beati Lucii pape et martiris/ ob remedium anime mee feci de bonis
                  meis/ et institui in ecclesia Roskildensi de uoluntate et consensu canonicorum
                  omnium in predictis sex prebendis institutorum/tenore presentium declarare/
                  propter quod super articulo residentie canonicorum quos in predictis sex canoniis
                  institui/ qui aliquantulum obscurus uidetur/ de <pb facs="4484873"/> clarationem
                  et interpretationem facio in hune modum. uidelicet quod cum prima residentia per
                  canonicos memoratos imminet facienda possunt abesse canonici per unum mensem
                  integrum diebus quibuscumque eis placuerit/ et uisum fuerit expedire/ hoc
                  temperamento adiecto quod statim expletis sex mensibus illum mensem absentie/ uel
                  quantum de residentia defuerit/ reintegrare continue teneantur. ♦ Item iidem
                  canonici possunt singulis annis si ipsis placuerit pro agendis suis negotiis per
                  duos menses tantum abesse/ nec eo minus residentiam facere intelligantur\ ita
                  tamen quod diebus absentie de distributionibus nichil percipere teneantur. ♦ Item
                  ad hoc quod diligentius et clarius scire possent quomodo et quando pretium
                  fructuum ad mensam eorum pertinentium interse deberent diuidere plene et absque
                  qualibet difficultate. postquam bona mea eis tradidi et assignaui/ distributiones
                  ipsis de meo proprio per unum annum integrum ministraui. ♦ Ad hoc ut integrum
                  pretium omnium fructuum et reddituum anni proximo futuri in festo beati Michaelis
                  imperpetuum inter se/ quolibet anno possint diuidere et suis usibus applicare/
                  proutininstrumento super huiusmodi prebendis et canoniis confecto plenius et
                  lucidius continetur. ad hec postquam supradicta bona eis contuli et scotaui/ emi
                  ad redditus mense eorundem/ sexdecim solidos terre in censu/ sitos in Hastorph/
                  domus/ et ualentia xlvii marchas denariorum cum dimidia/ Syelandensis monete/ ut
                  tanto meliorem et honorabiliorem possunt habere sustentationem; ♦ Post hec etiam
                  dedi et scotaui eisdem ad eorundem residentiam curiam meam Roskildis/ iuxta
                  ecclesiam beati Lucii existentem/ cuius domus omnes mee erant proprie/ pro terra
                  autem episcopo et capitulo Roskildensibus plenarie satisfeci. ♦ In cuius rei
                  memoriam perpetuam/ sigilla uenerabilis episcopi domini Inguari dei gratia
                  Roskildensis episcopi/ ac capituli erusdem ad meam instantiam/ nec non et meum
                  proprium presentibus sunt appensa. ♦ Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxxviiii<hi rend="sup">o</hi>. viii<hi rend="sup">o</hi>. idus maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 quedam] quendam ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magister Jens, Provst i Roskilde, til alle, som faar dette Brev at se, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Eftersom man i Ting, som synes at være tvivlsomme og dunkle, til Opnaaelse af
                  større Sikkerhed maa anvende Fortolkning og Forklaring, især hvor der er foretaget
                  noget eller truffet en tvivlsom Ordning i aandelige Sager, for at ikke Personer,
                  der med frække Spidsfindigheder og svigefulde Paafund blot ypper Strid og
                  forfølger Fredens Gode, skal kunne gøre det ugyldigt, som er foretaget og fastsat
                  i from Hensigt og af ivrig Kærlighed til Gud, eller give Anledning til Uenighed, —
                  derfor og for at enhver Tvivl for Fremtiden kan være bortryddet, vil jeg ifølge
                  den mig forbeholdte Ret<ref target="drb1"/> og med alle de Kannikers Vilje og
                  Samtykke, som er indsatte i de seks Præbender og Kanonikater, jeg til Ære for vor
                  Herre Jesus Kristus, den hellige Trefoldighed og den hellige Martyr og Pave Lucius
                  og til Frelse for min Sjæl har oprettet og indstiftet i Roskilde Kirke, ved dette
                  Brev nærmere forklare visse Punkter i Dokumentet vedrørende de omhandlede seks
                  Præbender. Angaaende den tilsyneladende noget dunkle Bestemmelse om de Kannikers
                  Residens, som jeg har indsat i de seks Kanonikater, giver jeg følgende Forklaring
                  og Fortolkning, nemlig, at naar den første Residens skal indtages af disse
                  Kanniker, kan de en hel Maaned være fraværende derfra, paa hvilke Dage de behager
                  og finder det hensigtsmæssigt, men med <pb facs="4511187"/> det Forbehold, at
                  straks efter Udløbet af de seks Maaneder skal de være forpligtede til uden
                  Afbrydelse at erstatte den Maaned, de har været fraværende, eller saa lang Tid,
                  som de har forsømt at residere. </p>
            <p> Fremdeles kan samme Kanniker, om de behager, for at varetage deres Forretninger
                  hvert Aar være fraværende, men ikke over to Maaneder, saaledes at de alligevel
                  skal regnes for at have resideret, men ikke have nogen Del i Uddelingerne paa de
                  Dage, da de har været fraværende. </p>
            <p> Fremdeles har jeg, paa det at de seks Kanniker saa meget nøjere og sikrere kan
                  vide, hvordan og hvornaar de mellem sig skal dele fuldstændigt og uden
                  Vanskelighed Værdien af de Frugter, som deres Mensalgods giver, et helt Aar
                  igennem efter at have overdraget og overgivet dem mit Gods selv foretaget
                  Uddelingerne til dem af min egen Kasse paa det, at de for Fremtiden i al Evighed
                  paa St. Mikkels Dag<ref target="drb2"/> hvert Aar skal kunne fordele imellem sig
                  hele Værdien af det næste Aars samlede Frugter og Indtægter og anvende den til
                  deres Fornødenheder, som det nøjagtigere og klarere er angivet i Dokumentet om
                  disse Præbender og Kanonikater<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Derhos har jeg efter at have overdraget og tilskødet dem de ovennævnte Ejendomme
                  indkøbt til Indkomst for deres Mensalgods 16 Ørtug skattepligtig Jord, beliggende
                  i Hastrup, med Huse og Værdier til et Beløb af 47½ Mark Penge i sjællandsk Mønt,
                  for at de kan faa et saameget bedre og hæderligere Udkomme. </p>
            <p> Derefter har jeg ogsaa givet og tilskødet dem til Residens min Gaard i Roskilde,
                  som ligger ved St. Lucii Kirke, hvorpaa alle Bygningerne tilhørte mig, medens jeg
                  for Grunden har ydet Bispen og Kapitlet i Roskilde fuld Betaling. </p>
            <p> Til evig Erindring herom har den ærværdige Biskop Herr Ingvar, Biskop i Roskilde,
                  og dette Kapitel efter min Begæring hængt deres Segl under dette Brev sammen med
                  mit eget. </p>
            <p> Givet i Roskilde i Aaret 1289 den 8. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jens Grand forbeholder sig Fortolkningsretten i Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1288/dd_12880719001'&gt;309&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">29\\. September. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Arhnung, S. 135. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
