<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890306001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890306001</idno>
            <idno type="dd_serialno">348</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Viborg kapitels arkiv. Perg. 22,5 × 15,5 (plica 2,1). Stærkt hullet,
                  seglsnit udrevet af plica — <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse af 1314 6. juli. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 265. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl.Vib.7 nr. 9 — Rep. nr. 568.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484868.webp">2. rk. III nr. 348</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511183.webp">II:3 nr. 348</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 348. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-03-06"> 1289. 6. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Viborg kapitel under sin beskyttelse, fritager det for
                  leding, ombudsmandens krav, inne, stud, kværsæde og alle andre ydelser til kongen,
                  giver det sagefaldsret over dets undergivne og bekræfter dets privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484869"/> Ericus. dei gracia Danorum Sclauorumque rex. omnibus hoc
                  scriptum cerne[ntibus.] salutem in domino sempiternam. ♦ Cum dominus Kanutus
                  quondam Wibe[rgensis] ecclesie prepositus. terram suam in ins[ul]a que dicitur.
                  Akær inter Morsøø. et Saling. sitam. ualentem xxx [m]archas auri. cum domibus. et
                  mobilibus [pro] ipsorum priuilegiis. et libertatibus optentis et optinendis d[iuo
                  progenitor]i nostro. domino Waldemaro. quondam [regi] Danorum scotauit cum
                  consensu capituli sui. iure perpetuo pos[sidendam.] nos piis progenitorum
                  nostrorum uestigiis [inhe]rere uolentes. precipue apud uiros religiosos [et diuino
                  seruicio de]putatos. tenore presentium notum facimus uni[uersi]s. quod nos dominum
                  prepositum. et canonicos [dicte ecclesie Wibergensis et familiam eis attinentem
                  una] cum omnibus bonis e[orundem] sub nostra pace et protectione rec[ipientes
                  specialiter defensandos. dimittimus eis omnia bona sua ab] expedicionis grauamine.
                  impeticione exactorea. innæ. stuuth. [quærsætæ. ceterisque oneribus.]
                  solucionibus. et seruiciis ad ius regium spectantibus. libera pariter et exempta.
                  hanc eis [graciam superadd]entes specialem. quod omnes uillici ipsorum. coloni
                  acinquilini ceterique de eorum familia de omnibus excessibus suis pro iure regio
                  nulli respondere debeant nisi domino preposito memorato. ♦ Omnia priuilegia
                  emunitates libertates et [gra]cias eis a progenitoribus nostris indultas. eciam
                  tenore presentium confirmamus. ♦ Unde per graciam nostram districte prohibemus. ne
                  quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu quisquam alius. dictum
                  dominum prepositum. uel canonicos dicte ecclesie Wibergensis. aut quemquam de
                  familia eorum. contra tenorem presentium presumat aliquatenus molestare. sicut
                  regiam euitare uoluerit ulcionem. ♦ In cuius rei testimonium. presentibus litteris
                  sigillum nostrum duximus apponendum. ♦ Datum Wibergis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi>. nono. in
                  dominica qua cantatur Reminiscere. teste domino Petro dapifero. nostro. </p>
            <div type="cit">
               <p> 7: cf. 1239, 10.marts. </p>
               <p> 8: cf. 1250, 3. september (Dipl. Dan. 2.r.I 18 nr. 13); 1253, 21. juli (Dipl. Dan.
                  2.r.I 98 nr. 112); 1259, 28. december (Dipl. Dan. 2.r.I 234 nr. 300). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da Herr Knud, forhenværende Provst i Viborg Kirke, med sit Kapitels Samtykke har
                  skødet sin Jord paa den Ø, som kaldes Agerø, beliggende mellem Mors og Salling,
                  til en Værdi af tredive Mark Guld med Huse og Løsøre, at eje evindelig til vor
                  Forfader, salig Herr Valdemar, fordum de Danskes Konge, for deres Privilegier og
                  Friheder, som de havde opnaaet og kunde opnaa, gør vi, i Ønsket om at følge i vore
                  Forfædres fromme Spor og det særligt, naar Talen er om fromme Mænd, der lever et
                  Liv i Guds Tjeneste, ved dette Brev vitterligt for alle, at vi tager Herr Provsten
                  og Kannikerne i nævnte Viborg Kirke og deres undergivne tilligemed alt deres Gods
                  under vor Fred og Beskyttelse for særligt at værne dem, idet vi tilstaar dem alt
                  deres Gods frit og undtaget at være for Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, Inne,
                  Stud, Kværsæde og de andre Byrder, Afgifter og Tjenesteydelser, der er vor
                  kongelige Ret, og idet vi ydermere giver dem den Naade, at alle deres Bryder,
                  Landboer og Gaardsæder og deres øvrige undergivne for alle deres Forseelser med
                  Hensyn til Bøder til Kongen ikke skal svare nogen anden end omtalte Herr Provst.
                  Vi bekræfter ogsaa ved dette Brev alle Privilegier, Begunstigelser, Friheder og
                  Naader, som vore Forfædre har skænket dem<ref target="drb1"/>. Derfor forbyder vi
                  strengt under <pb facs="4511184"/> Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af
                  vore Fogeder eller deres Offcialer eller nogen anden drister sig til mod dette
                  Brev paa nogen Maade at hindre nævnte Herr Provst eller Kannikerne i nævnte Viborg
                  Kirke eller nogen af deres undergivne, saafremt han vil undgaa vor kongelige Hævn.
                  Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev. Givet i Viborg
                  i det Herrens Aar 1289 paa Søndagen, da der synges Reminiscere<ref target="drb2"/>
                  med vor Drost, Herr Peder, som Vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500903001'&gt;13&lt;/a&gt;.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530721001'&gt;112&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591228002'&gt;300&lt;/a&gt;. Se fremdeles: 1239 10. Marts. </p>
                  <p n="drb2">2\\. Søndag i Fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
