<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12891113001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12891113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">378</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 44 f.252 ep.613. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kirkehist. Saml. V 384 nr. 68; Bull. Dan. 712 nr. 834 — Reg. Dan.
                  nr.*652; Potthast nr. 23112; Reg. de Nicolas IV 316 nr. 1681.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484894.webp">2. rk. III nr. 378</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511206.webp">II:3 nr. 378</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 378. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-11-13"> 1289. 13. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Nicolaus 4. overdrager bisperne Bertold af Slesvig og Konrad af Ratzeburg at
                  tillade hertug Valdemar 2. og Elisabet, datter af hertug Johan 1. af Sachsen, at
                  forblive i ægteskab, uanset at de er beslægtede i fjerde grad. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484895"/> Uenerabilibus fratribus .. Sleswicensi et .. Razeburgensi
                  episcopis. ♦ Exhibita nobis dilecti filii nobilis uiri Waldemari ducis Datie/ et
                  dilecte in Christo filie nobilis mulieris Elizabet nate quondam Iohannis ducis
                  Saxonie petitio continebat/ quod cum olim inter progenitores eorum adeo graues
                  inimicitie extitissent/ quod ex eis hinc inde uastationes terrarum/ aliaque dampna
                  rerum et personarum/ quodque periculosius est animarum pericula prouenerunt/ licet
                  ipsi W. et E. scirent se quarto consanguinitatis gradu contingere/ ad sedandas
                  tamen omnino prefatas inimicitias/ et fugienda pericula que imposterum ex
                  premissis poterant euenire/ matrimonium insimul per uerba de presenti publice
                  contraxerunt/ carnali postmodum inter eos copula subsecuta. ♦ Cum autem W. et E.
                  predicti habentes exinde conscientias remordentes nequeant absque suarum animarum
                  periculo in ipso matrimonio remanere/ ac ex huiusmodi matrimonii separatione si
                  eam fieri contingeret/ inimicitie iam sopite suscitari possent/ et grauia deinde
                  in illis partibus scandala generari et horrenda rerum/ personarum/ ac etiam
                  animarum pericula prouenire/ nobis humiliter supplicarunt/ ut huiusmodi periculis
                  occurrentes/ cum eis quod impedimento consanguinitatis huiusmodi non obstante/ in
                  sic contracto matrimonio inter eos remanere licite ualeant/ dispensare
                  misericorditer dignaremur. ♦ Nos igitur qui salutem querimus singulorum/ et
                  libenter Christi fidelibus quietis comoda procuramus/ uolentes obuiare scandalis
                  et periculis supradictis/ ac de circumspectione uestra plenam in domino fidutiam
                  obtinentes/ quia uos de facto et facti circumstantiis habere poteritis notitiam
                  pleniorem/ presentium uobis auctoritate committimus et mandamus quatinus si
                  premissis ueritas suffragatur/ et timeatur de periculis que narrantur/ super
                  quibus uestras intendimus conscientias onerare cum Waldemaro et Elizabet
                  predictis/ quod dicto impedimento nequaquam obstante in sic contracto matrimonio
                  remanere licite ualeant/ auctoritate nostra dispensare curetis/ prout secundum
                  deum ipsorum animarum saluti uideritis expedire. prolem si quam forsitan
                  susceperunt/ et suscipiendam ex eis legitimam nuntiantes. ♦ Datum Rome apud
                  Sanctam Mariam Maiorem idus nouembris. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 4 .. = Bertoldo. </p>
               <p> — .. = Conrado. </p>
               <p> 10 W. et E. = Waldemarus et Elizabet. </p>
               <p> 14 W. et E. = Waldemarus et Elizabet. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore ærværdige Brødre Bisperne Bertold af Slesvig og Konrad af Ratzeburg. I
                  den Ansøgning, som vor elskede Søn, den velbyrdige Hertug Valdemar af Danmark og
                  vor elskede Datter med Kristus, den velbyrdige Elisabet, Datter af Johan, fordum
                  Hertug af Sachsen, har forebragt os, udtales, at de to, Valdemar og Elisabet, da
                  der i sin Tid havde bestaaet et saa alvorligt Fjendskab mellem deres Forfædre, at
                  paa begge Sider Landene blev hærget, at Ting og Personer paa anden Maade led Tab
                  og Sjælene kom i Fare, hvad der er farligere, skønt de vidste, at de var
                  beslægtede i fjerde Slægtskabsgrad, dog for fuldstændig at neddæmpe fornævnte
                  Fjendtligheder og undgaa de Farer, der som Følge af det her omhandlede kunde vise
                  sig i Fremtiden, offentlig indgik Ægteskab, hvorefter Samleje paafulgte. Da nu
                  fornævnte Valdemar og Elisabet har daarlig Samvittighed deraf og ikke uden Fare
                  for deres Sjæle kan blive i dette Ægteskab, og en Opløsning af det, dersom den kom
                     <pb facs="4511207"/> i Stand, kunde medføre en Genoplivelse af fornævnte
                  Fjendskab, som nu er neddysset, give Anledning til alvorlig Forargelse i de Egne
                  og medføre skrækkelige Farer for Ejendom, Folk og Sjæle, har de ydmygt ansøgt os
                  om, at vi for at imødegaa disse Farer i vor Barmhjertighed vilde værdiges at give
                  dem Dispensation til, uanset den Hindring, der ligger i dette Slægtskab, at maatte
                  forblive i det Ægteskab, de saaledes har indgaaet. Vi overdrager og paalægger Eder
                  da ved nærværende Brev, da vi søger de enkeltes Frelse og med Glæde vil skaffe de
                  troende kristne Fredens Velsignelser og imødegaa ovennævnte Forargelser og Farer,
                  og da vi har fuld Tillid med Herren til Eders Omsigt, eftersom I kan have nøjere
                  Kendskab til, hvad der er sket og til Sagens nærmere Omstændigheder, at I, hvis
                  det foran anførte er sandfærdigt, og man nærer Bekymring for de Farer, som
                  skildres, med Hensyn til hvilken vi agter at besvære Eders Samvittighed, paa vore
                  Vegne skal dispensere fornævnte Valdemar og Elisabet, saa at de uanset nævnte
                  Hindring har Lov til at forblive i det Ægteskab, de saaledes har indgaaet, som I
                  efter Guds Vilje finder det gavnligt for deres Sjæles Frelse, idet I erklærer
                  deres nuværende og fremtidige Afkom for ægtefødt. Givet i Rom i Sta. Maria
                  Maggiore den 13. November i vort Pontifikats 2. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
