<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890616002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890616002</idno>
            <idno type="dd_serialno">367</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Pergamentsbrev förbigåede i Dipl. Svec. 1254-1482. Perg. 23,5 ×
                  10,8. To perg.flige. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484886.webp">2. rk. III nr. 367</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511199.webp">II:3 nr. 367</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 367. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-06-16"> [1289]. 16. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Färingsö </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Bo og kapitlet i Växiö sender dekanen Nils og magister Lars, kanniker i
                  Uppsala, som befuldmægtigede til Rom for at klage til pave Nicolaus 4. over, at
                  ærkebispen af Lund tiltager sig primat over ærkebispesædet i Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484887"/> Sanctissimo in Christo patri. ac domino. domino ..
                  sacrosancte Romane ac uniuersalis ecclesie summo pontifici. Boetius dei gracia
                  episcopus Vexionensis totumque capitulum eiusdem loci. oscula pedum beatorum. ♦
                  Noscat uestra paternitas reuerenda. quod nos facimus/ constituimus/ et ordinamus
                  nostros et ecclesie nostre procuratores/ actores/ syndicos et nuncios speciales
                  prouidos et discretos uiros dominum Nicolaum decanum et magistrum Laurencium
                  canonicos ecclesie Upsalensis metropolitane nostre/ quemlibet eorum in solidum/ita
                  ut non sit melior condicio occupantis ad representandum se nostro et ecclesie
                  nostre nomine coram sanctitate uestra. et ad exponendum/ dampna/ grauamina/ et
                  importabilia onera que obuenerunt/ obueniunt et obuenire possunt nobis et prefate
                  ecclesie Upsalensi. pro eo et ex eo et ea occasione et causa/ quod Lundensis
                  archiepiscopus contra nos et ecclesiam Upsalensem ius uendicat et uendicare
                  nititur primacie/ asserens quod Upsalensis electus a Lundensi archiepiscopo/
                  confirmacionem. consecracionem et eciam pallium recipere teneatur. et ad
                  supplicandum sanctitati uestre. quatinus compacientes nobis et ecclesie Upsalensi
                  apponere dignemini remedium oportunum ut dicta Upsalensis ecclesia occasione
                  huiusmodi ulterius non grauetur. ♦ Damus insuper dictis procuratoribus et cuilibet
                  eorum in solidum potestatem in animas nostras et cuiuslibet nostrum prestandi de
                  calumpnia et de ueritate dicenda et cuiuslibet alterius generis iuramentum.
                  restitucionem in integrum principaliter et incidentersemel et pluries petendi et
                  faciendiin predictis et circa predicta quicquid nos ipsi facere possemus. si
                  presentes essemus/ in predictis omnibus et singulis alium seu alios procuratores.
                  semel et pluries substituendi qui eandem in omnibus habeant potestatem et in se
                  ipsos procuracionis officium resumendi quociens eis et eorum cuilibet uidebitur
                  expedire. promittentes sub ypoteca et obligacione omnium bonorum nostrorum/ nos
                  ratum/ gratum ac firmum habituros quicquid per dictos procuratores et eorum
                  quemlibet/ substitutum seu substitutos ab eis et eorum &lt;altero&gt;. actum/
                  gestum. et procuratum fuerit in premissis et circa premissa/ ♦ In
                  cuiusreitestimonium presentes litteras fieri fecimus et sigillorum nostrorum
                  munimine roborari. ♦ Datum apud Færingø. <pb facs="4484888"/> xvi<hi rend="sup">o</hi>. kalendas iulii. ♦ Nos Vexionensis. una cum sigillo capituli nostri
                  apponi fecimus presentibus sigillum uenerabilis fratris domini Arosiensis/ cum nos
                  non habemus autenticum propter pontificalis officii nouitatem. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 .. = Nicolao. </p>
               <p> 26 firmum)] firmum perpetuo i det næsten enslydende nr. 366. </p>
               <p> 28 (altero)] mgl. i ms., men staar i det næsten enslydende nr. 366. </p>
               <p> 30 nostrorum) Formlen overtaget fra nr. 366, skønt i strid med sagforholdet, cf.
                  tilføjelsen Nos Vexionensis etc. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 8: c. 6 de procuratoribus in VIt9119, </p>
               <p> 20: c. 2 de litis contestatione in VI!o II 3. </p>
               <p> 24: c. 3 de procuratoribus in VI!e I 19. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bo, af Guds Naade Biskop i Växiö og hele Kapitlet sammesteds, til den højhellige
                  Fader og Herre med Kristus, Herr Nicolaus, den hellige romerske og almindelige
                  Kirkes øverste Biskop, Kys paa hans Helligheds Fod. </p>
            <p> I skal vide, ærværdige Fader, at vi udpeger, indsætter og beskikker til vore og
                  vor Kirkes befuldmægtigede, Stedfortrædere, Sagførere og særlige Udsendinge de
                  kloge og gode Mænd Dekanen Herr Niels og Magister Lars, Kanniker i vor
                  Metropolitkirke i Uppsala, en for alle og alle for en, saaledes at den, der
                  handler først, ikke indtager nogen Særstilling, for at de kan præsentere sig i
                  vort og vor Kirkes Navn for Eders Hellighed, fremstille de Tab, Besværligheder og
                  utaalelige Byrder, som er timedes, times og kan times os og fornævnte Uppsala
                  Kirke af den Grund og Aarsag og efterdi, at Ærkebispen af Lund imod os og Uppsala
                  Kirke tiltager sig og bestræber sig for at tiltage sig Primatets Ret, idet han
                  hævder, at den udvalgte Ærkebiskop af Uppsala er pligtig at modtage Bekræftelsen,
                  Indvielsen og Palliet af Ærkebispen i Lund, og for at de kan bønfalde Eders
                  Hellighed om at føle Medlidenhed med os og Kirken i Uppsala og værdiges at give et
                  passende Lægemiddel, saa at nævnte Uppsala Kirke ikke yderligere besværes for
                  denne Sags Skyld. Vi giver ogsaa nævnte befuldmægtigede, en for alle og alle for
                  en, Fuldmagt til hver og en ved vore Sjæle at aflægge Ed paa, at Sagen ikke er
                  rejst for at yppe Kiv, og paa at ville tale Sandhed og enhver anden Slags Ed, til
                  fra første Færd eller paa et senere Tidspunkt een eller flere Gange at kræve
                  Genindsættelse i den tidligere Retstilstand og gøre i fornævnte Sag og med Hensyn
                  til fornævnte Sag alt, hvad vi selv kunde gøre, hvis vi var nærværende, til i alt
                  det fornævnte og paa hvert enkelt Punkt at indsætte en anden eller andre een eller
                  flere Gange som Stedfortrædere, der skal have den samme Myndighed paa alle
                  Punkter, og til at genoptage Fuldmagtshvervet til Fordel for sig selv, saa ofte
                  det synes dem eller hver af dem gavnligt, idet vi under Pantsættelse og
                  Forpligtelse af alt vort Gods lover, at vi vil anse for gyldigt, retmæssigt og
                  uforanderligt alt, hvad der af nævnte befuldmægtigede og hver <pb facs="4511200"/>
                  af dem eller af en eller flere Stedfortrædere for dem eller en af dem er handlet,
                  gjort eller udført i fornævnte Sag eller med Hensyn til fornævnte Sag. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om denne Sag har vi ladet dette Brev affatte og til yderligere
                  Stadfæstelse bekræfte med vore<ref target="drb1"/> Segl. Givet i Färingsö den 16.
                  Juni. </p>
            <p> Vi Bispen af Växiö har sammen med vort Kapitels Segl ladet den ærværdige Broder
                  Herr Bispen af Vesterås' Segl hænge under dette Brev, da vi paa Grund af, at vort
                  Bispeembede er nyt, ikke har autentisk Segl. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Flertalsformen overtaget fra Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1289/dd_12890616001'&gt;366&lt;/a&gt;, skønt i Strid med Sagforholdet, jf. Tilføjelsen: Vi
                  Bispen af Växiö osv. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
