<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890508002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890508002</idno>
            <idno type="dd_serialno">353</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — Brevet er omtalt tre gange i akterne fra processen mellem kong
                  Erik 6. Menved og ærkebiskop Jens Grand, trykt Acta Proc. Lit. 217 (cf. 179), 229
                  og 236. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484873.webp">2. rk. III nr. 353</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511187.webp">II:3 nr. 353</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 353. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-05-08"> [1289. 8. maj-1290. 18. marts] 
               <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering:</hi> Brevet maa ligge mellem Jens Grands valg til ærkebiskop og pavens
                  bekræftelse af valget. Denne sidste er udstedt 1290 18. marts (cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1290/dd_12900318001" type="link">396</ref>); dagen for
                  valget er ikke kendt, hvorfor den 8. maj, da Jens Grand endnu nævnes som domprovst
                     (nr.<ref target="/books/dipdan/1289/dd_12890508001" type="link">352</ref>), er
                  valgt som terminus post quem for brevet. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName> Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den udvalgte ærkebiskop af Lund Jens Grand afgiver under ed en række troskabs- og
                  loyalitetsforsikringer overfor kong Erik 6. Menved og kronen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 217:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item quod dictus dominus Iohannes nunc archiepiscopus tunc electus existens
                        <pb facs="4484874"/> in ecclesia Roskildensi uolens se purgare super
                     predictis et se subiicere gracie illustrissimi principis regis Dacie domini
                     Erici qui nunc est et domine regine eius matris presentibus ipso domino rege et
                     regina eius matre coram multis tam prelatis quam clericis baronibus nobilibus
                     militibus et aliis clericis et laicis sollempniter ad magnum altare ecclesie
                     predicte et ad sancta dei euangelia prestitit uramentum et promisit inter alia
                     infra scripta capitula uidelicet quod ipsis domino et regine debita fidelitatis
                     seruicia semper impendat et nunquam ab eis recedat omnesque suos inducat in
                     quantum equum fuerit et possibile ad eadem facienda. </p>
               <p> Item quod uult applicare animum suum ad diligendum quos diligunt et ad
                     impediendum quos non diligunt et specialiter regis occisores iusticia tantum
                     diuina et ordine suo semper obseruatis. </p>
               <p> Item quod pro eis ut redeant nunquam curabit placitare. </p>
               <p> Item quod cum nullo intra regnum uel extra absque eis se confederet in dampnum
                     regis aut corone. </p>
               <p> Item quod omnes causas dicti regis et negocia promouebit bona fide cum fuerit
                     requisitus et eciam non requisitus adhuc animum applicabit. </p>
               <p> Item quod non moueat causam aliquam in ipsius regis et regine uexacionem sed
                     semper uelit eis esse obsequiosus et fidelis ecclesie sue ture semper saluo. </p>
               <p> Item quod publice et sollempniter predictis regi et regine promisit bona fide
                     et sine fraude machinacione et dolo se seruare uelle quod contra ipsa seu
                     aliqua premissorum non faceret deinceps. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 229:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> ... hunc archiepiscopum huic domino regi se obligasse ad fidelitatis seruicia
                     semper impendenda et ad plura alia per litteras autenticas plenius poterit
                     edoceri. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p> (Acta Proc. Lit. 236:) </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Item idem archiepiscopus ante suam consecracionem cum electus erat bona fide
                     promisit et litteras apertas super hoc dedit quod ipst regi fidelitatis
                     seruicia <pb facs="4484875"/> semper impenderet et ab eis nunquam recederet
                     omnesque suos ad hoc idem induceret et quod animum suum applicaret ad
                     diligendum quos rex diligit et impediret quos rex non diligeret et specialiter
                     occisores supradictos et plura alia que in eisdem litteris continentur. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 6 ecclesia Roskildensi] ecclesiam Roskildensem forlægget. </p>
               <p> 19 intra] inter forlægget. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> 1. Fremdeles at nævnte Herr Jens nu Ærkebiskop, dengang udvalgt, i Ønsket om i
                  Roskildekirken at rense sig for de nævnte Beskyldninger og underkaste sig den
                  berømmelige Fyrstes Danmarks nuværende Konges Herr Eriks og Fru Dronningens hans
                  Moders Naade, i Nærværelse af mange saavel Prælater som gejstlige, Baroner,
                  Adelsmænd, Herremænd og andre gejstlige og verdslige, aflagde højtidelig Ed ved
                  fornævnte Kirkes Højalter og Guds hellige Evangelier og lovede bl. a. nedenskrevne
                  Punkter, nemlig at han bestandig vilde yde dem, hans Herre og hans Dronning, den
                  skyldige Troskab og Tjeneste og aldrig falde fra dem og, saa vidt det var rimeligt
                  og muligt, tilskynde alle sine Mænd til at gøre det samme. </p>
            <p> Fremdeles at han vil indstille sig paa at elske, hvem de elsker, og at hindre,
                  hvem de ikke elsker, og det især Kongens Drabsmænd<ref target="drb2"/>, blot
                  bestandigt med Iagttagelse af den guddommelige Retfærdighed og hans gejstlige
                  Stand. </p>
            <p> Fremdeles at han aldrig vil slutte Overenskomst til Gunst for dem, for at de kan
                  vende tilbage. </p>
            <p> Fremdeles at han ikke vil forbinde sig med nogen anden end dem, det være sig
                  inden for Kongeriget eller udenfor, til Skade for Kongen eller Kronen. </p>
            <p> Fremdeles at han i god Tro vil fremme alle den nævnte Konges Forehavender og
                  Anliggender, naar han opfordres dertil, og ogsaa uopfordret vil rette sin
                  Opmærksomhed derpaa. </p>
            <p> Fremdeles at han ikke vil rejse nogen Sag til Plage for Kongen og Dronningen, men
                  bestandigt vil være dem føjelig og tro, dog bestandigt under Forbehold af hans
                  Kirkes Ret. </p>
            <p> Fremdeles at han offentligt og højtideligt har lovet de fornævnte, Kongen og
                  Dronningen, i god Tro og uden Svig, Rænker eller List, at han vilde overholde ikke
                  at handle mod dette eller noget af disse Punkter. </p>
            <p> 2. ... at denne Ærkebiskop overfor denne Herre Konge har forpligtet sig til
                  bestandigt at yde Troskabs Tjeneste og til adskilligt andet, vil fyldigere kunne
                  erfares ved hans autentiske Brev. </p>
            <p> 3. ... fremdeles har samme Ærkebiskop før sin Indvielse, da han var udvalgt, i
                  god Tro lovet og derom udstedt et aabent Brev, at han bestandigt vilde yde Kongen
                  Troskab og Tjeneste og aldrig falde fra dem og bevæge alle sine Mænd til det
                  samme, og at han vilde rette sit Sind imod <pb facs="4511189"/> at elske, hvem
                  Kongen elsker, og hindre, hvem Kongen ikke elskede, og det især ovennævnte
                  Drabsmænd, og meget andet, som staar i samme Brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet maa ligge mellem Jens Grands Valg til Ærkebiskop og Pavens
                  Bekræftelse af Valget. Den sidste er udstedt 1290 18. Marts (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1290/dd_12900318001'&gt;396&lt;/a&gt;). Dagen for Valget er ikke
                  kendt, hvorfor den 8. Maj, da Jens Grand endnu nævnes som Domprovst, er valgt som
                  terminus post quem for Brevet. </p>
                  <p n="drb2"> d. e. de for Mordet paa Erik Glipping domfældte. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
