<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890426001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">350</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv. RA. Perg. 26,5 × 16,5 (plica 2). Kardinalens beskadigede segl i
                  perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 74 nr. 990; Bull. Dan. 706 nr. 829 — Reg. Dan. nr. 1412.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484870.webp">2. rk. III nr. 350</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511184.webp">II:3 nr. 350</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 350. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-04-26"> 1289. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kardinaldiakon Matheus af Sa. Maria in Portico paalægger Franciskanernes
                  provincialminister i Danmark efter paalagt bod at absolvere abbedisser og nonner
                  af Clarisserindeordenen, som har optaget søstre eller er blevet optaget i
                  klostrene ved simoni. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Matheus miseratione diuina sancte Marie in Porticu diaconus cardinalis/ dilecto
                  in Christo filio .. ministro prouinciali fratrum minorum in prouincia Datie
                  salutem in domino. ♦ Fragilitate seu ignorantia sexus feminei in monasteriis
                  ordinis sancte Clare receptiones personarum in sorores quandoque sunt minus
                  canonice/ quod ex eo colligimus/ quia non numquam pro recipientibus et receptis
                  per symoniacam prauitatem dispensatio postulatur. ♦ Huic <pb facs="4484871"/>
                  igitur morbo tam p&lt;e&gt;stifero et infectiuo medicinam cupientes apponere et
                  animarum prouidere saluti ordinamus et uolumus/ ut .. abbatissas et sorores
                  monasteriorum tue prouincie ex parte nostra moneas etinducas sub amotionis
                  abbatissarum a regimine et sororum translationis ad alia monasteria penis ut ab
                  huiusmodi receptionibus symoniacis decetero prorsus abstineant/ et ostendas eis
                  quam sit graue peccatum et periculosum symoniacis receptionibus prestare
                  consensum. ♦ Uerum quantum ad receptiones sororum preteritas symoniace factas tam
                  cum abbatissis et sororibus recipientibus/ quam cum personis receptis per
                  huiusmodi uitium/ potestatem tibi concedimus dispensandi/ ita quod sorores et
                  persone recepte possint in ipsius monasteriis rémanere. ♦ Primitus tamen absoluas
                  tam personas receptas quam recipientes que indigebunt ab excommunicacionis
                  sentencia quam forsitan incurrerunt pro eo quod in casu non concesso/ uel per
                  modum non licitum persone extrinsece infra clausuram monasteriorum huiusmodi sunt
                  admisse contra ordinationem forsan/ inhibitionem seu preceptum felicis
                  recordationis Gregorii pape ix. ♦ Uolumus insuper quod secundum qualitatem et
                  quantitatem excessus .. abhbatissis/ sororibus/ et personis monasteriorum ipsorum/
                  super hociniungas penitentiam salutarem/ita quod non impune se credant tantum
                  facinus commississe ♦ Datum Rome vi kalendas maii anno domini millesimo. cc<hi rend="sup">o</hi>. octuagesimo nono pontificatus domini Nicolai pape iiii<hi rend="sup">ti</hi>. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 .. = Dauido. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mathæus, ved Guds Miskundhed Kardinaldiakon i Sta. Maria in Portico, til sin
                  elskede Søn med Kristus ..., Provincialminister for Franciskanerne i Provinsen
                  Danmark, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Ved Kvindekønnets Skrøbelighed eller Uvidenhed er Optagelserne af nye Søstre i
                  Klostrene af den hellige Claras Orden nu og da foregaaet paa mindre kanonisk Vis,
                  hvad vi slutter deraf, at der undertiden ansøges om Dispensation for Nonner, der
                  optager eller er blevet optagne ved skændig Simoni. Idet vi ønsker at give et
                  Lægemiddel for denne ulykkebringende og smittende Sot og at sørge for Sjælenes
                  Frelse, fastsætter og vil vi, at Du paaminder og tilskynder Abbedisserne og
                  Søstrene i de Klostre, som findes i Din Provins, paa vore Vegne og under Trusel om
                  at afsætte Abbedisserne fra deres ledende Stilling og at overflytte Søstrene til
                  andre Klostre, til i Fremtiden at afholde sig aldeles fra den Slags Optagelser ved
                  Simoni, og at Du viser dem, hvor alvorlig og farlig en Synd det er at give
                  Samtykke til Optagelser ved Simoni. Men hvad angaar de tidligere ved Simoni
                  foretagne Optagelser af Søstre, giver vi Dig Fuldmagt til at dispensere saavel de
                  Abbedisser og Søstre, der har optaget, som de Personer, der er optaget ved saadan
                  Forseelse, saaledes at Søstrene og de optagne Personer kan forblive i deres
                  Klostre. Forinden skal Du dog absolvere saavel de optagne Personer som dem, der
                  har optaget, og som trænger til det, fra den Banlysningsdom, som de maatte have
                  paadraget sig — fordi Personer udefra i et ikke tilladt Tilfælde eller paa ulovlig
                  Maade er indladt inden for Klostrenes Afspærring — maaske imod salig Ihukommelse
                  Pave Gregor 9.s Forordning eller Forbud eller Forskrift<ref target="drb1"/>. Vi
                  vil fremdeles, at Du efter Forseelsens Art og Størrelse desangaaende paalægger
                  Abbedisserne, Søstrene og deres Klostres Personer en helsebringende Bod, saaledes
                  at de ikke skal tro, at de ustraffet har begaaet en saa stor Misgerning. Givet i
                  Rom den 26. April i det Herrens Aar 1289 i 2. Aar af Pave Nicolaus 4.s Pontifikat.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. c. 46 X de simonia V 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
