<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12890301001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12890301001</idno>
            <idno type="dd_serialno">347</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, afskrevet i Vitskølbogen, hvis overlevering er udredet Dipl. Dan.
                  II, 1, 13 nr.<ref target="/books/dipdan/1250/dd_12500830001" type="link">12</ref>
                  — <hi rend="italic">a</hi>: Kgl.Bibl. Nye kgl. Sml. 4<hi rend="sup">o</hi> 1193 p.10 — <hi rend="italic">f:</hi>
                  Bartholin F VI p.7 — <hi rend="italic">g:</hi> Bartholin H 347. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dän.Bibl. VI 144 — Reg. Dan. nr. 1410.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484867.webp">2. rk. III nr. 347</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511182.webp">II:3 nr. 347</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 347. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter a med varianter efter f og g: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1289-03-01"> 1289. 1. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gedsted </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved tager Vitskøl kloster under sin beskyttelse, fritager det for
                  leding, ombudsmandens krav, inne, stud og alle andre ydelser til kongen og giver
                  det sagefaldsret over dets undergivne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia Danorum rex et Slauorum, omnibus præsens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam ♦ Ut affectus dilectionis, quem erga dilectos nobis
                  monachos de Uiteschola gerimus ipsis appareat fructuosus, scire uolumus uniuersos
                  tam posteros quam præsentes, quod nos ipsos monachos una cum omnibus bonis et
                  personis eisdem attinentibus, sub nostra <pb facs="4484868"/> pace et protectione
                  suscipientes specialiter defendendos, omnes emunitates et libertates quas a
                  progenitoribus nostris regibus quondam Daciæ illustribus, liberius habuerant,
                  eisdem libenti animo cupimus et tenore præsentium confirmamus, dimittentes eisdem
                  omnia bona sua quæ iusto possessionis titulo habent et possident, ab omni
                  expeditionis grauamine impetitione exact&lt;o&gt;ria inne stuth, cæterisque
                  solutionibus omnibus et seruitiis ad ius nostrum spectantibus libera pariter et
                  exempta, hanc eis gratiam superaddentes specialem, quod omnes uillici sui et
                  coloni coeterique de ipsorum familia de excessibus suis omnibus et singulis pro
                  omni iure nostro tam quadraginta marcharum quam inferiorum iurium nulli de cætero
                  respondeant, nisi abbati dictæ domus et monachis supra dictis ♦ Prohibemus igitur
                  districte sub obtentu gratiæ nostræ ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem
                  officialium seu quisquam alius dictos monachos, uel quenquam de familia eorundem,
                  super huiusmodi libertatibus et emunitatibus eis a nobis indultis attentet
                  aliquatenus molestare. ♦ Quod qui ausu temerario attentauerit, indignationem
                  nostram et regiam procul dubio sentiat ultionem. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigillum nostrum præsentibus literis duximus apponendum. ♦ Datum Geetstath anno
                  domini mcclxxx nono calendas martii, in præsentia dilectæ matris nostræ. testibus
                  dominis magistro Martino cancellario nostro, et Petro dapifero nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 monachos] senere rettet fra monarchos f. </p>
               <p> 5 exact(o)ria] f og g, exactaria a. </p>
               <p> 6 inne stuth] innestuth a, inne oc stuth fogg. </p>
               <p> 8 coeterique] f og g, coeterisque a. </p>
               <p> 10 monachis] senere rettet fra monarchis f. </p>
               <p> 13 monachos] senere rettet fra monarchos f. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 3: cf. udat. (Reg. Dan. nr.529 og 530); 1250, 30. august (Dipl. Dan. 2.r.I 13
                  nr.12); udat. (Dipl. Dan. 2.r.163 nr.67); 1253, 8. marts (Dipl. Dan. 2.r,183
                  nr.94); 1260, 2. januar (Dipl. Dan. 2.r.I 242 nr. 310). </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> For at den dybe Hengivenhed og Kærlighed, som vi nærer for vore elskede Munke i
                  Vitskøl, kan vise sig frugtbar for dem, vil vi, at alle saavel nulevende som
                  tilkommende skal vide, at vi tager Munkene tilligemed alt det Gods og alle de
                  Personer, som hører dem
                  <!-- CP: DRB har "ham", men originalen har "eisdem" = dem (i dativ), som derfor bruges 
                     her 'mod manuskript'. "Ham" refererer ikke til nogen fornævnt person og må anses for en fejl-->
                  til, under vor Fred og Beskyttelse for særligt at værne dem, idet vi gerne under
                  dem og ved dette Brev bekræfter de Friheder og Begunstigelser, som de frit har
                  haft fra vore Forfædre, fordum Danmarks høje Konger<ref target="drb1"/>; vi
                  tilstaar dem alt det Gods, som de har og besidder med lovlig Adkomst, frit og
                  undtaget at være for enhver Ledingsbyrde, Ombudsmandens Krav, Inne, Stud og de
                  andre Afgifter og Tjenester, som er vor Ret, idet vi ydermere giver dem den
                  særlige Naade, at alle deres Bryder og Landboer og deres øvrige undergivne for
                  deres Forseelser, hver og en, med Hensyn til Bøder til os, saavel i
                  Fyrremarkssager som i mindre, i Fremtiden ikke skal svare nogen anden end nævnte
                  Klosters Abbed og ovennævnte Munke. Vi forbyder altsaa strengt, at nogen af vore
                  Fogeder eller deres Officialer eller nogen <pb facs="4511183"/> anden drister sig
                  til paa nogen Maade at hindre nævnte Munke eller nogen af deres undergivne med
                  Hensyn til de Friheder og Begunstigelser, som vi har skænket dem. Hvis nogen i
                  ubesindig Forvovenhed drister sig til det, skal han uden Tvivl faa vor Vrede og
                  kongelige Hævn at føle. Til Vidnesbyrd om denne Sag har vi ladet vort Segl hænge
                  under dette Brev. Givet i Gedsted i det Herrens Aar 1289 den 1. Marts i Nærværelse
                  af vor kære Moder med de Herrer Magister Morten, vor Kansler, og Peder, vor Drost,
                  som Vidner. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530308001'&gt;94&lt;/a&gt; og
                     &lt;a href='/books/dipdan/1260/dd_12600102001'&gt;310&lt;/a&gt;. Se fremdeles: udat.
                  (Reg. Dan. Nr. 529 og 530). DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1250/dd_12500830001'&gt;12&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1252/dd_12520629002'&gt;67&lt;/a&gt;.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
