<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">2039</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">23</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14390706001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3315-c (tidl. KB. Thott 822 folio)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>Papirhæfte bestående af to dobbeltark</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stettin</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv zu Stettin (nu Stettin, Archiwum Panstwowe w Szczecinie)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift. Ikke forefundet 2020</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ac">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>KB</repository>
                        <collection>GKS</collection>
                        <idno>2443 kvart</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Dansk oversættelse udført af Svaning; med udeladelse af begyndelse og
      slutning</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 633, Fol. 821 (tryk efter Ac)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3638*</bibl>
               <bibl>Hude, Erik af Pommerns Afsættelse, nr. 4, p. 12-21</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7019</bibl>
               <bibl>SDHK-nr. 23233</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-07-06"
                  notBefore="1439-07-06"
                  notAfter="1439-07-06"
                  cert="high">1439. 6. juli</date>
            <placeName cert="high">Lübeck</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Danmarks rigsråds brev til kong Erik 7. af Pommern, hvori rigsrådet punktvis retfærdiggør
      kong Eriks afsættelse. Dette brevs anklager blev bekendtgjort ved opslag i hansestæderne.
      Anklagepunkterne er følgende:</ab>
            <ab>1) Kong Erik har i mange år undladt at udføre sin kongegerning, omend rigsrådet gentagne
      gange har bedt ham om at gøre det. Endvidere har kong Erik ikke levet, som det sømmer sig for
      en konge.</ab>
            <ab>2) Kong Erik har i mange år holdt riget fanget i krige med de holstenske herrer og med
      hansestæderne. Endvidere har han ikke ønsket at acceptere de retfærdige fredsaftaler, som man
      har tilbudt ham, og han har heller ikke villet følge rigsrådets råd om at acceptere disse
      fredsaftaler, hvilket har været til stor skade for riget. Af den årsag har riget mistet
      slotte, byer, landområder og folk, og både ridderskabet og den almene befolkning er blevet
      forarmet. Endvidere har han ikke ydet erstatning til dem, som har lidt skade grundet hans
      mange krige.</ab>
            <ab>3) Kong Erik har overdraget slotsloven til hertug Bugislav uden rigsrådets accept, imod
      kongens egne løfter og i strid med rigets ret og frihed. Derfor har rigsrådet gentagne gange
      bedt kong Erik om at omgøre dette, hvilket han dog ikke har villet, eftersom han hele tiden
      har ønsket at gøre hertug Bugislav til sin efterfølger med vold og magt. Dette er sket i strid
      med rigets ret og frihed og uden rigsrådets og befolkningens accept, hvilket har kastet riget
      ud i stor fare.</ab>
            <ab>4) Kong Erik har overdraget rigets bedste slotte til fremmede herrer, således at hertug
      Bugislav kunne få adgang til riget i strid med rigets ret og frihed. Endvidere har kong Erik
      lovet rigsrådet, at han ville fratage hertug Barnim Ålholm slot og hertug Vartislav Ravnsborg
      slot og derefter overdrage disse til rigets mænd 14 dage efter sankthans, hvilket imidlertid
      slet ikke er sket.</ab>
            <ab>5) Kong Erik har fjernet rigets skattekiste og rigets klenodier, som er blevet samlet sammen
      af konger og dronninger igennem mange år til rigets behov, fra skatkammeret på Kalundborg
      slot. Dette er sket uden rigsrådets viden og accept. Endvidere har det påført riget stor
      skade.</ab>
            <ab>6) Kong Erik er gentagne gange blevet opfordret af rigsrådet til at gifte sig med en
      fyrstinde, hvilket han imidlertid har modsat sig. Til hån og stor skade for rigerne lever han
      derfor nu et liv, som ikke sømmer sig for en konge.</ab>
            <ab>7) Først i Stockholm og derefter i Kalmar forhandlede man sig frem til en freds- og
      forsoningsaftale, som kong Erik forpligtede sig til at holde. Han har imidlertid ikke holdt
      denne freds- og forsoningsaftale, hvilket har påført rigerne stor skade.</ab>
            <ab>8) Da dronning Margrete døde, modtog kong Erik alle tre riger i en god stand, og der
      herskede enighed imellem dem. Nu er rigerne derimod skilt ad, fordi kong Erik har overdraget
      slotsloven til hertug Bugislav, og fordi kong Erik nu i lang tid har forsømt rigerne.</ab>
            <ab>9) Det svenske rigsråd har gentagne gange sendt dets udsendinge til kong Erik for at bede
      ham om at rejse til Sverige for dér at tilslutte sig det, som man har forhandlet sig frem til
      i Kalmar, og for at udføre de gerninger, som er forbundet med at være deres herre og konge.
      Endvidere har det svenske rigsråd bedt det danske rigsråd om at bede kong Erik om dette. Dette
      har kong Erik imidlertid ikke ønsket. Derimod ser han frem til, at rigerne adskilles, og at de
      kommer i strid indbyrdes, eftersom hertug Bugislav således vil have lettere adgang til riget
      og således nemmere vil kun erobre kronen.</ab>
            <ab>10) Kong Erik drog uden rigsrådets viden og accept fra rigerne til Preussen og lod således
      rigerne stå uden en herre. Derefter rejste kong Erik fra Preussen til Hiddensee, hvor han
      mødtes med de stettinske herrer. Dér samlede han mange folk til en hær, hvorefter han drog til
      Danmark med sin hær. Det danske rigsråd vidste intet herom, og det vidste heller ikke, hvad
      kong Eriks mening med det var, førend kongen havde overdraget rigets slotte, områder og
      befolkning, nærmere bestemt Lolland, Langeland og Fyn, til de fremmede hertuger og grever imod
      hans kongelige ed og imod rigets privilegier, ret og frihed og også imod rigsrådets råd og
      vilje.</ab>
            <ab>11) Det danske rigsråd bad derfor ærkebiskoppen af Lund om at gå i rette med kong Erik -
      enten hemmeligt eller i al offentlighed, hvis det skulle vise sig nødvendigt - og om at spørge
      kongen, om han for det første ikke nok ville tage slottene fra de fremmede herrer igen,
      således som det retmæssigt sømmede sig, for det andet få dem til at forlade riget og for det
      tredje overdrage slottene til rigsrådet. Såfremt kong Erik ikke ville gøre det, skulle han
      være klar over, at rigsrådet ville opsige ham tjeneste og mandskab. Alt dette fortalte
      ærkebiskoppen til kong Erik ved mødet i Nykøbing, hvor også hertug Vartislav og hr. Erik
      Nielsen ((Gyldenstjerne) til Demstruplund, Tim og Ågård) var til stede, men lige lidt hjalp
      det.</ab>
            <ab>12) Kong Erik mødtes med rigsrådet i Vordingborg, hvor han krævede, at det skulle modtage
      hertug Bugislav som rigets herre og konge. Derfor bad rigsrådet kong Erik om at forskåne
      rigsrådet for dette. Ifølge rigsrådet ville det nemlig ikke være foreneligt med ret og ære, at
      rigsrådet omformede et valgkongedømme til et arvekongedømme. Selvom riget havde været et
      arvekongedømme, hvad det dog ikke er, var der en anden fyrste, som stod nærmere til at arve
      riget end hertug Bugislav. Derefter svor kong Erik på sit liv, at hertug Bugislav skulle arve
      riget, og således ville kong Erik aftvinge rigsrådet dets frihed og ret. Derpå overdrog kong
      Erik uden rigsrådets viden og accept hele Fyn med de tre slotte og hele befolkningen imod al
      ret. Derpå drog han straks til Gotland, hvor han nu befinder sig, og overlod således riget i
      splid og fordærv til fremmede herrer. Disse omtalte slotte er stadig i hertug Bugislavs
      varetægt, og han holder dem åbne for alle dem, som vil hjælpe ham mod rigsrådet. På den måde
      kan alle og enhver se, at det sker, fordi han allerede har den opfattelse, at han vil blive
      konge, selvom dette strider imod rigets ret og råd.</ab>
            <ab>13) Da kong Erik var draget til Gotland, gjorde bønderne oprør mod gejstligheden og
      ridderskabet. Endvidere har bønderne fortalt på landstinget og forskellige andre steder, at de
      gjorde det på kong Eriks vegne, fordi kong Erik havde bedt dem om det.</ab>
            <ab>14) Kong Erik har uden nogen form for ret ladet fængsle ærkebiskopper, biskopper, prælater,
      priorer, munke, præster og mange andre gejstlige folk fra alle tre riger, som var fuldstændig
      uskyldige, selvom det slet ikke sømmer sig for ham at dømme over gejstlige folk.</ab>
            <ab>15) Endvidere har paven sendt en gejstlig udsending til kong Erik med et brev, som kongen
      modtog med spot og hån. Desuden slog kongen den pavelige udsending i hovedet, så han blødte
      fra næse og mund. Endvidere krævede kong Erik, at den pavelige udsending skulle æde brevet,
      hvilket han imidlertid ikke kunne, hvorfor kong Erik lod ham smide i tårnet, hvor han lå i
      lang tid. På grund af denne hændelse er alle tre riger blevet udsat for megen hån og
      spot.</ab>
            <ab>16) Kong Erik har desuden taget mange riddere, borgere og fremmede købmænd til fange og lagt
      dem i tårnet, selvom de var uskyldige, og uden at holde retssag over dem. Dette har kong Erik
      gjort uden rigsrådets accept.</ab>
            <ab>17) Tidligere havde man i Danmark en god og redelig mønt, hvilket vil sige, at den vejne
      mark indeholdt ni lod sølv. Endvidere var denne mønt gældende for alle og enhver. Imidlertid
      har kong Erik ladet slå rene kobbermønter, og nu har kongen tvunget folk til bruge disse
      kobbermønter, som var det den førskrevne gode sølvmønt. Dette er sket uden rigsrådets accept,
      og riget er blevet påført stor skade heraf.</ab>
            <ab>18) Kong Erik har indsat mange uhæderlige fogeder i de tre riger uden rigsrådets viden og
      accept. Disse fogeder har påført mange folk uret og vold samt taget folks gods og ejendele med
      vold. Af denne årsag har rigsrådet modtaget mange klager over kong Erik fra den romerske konge
      og andre herrer, fyrster og byer.</ab>
            <ab>19) Det er ret og sædvane, at kongen i Danmark hvert år skal holde danehof i Nyborg for at
      dømme i enhver sag. Dette har kong Erik imidlertid aldrig villet gøre. Både gejstlige og
      verdslige folk, hvis gods kong Erik har frataget dem, har klaget over dette, men de har ikke
      kunnet nyde retten.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-12" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-12. </change>
         <change when="2020-09-25" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-09-25. </change>
         <change when="2020-11-19" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Dit sint de artikele de des rykes rad van <placeName>Dennemarken</placeName> hebben
      totoseggende to deme hochgebornen f{uv}rsten vnde heren koningh <persName>Erike</persName> van
      erer vnde alle des rikes jnwonre wegene ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Jnt erste dat he sik in mennighen jaren o{uv}erghe{uv}en heft
      koninglike state regimente vnde le{uv}ent / dar wij sinen gnaden vakene vnde dicke
      odmodichliken beden vnde raden hebben dat he sine koninglike state holden wolde vnde sine ryke
      regeren alzo em bord vnde leuen alzo eme koninghe borde vnde temede to leuende / des he doch
      vnsen rad ny horen wolde ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Item heft he de ryke in mennighen jaren in swareme kryghe vnde orlige
      geholden myt den Holsten heren vnde ok myt den steden / dat he vakene vnde erlike beschedene
      sone kreghen hadde dat he doch nicht annamen wolde vnde vnsen rad dar nicht to horen wolde dar
      van dat ryke in groten vorderfliken schaden gekomen is vnde heft dar vmme slote stede lande
      vnde lude vorlorn vnde de mene ridderschop vnde des rykes jnwonre sint dar vmme sere vorarmet
      vnde we schaden nam vmme sinen willen in deme kryghe den let he dar mede besitten ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Item heft he den slotlo{uv}en o{uv}er al dat ryke van
        <placeName>Dennemarken</placeName> vorantwardet to hertich <persName>Bugslaues</persName>
      hant wedder des rykes rad vnde manschop vnde wedder sinen eghenen eyt vnde wedder des rykes
      recht <app><lem>vnde</lem><rdg>rettet i Aa fra <q>vnder</q></rdg></app> vryheit des wij sinen gnaden vakene vnde dicke beden vnde raden hebben dat he den
      slotlouen wandelen wolde des he <app><lem>nicht</lem><rdg><q>doch nicht</q>, Ab</rdg></app>
      <app><lem>don</lem><rdg>her foran står et overstreget <q>dn</q> i Aa</rdg></app> en wolde wente he io wolde hertoch <persName>Bugslaue</persName> indrengen myt gewalt
      koning to werdende wedder des rykes recht vnde vrygheit alzo vorscreuen is vnde wedder rad
      vnde willen des rykes jnwonre dar vmme de ryke in groten vorderfliken schaden ghekomen sint
      ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Item heft he vorantwardet vromeden heren des rykes beste slote dar vp
      dat hertoch <persName>Bugslaff</persName> sik in drenghen scholde koningh to werdende wedder
      des rykes recht vnde vryheit ♦ Ok heft he s{uv}l{uv}en des rikesrad gesecht to
        <placeName>Werdingenborch</placeName> dat he wolde hertoch <persName>Barnam</persName> dat
      slot to <placeName>Aelholme</placeName> nemen vnde hartoch <persName>Wartslaff</persName> dat
      slot to <placeName>Ra{uv}ensborch</placeName> vnde wolde se des rikes mannen antwarden vnde
      dat scholde he gedan hebben xiiij daghe na sunte Johannes daghe baptisten siner gebord alze
      n{uv} was ouer en jar des he doch nicht en dede ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied> Item heft he vte des rykes trezel to
        <placeName>Callingenborch</placeName> wech bringen laten des rykes schat vnde clenode de to
      velen jaren van koninge vnde koninghynnen ghesammelt weren to nutte vnde eren des rykes ane
      wetenheit vnde willen des rykesrad deme rike to groten schaden ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Item so hebben des rykes rad eme dicke vormanet vnde gebeden dat he
      sik scholde vor anderen vnde nemen ene furstynnen to der ee Gode to lo{uv}e den ryken to eren
      vnde to bestande des he doch syme rade ny horen wolde ♦ Men he voret leyder alsulk en
      le{uv}ent alze men wol horen mach den riken to groten hon vnde smaheit vnde to vorderfliken
      schaden ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Item so was en sone vnde degedinge begrepen to
        <placeName>Stocholme</placeName> vnde des gelikes dar na to <placeName>Kalmern</placeName>
      dar de heren vnde fursten sinen eghenen vedderen myt des rykes rad vnde der stede sendeboden
      ouer weren welke sone kostliken vorwisset vnde gelouet wart to holdende / de he ok suluen to
      leet alzo dat den steden wol witlik is dat he doch so nicht geholden heft dar van de ryke in
      groten schaden gekomen sint ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Item so annamede he de dre koningrike na der hochgebornen vnde eddelen
      furstynnen konynghynnen <persName>Margreten</persName> dode seliger dechtnisse alle in gudeme
      state vnde endracht / de doch n{uv} jamerliken gescheyden sint vmme der slotlouen willen to
      hertoch <persName>Bugsla{uv}es</persName> hant alzo vorscreuen is / vnde ok vmme der groten
      vors{uv}menisse willen dat he in mennighen jaren nicht vorsocht heft de ryke
        <placeName>Sweden</placeName>
      <placeName>Norwegen</placeName> ok en dels van <placeName>Dennemarken</placeName> vnde hadde
      gehulpen dat eme jewelken rechtes vnde redelicheit wedderuaren hadde alzo dat siner
      koningliken state wol geboret dar vmme de ryke in groten schaden gekomen sint ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Item so hebben des rikes rad van <placeName>Sweden</placeName> vaken
      ere merklike sendeboden gehat to deme koninge vnde hebben ene hochliken gebeden vnde vormant
      vnde ok vns des rykes rad van <placeName>Dennemarken</placeName> gebeden dat wij ene vormanen
      vnde bidden scholden deme wij so gedan hebben dat he dar wolde komen in dat ryke to Sweden
      vnde annamen dar alzo to <placeName>Kalmern</placeName> gedegedinghet was vnde bliuen ere here
      vnde koning / dat he doch vmme vnser bede vnde vnderwisinge willen nicht don en wolde men he
      steit dar na dat sik de ryke scheyden vnde dat ene dat ander vorder{uv}en scholde vppe dat
      hertoch <placeName>Bugslaff</placeName> vormyddelst der twedracht in de ryke komen moghe vnde
      so here vnde koningh to werdende ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Item vor he vte den ryken in <placeName>Prutzen</placeName> ane
      willen vnde ane witschop des rikesrades vnde let alle de lande herlos stan / dar he do <app><lem>vorbodede</lem><rdg><q>vobodede</q>, Aa</rdg></app> de stettinschen heren vnde vor do wedder vt <placeName>Prutzen</placeName> vppe
        <placeName>Hiddensee</placeName> / dar ok do to em quemen de vorscreuenen vorsten vnde
      vorsammelde dar sulues vele volkes vnde vor myt der wapenden hant in
        <placeName>Dennemarken</placeName> / dar numment van syme rade aff en w{uv}ste er men sach
      dat he dar alzo quam vnde w{uv}sten nicht wat sine meninghe dar mede <app><lem>was</lem><rdg>rettet fra <q>wat</q> i Aa</rdg></app> er he den suluen vromeden heren hertoghen vnde gre{uv}en antwardede des rykes slote
      lande vnde lude alzo <placeName>Lalant</placeName>
      <placeName>Langelant</placeName> vnde <placeName>Fyen</placeName> teghen sinen koningliken eit
      vnde teghen des rykes pri{uv}ilegia vnde recht vnde vryheit vnde ok teghen des rykes rad vnde
      willen ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Item beuolen des rykes rad van <placeName>Dennemarken</placeName>
      deme erwordigen vadere in Gode ertzebisschoppe to <placeName>L{uv}nden</placeName> dat he
      scholde vnderwisen vnde berichten vnsen heren den koningh to deme ersten hemeliken ok openbar
      oft des behoff were alzo dat he wolde nemen de slote van den vromeden heren wedder alzo sik
      dat van rechte borde vnde laten se wedder varen vte deme ryke vnde vorwandelen de slote wedder
      to des rikesrades hant ♦ Weret zake dat he des nicht en dede so mochte he vorware weten
      dat wij eme denne wolden vpseggen denst vnde manschop ♦ Desse sulue vorscreuene
      vorwaringhe heft de sulue vorbenomede here ertzebisschop deme koninghe alzo gedan to
        <placeName>Nykopinghe</placeName> dar jegenwardich was gre{uv}e <persName>Hans</persName>
      hertoch <persName>Wartslaff</persName> vnde her <persName>Erik Nygelssone</persName> vnde dat
      doch nicht helpen machte edder konde ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>12</supplied> Item was he vns vterliken anseende to
        <placeName>Werdingenborch</placeName> vnde begherde dat wij hertoch
        <persName>Bugsla{uv}e</persName> wolden entfanghen tho eme heren vnde koninghe / dar wij eme
      hochliken vmme beden dat he vns des vordroghe wente vns dat nene wis myt gelike vnde myt eren
      to donde stunde dat wij so van eme vrygboren ryke scholden en erfrike maken / vnde oft id ok
      en erfrike were alzo id doch nicht en is so le{uv}et doch en eddele here vnde furste de deme
      ryke neger were to er{uv}ende wanne hertoch <persName>Bugslaue</persName> / ♦ Do swor he
      vnde sede dat hertoch <persName>Bugsla{uv}e</persName> dat scholde er{uv}en edder dat scholde
      sin liff kosten vnde wolde vns so van vnser vrygheit vnde rechte drenghen ♦ Aldus
      antwardede he hertoch <persName>Bugslaue</persName> ane rad vnde ane witschop alle des rykes
      rades rad dat gantze lant <placeName>Fyen</placeName> myt den dren sloten lande vnde luden
      jeghen alle recht vnde vor do strackes van vns to <placeName>Gotlande</placeName> dar he noch
      is vnde let vns hir in desser vromeden heren gewalt in twedracht vnde vorderfnisse ♦
      Welke slote noch h{uv}tes dages hertoch <persName>Bugslaff</persName> heft vnde holt de alle
      open den jennen de eme helpen willen teghen des rykes rad dat alle man wol merken mach dat it
      dar vmme schut dat he io ment koningh to werdende wedder recht vnde des rykes rad ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve"><supplied>13</supplied> Item alze de koning van vns gevaren was vte deme lande do setteden
      sik de bure teghen de gheistlike acht vnde ridderschop vnde wolden vns nicht don alze se vnsen
      vorvaren vnsen olderen vnde vns to{uv}orn gedan hadden vns alle to vorderuende dat n{uv}
      openbar geworden is ♦ Ok hebben de gemenen b{uv}r opembar gesecht vppe deme landesdinghe
      vnde in anderen steden dat se van des koninghes wegene deden vnde dat he se dar vmme gebeden
      hadde dat se deme alzo don scholden ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>14</supplied> Item heft he gevanghen laten vnde in de torne ghelecht vte alle dren
      ryken ertzebisschoppe bisschoppe vnde prelaten priere monneke prestere vnde vele gheistliker
      lude vnvorschuldes vnde ane recht dar em doch nicht borde o{uv}er to richtende den ryken tho
      groten hon vnde smaheit ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>15</supplied> Item so wart em gesant en gheistlik man van vnseme hilghen vader deme
      pawese myt eme besloten vruntliken bre{uv}e den he honliken vntfink vnde sloch den boden
      suluen dat eme nese vnde munt blodde vnde nodigede ene dar to dat he den breff vp eten scholde
      dat he doch nicht don konde vnde let ene in den torne leggen dar he langhe jnne lach / dar
      alle de ryke hon und schma vmme geleden hebben ok vorder in groten schaden vmme komen mochten
      ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>16</supplied> Item so heft he mennighen riddermateschen man borgere vromede koplude
      gevanghen vnde in de torne gelecht vnvorschuldes vnde vnvorvolget des rechtes vnde teghen
      sines rykes raed willen vnde vulbord ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve"><supplied>17</supplied> Item so hadde wij in deme ryke to <placeName>Dennemarken</placeName>
      ene gude <app><lem>reddelike</lem><rdg><q>reddelke</q>, Aa</rdg></app> munte dar de gewogene mark helt ix lot s{uv}l{uv}ers dat vor alle manne was ♦ Jn
      deme let de koning slan p{uv}r kopper ghelt vppe den slach vnde gebot vnde dwank de lude dar
      to by liue vnde by ghude dat se kopper gelt vor vul nemen mosten gelik deme vorscreuenen guden
      gelde ane willen vnde ane vulbord des rikesrades vnde dar van dat ryke in groten drepliken
      schaden gekomen is de in langhen tijden nicht touorwynnende steit ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve"><supplied>18</supplied> Item heft he in den ryken vele vnredeliker vogede gesat sunder des
      rykes rades witschop vnde willen de mennighen manne vnrecht vnde gewalt gedan hebben vnde dar
      to en ok eres gudes vntweldighet dar de rike noch in groter clacht vnde maninghe vmme stan
      sundergen van deme jrluchtigesten hochgebornen fursten romisschen koninghe vnde van anderen
      heren fursten vnde steden / dat vns swar vnde let to horende is vnde dat ok leyder ny keren
      konden noch mochten ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve"><supplied>19</supplied> Item is recht in den ryken vnde wonheit dat deme koninghe dy ryke
      togehort / alle jar ens houereth to holdende to <placeName>Nyenborch</placeName> dat me het
      danneholt edder parlement eme jewelken recht to schickende / dat he in velen jaren ny don en
      wolde des sik beclaghen gheistlike vnde wertlike den ere gh{uv}dere afgedrenget sint vnde nen
      recht wedder varen mochte vnde konde beth an desse tijt / vnde schelde ok deme koninghe wes
      des gelikes vppe sine manschop <app><lem>so</lem><rdg>tilføjet i venstre margen i Aa</rdg></app> scolde he se dar laden to rechte vnde anders ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Hir enbouen alle desse vorscreuenen artikele der vele mer weren in der warde de doch to lank
      weren to scriuende hebben wij des rykes rad vnseme heren deme koninghe togescreuen vnde to
      vntboden sundergen by bisschop <persName>Thorlaff</persName> van
        <placeName>Wiborch</placeName> / biddende dat he wolde in sine ryke komen vnde regerde alse
      eme koninghe togeborde wij wolden ene gherne vor enen vulmechtighen koning hebben vnde holden
      alzo mogelik were des he doch nicht don en wolde vnde let desse ryke herlos vnde rechtlos stan
      vnde wolde ok ny setten drosten edder marschalke alze sik dat gebort hadde dar wij ene doch
      vakene vmme gebeden hebben vnde vns leyder nicht gehulpen en heft ♦</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Ok kan en jewelk reddelik man merken na dessen vorscreuenen artikelen dat desse ryke nicht
      lengher aldus bestan moghen sunder heren vnde regiment . ♦ Vmme desser vorscreuenen
      artikele willen kan en jewelk bedderue man wol merken dat wij leyder dar to genodiget sint /
      dat wij deme vorbenomeden koning <persName>Erike</persName> vpgesecht hebben rad denst vnde
      manschop vnde willen deme ryke vorsen myt eme anderen heren / de van koninges blot dar to
      geboren sy vnde wij hopen myt der gnade des almechtighen Godes dar to nutte sy ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">To witlicheit vnde tuchnisse alle desser vorscreuenen artikele vnde en jewelk by sik so in
      der warheit sint alze de hir vorscreuen stan vnde dat wij se also bewisen willen alze wij van
      rechte scholen so hebbe wij <persName>Jehannes</persName> van Godes gnaden ertzebisschop to
        <placeName>Lunden</placeName> ♦ <persName>Nafno</persName> to
        <placeName>Odensee</placeName> ♦ <persName>Cristern</persName> to
        <placeName>Rypen</placeName> ♦ <persName>Vlrik</persName> to
        <placeName>Arhusen</placeName> ♦ <persName>Gerit</persName> to
        <placeName>Burleme</placeName> myt der suluen gnade bisschoppe ♦ <persName>Erik
        Nygelssone</persName> ♦ <persName>Hinrik Knutessone</persName> ♦
        <persName>Merten Jonssone</persName> ♦ <persName>Ezike Brok</persName> ♦
        <persName>Luder Kabel</persName> riddere ♦ <persName>Gerd Br{uv}seke</persName>
      ♦ <persName>Peter Lucke</persName> knape vnse jngeseghele gedrucket beneddene an dessen
      breff van desseme vorscreuenen rikesrades vnde manne wegene van
        <placeName>Dennemarken</placeName> de gegheuen vnde screuen is to
        <placeName>Lubeke</placeName> anno etcetera xxxix octava apostolorum Petri et Pauli
      ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
