<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">4407</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">25</num>. Translation, number of words: <num n="words">0</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14390725002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>3418-a (tidligere RA. Danmark 5 c)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>58</height>
                                    <width>51</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Rester af kong Eriks unionssekret, påtrykt, i rødt voks, DKS
        62</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Kong Eriks vidisse af 14. sept. 1442 (dato udeladt)</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Kong Eriks brev til fynboerne af 14. september 1439 (Rep. nr. 7037), hvori
      nærværende brev er optaget. Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Ab1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>RA</repository>
                        <collection>Statsforfatning</collection>
                        <idno>B 5 Forskelligt vedr. rigsråd og stænder (1438-1575 mm.), afskriftshæfte "Erik af Pommerns afsættelse", nr. 1 (tidligere RA. Danmark 5 a 1)</idno>
                        
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="paper">
                              <support>
                                 <ab>Papir</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                           <layoutDesc>
                              <ab>empty</ab>
                           </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>Afskriften er udfærdiget af to forskellige hænder. Første hånd er stærkt danskpræget, hvorfor den første del af afskriften indeholder flere danske låneord i den nedertyske tekst. Anden hånd er derimod ren nedertysk</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Samtidig afskrift af kong Eriks brev til fynboerne af 14. september 1439 (Rep.
      nr. 7037), hvori nærværende brev er optaget</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hvitfeld IV 611, Fol. 811 (dansk oversættelse)</bibl>
               <bibl>Danske Magasin, 3. rk, 1. bd, p. 226-237 (tryk efter Aa)</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7024</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 7267 (specifikt vedr. kong Eriks vidisse af 14. sept. 1442)</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. 3630</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. nr. *5374 (specifikt vedr. kong Eriks vidisse af 14. sept. 1442)</bibl>
               <bibl>Hude, Erik af Pommerns Afsættelse, nr. 6, p. 23-38 (tryk efter Aa)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Ab1. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1439-07-25"
                  notBefore="1439-07-25"
                  notAfter="1439-07-25"
                  cert="high">1439. 25. juli</date>
            <placeName cert="high">Stegeborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns brev til det danske rigsråd, hvori han punktvis forsøger at
      forsvare sig mod rigsrådets anklager:</ab>
            <ab>1) Til det danske rigsråds beskyldning om, at kong Erik skulle have forbrudt sig mod
      Danmarks krones ret og frihed, svarer kong Erik, at såfremt han nogensinde tidligere skulle
      have forbrudt sig mod Danmarks krones ret og frihed, skulle rigsrådet have efterprøvet det på
      en anden måde end ved på hånlig og uretmæssig vis at fremsætte strafbare beskyldninger mod
      ham. Det danske rigsråd har således aldrig tidligere nævnt, at kong Erik skulle have forbrudt
      sig mod Danmarks krones ret og frihed, hvorfor han da også håber, at han vil blive fuldstændig
      frifundet for denne anklage ved retten.</ab>
            <ab>2) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle have overdraget slotsloven over rigets
      slotte til udenlandske herrer, svarer kong Erik, at han ikke har overdraget slotsloven over
      rigets slotte til fremmede herrer, for såfremt rigsrådet ikke er klar over det, er hertug
      Bugislav 9. af Pommern-Wolgast rent faktisk kong Eriks nevø, og kong Erik har ikke overdraget
      slotsloven til hertug Bugislav på egen hånd men efter rigsrådets råd og med dets billigelse.
      Endvidere har hertug Bugislav haft slotsloven sammen med kong Erik, siden dronning Margrete døde,
      og ingen har klaget over dette før nu. Endelig har kong Erik aldrig udnævnt hertug Bugislav
      til konge.</ab>
            <ab>3) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle have skilt rigerne ad, svarer kong
      Erik, at ingen ønskede mere end han, at rigerne skulle blive sammen. Hvis rigsrådet vil vide
      sandheden herom, skal de spørge de hæderlige folk i Stockholm, som gav ham deres beseglede
      breve på, at rigerne altid skulle blive sammen i kærlighed og ikke skilles ad, så længe kong
      Erik var konge. Endvidere skal rigsrådet læse den skriftlige klage, som svenskerne gav ham, da
      han sammen med det danske rigsråd befandt sig i Helligåndshuset i Stockholm. Når man læser
      denne klage, vil man tydeligt kunne se, at det var svenskerne og altså ikke kong Erik, som
      ønskede, at rigerne skulle skilles ad. Desuden sagde svenskerne under det møde og - vel at
      mærke - i det danske rigsråds nærværelse, at de hellere ville dø, end at de ville tillade at
      have danske mænd i Sverige.</ab>
            <ab>4) Til rigsrådets beskyldning om, at Haderslev er kommet bort fra riget grundet kong Eriks
      fravær og forsømmelse af riget, svarer kong Erik, at han altid har arbejdet for, at det ikke
      skulle ske. Derom kan rigsrådet spørge biskoppen i Roskilde, hr. Erik Nielsen ((Gyldenstierne)
      til Demstruplund, Tim og Ågård), hr. Anders Nielsen ((Jernskæg) til Herlev og Dronningholm),
      abbeden i Sorø og mange andre hæderlige folk, som var forsamlede på Haraldsborg og andre
      steder. Disse vil kunne fortælle, når man spørger dem, at andre og altså ikke kong Erik
      ønskede, at Haderslev skulle komme bort fra kronen. Såfremt rigsrådet ønsker at vide, hvorfor
      Sverige, Norge og Sønderjylland er blevet skilt fra Danmark, kan kong Erik fortælle rigsrådet,
      at det skyldes rigsrådets vold, uredelighed, troløshed og umilde gerrighed. Således skåner
      rigsrådet for gods og penges skyld og imod Gud og den hellige kirke hverken dets rette herre,
      riddere, væbnere, kvinder, børn, bønder eller byfolk. Dette betyder, at de, som rigsrådet nu
      har magt over, bliver fordærvet på grund af rigsrådets uhæderlige regimente og derfor gerne
      vil skilles fra rigsrådet. Derfor har den danske befolkning nu rejst sig mod rigsrådet og
      klaget over rigsrådet, og nu frygter kong Erik, at rigerne skilles endnu mere ad. </ab>
            <ab>5) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik har overdraget syv af rigets faste slotte til
      udenlandske herrer, som rigsrådet åbenbart hellere vil opfatte som fjender end venner, svarer
      kong Erik, at han ikke har overdraget slottene til fjender af rigsrådet eller af Danmark.
      Derimod har han overdraget slottene til folk, som fortjener tak og kærlighed af de hæderlige
      folk, som bor i Danmark, for deres tjeneste mod Danmarks rige, eftersom hertug Barnim (8. af
      Pommern-Wolgast-Barth) har ødelagt sit helbred i Danmarks rigsråds og Danmarks riges tjeneste.
      Endvidere har grev Hans (af Eberstein-Naugard) ofte og loyalt sat sit liv og gods på spil i
      rigsrådets og Danmarks riges tjeneste, og han har endda besluttet sig for, at han vil leve og
      dø i Danmark. Ligeledes har også grev Witzlaw (af Eberstein-Naugard) ofte og loyalt sat sit
      liv og gods på spil i rigsrådets og Danmarks riges tjeneste, og han har også besluttet sig for
      at leve og dø i Danmark. Endvidere har kong Erik overdraget dem slotte i samråd med kongens
      råd, som på daværende tidspunkt bestod af hr. Aksel (Pedersen (Thott)), hr. Benedict (Volfsen
      (Pogwisch)), Hans Kröpelin og flere andre. Endelig overdrog kong Erik hertug Bugislav slottene
      på Fyn med rigsrådets accept, således som det blev aftalt i Vordingborg. Ligeledes overdrog
      kong Erik slottet på Lolland til hertug Bugislav med biskoppen af Roskilde og hr. Erik
      Nielsens vidende, hvilket kong Erik kan bevise med deres beseglede breve. Endelig skriver kong
      Erik, at de, som nu har skilt Haderslev, Ærø, Flensborg, Tønder, Stubbe, Svavsted og hele
      Sønderjylland fra den danske krone samt overdraget dette område til andre herrer, har haft
      meget større lyst til fremmede herrer end ham. De herrer, som nu har Sønderjylland i deres
      varetægt, har fra gammel tid været Danmarks riges naturlige fjender, således som det danske
      rigsråd ofte mundtligt har fortalt kong Erik. Derfor burde rigsrådet ifølge kong Erik holde de
      andre for udenlandske herrer og ikke dem, som kong Erik for rigets bedstes skyld har
      overdraget slotte.</ab>
            <ab>6) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle have lovet at holde forhandlinger i
      Kalmar, svarer kong Erik, at han aldrig har lovet noget sådant. Derimod befinder kong Erik sig
      nu på Stegeborg slot i Sveriges rige, og han er parat til dér at gøre og modtage alt, hvad der
      kan kræves af ham af ære og ret.</ab>
            <ab>7) Til rigsrådets påstand om, at den danske befolkning grundet kong Eriks dårlige
      regeringsførelse, skulle have rejst sig imod deres rette herre og husbond, svarer kong Erik,
      at han for tiden ikke befinder sig i Danmark, hvorfor han håber, at man ikke vil tilbageholde
      informationer om situationen i Danmark for ham. Dog erklærer han, at ingen hæderlig mand skal
      anklage ham for at være skyld i, at den danske befolkning gør oprør.</ab>
            <ab>8) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle have udført rigets klenodier, som var
      blevet samlet sammen igennem mange år af konger og rigets forstandere, svarer kong Erik, at
      han nu har været konge i hen ved 50 år, og at det desuden er mere end 30 år siden, at han blev
      gift. Derfor er det ikke underligt, hvis der skulle være sket en sammenblanding af dronning
      Margretes, dronning Filippas og hans ejendele. Hvad angår rigets klenodier, opfordrer kong
      Erik det danske rigsråd til at sende biskop Jens (Jakobsen) af Oslo, hr. Erik Nielsen, hr.
      Jens (Andersen) Grim ((Has) til Tosterup) og Hans Kröpelin til Gotland, eftersom de kender
      dronning Margretes klenodier vel. Når de er kommet til Gotland, vil kong Erik under ed lægge
      alle de klenodier, som han er i besiddelse af, frem for rigsrådets udsendinge. Hvis de
      deriblandt finder nogle klenodier, som hverken tilhører kong Erik eller kongens hustru, men
      derimod Danmarks rige, vil kong Erik sende disse klenodier tilbage til riget, således som det
      sig hør og bør efter ret og ære. Hvis rigsrådets udsendinge imidlertid ikke finder nogen
      klenodier tilhørende riget, vil kong Erik konkludere, at man har gjort ham stor uret ved på
      forhånd at have fremsat beskyldningen om, at han skulle have udført rigets klenodier.
      Derudover meddeler kong Erik, at han da håber, at han har lov til at beholde de ejendele, som
      han har arvet efter sin hustru. Endelig meddeler kong Erik, at hr. Mogens (Akselsen) Gøye (til
      Krenkerup) og hr. Jens Torbernsen ((Sparre) til Bringstrup) har kendskab til, hvad kongen
      ellers har taget med sig til Gotland. Med hensyn til det, som rigsrådet skriver om skatten,
      svarer kong Erik, at de hæderlige mænd, som har udbetalt penge til kong Erik - både de, som er
      døde, og de, som lever - har ført regnskab hermed. Disse regnskabsbøger eksisterer stadig, og
      de viser tydeligt, hvorledes alt er foregået.</ab>
            <ab>9) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik har svigtet Danmarks rige ved at drage ud af
      landet, svarer kong Erik, at han er draget ud af landet for rigets bedstes og fortsatte
      beståens skyld samt for Danmarks riges indbyggeres skyld. Endvidere nævner kong Erik, at han
      indsatte høvedsmænd i hele riget, inden han drog ud af landet, for at de skulle sørge for
      rigets sikkerhed i kongens fravær. Derfor er det ifølge kong Erik forkert, når rigsrådet
      påstår, at kongen har svigtet riget.</ab>
            <ab>10) Til rigsrådets beskyldning om, at kong Erik skulle have kastet sin vrede på rigsrådet,
      svarer kong Erik, at han hverken har kastet sin vrede på rigsrådet eller på Danmarks riges
      indbyggere. Rigsrådet kan skrive, hvad det vil, men kong Erik har aldrig gjort andet end det,
      som sømmer sig for en konge - herom skal Gud være hans vidne. Dog er kong Erik opmærksom på,
      at mennesket er så sygt af natur, at det ikke retter sig efter, hvad der er ret og
      rimeligt.</ab>
            <ab>11) Til det forhold, at rigsrådet vil se sig om efter en anden herre, og at det meget vel
      kan være hertug Kristoffer, svarer kong Erik, at hertug Kristoffer er blevet ført ind i riget
      uden kong Eriks accept og tilladelse. Endvidere meddeler kong Erik, at hertug Kristoffer over
      for kongen havde lovet, at han aldrig ville rejse ind i riget uden kong Eriks accept og
      tilladelse, men nu kan kong Erik altså forstå, at rigsrådet har overtalt hertug Kristoffer til
      at begå en så formastelig handling.</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2013-12-17" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2013-12-17. </change>
         <change when="2020-08-14" who="#smb">1. korrektur af #smb 2020-08-14. </change>
         <change when="2020-10-08" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wetet leuen vedere vnde vrunde dat wij hebben juwen breff vorstaan den gij vns van
        <placeName>Lubeke</placeName> to screuen vnde sanden an welkem wij <app><lem>vorstaen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ma</q> i Ab1</rdg></app> mennighe vnludelike schuldinge de gij vns to leggen dar wij nicht <app><lem>aff</lem><rdg>herefter står overstreget <q>a</q> i Ab1</rdg></app> en weten vnde gij vns ni hebben vorstaen laten men nw van deme dat gij vns so grotliken
      schulden so were dat woll to behorlich dar antwart vp to geuende dar wij dogh <app><lem>swaa</lem><rdg>herefter står overstreget <q>f</q> i Ab1</rdg></app> vulkomeliken <app><lem>nicht</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> to antworden er Got will dat wij suluen komen to worden mit jw / ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Dogh werdhe wij jw jo wat dar vmme to scriuende vor dat erste dat jn der gotliken worde is
      ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve"><supplied>1</supplied> Ersten to deme dat wij scholden hebben daen teghen der kronen van <app><lem>Dennemarcken</lem><rdg>herefter står overstreget <q>ra</q> i Ab1</rdg></app> recht vnde vriiheit jn mennigher mate dar wij to den hilghen sworen hebben to hollende
      alle Dennemarckis kronen jnwanere \ seggen wij swo to dat hadden wij dar wat jnne broken edder
      gij jenighe reddelike schyldinge hadden to vns gehat also gii konden hebben gepr{oe}uet
      twischen Gode vnde jw vns schyldich hebben ane wesen so hadde jw van ere vnde rechtes weghen
      anderleyewiis b{oe}rt dat vore hebben genomen to voruolghende mit vns den jn swo dane mate als
      gij nw doen vnde nicht begaen swaa vnhorlike vnde openbarlick <app><lem>vnrecht</lem><rdg><q>vnret</q>, Ab1</rdg></app> vnde hoen vp vns dat jw beyde vor Gode vnde der werlt sere steit to <app><lem>straffue</lem><rdg><q>straffende</q>, Aa</rdg></app>
      <app><lem>van</lem><rdg>herefter står overstreget <q>j</q> i Ab1</rdg></app> enen isliken bedderuen manne dar dat vore komende wert wente gij hebben swo dane stycke
      nj eer hebben laten vorstaen men is dat <app><lem>nu</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> ghescheen jn jeniger mate als vns dogh hopeth dat it bij vns mit rechte nicht schall
      werden geuunden so is dat nicht gescheen mit jenigeme vnsem willen edder voracht jn allen
      vnsen daghen \ ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve"><supplied>2</supplied> Nw to deme dat wij scholen hebben vor antwerdeth de slotlouen vp <app><lem>alle</lem><rdg>herefter står overstreget <q>des</q> i Ab1</rdg></app> des rikes slote to vromede wtlendeschen heren henden dar seggen wij swo to ♦ <app><lem>Wij hebben nene slote</lem><rdg><q>Vns jenige slote hebben</q>, Ab1; rettet efter Aa</rdg></app> vorantwordet to jenigen vromeden heren hande wente <app><lem>weten</lem><rdg><q>wenten</q>, Ab1</rdg></app> gij des nicht so is hertugh <persName>Buggeslaff</persName> vnses vaderbrodhersone /
      vnde dat wy <app><lem>den</lem><rdg>mangler i Ab1; indsat efter Aa</rdg></app> slotlouen hebben vorantwardeth to siner hant dat hebben wij allenighen nicht gedaen na
      vnsem willen vnde rade men na der erliken eddelinge raet bede leefflicheit vnde willen de do
      weren jn vnsem rade <app><lem>alsso</lem><rdg>herefter står overstreget <q>weren</q> i Ab1</rdg></app> sint <app><lem>ertzebiscop</lem><rdg>herefter står overstreget <q>Kruse</q> i Ab1</rdg></app>
      <persName>Peter Kruse</persName> to <placeName>Lunden</placeName> biscop
        <persName>Peter</persName> to <placeName>Roskilde</placeName> vnde mennige andere merkelike
      bedderffue lude biscope riddere vnde knechte de wij woll n{oe}men konen de <app><lem>dar</lem><rdg><q>da</q>, Ab1</rdg></app> bij weren de swa woll kloke vnde wise weren vnde swo woll wusten vnde wolden weten
      Dennemarckes kronen <app><lem>beste</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> vnde bestand vnde nicht vorderff edder schaden jn jeniger mate als de de nw sint
      ♦ Dar mede wart vnse vaderbrodhersone jn haelt jn Dennemarcken mit aller erer wille vnde
      lefflicheit / vnde wo dat darvmme ginck do he to vns jn Dennemarcken qwam vnde se ene
      entfingen dat weten beyde densche vnde <app><lem>dudesche</lem><rdg><q>dudeschen</q>, Ab1</rdg></app> vnde hefft sodder gewesen mit vns jn <app><lem>deme</lem><rdg>mangler i Ab1; indsat efter Aa</rdg></app> slotlouen also wij och hebben ere beseghelde breue dar vp dede slote vnde lande hebben
      entfangen van vns de se vns vngenodigheth vnde vmbedwngen mit beradeneme rade vnde ere vrunde
      besegelt hebben vnde hebben wij seten mit eme jn <app><lem>deme</lem><rdg><q>de</q>, Ab1</rdg></app> / slotlouen sodder vnse gnedighe vrouwe koninginne Margrete starff Got ere sele gnedigh
      sij vnde hefft vns nement dar vmme to spraken er nw ♦ Dogh schall dat nummer werden
      bewiset dat wij hebben ene gesettet vor enen koning vnde dit was lange touorne eer see edder
      wij ichteswat to seggende van vnser susterssone dat he was geboren ♦ Hiir an dessen
      werffuen hebben wij vele meer to seggende edder scriuende wan vns des behoff deit swaa dat een
      islick bedderffue man dar dat vore kompt vorstaen schall dat id swo jn der warden is vnde
      vinden schall \ ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve"><supplied>3</supplied> Nw to deme dat wij scholen hebben de rike gescheden dar seggen wij
      swaa to ♦ Got vor sinen doet geue dat dar nemant hadde wesen dede leuer wolde hebben
      geeseen edder mer to hulpen vnde dar na bestaen wesen edder noch noch hiir namals bestaende
      were dat se sick scheiden scholden den wij so scholden se nicht gescheden wesen edder werden
      gescheiden ♦ Vnde willen gij weten de warde dar vmme so bevragheth jw mit so mennigheme
      gudem manne de jn deme Stockholme weren wat wij dar openbarliken to boden vor en jn deme
      borghstouene als wij dat oc woll bewisen mogen myt beseghelden breuen de vns dar vp gegeuen
      sint dat de rike jo scholden jn leefflicheit bliuen vnde nicht werden gescheiden jn vnser tiit
      se sin jo swo bedderffue lude dat se dat io seggen vnde nicht æn vorholen vmme vnsen willen
      edder juwen ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Vnde willen gij noch vurdermer de warheit dar vmme weten so <app><lem>ouerleset</lem><rdg>rettet fra <q>ouerlesen</q> i Ab1</rdg></app> de swedeschen scriffte vnde klage de de van Sweden leten vns antwerden jn des hilghen
      geistes huse to der ersten tiit do wij dar qwemen jn dar der rike redere jeghenwardigheit de
      do bij vns weren welke klaghe dat woll wtwisen we se sin vnde dar mede vmmegaen dat de rike
      scolen gescheiden werden offt wij dat sin gewesen edder jenige andere vnde wart dar geroreth
      manck anderen worden vnde gesecht ouerl{uv}t vor den menen rike redere van Dennemarcken de dar
      do weren dat se nenen denschen man wolden hebben jn Sweden vmme erer groten vnreddelicheit <app><lem>willen</lem><rdg>mangler i Ab1</rdg></app> dar wolden see alle eer vore sterffuen ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve"><supplied>4</supplied> Nw to deme dat <placeName>Hadersleue</placeName> vmme vnsen affwesen
      vnde vorsymenisse <app><lem>willen</lem><rdg>mangler i Ab1</rdg></app> van deme rike komen is dar seggen wij swaa to dat wij dat nicht gedaen hebben men Got
      vmme sines dodes willen vughe eme dusent vngelucke to de dar meest hefft to hulpen edder dar
      mede jeniger tiit jn rade edder dade mede wesen dat dat edder ienigh <app><lem>ander</lem><rdg><q>anner</q>, Ab1</rdg></app> scholde wegh kommen van deme rike ♦ Wij sin de <app><lem>gewesen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>dat</q> i Ab1</rdg></app> de dat all tiit hefft aff gewert vnde vorst{oe}reth na vnser <app><lem>vtersten</lem><rdg>herefter står overstreget <q>macht</q></rdg></app> vormoghe dat dat nicht scheen scholde vnde dar vmme moghen gij jw bevraghen mit deme
      biscope van <placeName>Roschilde</placeName> her <persName>Eric Nigelssøn</persName> vnde her
        <persName>Anders Nigelssøn</persName>
      <app><lem>deme</lem><rdg><q>den</q>, Ab1</rdg></app> abbeth van <placeName>Soræ</placeName> vnde deme prior van
        <placeName>Antwordschow</placeName> vnde menninge andere mere bedderue lude de dar bij sin
      gewesen beyde vppe <placeName>Haraldzburgh</placeName> vnde <app><lem>ander</lem><rdg><q>anner</q>, Ab1</rdg></app> stædhæ dat andere sin de gewesen de dat wolden van der kronen komen vnde nicht wij vnde
      de krone jn swodane smaheit vnde schadhen komen wolden offt se dar mede jn gekomen is / vnde
      schall dat weghe wesen so is dat nicht gescheen vmme vnsen willen also vor gescreuen steit /
      willen desse vorscreffne jw nw war seggen so schall dat so geuunden werden jn der warde dat
      dat scholen andere wesen de dar mede hebben vmmegangen vnde vmgaaen dat land vnde riken
      scholen sick scheiden vnde wij nicht / ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Leuen vedere vnde vrunde willen gij nw de warde weten wor vore Sweden vnde Norwegen vnde
      Sundreiutland sint gescheiden van Dennemarcken vnde dat nicht to misdancke nemen so willen wij
      jw vele warlikere nw dat to scriuen den gij vns dat ouer screuen vnde schulden dat hefft gedan
      vnde deit i{uv}we grote ouerwelde vnde vnreddelicheit swo dat gij neemande steden recht vnde
      reddelicheit vnde vor juwe vnttruescop vnde ouerdadicheyt vnde juwe <app><lem>vnmilde</lem><rdg><q>vmmilde</q>, Ab1; rettet fra <q>vmmildicheit</q></rdg></app> girecheit swaa dat gij sparen dar to vmme gudes vnde gheldes willen wor gij dat krighen
      konen wedder Gode <app><lem>vnde</lem><rdg>mangler i Ab1</rdg></app> de hilge kerke nicht juwen rechten heren edder krone riddere edder knechte nicht
      vrouwen edder juncfrouwen buren edder bulude men dat girechliken vpnemen sunder alle gnade
      vnde baranherticheit swaa dat gij alle de <app><lem>jenighe</lem><rdg><q>eghne</q>, Ab1</rdg></app> de gij raden bliuen vorderffuede vor juwe vnreddelike regimente willen vnde dar gerne
      vore van jw gescheiden weren vnde dar umme is juwe eghene meenheit dar jn Dennemarcken vpresen
      tegen jw vnde swarliken vp jw <app><lem>klaghende</lem><rdg>rettet fra <q>klaghet</q> i Ab1</rdg></app> dar wij jw article aff gesant hebben vnde dar mede bevruchten wij vns dat de rike sick
      dar vore scheiden vnde vor meninge andræ groue zake de dar vp vallen willen sunderghen gij jw
      bedencken vnde aff laten van der groten vnreddelicheyt de dar vor geroreth is vnde nicht vor
      de stucke de wij vore hebben nomen dat willen wij to Gode laten alse wij dat ock woll bewisen
      moghen dat wij nemande jn Dennemarcken hebben anders gedan <app><lem>dæn</lem><rdg>herefter står overstreget <q>wat</q> i Ab1</rdg></app> dat ere vnde recht is / ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve"><supplied>5</supplied>
      <app><lem>Item</lem><rdg>tilføjet i margen i Ab1</rdg></app> nw to deme dat wij scholden hebben vorantwordeth seuen des rikes vaste slote
      wtlandeschen heren de gij leuer mochten holden vor viende den vor vrunde dar seggen wij swo to
      dat wij hebben nenighe vromede heren edder ienige juwe edder Dennemarckes fiende ienige slote
      vorantwordeth vns hopeth dat vnse vedderen nicht en sint edder hebben gewesen Dennemarckes
      kronen vor viende edder vromede heren / men leuer to willen vnde to deenste vnde nicht anders
      vorschuldeth hebben dan dat en borde danck vnde guet van den bedderuen luden de jn
      Dennemarcken wanen vnde buen / wente vnse veddere hertugh <persName>Barnim</persName> vorloss
      sin sunt vnde karsheit jn aller juwe vnde der rike deenst also woll witlick is do de stede
      weren der rike viende vnde de anderen hadden ere lude vnde deenre jn juweme deenste vnde greue
      Hans hefft vakene vnde yderliken truweliken wogheth sin liff vnde guet jn alle juwe vnde der
      rike deniste vnde hefft sick dar na setteth dat he will leuen vnde sterffuen jn Dennemarcken
      ♦ Desgheliken hefft ock greue Witzslaff truweliken deent deme rike vnde vakene wogheth
      sin liiff vnde guet vnde wolde ock jn deme rike leuen vnde steruen ♦ Vnde dat wij ene
      deden slote dat deden wij na vnses rades raet de do bij vns weren also is her
        <persName>Axell</persName> her <persName>Benedictus</persName> vnde <persName>Hans
        Kropelin</persName> vnde andere mere de do bij weren vnde vns dat beden vnde reden dar umme
      konen wij swo dane nicht holden vor viende edder wthlendesche heren de sick swa bewisen willen
      vnde bewist hebben also vorscreuen steit vnde dat wij antwerden vnsem veddere hertugh
        <persName>Buggisslaue</persName> de slote in <placeName>Vyen</placeName> dat deden wij jn
      swo dane mate vnde na aller juwe willen also gij dat suluen wol weten dat it gespraken wart to
        <placeName>Werdingborgh</placeName> vnde dat wij antwerden vnsem vedderen de slote jn
        <placeName>Laland</placeName> dat is deme biscope van <placeName>Roskilde</placeName> vnde
      her <persName>Erick Nigelsson</persName> woll witlick jn welker mate wij se æn vorantwerden
      dar wij och ere <app><lem>gode</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> beseghelde breue vp hebben dat se se to vnser hant vnde kronen holden scholden vnde der
      kronen nenen schaden scholden jn ieniger mate dar aff scheen van <app><lem>den</lem><rdg>rettet fra <q>dem</q> i Ab1</rdg></app> / de wille dat se se hadden <app><lem>ane</lem><rdg>rettet fra <q>den</q> i Ab1</rdg></app> deenste vnde goden willen also wij jw ock suluen mede secht hebben / ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Men leuen vrundes den so <app><lem>hebben</lem><rdg>rettet fra <q>hadde</q> i Ab1</rdg></app>
      <app><lem>wegh</lem><rdg>rettet først til <q>vort to</q>, derefter til <q>aff</q> og siden til <q>wegh</q> i
          Ab1</rdg></app> deghedingit vnde <app><lem>van</lem><rdg><q>var</q>, Ab1</rdg></app> der kronen komen <placeName>Hadhersleue</placeName>
      <placeName>Erre</placeName>
      <placeName>Flensborgh</placeName>
      <placeName>Tunder</placeName>
      <placeName>Stuwe</placeName>
      <placeName>Swawestede</placeName> vnde all <placeName>Sundre Iutland</placeName> to der heren
      hende de dat nw jn der were hebben den hefft vele mer leff gewesen to vr{oe}mede heren den vns
      vnde se hebben wesen de heren vnde sint de gij vakene vnde mennigh werffue hebben secht des
      rikes naturlike viende van older wt vnde dar umme moghen gij se holden vor wtlendesche heren
      vnde nicht de / den wij hebben antwerdheth slote to vnses vnde des rikes beste vnde deenste
      vnde dat hebben wij ni van en jn jeniger mate hort edder vernomen eer nw ♦ Vnde dat wij
      se <app><lem>binnen</lem><rdg>rettet fra <q>jn</q> i Ab1</rdg></app> der tiit nicht wedder van en annameden alse gij vns beden dat was vm des willen dat gij
      nicht en wolden skicken vns swo dane velicheit van <persName>Olaff Axelsson</persName> dat wij
      mochten vnses liues vnde gudes veligh wesen welk gij vns dogh loueden vnde secht hadden dat
      gij swaa doen wolden dar wij vns ock to vorleten also wij dat ock mit den besten vor uolgheden
      vnde sundergen to <placeName>Roskilde</placeName> also deme biscope vnde <persName>Peter
        Ogxæ</persName> woll witlik is dar vns dogh nene reddelicheyt konde weddervaren van eme dar
      umme konen wij nw woll merken dat konde he vns wat <app><lem>doen</lem><rdg>rettet fra <q>doen gedaen hebben</q> ved overstregning i Ab1</rdg></app> dat it hadde juwe wille gewesen vnde hadden gij woll seen dor de vingere to also gij
      ock gedaen hebben vnde jn deme rade mede wesen dat vns de schade nw scheen is vnde schyet vnde
      dar en bouen boden wij jw to mit biscop <persName>Torlaue</persName> greuen
        <persName>Hans</persName> vnde her <persName>Merten Jensson</persName> dat gij nogh denne
      wolden dat so vlien also gij vns <app><lem>louet</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hadden</q> i Ab1</rdg></app> vnde secht hadden dat wij mochten vnses liues vnde gudes veligh hebben wesen do wolden
      wij <app><lem>ock</lem><rdg>herefter står overstreget <q>hebben</q> i Ab1</rdg></app> wesen des ouerbodigh strax de suluen slote hebben gedaen jn densche lude hande ♦
      Is dat nw so to jw worffuen edder nicht des en weten wij nicht ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><supplied>6</supplied> Item nu to deme dat hadde wij <app><lem>wolden</lem><rdg><q>woldeth</q>, Ab1</rdg></app> holden <placeName>Calmaren</placeName> deghdinge dar <app><lem>seggen wij</lem><rdg><q>seggen wij seggen wij</q>, Ab1</rdg></app> swaa to dat wij sint de de dar ni nen <app><lem>vore</lem><rdg>rettet fra <q>to</q> i Ab1</rdg></app>
      <app><lem>secht hebben</lem><rdg>rettet fra <q>seden</q> i Ab1</rdg></app> edder noch nen vore seggen dat sij dar umme edder anner et sij wat it sij dar vns van
      ere vnde rechte børt to annamende vnde to donde vnde sint wij hiir nw dar vore jn deme rike
      vppe <placeName>Stekeborgh</placeName> vnde sit des ouerbodigh to annamende vnde to donde alt
      dat vns van ere vnde rechte børt to donde ♦ Men hadden wij komen to
        <placeName>Calmaren</placeName> nw vmme een jar so konen wij woll merken dat it nicht hadde
      gewesen vor vns na deme also it dar do to ginck ock also wij dat nadens jn der warden hebben
      bevragheth Got de vorgheue æn dat de dar mede jn dem rade weren vnde weten gij woll wat wij jw
      secht hebben jn louen vppe de <placeName>Calmaren</placeName> deghdingen also vns woll borde
      dat Dennemarcks beste vnde bestand konde wesen vnde alle <app><lem>juwe</lem><rdg>herefter står overstreget <q>k</q> i Ab1</rdg></app> vnde juwe kindere vnde nakomelinge dat hebben gij vort an screuen van jw vnde dat <app><lem>anders</lem><rdg>tilføjet efter Aa; Ab1 har herfor det gammeldanske låneord <q>annerkoste</q></rdg></app> vmmekert vnde vns dat to qwade lecht den also wij jw secht hebben also vor vns
      berichtet is ♦ Men hadden gij dat <app><lem>anders</lem><rdg>indsat efter Aa; Ab1 har herfor det gammeldanske låneord <q>annerkoste</q></rdg></app> nicht van jw gesecht den also wij jw dat seden so hadden wij dar nicht na vragheth men
      dogh dat jw dat nicht swaa hadde b{oe}rt to donde ♦ Vnde wat wij vurdermere hebben hiir
      umme to seggende dar scriue wij jw nw nicht vp desse tiit vurdermere vmme ♦</p>
            <p n="a#12" xml:space="preserve"><supplied>7</supplied> Item nw to deme dat de meenheit hefft dat van vnser to schyndinge dat
      se sint teghen ære heren vnde husbonden vpgeresen dar seggen wij swaa <app><lem>nu</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> to also eer dat wij sint dar nw nicht jn deme lande wuste men wat mit vns dat men dat
      nicht vorswighen wolden / men dat schall vns neen bedderue man mit nener ere <app><lem>edder</lem><rdg>herefter står overstreget <q>like</q> i Ab1</rdg></app> redelicheit to leggen edder ouerkomen mit der warde dat sij we <app><lem>he</lem><rdg>herefter står overstreget <q>sij</q> i Ab1</rdg></app> leuest wesen kan dat wij mit ienigen de zake hebben mede vmmegangen de biscope riddere
      vnde knechte edder meenheit scholde to schaden edder to wedderwillen wesen ♦</p>
            <p n="a#13" xml:space="preserve"><supplied>8</supplied> Item nw to deme dat wij scholden hebben wthgeu{oe}ret des rikes
      clenodia de jn mennigen jaren hebben tosamende wesen gelecht van koningen vnde des rikes
      forstanderen dar seggen wij swo to dat it woll witlik is dat wij woll bij vefftigh iaren
      hebben koning jn <placeName>Dennemarcken</placeName> wesen vnde is dat mer den dryttigh iar
      s{oe}dder dat wij kreghen vnse husfruen dar vmme is dat nicht to vorwunderende offt wij ienige
      clenodia jn swa lang tiit hebben maken laten van vnsem vnde qwam vnse vrouwe nicht swa to vns
      dat se io hadde clenodia also er to b{oe}rde darumme seggen wij dar nicht vore dat wij io
      ienige clenodia hebben / men nw van deme dat gij io menen dat wij scholen hebben des rikis
      clenodia vnde schat wtgeu{oe}rt so mogen gij nw to vns darumme senden dedæ koninginnen
        <persName>Margreten</persName> clenodia woll kennen also is biscop <persName>Jens</persName>
      van <placeName>Anslo</placeName> her <persName>Eric Nigelsson</persName> her <persName>Jens
        Grim</persName> vnde <persName>Hans Kropelin</persName> ♦ Wille gij se to vns senden
      vnde wan eer see to vns komen so willen wij see vorleggen mit swornen edhe alle de clenodia
      wij hebben / is dar denne ienigh manck dat deme rike to h{oe}rt vnde nicht vns edder vnser
      husfruen dat se edder ienigh kennen konen so willen se dat woll seggen / werden se bij vns
      geuunden so willen wij see jw gerne wedder senden offt vns dat van eren vnde rechtis weghen
      bort to donden ♦ Werden se ock nicht bij vns geuunden so duncketh vns dat gij vns dar
      groet vnrecht ane doen dat gij vns sulk to leggen vnde ouer scriuen <app><lem>dar</lem><rdg><q>ther</q>, Ab1</rdg></app>
      <app><lem>wij</lem><rdg><q>vij</q>, Ab1</rdg></app> vnschyldighe ane synt men vns hopeth wat wij hebben geerffuet na vnser husfrwen dat vns
      dat io bort to netende mit rechte vnde hebben wij anners wat wtgeuoreth dat is
        <persName>Magnus Gøyen</persName> vnde <persName>Jes Torbernsson</persName> woll witlik
      ♦ B{oe}rt vns dat nicht to netende so willen wij gerne dar so bij doen alse vns van ere
      vnde rechte b{oe}rt to donde vnde hebben wij ock ichteswat enttwey slaghen to vnser noet vnde
      woer dat is ghebleuen dat is ock <persName>Magnus Gøyen</persName> vnde <persName>Jes
        Torbernsson</persName> woll witlik ♦ Men also gij scriuen vmme den <app><lem>tiinse</lem><rdg><q>schat</q>, Aa</rdg></app> dar seggen wij swo to dat de bedderue lude dede vnse penninge hebben vpgeb{oe}reth vnde
      wthgegeuen vp vnser weghen beydhe de dar leuendigh sint vnde doet de rekenscaps boke sint nogh
      to de wisen dat woll wt wor se bleuen sint en islick bij sick wo dat darumme is schall dat nw
      vore komen dat hebben wij mer wtgegeuen den vpgeb{oe}rt van Dennemarcken swa hopeth wij vns io
      dat na deme dat de hilge geist hefft jw gerurt dat gij swa milde sint gewordhen dat gij ouer
      geuen beyde lant vnde slote vnde menen nicht to hebbende vnrecht goet dat gij io willen an
      seen vnde schouwen vnsen grote langen vngemack vnde truwe deenste vnde laten vns alleneghen
      nicht dreghen den schaden offt wij meer wtgelecht hebben vor Dennemarcken den vpgeb{oe}rt van
      der kronen also vor is ger{oe}ret // ♦</p>
            <p n="a#14" xml:space="preserve">Vnde leuen vedhre vnde vrundes konen wij nw beyde dencken vnde pr{oe}uen dat na deme dat gij
      vns so hetesch sint vnde vnmilde dat gij dar nicht vele na en vragheden dat wij swaa vele
      hadden dat wij den dagh mede konnen vorleuen sunder wij mosten vns dat bidden mit enen
      broetsacke van deme enen to dem anderen ♦ Dogh moghen gij weten dat wat wij hebben dat
      it h{oe}reth Gode vnde jw to jn swo daner mate dat wij dat gerne delen mit jw vnde juwen
      kinderen de wyle wy dat hebben alse gerne alse wij dat ienige tiit gedaen hebben ♦</p>
            <p n="a#15" xml:space="preserve"><supplied>9</supplied> Item nw to deme dat wij synt varen wt deme lande vnde hebben geuen de
      lande vnde jw swo ouer also gij dat scriuen dar seggen wij swaa to dat wij dat nicht gedaen
      hebben vnde schall mit nener warde werden geuunden men dat wij wt deme lande voren dat deden
      wij umme des menen rikes beste vnde bestand willen vnde aller juwer vnde mene riken jnwanre
      vnde darumme dat wij gerne hadden geseen vnde nogh gerne seghen dat vns vnde vnsen mochte wat
      weddervaren edder vruntscop edder recht vor den groten schaden hoen vnde smaheit alse vns vnde
      den scheen is vnde jn sulker mate sint wii wtgeuaren van Dennemarcken vnde sin hiir <app><lem>vnde</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> nogh na dem also nw is gesecht <app><lem>vnde</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> do wij wtf{oe}ren van Dennemarcken do setten wij <app><lem>houitlude</lem><rdg>herefter står overstreget <q>jn</q> i Ab1</rdg></app> beyde jn <placeName>Seland</placeName> vnde anderen clenen landen vnde
        <placeName>Iutlande</placeName> welken houitluden wij <app><lem>beuolen</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>bevolen</q> ved overstregning af <q>v</q></rdg></app> hadden dat God vorbede dat den landen hadde <app><lem>ichteswess</lem><rdg><q>ichtewess</q>, Ab1</rdg></app> angeuallen jn vnsem affwesende dat de denne scholden dar vore wesen van vnser wegen
      vnde hebben dat gewert vnde <app><lem>dar</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>dat</q></rdg></app> so truwelike wedder doæn also sick dat hadde geb{oe}rt swaa lenge Got wolde dat wij
      hadden wedder komen jn dat lant darumme hefft een jewelk goed man to merkende dat wij dat
      nicht ouer geuen hebben edder aff gesecht also gij dat scriuen ♦</p>
            <p n="a#16" xml:space="preserve"><supplied>10</supplied> Item nw to deme dat wij scolen hebben deme rike vnde jw allen vnsen <app><lem>torn</lem><rdg><q>qwadheyt</q>, Aa</rdg></app> vnde vngunst to gekert dar seggen wij so to dat hebbe wij jw edder jemande der kronen
      van Dennemarcken jnwonren <app><lem>torn</lem><rdg><q>qwadheyt</q>, Aa</rdg></app> edder vngunst to kert darumme scheten wij vns nw to her <persName>Erike
        Nigelsson</persName> dogh dat he een is van den h{oe}ghesten <app><lem>de</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>dede</q></rdg></app> dar jn rade vnde jn dade mede is dat vns dit schyt also vns is gesecht offt he will de
      warheit seggen also vns hopeth dat he des nicht helen wille wedder vmme vnsen willen edder
      juwen ♦ Men gij mogen nw scriuen wat gij willen wij hebben dogh ny anders nicht gedaen
      tegen de mene Dennemarckes kronen vnde jnwanere wedder hemeliken edder openbarliken men also
      vns van ere vnde rechte tob{oe}rt dar schall Got wesen vnse tygh to nw men des minschen nature
      is so kranck dat se <app><lem>nene</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>nicht</q></rdg></app> reddelichet will bedencken ♦</p>
            <p n="a#17" xml:space="preserve"><supplied>11</supplied> Item nw to deme dat vor desse vorscreffne vnde mennighe <app><lem>andre</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> article also ghii menen dat gij schyldinge to vns hebben dat gij darumme seggen vns vp
      raet mandscop vnde denste welk wij vns nicht annemen also gij dat scriuen vnde wij vns ock dat
      van jw nicht also vormodet hadden vnde ock nicht also van jw geschedeth weren ane ju leue vnde
      vruntscop jn aller vnser vnde juwer vnde des rikes deenste vnde werffue also vorscreuen steit
      men hadde gij hat ichtes welke schyldinge to vns so hedde sigh dat nicht min tob{oe}rt den dat
      gij hadden dat vorvolgeth also jw van rechte hadde b{oe}rt ♦</p>
            <p n="a#18" xml:space="preserve">Men nw van deme dat gij <app><lem>so</lem><rdg>her ender den danskprægede del af afskriften; herefter tager anden afskriverhånd
          over</rdg></app> tho sinne sint dat gij der een God edder de werlde vrochten so en kan vns des nicht
      vorw{uv}nderen dat gij vns dat doen alse j{uv}we vorelderen vnsen vorelderen vnde
      vør{uv}ederen ghedan hebben vnde wolde gij vns dar ane straffen so vinde gij dat in der
      denschen kroniken wo de hebben leuet mit eren heren vnde koninghen ♦ Doch is de kroneke
      vele set en tho ho{uv}escheit wen se des beho{uv}et hedden mit alsodanen truwen <app><lem>eddelinghen</lem><rdg>herefter står overstreget <q>as</q> i Ab1</rdg></app> alse koninghe vnde heren dar west hebben / ♦</p>
            <p n="a#19" xml:space="preserve">Hir en bouen schriue gij dat gij willen seen jw vmme enen anderen heren doch en schriue gij
      nicht in welker mathe effte we dat wesen scholde ane dat kan wesen hertoch
        <persName>Cristoffer</persName> de sik nomet vnser sustersone alse wij vorstan in sinem
      breue dæn he vnde de sinen vns thoschreuen vnde hebben sik theghen vns vorwarth welk eme also
      nicht hedde gheborth tho donde mit ere edder rechte vns vn{uv}or{uv}olghet ock en hefft he vns
      ny gheschuldighet were mit breuen edder boden in jenigher mathe ♦ Ock en kreghe wij /
      were sinen edder juwen breff / ere gij hadden ene inghe{uv}orth in vnse rike / theghen vnsen
      willen vnde <app><lem>vulborth</lem><rdg><q>ya</q>, Aa</rdg></app> men he hadde louet vnde secht vns mit hande vnde m{uv}nde dat he n{uv}mmer wolde wesen
      vppe vnse ergheste vnde nicht komen in Dennemarken ane mit vnsem willen vnde witlicheit vnde
      wij boden na eme senden men nv kone wij wal vorstan / dat gij ene dar to schundet vnde bracht
      hebben dat he alsodane vnerlike sake beghaen schal vppe vns vppe <app><lem>vnse</lem><rdg>herefter står overstreget <q>vnse</q> i Ab1</rdg></app> olden daghe des wij wal lo{uv}en dat he nicht sul{uv}en bedenken kan nv eme also tho
      sinne is dat he nicht en wel dar na vraghen edder vruchten lick ere vnde redelicheit men he
      will leuer <app><lem>mer</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>dar</q></rdg></app> na seen / de stucke dede beide vor Gode vnde der werlde vnhorlik sint vnde en wel nicht
      denken vppe dat gude dat wij eme vnde syner moder daen hebben / ock vppe dat alse he uns
      suluen louet vnde ghesecht hefft // so moge wij wal segghen dat de b{uv}del mach wal hanghen
      bij dem pelse / ♦</p>
            <p n="a#20" xml:space="preserve">Nw alse gij schriuen dat gij dar tho ghenødet sint tho donde dit vorschreuen / dar en kone
      wij nicht anders tho segghen / s{uv}nder sodane vorelderen alse vorschreuen steit vøden gherne
      alsodane nakomen / men hedde jw jo so groth drangh vnde noet dar to ghedre{uv}en dat gij dat
      don scholden alse vorschreuen steit so hedde jw doch ghebort van ere vnde van rechte vor Gode
      / tho hebbende antwordet vns wedder <app><lem>vrigh vnde vnbeworen</lem><rdg><q>qwyd unde vryg unde unbeworen</q>, Aa</rdg></app> dat <app><lem>gij</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>wij</q></rdg></app> hadden in tr{uv}wen vnde eren van vns / ♦</p>
            <p n="a#21" xml:space="preserve">Leuen veder vnde vr{uv}nde nemet nicht noch vor o{uv}el dat wij jw n{uv} so thoschriuen wente
      vmme des willen dat na alsodanem thoschriuende vnde schuldinghe alse gij vns thoschriuen so
      mate wij jo ichteswes jw wedder thoschriuen alse in der warheit is / doch dat wij dat node don
      / doch nicht also vullenkomeliken vppe <app><lem>desse</lem><rdg>indsat efter Aa; <q>deie</q>, Ab1</rdg></app> thiit / vppe alle article alse gij schriuen vmme des willen / hedde wij wist vnde
      vormodet vns alsodane breff{uv}es van jw / dar wij wal hedden vore <app><lem>gheswaren</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>gheantwordet</q></rdg></app> vnde <app><lem>ok</lem><rdg>tilføjet over linjen i Ab1</rdg></app> n{uv}mmer ghedacht / so hedde wij wal vterliker dacht dar to / men alse wij nv doen
      konen / ock nv van deme dat wij vns des nicht vormodet hedden vnde de tiit so kort is dat wij
      des nene tiid hebben / jw vullenkomeliken dar vmme tho thoschriuende / so bidde wij van jw
      vnde begheren vnde vormanen jw nv alse vore / dat gij jo vruchten vnde bedenken God juwe
      eghene ere / vnde rechtwisen / vnde steden / vns to worden / vnde tho rechte / vor heren vnde
      vorsten ridder vnde knechte vnde stede dede vn{uv}ordacht sint in der sake / so wille wij so
      efft God will spreken vnde antworden / dat een juwellick <app><lem>bedder{uv}e</lem><rdg><q>bedr{uv}e</q>, Ab1</rdg></app> man schal hebben tho merkende / dat men de schult schal nicht vinden by vns vnde ock
      neen vnrecht willen hebben / der een theghen jw edder jenighen <app><lem>bedder{uv}en</lem><rdg><q>bedr{uv}en</q>, Ab1</rdg></app> man // ♦ Ane leuen {vv}eder vnde vr{uv}ndes were jw also tho sinne dat God
      vorbede dat gij dit nicht doen en wolden so mate wij dat claghen erst vor Ghode vnde alle <app><lem>bedderuen</lem><rdg><q>bedruen</q>, Ab1</rdg></app>
      <app><lem>mannen</lem><rdg>rettet i Ab1 fra <q>lude</q></rdg></app> alse sint pawes keiser heren vnde vorsten riddere vnde knechte erlike kopstede men vnde
      ock alle menicheit so wiit alse de kristenheit is / so lange went God wolde dat wij jo
      ichteswelken <app><lem>bedderuen</lem><rdg><q>bedruen</q>, Ab1</rdg></app> man mochten vinden / de jw vnderwisen kone / dat gij vns steden wolden dar tho / dat
      vns <app><lem>wedder{uv}aren</lem><rdg><q>wedder{uv}are</q>, Ab1</rdg></app> mochte so vele alse ere vnde recht were / ♦</p>
            <p n="a#22" xml:space="preserve">Leuen veder vnde vr{uv}ndes hirvmme beghere wij j{uv}we lefflike vnde vr{uv}ntlike antwerth
      vmme desse vorschreuene stucke mit desseme breffwiser <persName>Anders Erickesson</persName>
      vnsem kokemester welk wij ok nicht anders vorschuldet hebben so bidde wij vns God tho helpe /
      dat wij weten vnde ock node anders vorschulden willen wor wij dat mit jenigher ere edder
      redelicheit konen des vordrach hebben ♦</p>
            <p n="a#23" xml:space="preserve">Jn Cristo valete ♦</p>
            <p n="a#24" xml:space="preserve">Scriptum in castro nostro <placeName>Stekeborgh</placeName> anno Domini mille<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> xxxix die beati Jacobi apostoli nostro sub secreto
      ♦</p>
            <p n="a#25" xml:space="preserve">Ock moghe gij weten leuen vr{uv}ndes dat na der tiit desse breff was gheschreuen / do kreghe
      wij tho wetende vnde wart vns thoboden van L{uv}beke / dat gij vns dar beschreuen hebben vppe
      de kerckdore do gij dar weren vnde menige andere vele article vnde grote schuldinge wen alse
      gij vns thoschreuen hebben / welke gij vns ock ny hebben laten vorstan / ♦ Doch borde
      nicht <app><lem>bedderuen</lem><rdg><q>bedruen</q>, Ab1</rdg></app> mannen also to donde / ein jewelk dem <app><lem>anderen</lem><rdg><q>andren</q>, Ab1</rdg></app> ock noch min sinen rechten heren vnde koningh tho beschriuende edder ouer ene claghen /
      for enem <app><lem>anderen</lem><rdg>andren</rdg>, Ab1</app> dat alse de nicht willen vor eme
      bekennende wesen / vnde nicht ock laten ene vore vnderstaen vnde senden / ere / de ene
      beschre{uv}en vnde clagheden ouer ene / ♦ Doch schal dat wal efft God wil so sik vinden
      in der warheit dat gij vns dat mit nener redelicheit edder like hebben tholecht edder
      o{uv}erschreuen / dat so wol alse dat alse dat <app><lem>andere</lem><rdg><q>andre</q>, Ab1</rdg></app> vorgeschreuen / ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">
      I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
