<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11400321001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11400321001</idno>
            <idno type="dd_serialno">78</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Herlufsholms bibliotek nr. 6. Tidligere: Næstved klosters arkiv, i Suhms
                  tid i det kongelige danske kancelli. Perg. 33,5 × 44 (plica 2,3). Vertikalt snit
                  midt på plica med rest af flettet, rød snor. Blind liniering gennemført, nu næsten
                  udvisket. På bagsiden: nederst til højre middelalderlig krone med tallet i efter;
                  midt på, noget til højre, med hånd fra omkr. 1300: <hi rend="italic">Priuilegium Erici Egothe
                     super libertate colonorum</hi>; øverst, noget til højre, med hånd fra sidste
                  halvdel af 16. århundrede: <hi rend="italic">Priuilegium Erici a.<hi rend="sup">o</hi> 1140
                  9</hi>. Derunder med hånd fra 17. århundrede: N.<hi rend="sup">o</hi> 34. Seglet,
                  nu tabt, afbildet: Resen, Kong Frederich den andens Krønike. Tab. 11; Dipl. AM. I
                  Tab. I 2; RA. Klevenfeldt, Hist, Regum, nr. 2; DKS nr. 4. Suhm skriver 1792:
                     <hi rend="italic">Ved dette document hænger endnu seiglet, hvorvel et stykke der af er borte.
                     Det er af rødt</hi>
                           <pb facs="4335841"/>
                           <hi rend="italic">vox og hænger i en rød fletted silke-snor. På den ene side sidder kongen på en
                     throne, med udstrakte arme, holder i den høire hånd et scepter, og i den
                     venstre en klode med et kårs på. På den anden side er han til hest, holdende
                     bidselet i venstre hånd og opløftende den høire arm med et sværd i hånden</hi>.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Faksim</hi>.: RA. Klevenfeldts Samlinger. To faksimiler, hvoraf den ene har en
                  påtegning af Klevenfeldt: <hi rend="italic">A.<hi rend="sup">o</hi> 1140. Ex litt. perg. orig.
                     Herlow. Cl. deser. cur. 1750 Klevenfeldt per iuvenem Andream Tornborg</hi>.
                  Begge faksimiler ledsages af en farvelagt seglafbildning; V. A. Secher, De to
                  ældste bevarede, i Norden udstædte Breve. Aarb. Nord. Oldk. 1882 Tavle 5; Danmarks
                  Riges Historie I 558 (brudstykke); Palæografisk Atlas L; Atlas nr. 2; Helms,
                  Næstved St. Peders Kloster, 129; Middelalderlig skrift nr. 5. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan I 364; Programma scholæ Herlovianæ 1774 17; Programma
                  scholæ Herlovianæ 1784 126 (udtog); Dipl. AM. 19; Suhm V 651; Melchior, Hist.
                  Efterretninger om Herlufsholm, 5 (udtog); Aarb. Nord. Oldk. 1882 227; Palæografisk
                  Atlas L; Helms 128; Gertz, Historisk Læsebog i Middelalders-Latin<hi rend="sup">2</hi> 209; Middelalderlig skrift. Transskriptioner nr. 5. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Næstved klosters registrant 1528 f. 4: <hi rend="italic">Privilegia regum I</hi>, med
                  krone foran tallet. Umiddelbart efter regesten: <hi rend="italic">Huius</hi> (<hi rend="italic">ɔ:
                  privilegii</hi>) <hi rend="italic">vidisse in longa membrana est. I</hi> (= SRD IV 337); Dipl. AM.
                  I 317; Suhm V 571; Reg. Dan. 184*; Rep. 10. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm V 571; Secher i Aarb. Nord. Oldk. 1882 225; Grove smst. 1890
                  293 294; Hennings 17; Køcher, Kongebrevet fra 1085. Hist. Tidsskrift IX:2 160 164.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335840.webp">1. rk. II nr. 78</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508098.webp">I:2 nr. 78</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 78. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1140-03-21"> 1140. 21. marts 
               <note>
                  <p> Erik Lams privilegium for Næstved kloster af 1140 21. marts er det andet i
                  original bevarede kongeprivilegium fra Danmark. Det har en stort set regelret
                  opbygning: efter publicatio med adresse følger et <hi rend="italic">quia</hi>, som fører over i
                  intitulatio; efter sanctio, hvor der trues med såvel verdslig som gejstlig straf,
                  afsluttes med datering, vidnerække og apprecatio; kun invocatio og corroboratio
                  mangler. Før publicatio er indsat en vidtløftig arenga. Paralleler til en arenga
                  på denne plads savnes i samtidigt dansk diplomvæsen; de forekommer ofte på
                  udenlandsk grund. </p>
                  <p> Arengaen er affattet i pluralis, det øvrige i singularis. Man har i denne
                  anledning gjort gældende, at flere dictatorer har været virksomme, da privilegiet
                  blev til. Slutningen er forhastet, da pluralisformerne ikke refererer sig til
                  privilegieudstederen, men gælder menneskene i al almindelighed. Arengaen spiller
                  paa et dagligdags tema; med udtrykket: <hi rend="italic">in hanc iccirco lacrimarum .. uallem
                     deiecti</hi>, knytter den direkte til biskop Eskils stiftelsesprivilegium for
                  Næstved kloster med dets <hi rend="italic">in hac igitur conualle lacrymarum</hi> (nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351129001" type="link">64</ref>). </p>
                  <p> I vidnerækken i Erik Lams privilegium for Næstved kloster forekommer <hi rend="italic">Ascerus
                     capellanus regis</hi>. Denne <hi rend="italic">Ascerus capellanus</hi> genfindes i Erik Lams
                  privilegium for biskop Herman af [1145] (nr. <ref target="/books/dipdan/1145/dd_11450901004" type="link">91</ref>) og i Svend
                  Grathes privilegium for Ringsted kloster <pb facs="4335842"/> af 1148 (nr. <ref target="/books/dipdan/1148/dd_11481231101" type="link">101</ref>) samt i Erik
                  Lams privilegier, udfærdigede i aktform, for munkene og kirken i Odense vedrørende
                  afgiften fra øen Sild 1141 7. december (nr. <ref target="/books/dipdan/1141/dd_11411207001" type="link">81</ref>) og vedrørende
                  fiskeriet i Lønborg 1142 26. april [eller kort efter] (nr. <ref target="/books/dipdan/1142/dd_11420426001" type="link">84</ref>). Altså ialt i
                  fem kongelige privilegier fra årene 1140—1148. Der består en nær indbyrdes
                  sammenhæng mellem disse fem privilegier. Da modtagerne er forskellige personer og
                  institutioner, viser dette, at privilegierne, udstedt som de er af Erik Lam og
                  Svend Grathe, hidrører fra det kongelige danske kancelli. Men de er næppe alle
                  dicteret af kapellanen Asser. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Eggeslev(magle)</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Erik (Lam), konge over Danerne, tilstår efter andragende af herr Peder (Bodilsen)
                  og hans brødre Jørgen og Hemming munkene ved St. Peder i Næstved torv,
                  torverettigheder og al ret og sædvane i byen, navnlig 3 og 40 marks bøderne til
                  kongen tilligemed midsommergælden sammesteds. Byens beboere og munkenes andre
                  landboer skal i stedet for leding, om fornødent, en dag om året fragte kongen og
                  hans folk over til Falster, Låland eller andre øer i nærheden. Brødrenes kirke
                  ligger ifølge arveret under kongens værn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Quoniam et demonis instinctu. et hominis consensu. a perhenni fonte sapientię
                  miserabiliter decidimus. in hanc iccirco lacrimarum et miserię uallem deiecti.
                  inter cęteros humanę naturę defectus. passionem obliuionis incurrimus. Nuperrime
                  itaque et nouiter acta uix ad memoriam reuocare ualemus. nedum longe preterita
                  dudumque remota memoriter teneremus; Verum omnipotentis Dei benignitas. que nobis
                  utcumque opus est. misericorditer consulit. tandem. imperitię nostre benignum et
                  ammirabile remedium contulit. ut uidelicet pactiones et beneficia. que a fidelibus
                  in sancta ecclesia ad remissionem peccatorum conceduntur. litteris et memorię
                  mandaremus. quatenus quod perire fragili poterat immemoria. uiuaci conseruaretur
                  littera. Pulcherrimę itaque consuetudinis usus apud nos inoleuit. qui de illis.
                  quę sanctę ęcclesię necessaria sunt. scriptis legitimos et idoneos testes
                  adhibendos edocuit. quatenus si quis perditionis atque discordieg filius aduersus
                  iusticiam aliquid iniusticie machinari conabitur. carta in medium prolata ex eorum
                  qui subscripti sunt testimonio. qui ex aduerso fuerit indubitanter conuincatur. </p>
            <p> Notum itaque sit omnibus fidelibus sanctę Dei ęcclesię curam gerentibus. tam
                  futuris quam presentibus. quia ego Ericus rex Danorum pro salute anime meg et pro
                  regni tranquillitate domino monente ac rogatu domini Petri. necnon fratrum suorum
                  Georgii et Hemming. monachis Deo ac sancto Petro in cenobio Nestweit seruientibus.
                  forum uille prenominate ac omnia fori iura cum omni iusticia ac Danorum
                  consuetudine concedo. Nominatim <pb facs="4335843"/> autem trium marcarum ac
                  quadraginta forisfacturam. quod ad regiam dignitatem pertinet. cum debito quod
                  Danico uocabulo dicitur mithsumeres chield. Pro expeditione. que ad homines
                  eiusdem uille et ceteros colonos monachorum pertinet. statuo. ut me uel meos ad
                  Falstriam uel Lalandiam. uel ad alias insulas circumiacentes deducendo. semel in
                  anno si necesse fuerit. per unum diem deseruiant. </p>
            <p> Si quis autem de his proprietatibus et donis. uel de aliis postea acquisitis
                  aliquid iniuste auferre molitus fuerit. uel fratres uel ecclesiam eorum. que
                  hereditario iure sub mea tutela est. &lt;perturbare presumpserit&gt;. regię
                  uindictę cum excommunicatione atque perpetua maledictione. secundum canonica
                  instituta subiaceat. Fiat. Fiat. Amen. </p>
            <p> Actum. et confirmatum apud Eggeslef. anno domini .m. c. xl. indictione iii. xii.
                  kalendas. Aprilis. Presentibus istis testibus. Petro. Georgio comite. atque
                  Hemmingo. fratribus. Ingimaro Vbbonis filio. Ascero capellano regis. et Reinbaldo.
                  atque Helia preposito. cum multis aliis. Auctore domino nostro Ihesu Christo. cui
                  est honor et gloria. in secula. Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Ericus med Er i majuskler A. </p>
               <p> 6 unum senere opfrisket A. </p>
               <p> 9 (perturbare presumpserit) mgl. A, men dette eller et lignende udtryk synes
                  nødvendigt. </p>
               <p> 12 Actum i ny linie A. </p>
               <p> 16 Amen med majuskler og afstand mellem bogstaverne A. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>9-10 Eccli. 1,: fons sapientiæ, verbum Dei in excelsis. </p>
               <p> 10 Ps. 83,: in valle lacrymarum. </p>
               <p> 21 Ioan. 17,,: filius perditionis; etc. </p>
               <p> 16 Rom. 16,,: per Iesum Christum cui honor et gloria in secula seculorum. Amen.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eftersom vi både ved djævelens tilskyndelse og ved menneskets bøjen sig herfor
                  ulyksaligt har afskåret os fra visdommens evige kilde<ref target="drb1"/> og
                  derfor er nedstyrtet i denne tårernes og elendighedens dal<ref target="drb2"/>,
                  har vi blandt den menneskelige naturs andre skrøbeligheder også pådraget os den
                  lidelse, som følger med glemselen. Det, som for nylig og sidst er sket, kan vi
                  knapt nok fastholde i hukommelsen, endsige besinde os på det, der ligger langt
                  tilbage og er fjernt. Men den almægtige Guds godhed, der barmhjertigt hjælper os,
                  når som helst det er nødvendigt, har omsider skænket vor vankundighed et nådigt og
                  underfuldt lægemiddel, nemlig at vi kunde betro de overenskomster og velgerninger,
                  som de troende tilstår den hellige kirke for at opnå syndernes forladelse, til
                  skriftlig ihukommelse, for at det, som kunde foregå i vor skrøbelige og korte
                  hukommelse, kunde blive fastholdt i den levende skrift. Derfor er den skønne skik
                  nu vokset frem hos os, at vi med skriftens hjælp tager gyldige og gode vidner på
                  det, for hvilket den hellige kirke har behov, <pb facs="4508099"/> så at man, hvis
                  en fortabelsens eller tvedragtens søn<ref target="drb3"/> søger at udpønse
                  uretfærdighed imod retfærdigheden, ved at lægge aktstykket frem med
                  underskrivernes vidnesbyrd uden al tvivl kan føre bevis mod den, som vil gå imod. </p>
            <p> Det skal derfor være vitterligt for alle troende, hvem omsorgen for den hellige
                  Guds kirke ligger på hjerte, såvel nulevende som fremtidige, at jeg Erik, Danernes
                  konge, for min sjælefrelses skyld og for rigets fred efter påmindelse fra Herren
                  og på herr Peders samt hans brødre Jørgens og Hemmings bøn tilstår munkene, der
                  tjener Gud og St. Peter i klostret i Næstved, torvet i den fornævnte by samt alle
                  torverettigheder med al den ret og sædvane hos Danerne, som nærmere betegnes som
                  tre marks og fyrre marks bøder, som hører til den kongelige værdighed, sammen med
                  den forpligtelse, som med et dansk navn kaldes 'midsommergæld'. I stedet for den
                  leding, der påhviler mændene i samme by og munkenes øvrige landboer, bestemmer
                  jeg, at de skal tjene en dag om året ved at føre mig eller mine mænd over til
                  Falster eller Lolland eller andre omliggende øer, om det er fornødent. </p>
            <p> Men hvis nogen skulde forsøge mod ret at tage noget til sig af disse besiddelser
                  eller gaver eller noget andet, som erhverves i fremtiden, eller drister sig til at
                  forulempe brødrene eller deres kirke, som med arvelig ret står under min
                  beskyttelse, skal han være hjemfalden til kongens straf sammen med banlysning og
                  evig forbandelse efter de kanoniske bestemmelser. Det ske. Det ske. Amen. </p>
            <p> Forhandlet og stadfæstet i Eggeslev(magle) i det Herrens år 1140, i den 3.
                  indiktion den 21. marts i nærværelse af følgende vidner: Peder, Jørgen,
                     hirdmand<ref target="drb4"/>, og Hemming, brødre, Ingemar Ubbesen, Asser,
                  kongens kapellan, Reinbald og Elias, provst, sammen med mange andre med vor herre
                  Jesus Kristus som ophavsmand, ham være ære og lov i evighed<ref target="drb5"/>.
                  Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Sirach 1, 5. </p>
                  <p n="drb2"> Ps. 84, 7. </p>
                  <p n="drb3"> Joh. 17, 12. </p>
                  <p n="drb4"> teksten har _comes_, der her nok må betyde hirdmand og indehaver af
                  et kongeligt embede. </p>
                  <p n="drb5"> Rom. 16, 27. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
