<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080813001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-094-3</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">379</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">94,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- tabt --&gt; </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1409 16. november</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>0</width>
                                    <height>0</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Vidisse 1409 16. november. (RA) --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-08-13" notAfter="1408-08-13"> 1408. 13. august</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Fru Eline, enke efter hr. Klaus Doget, erklærer, at hun på råd af
                           dronning Margrete, som hendes mand testamentarisk havde indsat som
                           formynder for deres børn, har solgt alt det gods i Batevitz, som den
                           afdøde havde fra hr. Bertold van Osten for 1100 mark stralsundsk, til
                           Wulf Wulflam.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:07.711+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:07.711+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Ik vrowe Elyne ene husurowe hern Nicolawes Dowetes deme got gnedich zy
                  beke<ex>n</ex>ne vn<ex>de</ex> betughe openbare in desme ieghenwardichen breue dat
               ik na rade vn<ex>de</ex> vulbort myner gnedichen vrowen kony<ex>n</ex>gynne<ex>n</ex>
               Margreten de myn here her Nicolawes Dowet korn vn<ex>de</ex> settet heft to eneme
                  vormu<ex>n</ex>dere syne kindere an syme testame<ex>n</ex>te. hebbe vorkoft
                  vn<ex>de</ex> vorlaten vorkope vnde vorlate i<ex>n</ex> desme breue Wullef
                  Wullefla<ex>m</ex>me vn<ex>de</ex> synen erfname<ex>n</ex> alle det ghut
                  vn<ex>de</ex> rente recht vn<ex>de</ex> rechticheit de myn here her Nicolawes
               Dowet hadde van hern Bertolde van der Osten an deme dorpe to Bateuitze vn<ex>de</ex>
               an des dorpes tobehoringhe vor eluen hund<ex>er</ex>t m<ex>a</ex>rc Sundesch also
               alse de b<ex>re</ex>ff utwiset den her Bertold van der Osten mynen here h<ex>er</ex>
               Nicolawes Dowete dar vppe gheuen heft ♦ Den zulue<ex>n</ex> b<ex>re</ex>ff heft myn
               here h<ex>er</ex> Nicolawes gheantwardet her Gosschallick Leesnitzen
               raatma<ex>n</ex>ne to deme Sunde vppe rechte<ex>n</ex> louen na inholdendes sines
                  testam<ex>en</ex>tes ♦ Dit vorscr<ex>euen</ex> gud rente recht vn<ex>de</ex>
               rechticheit hebbe ik na rade myn<ex>er</ex> vrowe<ex>n</ex> vn<ex>de</ex>
                  myn<ex>es</ex> negheste<ex>n</ex> vrund Wulfue vn<ex>de</ex> sinen erue<ex>n</ex>
               alze ghantz vn<ex>de</ex> sodegher vorkoft vn<ex>de</ex> vorlaten also dat ik noch
               myne kindere dar nychtesnicht ane beholden wente de vorscreue<ex>n</ex> Wulleff heft
               my na rade myn<ex>er</ex> vrowe<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> myn<ex>er</ex> neghesten
               vrůnt vul bewaringe vor dyt vorscreue<ex>n</ex> ghelt daen to ener
                  gantze<ex>n</ex> nůghe ♦ Ok is dat myn<ex>er</ex> gnedighen vrowen
                  vn<ex>de</ex> mennychen bedderue<ex>n</ex> ma<ex>n</ex>ne witlik dat myn here her
               Nicolawes Dowet myn rechte erue vorkofte vn<ex>de</ex> gaf dat vor de
               pe<ex>n</ex>ninghe de he an Bateuitze gheleghet heft doch also dat her Bertold van
               der Osten vnuorsůmet zy syner lozinghe des zulue<ex>n</ex> gudes na vtwysinghe des
                  zulue<ex>n</ex> breues den he h<ex>er</ex>n Nicolawes Dowete dar vp beseghelt heft
               ♦ To merer bewaringhe aller dess<ex>er</ex> vorscr<ex>euen</ex> stůcken hebbe ik
                  myne<ex>n</ex> ingeseghele vore dess<ex>en</ex> b<ex>re</ex>ff ghehenget laten
                  vn<ex>de</ex> to tůghe heft de erewerdighe here ercebischopp Iacob to Lunden
                  vn<ex>de</ex> here Pretbern van Pudbusch h<ex>er</ex> Erik Bydelsbagh h<ex>er</ex>
               Hartwik Lembeke h<ex>er</ex> Clawes Grupendale h<ex>er</ex> Stigh Aghess<ex>øn</ex>
                  h<ex>er</ex> Stigh Peterss<ex>øn</ex> vn<ex>de</ex> h<ex>er</ex> Thruet Has
               riddere ere ingeseghele vore dess<ex>en</ex> b<ex>re</ex>ff ghehengit laten ♦ Datum
               anno domini m° quadringentesimo octauo secunda feria proxima ante
               festum assumpcionis beate Marie uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Jeg fru Eline, enke efter hr. Klaus Doget, hvem Gud være nådig, erkender og bevidner
               åbenbart i dette nærværende brev, at jeg efter råd og samtykke fra min nådige frue,
               dronning Margrete, som min herre hr. Klaus Doget har valgt og indsat som formynder
               for sine børn i sit testamente, har solgt og opladt, sælger og oplader i dette brev
               til Wulf Wulflam og hans arvinger alt det gods og indtægter, ret og rettigheder, som
               min herre hr. Klaus Doget havde fra hr. Bertold van der Osten i landsbyen Batewitz og
               i landbyens tilliggende, for 1100 mark i Stralsundsk mønt, som det brev udviser, som
               hr. Bertold van Osten har givet min herre hr. Klaus Doget derpå. Det samme brev har
               min herre hr. Klaus overdraget hr. Gottschalk Lesnitz, rådmand i Stralsund på tro og
               love efter indholdet i sit testamente. Dette førnævnte gods, indtægter, ret og
               rettigheder har jeg efter råd fra min frue og min nærmeste frænde Wulf og hans
               arvinger solgt og opladt således helt og aldeles, så at hverken jeg eller mine børn
               vil beholde noget deraf, thi den førnævnte Wulf har givet mig fuld sikkerhed for de
               førnævnte penge til fuld tilfredsstillelse efter råd fra min frue og min nærmeste
               frænde. Og det er også vitterligt for min nådige frue og mangen brav mand, at min
               herre hr. Klaus Doget solgte min retmæssige arv og gav det for de penge, som han
               havde lagt i Batevitz, dog således at han lod Bertold van Osten uhindret ret til at
               udløse det samme gods efter ordlyden i det samme brev, som han havde beseglet derpå
               for hr. Klaus Doget. Til yderligere sikkerhed for alle disse forskrevne punkter har
               jeg ladet mit segl hænge på dette brev og til vidne ladet den ærværdige herre
               ærkebiskop Jakob af Lund og hr. Predbjørn van Podebusk, hr. Erik Bydelsbak, hr.
               Hartvig Limbæk, hr. Klaus Grubendal, hr. Stig Ågesen, hr. Stig Petersen og hr. Trued
               Hase, riddere hænge deres segl på dette brev. Datum</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
