<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11640805002</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11640805002</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4335979"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Örnhielm, Bullarium I 74 (SRA VHAA depos.) meddeler, at han har
                  genfundet <hi rend="italic">A</hi>: <hi rend="italic">Anno 1675 d. 24 7:bris ipsum reperi autographum, plumbeo
                     sigillo appenso, nec læsum</hi>. Senere befandt <hi rend="italic">A</hi> sig ifølge Benzelius,
                  Monumenta ecclesiæ Sveogothicæ, 191, hos Nicolaus Rabenius og blev hos ham
                  afskrevet af Spegel, cf. under <hi rend="italic">f</hi>. På originalen stod ifølge Örnhielm <hi rend="italic">med
                     swartere bläck och recentiori manu 1180 och det twå gånger</hi>, cf. under
                     <hi rend="italic">d</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. ecclesie Upsalensis 179 på en mellem f. 178 og f. 181 indsat
                  pergamentlap og med overskriften: <hi rend="italic">Item de ordinacione metropolis sedis Vpsalie
                     Alexandri tercii pape</hi>; <hi rend="italic">b</hi>: ibid. 180 på bagsiden af pergamentslappen
                  og med samme overskrift; <hi rend="italic">c</hi>: Örnhielms Bullarium I 73 efter Breve chronicon,
                  ed. Schefferus, 6, men med rettelser efter <hi rend="italic">A</hi>. I marg. tilhøjre: <hi rend="italic">Coll:
                     med orig: permebr. V</hi>. Under teksten afbildning af bullen; <hi rend="italic">d</hi>:
                  Stockholm Kgl. Bibl. Fe 6 (Ioannis Schefferi observationes) 130 med Schefferus'
                  hånd: <hi rend="italic">Descripsi ex originali, quod habetur in archivo regio cum appensa bulla
                     plumbea</hi>. Efter teksten: <hi rend="italic">Aliena manu fuit adscriptum 1180</hi>. Herefter
                  afbildning af bullen; <hi rend="italic">e</hi>: Skoklostersaml. (SRA depos.). Nicolaus Rabenius'
                  samlinger, Ser. I vol. 215 Fol. nr. 6 med Rabenius' hånd. I marg. til venstre:
                     <hi rend="italic">5. aug. A:<hi rend="sup">o</hi> 1180, ni fallor</hi>. <hi rend="italic">f</hi>: Haqvin
                  Spegel, Skriftelige Bewis, 16; <hi rend="italic">ex orig. in biblioth. cl. præpos. Nic.
                     Rabenii</hi>; <hi rend="italic">g</hi>: Uppsala Universitetsbibliotek. E 182 (O. Celsii d. ä.
                  samling till sv. kyrkans historia) p. 13 med en del abbreviaturer og med
                  middelalderlig tegnsætning; <hi rend="italic">h</hi>: ibid. E 146 (O. Celsii d. ä. Collectanea ad
                  geographiam et historiam Sueciæ) p. 49 efter Breve chronicon, ed. Schefferus, 6,
                  men med rettelser og indføjelse af abbreviaturer og middelalderlig tegnsætning
                  efter A. Efter teksten: <hi rend="italic">Cum originali concordare vidi undertegnet Ericus
                     Melander</hi>. Derefter med anden hånd: <hi rend="italic">Originalet fins hoos probsten
                     Rabenius i Hedemora</hi>; <hi rend="italic">i</hi>: J. Peringskiöld, Monumenta Uplandica, 165:
                     <hi rend="italic">Ex orig. et registr. Vpsal. pag. clxxix. clxxx</hi>. med afbildning af
                  bullen. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805001" type="link">153</ref>. Alexander 3. til Stefan, Uppsalas ærkebiskop, og hans
                  efterfølgere [1164 5. august]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi> foruden hos Spegel, Peringskiöld og Schefferus: Örnhielm 484; DS I 72;
                  Migne 200:303; Hjärne, Medeltidens statsskick, 283. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 40; Suhm VII 178; ST I 83; Jaffé 11048 (7387).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335978.webp">1. rk. II nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508174.webp">I:2 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 154. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekstgrundlag: a. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-08-05"> [1164]. 5. august 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335980"/> I sine kritiske kommentarer til Breve chronicon drog
                  Schefferus ægtheden af det her foreliggende mandat i tvivl. Han fandt det blandt
                  andet påfaldende, at <hi rend="italic">a</hi> og <hi rend="italic">b</hi> var skrevet på en pergamentlap, der var
                  indsat i Reg. eccl. Upsalensis efter anlæggelsen af håndskriftet. Heroverfor kunne
                  Örnhielm henvise til, at han havde genfundet selve originalen, cf. under <hi rend="italic">A</hi>,
                  og denne må også senere være kommet Schefferus i hænde, cf. under <hi rend="italic">d</hi>. </p>
                  <p> Mandatet er tidligere blevet dateret til 1163, 1164 og 1180. Datumformlen
                  meddeler udstedelsesstedet: Sens, og datoen: 5. august. Det eneste år, Alexander
                  3. residerer i Sens i august måned, er 1164 (Jaffé II 174-190). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Sens </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til biskopperne i Sverige. Stefan, tidligere udvalgt biskop til
                  Uppsala, nu deres ærkebiskop, er kommet til kurien. Pavens forgængere har truffet
                  bestemmelser om palliet (for Sverige); Karl, Sveernes og Gøternes konge, de selv
                  og Ulf jarl har rettet henvendelse herom. Paven har bevilget Stefan palliet,
                  bestemt, at byen Uppsala skal være provinsen Sveriges metropol og lagt
                  bispedømmerne der under den. Biskopperne skal vise Stefan ærbødighed og lydighed
                  som deres metropolit. Pastorale formaninger afslutter mandatet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum Dei uenerabilibus fratribus uniuersis
                  episcopis per regnum Swecie constitutis salutem et apostolicam benedictionem/ </p>
            <p> Venerabilem fratrem nostrum Stephanum olim Vpsalensis ecclesie electum/ nunc uero
                  archiepiscopum uestrum/ ad sedem apostolicam uenientem/ debita benignitate
                  suscepimus et omnem illam ei graciam exhibuimus et honorem/ quem sibi a nobis
                  decuit exhiberi/ atque peticionibus suis grato concurrentes assensu/ iuxta quod ab
                  antecessoribus nostris ab anteactis temporibus dispositum fuerat et statutum/ sed
                  nondum exSecucione operis adimpletum/ precibus et interuentu karissimi in Christo
                  filii nostri C. illustris regis Sweorum et Gothorum/ uestris quoque et Vlfz ducis
                  regni illius/ pallium pontificalis scilicet officii plenitudinem/ ei duximus
                  indulgendum/ Et ne decetero prouincie Swecie metropolitani possit cura deesse/
                  commissam gubernacioni Sue Vpsalensem urbem/ eiusdem prouincie perpetuam
                  metropolim <pb facs="4335981"/> ordinauimus/ et episcopatus Uestros ei tamquam sue
                  metropoli perpetuis temporibus constituimus subiacere/ Ipsum itaque cum
                  plenitudine gracie nostre. ac benedictione apostolice sedis ad propria
                  remittentes/ caritati uestre attencius com mendamus. per presencia scripta
                  rogantes. monentes/ atque mandantes/ quatenus eum tamquam archiepiscopum uestrum
                  benigne recipiatis et honeste tractetis. et eidem in hiis que Dei sunt/ sicut
                  metropolitano uestro omnimodam reuerenciam impendatis/ et sibi curetis humiliter
                  per omnia obedire/ ut de uirtute obediencie possitis commendabiles apparere/;
                  Porro quoniam ex pastorali sollicitudine nobis a Deo commissa/ circa tradiciones
                  ecclesiasticas uigilantem curam nos conuenit et. attentam diligenciam adhibere/
                  uobis auctoritate apostolica prohibemus/ ne umquam ordinaciones illicitas
                  faciatis; numquam ex consuetudine per parochias uestras. gracia epularum. uel
                  uoluptatum/ sed salutaris doctrine intuitu. solummodo discurratis/ ecclesias
                  quoque nullius precii munere/ quibuslibet concedatis/ ut hiis omnibus et aliis que
                  pastoralem uigilanciam decent/ diligencius obseruatis/ coram oculis domini. et in
                  conspectu hominum/ possitis tanquam uasa nitida permanere. </p>
            <p> Datum Senonis nonis Augusti. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Swecie] Suetie d, g, Suetie rettet fra Suetiæ h, Sveciæ e, Svetiæ f, Svecie i. </p>
               <p> 14 Vpsalensis] Upsalensis rettet fra Upsaliensis c, Upsaliensis e, Upsalensis f,
                  Vpsalensis rettet fra Vpsaliensis h. </p>
               <p> 16 illam ei rettet, vistnok fra illi h; ei over linien c. </p>
               <p> 18 assensu] assensu nostro f; </p>
               <p> iuxta rettet over linien fra nostro c, h. </p>
               <p> 20 C. (=Caroli)] e, g, C. rettet til c. h; </p>
               <p> Sweorum] Sveorum rettet, vistnok fra Sveonum c, Sveorum e-f, i, Sueorum d, g,
                  Sueorum rettet fra Sveorum h, </p>
               <p> Gothorum] Gutthorum rettet, vistnok fra Gothorum c, Guttorum d, f-g, Guttorum
                  rettet fra Gothorum h, Guthorum e. </p>
               <p> 24 Vlfz] Ulfs med et eller to bogstaver raderet ud herefter c, Vlfi d, Vlfs eller
                  Ulfs e, Ulfonis f, Vlig g, Vlfz rettet fra Vlffon h, Ulfz i; </p>
               <p> pontificalis rettet fra pontificialis e, h. </p>
               <p> 22 decetero rettet over linien fra decens c, h; </p>
               <p> Swecie] Swethie d, Svethiæ med h vistnok senere tilføjet e, Svethiæ f, Svethie
                  med h over linien g, Suethie rettet fra Svetiæ h, Svecie i; </p>
               <p> metropolitani] metropolitanis d. </p>
               <p> 23 Vpsalensem] Upsalensem rettet fra Upsaliensem c, Upsaliensem e, Vpsaleii
                  rettet fra Upsaliensis h, metropolim] metropolin d — f, metropolim med det sidste
                  m tilføjet i linien h. </p>
               <p> 1 ordinauimus med ui tilføjet over linien c, h, ordinamus d. </p>
               <p> 2 ac rettet fra et e. </p>
               <p> 6 hiis) his e,g-h. </p>
               <p> 9 nobis med n rettet c, vobis f-g, uobis rettet, vistnok fra nobis h. </p>
               <p> 10 nos conuenit rettet fra vos concreuit(?) c, fra nos concreuit (?) til uos
                  conuenit h; </p>
               <p> nos] vos f-g; </p>
               <p> diligenciam med d og m rettet g. </p>
               <p> 11 uobis rettet fra nos(2) c, rettet over linien fra nos h; </p>
               <p> auctoritate] autoritate e; </p>
               <p> over ne et kors ligesom over det følgende numquam og et lignende kors i marg. ud
                  for ecclesias quoque a. </p>
               <p> 12 parochias] parrochias d, f, parrochias med et r over linien h. </p>
               <p> 15 hiis] his e, g, rettet over linien fra hiis h. </p>
               <p> 18 Datum — Augusti med afstand mellem ordene, således at hele den sidste linie er
                  udfyldt d, Dat. Senon. Non. Aug. g, Dat. (rettet fra Datum) Senon. Noii. Aug. h, </p>
               <p> Senonis — Augusti] Senon. Non. Aug. e; </p>
               <p> Augusti] Augusti (pontificatus nostri anno quarto) i. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6 Matt. 22,,: quæ sunt Dei; etc. </p>
               <p> 16 cf. 1. Reg. 1549: in oculis Domini; Eccli. 1,,: in conspectu hominum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle sine ærværdige brødre i
                  Sveriges rige, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi har med tilbørlig velvilje modtaget vor ærværdige broder Stefan, forhen
                  udvalgt biskop af kirken i Uppsala, men nu Eders ærkebiskop, som er ankommet til
                  det apostoliske sæde, og vist ham al den nåde og hæder, som med rimelighed burde
                  vises ham af os; og idet vi gerne giver vort samtykke til hans anmodninger, har vi
                  efter bønner og på henstilling fra vor såre kære søn i Kristus Karl, Sveernes og
                  Gøternes berømmelige konge, samt fra Eder og fra Ulf, jarl i hint rige, ment at
                  måtte tilstå ham palliet, nemlig tegnet på den biskoppelige magtfuldkommenhed, i
                  overensstemmelse med, hvad der af vore forgængere i forgangne tider var truffet
                  bestemmelse om og anordnet, men endnu ikke var ført ud i livet, og for at samme
                  kirkeprovins ikke for fremtiden skal være uden en ærkebiskops omsorg har vi
                  bestemt bispestaden Uppsala, der er betroet hans styre, til at være kirkeprovinsen
                  Sveriges evige ærkebispestad; og vi forordner, at Eders bispedømmer til evige
                  tider skal ligge under denne, som skal være Eders ærkebispestad. Idet vi derfor
                  med vor fuldkomne nåde og det apostoliske sædes velsignelser sender ham tilbage
                  til sit eget land, anbefaler vi ham indtrængende til Eders kærlighed, idet vi
                  beder, formaner og pålægger Eder ved dette brev, at I skal tage velvilligt imod
                  ham og agtværdigt behandle ham som Eders ærkebiskop og på enhver måde vise ham
                  ærbødighed som Eders ærkebiskop med hensyn til det, som er Guds<ref target="drb1"/>, og ydmygt sørge for at adlyde ham i alle forhold, således at I i kraft af
                  lydigheden kan fremtræde som anbefalelsesværdige forbilleder. Fremdeles eftersom
                  det i kraft af den omsorg som hyrde, der er betroet os af Gud, sømmer sig, at vi
                  viser årvågen omhu og opmærksom omsorg for de gejstlige overleveringer, forbyder
                  vi Eder ved den apostoliske myndighed, at I nogensinde foretager ulovlige
                  indvielser, at I aldrig i kraft af skik rejser rundt i Eders stifter for gæstebuds
                  eller nydelsers skyld, men alene for den frelsebringende læres skyld, samt
                  forbyder, at I giver kirker til nogen for en pengegave, så at I ved nøjagtig at
                  overholde alt dette og andet, som sømmer <pb facs="4508175"/> sig for en årvågen
                  hyrde, kan vedblive at være rene kar i Guds øjne<ref target="drb2"/> og for
                  menneskenes åsyn<ref target="drb3"/>. </p>
            <p> Givet i Sens den 5. august. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matth. 22, 21. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Sam. 15, 19. </p>
                  <p n="drb3"> Sirach 1, 37. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
