<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11641231107</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11641231107</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Cod. Esrom. f.93v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 21; Nielsen 114. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Dipl. AM. I 325; Suhm VII 332; Reg. Dan. 253; Nielsen XVII; Rep. I
                  386. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Køcher, Absalons brev til Roskilde Mariekloster. Scandia II 69 70
                  71 73 74 76 78.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335995.webp">1. rk. II nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508182.webp">I:2 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 162. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-12-31"> [1164-1178] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335996"/> Invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi> med devotionsformel indleder
                  Tumethorpprivilegiet. Udstederen fremtræder overalt i singularis. I beskrivelsen
                  af skellet forekommer flere danske ord: foruden stednavne, <hi rend="italic">aff</hi>,
                     <hi rend="italic">lansunning</hi>, <hi rend="italic">mose</hi>, <hi rend="italic">vp fra</hi> og <hi rend="italic">up vm</hi>. </p>
                  <p> Privilegiet henføres til 1158-1177, 1164, 1164-70 eller omkring 1170, 1170 og
                  omkring 1176. </p>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Symon abbas de Sora</hi> har overværet den handling, hvorved mageskiftet fandt
                  sted. Simon blev, om man tør tro den middelalderlige <hi rend="italic">Series abbatum monasterii
                     Sorensis</hi>, abbed to år efter klostrets stiftelse, der samme sted ansættes
                  til 1162 (SRD IV 534; cf. 467 533). Det tidligst mulige år for udstedelsen af
                  privilegiet skulle altså være 1164. Absalon blev ærkebiskop i begyndelsen af 1178,
                  hvilket giver terminus ante quem. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Absalon, biskop af Roskilde, har skødet Tumethorp skov og landsby, som han har
                  erhvervet retmæssigt ved køb, bytte og gave fra kong Valdemar og andre besiddere,
                  til Esrom kloster, og til gengæld modtaget to bol i Gentofte og tredjedelen af
                  landsbyen Ordrup. Skellet om Tumethorp angives. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In. nomine patris et filii et spiritus sancti. Tam presenti fidelium
                  uniuersitati. I quam future in Christo renascent&lt;i&gt; posteritati in
                  perpetuum. Ego Absalon non humanis meritis. sed diuina ordinante gracia. sancte
                  Roskildensis ecclesie uocatus episcopus. </p>
            <p> Huius inscripta pagine notifico et manifesto. atque oculis uidere et audire
                  uolentium fideliter antepono. Veniet namque dies in quo pastor pastorum dominus
                  appareat. et uniuscuiusque facta in publicum deducat. et qui tunc dominici talenti
                  fidelis despensator ac prudens comprobatus fuerit/ de paucorum dispensata
                  fidelitate. ad magnitudinem superne beatitudinis cum domino perhenniter
                  regnaturus. gaudens et exultans intrabit. Continetur hic siquidem quedam legalis
                  et auctentica commutacio. cuiusdam silue inter me. et claustrum de Esrom facta.
                  quam uidelicet siluam subscripti termini distingunt et declarant. quamque a domino
                  rege Waldemaro partim emptione. concambio. et dono. partim ab aliis possessoribus
                  iuste. racionaliter. ac uoluntarie domino cooperante acquisiui. uidebaturque michi
                  a rectitudinis tra-<pb facs="4335997"/>mite nullatenus discordare. quociens iustis
                  modis adepta in propensiores aliarum ecclesiarum usus placuisset dispensare. Quid
                  enim uicarius beati Lucii sedi Roskildensi subtrahit. aufert uel derogat qui
                  genitricem domini uotis supplicibus. et munere. deuoto sincerius colit. et amplius
                  honorat; Nichil per omnem modum. </p>
            <p> Sunt igitur. presentes termini supradicte silue et uillule Tumethorp. ex omni
                  parte conclusiui. Primi in ualle que tercia est aff Kistehoghe in lansunning. per
                  quam fossa transit/ que inibi in signum termini fossa est. uidelicet ad
                  distinguendum quid predicto claustro contuli. et quid michi meisque successoribus
                  reseruaui. quod et cuidam Helgoni inhabitandum prestiti. Ceteri autem infra
                  annotati termini inter Tiwithcop et alias circumiacentes uillas distingunt.
                  Incipiunt ergo ipsi termini in predicta ualle. et ab ipsa cum adiacente mose
                  flectuntur et per ipsam donec flexi hac et illac sicut ipsa mose perueniunt usque
                  in Wrangebec. vp fra Damsmose in quandam Liwngemose up vm Traneholm. ad orientem
                  Dambec. aff Dambec in Withebec. aff Withebec in Wasebec/ ad meridiem in Vlfricsio
                  dal. et sicin Ekemose. sicque in Threhøgsmose. deinde in Blankahagsthatbech.
                  postea in Nadebec. deinde in Kobec. Siluam. planiciem. culta que infra hos
                  concluduntur terminos. susceperunt de manibus meis fratres sancte Marie de Esrom
                  uulgari scotacione et plena collacione. conferentes mihi meisque suceessoribus.
                  duos mansos in Giafnetofth. et terciam partem in uillula que Worethorp haut illic
                  longe uocatur/ </p>
            <p> Ne quis igitur succedentium regum siue pontificum improuide inequaliterque
                  ecclesiastica acquisita dispensasse culpet uel ullatenus me reprehendere ualeat.
                  suprafato concambio industriam asscribat non impericiam. Nam canonica auctoritate.
                  et licentia ecclesiastica saluatori nostro suisque sanctis arbitratus sum
                  nequaquam posse fieri ingratum. quicquid matri sue digniter impensum. ac
                  sollempniter fuerit exhibitum. Sed quoniam uariorum uolubilitate temporum ab
                  aliquibus ueritatem occultare uolentibus dubia pro certis. et certa pro dubiis
                  sinistro intellectu accipi possunt et solent. ad uniuersum cuiuslibet dubietatis
                  tollendum uel destruendum errorem. determinatum <pb facs="4335998"/> pro libera
                  uoluntate et industria predictorum prediorum concambium presentis priuilegii.
                  tuicione taliter confirmo. communio. atque corrobero. utrata et inconuulsa. atque
                  perpetuis temporibus permansura. diuina auctoritate. et superstantium testium
                  testificacione hec pagina et commutacio. prediorumque collacio. perduret et
                  perseueret. Statuens equidem et digna procuracione adiciens. ut quisquis quod
                  defendat dominus illicitis et contra Deum ausibus huius contentum pagine et
                  commutacionis tenorem. destruere et ad nichilum redigere uoluerit et
                  attemptauerit; propria accusatus conscientia ardentis iudicii feruorem sine
                  lesione anime et corporis euadere non possit/ </p>
            <p> Sunt igitur hii testes qui presencium prediorum canonicam commutacionem et
                  corporaliter uiderunt. et nomina sua ad declarandum in posterum ueritatis
                  testimonium hic conscribi decreuerunt. </p>
            <p> Symon abbas de Sora. Ricardus monachus de Soora/ Laici seculares. Nicholaus
                  Falstrensis. Cunradus uillicus de Ramlos. Auto filius eius. Othen uillicus de
                  Autheruth. Quidam Sascerus de silua. Et multi alii qui si recitantur. non minus
                  sunt audientium oneri. quam utilitati. </p>
            <p> Ego Walterus capellanus episcopi Absalonis. ss. </p>
            <p> Olauus uero Glug. </p>
            <p> Toko filius Karoli/ de Gerethorp. </p>
            <p> Agi pincerna. de Falstria. </p>
            <p> Et alii quam plures de curia nostra affuerunt. quando terminum in ualle
                  supradicta fecimus. </p>
            <div type="app">
               <p> 15 renascent(i)] renascente a. </p>
               <p> 21 despensator=dispensator. </p>
               <p> 27-28 uoluntarie rettet fra uoluntario a. </p>
               <p> 4 honorat efterfulgt af en prik og en sløjfe a, antagelig et semikolon, cf. nr.
                  129, af Nielsen opfattet som et spørgsmålstegn. </p>
               <p> 11 circumiacentes med de to første stavelser rettet a.. </p>
               <p> 14 Wrangebec med r over linien og rettet, måske fra Wamgebec a. </p>
               <p> 2 corrobero=corroboro. </p>
               <p> 17 Walterus rettet, vistnok fra Valterus a; </p>
               <p> episcopi] epi a, med underlængde som til et andet p efter det første. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15 cf. 1. Pet. 1,3: renati … per verbum Dei vivi. </p>
               <p> 19-20 cf. 1. Pet. 5,: cum apparuerit princeps pastorum ... </p>
               <p> 20 cf. Luc. 8,7: non est enim occultum, quod non manifestetur. </p>
               <p> 21-23 cf. Matt. 25,1: euge serve bone et fidelis; quia super pauca fuisti
                  fidelis, super multa te constituam, intra in gaudium domini tui; Luc. 12,,:
                  fidelis dispensator. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I faderens og sønnens og den helligånds navn. Jeg Absalon, ikke ved menneskelige
                  fortjenester men ved Guds nådige bestemmelse kaldet biskop af den hellige kirke i
                  Roskilde, til alle nulevende troende såvel som til dem, der i den kommende
                  eftertid genfødes i Kristus<ref target="drb2"/>, i al evighed. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt, åbenbarer og fører samvittighedsfuldt det, der er angivet i
                  dette brev, frem for deres øjne, som ønsker at se og høre. Thi der skal komme en
                  dag, på hvilken Herren, hyrdernes hyrde, skal fremstå<ref target="drb3"/> og
                  bringe hver enkelts gerning frem i dagens lys, og den, som da godtgøres at have
                  været en trofast og klog forvalter af Herrens talenter, skal på grund af det
                  lidet, han trofast har forvaltet, under fryd og jubel gå ind til den himmelske
                  lyksaligheds storhed<ref target="drb4"/>, idet han evindeligt dér skal herske
                  sammen med Herren. Her indeholdes da et lovformeligt og autentisk mageskifte
                  vedrørende en skov, der er foretaget mellem mig og Esrom kloster, nemlig den skov,
                  som nedenforanførte skel angiver og beskriver, og som jeg med Guds hjælp dels har
                  erhvervet af kong Valdemar ved køb, bytte og gave, dels retfærdigt, velbegrundet
                  og af fri vilje fra andre besiddere. Og det syntes mig ikke, at jeg på nogen måde
                  veg bort fra den rette vej, da det jo måtte være til behag, at jeg forvaltede det,
                  der var erhvervet på retfærdig vis, til langt større gavn for andre kirker. Thi
                  hvad unddrager, fratager eller giver stedfortræderen<ref target="drb5"/> for St.
                  Lucius — han, som oprigtigt dyrker og i rigt mål ærer Guds moder med fromme
                  bønner, ved anråbelser og med en from gave — afkald på for sædet i Roskilde? Intet
                  i nogen henseende! </p>
            <p> Der findes altså disse skel mellem ovennævnte skov og den lille landsby
                     <hi rend="italic">Tømmerup</hi>, afmærkede og adskillende. De første findes i den dal, som er
                  den tredie <hi rend="italic">'af Kistehøj i lansunning'</hi>
               <ref target="drb6"/>, gennem hvilken der går en grøft, som er gravet sammesteds
                  som et skelmærke, nemlig til at adskille, hvad jeg har <pb facs="4508183"/>
                  overdraget fornævnte kloster, og hvad jeg har forbeholdt mig og mine efterfølgere;
                  dette sidste har jeg givet Helge at bebo. Men de øvrige nedenfor anførte skel er
                  mellem Tikøb og de andre deromkring liggende landsbyer. Disse skel begynder altså
                  i fornævnte dal, og fra den dal med tilstødende 'mose' slår skellene en bue og når
                  langs denne, idet jeg her og der har ladet skellene bugte sig ligesom denne
                  'mose', til Vrangebæk, 'op fra Damsmose' til en 'lyngmose, op omkring' Traneholm
                  til Dambæk mod øst, 'af' Dambæk til Videbæk, 'af' Videbæk til Vasebæk, mod syd til
                  Ulriksø dal og derefter til Egemose og derefter til Trehøjmose, dernæst til
                     <hi rend="italic">Blankahagsthatbech</hi>, derefter til Nadebæk, dernæst til Kobæk. Den skov,
                  slette og dyrkede jord, som indesluttes inden for disse skel, har brødrene i Vor
                  Frue i Esrom modtaget af mine hænder ved gængs skødning og ved fuld opladelse,
                  idet de overdrager mig og mine efterfølgere to bol i Gentofte og en trediedel i
                  torpen, som kaldes Ordrup, ikke ret langt derfra. </p>
            <p> For at derfor ikke nogen af de efterfølgende konger eller bisper skal kunne
                  beskylde mig for eller nogensinde bebrejde mig at have rådet over kirkelige
                  erhvervelser på en uklog og ubillig måde, skal han anse ovennævnte mageskifte som
                  et udslag af foretagsomhed og ikke tilskrive det ukyndighed. Thi jeg har skønnet,
                  at alt, hvad der med kanonisk myndighed og med kirkens tilladelse på passende måde
                  bliver anvist og højtideligt overgivet til frelserens moder, på ingen måde kan
                  være uvelkomment for vor frelser og hans helgener. Men eftersom det tvivlsomme
                  under tidernes omskiftelighed ved en forkert fortolkning af nogle, der ønsker at
                  skjule sandheden, kan blive og ofte bliver antaget for det sikre og det sikre for
                  det tvivlsomme, bekræfter, befæster og bestyrker jeg for at fjerne al vildfarelse
                  og gøre enhver tvivl til intet det aftalte mageskifte af fornævnte jordegods, som
                  er foretaget af fri vilje og ud fra hensigtsmæssighed, med dette privilegium som
                  værn på en sådan måde, at dette brev, dette mageskifte og denne
                  jordegodsoverdragelse med Guds bemyndigelse og ved de hosstående vidners
                  vidnesbyrd skal have varighed, fortsat forblive gyldigt og urokkeligt og til evige
                  tider stå ved magt, idet jeg visselig bestemmer og med værdig omsorg tilføjer, at
                  enhver, som har vilje til og prøver på at ophæve og gøre indholdet af dette brev
                  og af mageskiftet til intet — hvad Herren måtte afværge som en ulovlig og mod Gud
                  rettet forvovenhed — kan, anklaget af sin egen samvittighed, ikke undgå dommens
                  brændende glød uden skade på sjæl og legeme. </p>
            <p> De vidner, som både personligt har set det kanonisk gyldige mageskifte af dette
                  jordegods, og som har bestemt, at deres navne skulde antegnes her til <pb facs="4508184"/> vidnesbyrd om sandheden i fremtiden, er altså disse: Simon,
                  abbed i Sorø, Richard, munk i Sorø. Verdslige lægmænd er: Niels af Falster,
                  Konrad, bryde i Ramløse, Aute, hans søn, Othen, bryde i Avderød, en Sasser fra
                  skoven og mange andre, som, hvis de oplæses, mere er til besvær end til gavn for
                  dem, der hører på. </p>
            <p> Jeg Walter, biskop Absalons kapellan, har skrevet under. </p>
            <p> Fremdeles Oluf Glug. </p>
            <p> Toke, søn af Karl, af Gerdrup. </p>
            <p> Ove, mundskænk, fra Falster. </p>
            <p> Og adskillige flere fra vor gård var til stede, da vi satte skel i ovennævnte
                  dal. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1. Pet. 1, 23. </p>
                  <p n="drb3"> jf 1. Pet. 5, 4. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Matth. 25, 21. </p>
                  <p n="drb5"> d. v. s. Absalon som biskop. </p>
                  <p n="drb6"> d. v. s. mod sydøst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
