<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11641231106</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11641231106</idno>
            <idno type="dd_serialno">161</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Viborgbogen, tabt; <hi rend="italic">a1</hi>: Bartholin, Collectanea A, 115, brændt
                  1728; <hi rend="italic">b</hi>: afskrift af Søren Lintrup (f 1731), tabt; <hi rend="italic">b1</hi>: Langebeks
                  Dipl. under 1275, afskrift af ukendt hånd og med sen blyantspåtegning: <hi rend="italic">ex.
                     apogr. Lintrup</hi>; <hi rend="italic">c</hi>: ibid. afskrift af Langebek; <hi rend="italic">d</hi>: ibid.
                  afskrift af ukendt hånd. De tre afskrifter står hinanden meget nær og går
                  rimeligvis alle tilbage til <hi rend="italic">b</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. udat. 11. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>: Suhm X 707. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: foruden Rep.: ovenfor nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11641231104" type="link">159</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335994.webp">1. rk. II nr. 161</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508181.webp">I:2 nr. 161</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 161. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter c. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-12-31"> [1164-1177] <note>
                  <p> Privilegiet ansås i ældre tid ligesom ærkebiskop Eskils brev fra fangenskabet af
                  [1157] (nr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231101" type="link">119</ref>)
                  for at være udfærdiget af Erland Erlandsen, som 1274 15. april blev valgt til
                  ærkebiskop (Lunds domkyrkas nekrologium 110); dateringen sattes til 1274 eller
                  1275. I Rep. er privilegiet henført til ærkebiskop Eskil og til tiden
                  1137(?)—1177. </p>
                  <p> Erland Erlandsen kan ikke have været udsteder af privilegiet: han blev aldrig
                  mere end archielectus og opnåede ikke legatværdigheden. Privilegiet er udstedt af
                  ærkebiskop Eskil. Titulaturen viser, at det er udstedt efter, at han var blevet
                  primas over Sverige [1164] 5. august (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805001" type="link">153</ref>). </p>
                  <p> Ærkebiskop Eskils privilegium mangler invocatio og <hi rend="italic">Ego</hi>-indledning.
                  Udstederen fremtræder i pluralis majestatis. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> E(skil), Lundekirkens ærkebiskop, til alle læge og gejstlige i Viborg stift.
                  Kannikerne ved domkirken i Viborg har i mere end halvtreds år besøgt syge, pålagt
                  bod, salvet med olie og uddelt nadveren. Ærkebiskoppen stadfæster kannikernes
                  rettigheder hertil og forbyder, at nogen, når de kaldes til syge, hindrer dem i at
                  udføre deres gerning, dog med forbehold af, at enhver præst og kirke får, hvad der
                  tilkommer dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4335995"/> E. archiepiscopus Dei gratia ecclesie Lundensis, sacrosancte
                  Romane eccleE. sie legatus, Dacie et Suecie primas, omnibus Wibergensis diocesis
                  tam laicis quam clericis salutem et benedictionem. </p>
            <p> Nulli dubium esse scimus fratribus nostris canonicis in loco cathedrali Deo
                  devote famulantibus tanquam Christi discipulorum sequacibus eorum officia infirmos
                  visitandi, penitenciam dandi et, quod beatus ammonuit Iacobus, oleo ungendi et
                  communicandi, trium episcoporum temporibus concessa et privilegio fratris nostri
                  domini N., etusdem diocesis episcopi, roborata, iam ab eis qvinqvaginta et eo
                  amplius annis inconcusse observata fuisse. Sed qvum predecessorum virorum
                  laudabilium instituta laus est obseqvencium illibata conservare, statuimus
                  memoratum cathedralem locum nullo sui iuris honore privari, sed omnem ei
                  libertatis veneracionem devote conservari. Unde auctoritate divina precipimus, ut
                  ubi infirmos visitandi gratia fuerint advocati, nullus eis clericus vel laicus
                  contradictionis manum presumat opponere, sed ad prædicta conferend&lt;a&gt;
                  ministeria boni consensus animum dignanter acclinet. Eorum enim sedulitatis
                  curabit vigilantia, quatenus in ecclesiasticis persolvendis debitis ecclesiæ ac
                  sacerdoti cuique sua conservetur iusticia. </p>
            <p> Qui vero hæc adnullare vel hiis contraire præsumpserit, excommunicati oni, donec
                  resipiscat, merito subiacebit. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 E. (= Eschillus)] E. (infraseriptum Erlandus) i linien b1, d, samme
                  parentetiske tilføjelse i marginen c. </p>
               <p> 6 infirmos] infirmas d. </p>
               <p> 8 N.=Nicholai. </p>
               <p> 10 qvum muligvis fejl for qvoniam. </p>
               <p> 15 conferend(a)] conferendi b1, c-d. </p>
               <p> 17 sacerdoti] sacerdote d. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6-7 Jac. 544: Infirmatur quis in vobis? Inducat presbyteros ecclesiæ et orent
                  super eum, ungentes eum oleo in nomine domini. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds nåde ærkebiskop af kirken i Lund, den højhellige romerske kirkes
                  legat, Danmarks og Sveriges primas, til alle i Viborg stift, lægmænd som
                  gejstlige, hilsen og velsignelse. </p>
            <p> Vi ved, at ingen vil være i tvivl om, at de gudstjenstlige handlinger, som består
                  i at besøge syge, at give syndsforladelse, at salve med olie, som St. Jakob har
                  givet anvisning på<ref target="drb2"/>, og at uddele alterens sakramente, der i
                  tre bispers tid og bekræftet ved privilegium af vor broder Niels, samme stifts
                  biskop, er tilstået vore brødre kannikerne, der fromt tjener Gud i domkirken som
                  Kristi disciples følgesvende, nu i mere end 50 år urokkeligt har været overholdt
                  af dem. Men da det er en rosværdig handling usvækket at overholde forgængernes,
                  prisværdige mænds, efterlignelsesværdige anordninger, fastslår vi, at den omtalte
                  domkirke ikke skal berøves sin hæderfulde ret, men at dens ærværdige frihed fromt
                  skal overholdes. Af den grund påbyder vi med Guds myndighed, at hvor de end måtte
                  blive tilkaldt for at besøge syge, må ingen gejstlig eller lægmand driste sig til
                  at løfte hånden i protest men skal med anstand godhedsfuldt godkende udøvelsen af
                  de fornævnte gudstjenstlige handlinger. Men de skal ved deres årvågne
                  påpasselighed drage omsorg for, at enhver kirkes og præsts rettigheder iagttages
                  ved betaling af de skyldige gejstlige ydelser. </p>
            <pb facs="4508182"/>
            <p> Men den, som drister sig til at gøre dette til intet eller til at gå imod det,
                  skal med rette ligge under for banlysning, indtil han angrer. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Jac. 5, 14. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
