<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11641231102</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11641231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Exordium Caræ insulæ f. 6v. med overskriften: <hi rend="italic">Littere domni
                     apostolici ad abbatem Henricum super loco quem sibi offerebat Eskillus
                     episcopus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD V 241; Migne 200:304; Script. min. II 166. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm VII 190; Reg. Dan. 235; Jaffé 11049 (7388); v. Buchwald nr. 1;
                  Rep. I 387.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335984.webp">1. rk. II nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508176.webp">I:2 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 157. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-12-31"> [1164] [Sens] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335985"/> Privilegiet henføres til 1164, sidst på året eller 5. august. </p>
                  <p> Det sted, hvis besiddelse stadfæstes af Alexander 3.s privilegium, er Sminge i
                  Tvilum sogn i Jylland. 1165 16. februar kom konventet dertil fra Vitskøl (nr. <ref target="/books/dipdan/1165/dd_11651231101" type="link">167</ref>). Da paven gav
                  sin tilladelse til at modtage Sminge, havde han rådført sig med ærkebiskop Eskil.
                  Alexander 3. residerede fra 30. september 1163 til et stykke ind i 1165 i den
                  franske by Sens; i begyndelsen af august 1164 var Eskil hos ham der (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805001" type="link">153</ref>). Det pavelige
                  privilegium må være fra omkring denne tid. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til Henrik, abbed af Vor Frue kloster i Vitskøl, og brødrene der.
                  Eskil, Århus' biskop, har skænket brødrene et sted, der er bedre egnet til kloster
                  end det, han tidligere har indrømmet dem. Da biskoppen engang har gjort sig
                  skyldig i en vildfarelse, som han dog under strengt forhør selv har misbilliget,
                  har abbeden ønsket at forelægge paven sagen. Paven har rådført sig med Eskil,
                  Lunds ærkebiskop, og andre brødre. Eskil har givet sit samtykke. Paven stadfæster.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum Dei. dilectis filiis Henrico abbati et
                  fratribus monasterii sancte Marie de Uitescola. salutem et apostolicam
                  benedictionem. </p>
            <p> Litteris deuotionis tue dilecte fili abbas debita benignitate receptis. ex earum
                  tenore comperimus. quod Eskillus Arusiensis episcopus cum ecclesie uestre locum
                  minus aptum religioni concessisset. postea pro predicto loco alium aptiorem uobis
                  donauit. Unde te fili abbas nostrum super hoc consilium exposcente. pro eo quod
                  episcopus ille aliquando errori consensit. qui tamen factum suum in districto
                  examine positus reprobauit; nos cum uenerabili fratre nostro Eskillo Lundensi
                  archiepiscopo. et aliis fratribus nostris. satis super hac re deliberauimus. Que
                  eidem archiepiscopo placuit. et assensum tribuit pariter et fauorem. Nos igitur
                  paci et tranquillitati uestre paterna sollicitudine prouidere uolentes. uobis et
                  per uos ecclesie uestre locum ipsum auctoritate apostolica confirmamus. et
                  presentis scripti patrocinio <pb facs="4335986"/> communimus. Statuentes ut nulli
                  omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmationis infringere. uel ei
                  aliquatenus contraire. </p>
            <p> Si quis autem id attemptare presumpserit. indignationem omnipotentis Dei. et
                  beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 concessisset med det første s tilføjet over linien a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Henrik, abbed,
                  og brødrene i St. Marias kloster i Vitskøl, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi har modtaget dit fromme brev, elskede søn abbed, med skyldig velvilje, og af
                  brevet har vi erfaret, at Eskil, biskop af Århus, da han havde tilstået Eders
                  kirke et sted<ref target="drb2"/>, som var mindre egnet til klosterliv, bagefter
                  skænkede Eder et mere egnet sted<ref target="drb3"/> til gengæld for det fornævnte
                  sted. Da du, søn og abbed, udbeder dig vort råd i denne sag, eftersom bispen
                  engang har givet <pb facs="4508177"/> sit samtykke til en fejltagelse, han, som
                  dog efter at være taget i strengt forhør har misbilliget sin handling, har vi
                  gennemdrøftet sagen med vor ærværdige broder Eskil, ærkebiskop af Lund, og vore
                  øvrige brødre. Ærkebispen syntes godt om det og gav sagen sin billigelse og gunst.
                  Da vi altså med faderlig omsorg vil skaffe Eder fred og ro, stadfæster vi stedet
                  for Eder og Eders kirke med apostolisk myndighed og bestyrker det med dette brev,
                  idet vi bestemmer, at aldeles intet menneske må omstøde denne vor stadfæstelse
                  eller på nogen måde gå imod den. </p>
            <p> Men hvis nogen drister sig til at forsøge dette, skal han vide, at han vil
                  pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> i Sabro sogn. </p>
                  <p n="drb3"> i Sminge i Tvilum sogn. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
