<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11641231101</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11641231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">156</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ringstedbogen 15. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1135/dd_11351231101" type="link">65</ref>. Erik Emune 1135; nr. 76. Innocentius 2. til Orm, prior i
                  Ringsted, og hans efterfølgere 1139 1. marts; nr. <ref target="/books/dipdan/1148/dd_11481231101" type="link">101</ref>. Svend Grathe
                  til Sjællænderne 1148. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dän. Bibl. III 133; Dipl. AM. I 20. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Hamsfort, Chronologia secunda (Systema Stephanii f. 43v.: <hi rend="italic">Anno
                     domini MCLXIV ... In comitiis Ringstadii rex sodalibus Ringstadiensibus
                     privilegia ab Innocentio II. papa et bona ab Erico Emuna filioqve Svenone
                     regibus attributa liberaliter asserit et confirmat, maiora qvoqve adiicit</hi>);
                  Dipl. AM. I 325; Suhm VII 171; Reg. Dan.*69 (= 234); Rep. 22. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Lauritz Weibull, Ringstedklostrets privilegier 1135-1225. Scandia
                  XIV 63; Nordisk historia II 300; ovenfor nrr. <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231104" type="link">122</ref>
                              <ref target="/books/dipdan/1157/dd_11571231105" type="link">123</ref>; Niels
                  Skyum-Nielsen, Absalons privilegium for Roskilde Mariakloster. Scandia XX 271.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335982.webp">1. rk. II nr. 156</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508175.webp">I:2 nr. 156</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 156. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-12-31"> 1164 
               <note>
                  <p>
                     <pb facs="4335983"/> I kong Valdemars privilegium for Ringsted kloster fremtræder
                  privilegiegiveren overalt i pluralis majestatis. </p>
                  <p> Privilegiet er i <hi rend="italic">a</hi> dateret med årstallet 1164. Dagen, på hvilken
                  privilegiet er udstedt, skal ifølge Rep. være bevaret af Hamsfort i Chronologia
                  secunda i fortsættelse af den ovenfor anførte regest. Den dato, der her meddeles,
                  vedrører imidlertid ikke det foreliggende privilegium, men derimod en notits, der
                  følger umiddelbart efter. </p>
                  <p> Den nedre del af ydermarginen og teksten nærmest indenfor er beskadiget af fugt. </p>
                  <p> Overensstemmelser med nr. <ref target="/books/dipdan/1139/dd_11390301001" type="link">76</ref> er markeret med spærret petit, med nr. <ref target="/books/dipdan/1148/dd_11481231101" type="link">101</ref> med stærkt
                  spærret petit. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Kirken i Ringsted</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar, Danernes konge. Erik (Emune), kongens farbroder, og hans søn Svend
                  (Grathe) har overdraget kirken og brødrene i Ringsted midsommergælden af byen.
                  Erik har endvidere overladt dem henimod 2 bol i Bjerre, 2 på Amager, 1 i Ejby,
                  Lerbjerg og halvdelen af Ringsted skov, mens Svend har skænket Thislund skov til
                  kirken. Valdemar overlader kirken resten af agrene samt tienden i byen, 1 gård i
                  Lynge, 1 gård i Bjerge, trediedelen af Asnæs skov, 1 bol i Beenløse, 3½ bol på Møn
                  samt al kongelig ret og oppebørsel af samtlige kirkens gårde og ejendomme. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Valdemarus Dei gratia Danorum rex omnibus fidelibus tam futuris quam præsentibus
                  in domino prosperare. </p>
            <p>
               <pb facs="4335984"/> Vniuersitati fidelium notum sit, quoniam beatæ
                  m&lt;emo&gt;riæ Innocentius papa Ringstadensi ecclesiæ libertat&lt;u&gt;m rerum
                  suarum non solum contulit tuitionem, &lt;sed etiam&gt;, ne quis dilapidare aut
                  alienare præsumeret, sub excommunicatione prohibuit, salua, tamen, iusticia
                  canonica atque reuerentia diocesani episcopi. Propterea dignum ducimus filios Dei
                  l&lt;a&gt;t&lt;e&gt;re non debere, quod Ericus rex, patruus noster, prædictæ
                  ecclesiæ et congregationi fratrum bene viuentium ibidem et pro redemtione
                  peccatorum suorum et pro dilecta anima patris nostri, videlicet fratris sui, et
                  primo ac præcipue ad honorem Dei et matris domini, in eadem villa omnem censum,
                  quem dicunt mith sommers gield, per additamentum filii sui &lt;.S.&gt; regis
                  æternaliter et sine contradictione contulit. Insuper in Bearge fere duos mansos et
                  duos in Amaca, vnum in Egby Lerbearth et dimidietatem Ringstadensis syluæ
                  prædictus .E. obtulit. S. vero filius . E. plenitudinem syluæ Thislund præfatæ
                  ecclesiæ donauit. Nos autem non minori debito astricti qu&lt;a&gt;m cæteri
                  antecessores nostri illi etiam ecclesiæ obtulimus in ipsa willa Ringstade totam
                  reliquam partem agrorum et decimationem et vnam mansionem in Liunche et mansionem
                  vnam in Bearge et tertiam partem vnius sylue, quæ vocatur Aruesne, et vnum mansum
                  in Benløsse et tres mansos et dimidium in Meon, omnem iusticiam et exactionem
                  regalis iuris super omnes mansiones et omnia prædia ecclesiæ, a quocunque
                  collat&lt;a&gt; sint. </p>
            <p> Si quis vero temerario ausu horum quicquam diripere aut diminuere vel etiam
                  infringere præsumpserit, anathema est. </p>
            <p> Hoc itaque factum est in ipsa ecclesia anno incarnationis dominicæ M. c. lxiiii.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 31 Valdemarus — rex om- i første linie og med ordene Valdemarus — rex med større
                  bogstaver a. </p>
               <p> 1 m(emo)riæ] Mariæ a. </p>
               <p> 2 libertat(uym)] libertatem a. </p>
               <p> 3 (sed etiam) mgl. a. </p>
               <p> 5-6 l(a)t(e)re] lætare a. </p>
               <p> 7 redemtione = redemptione. </p>
               <p> 10 (.S.)] scilicet overstreget, og med hånd fra 18. århundrede over linien
                  tilføjet S., i marginen af samme skriver opløst til Suenonis a; S.=Suenonis. </p>
               <p> 12 Lerbearth formodentlig fejl for Lerbearch. </p>
               <p> 13 E.=Ericus; </p>
               <p> S.=Sueno; </p>
               <p> E.=Erici. </p>
               <p> 14 qu(a)m)] quæm a. </p>
               <p> 20 collat(a)] collati a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 31 I forlægget 1148: rex Danorum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde Danernes konge, til alle troende, såvel fremtidige som
                  nulevende, med ønsket om fremgang i Herren. </p>
            <p>
               <pb facs="4508176"/> Det skal være vitterligt for alle troende, at pave Innocens —
                  salig ihukommelse — ikke blot gav Ringsted kirke beskyttelse for alt dens gods,
                  men også under banlysnings straf forbød, at nogen dristede sig til at forøde eller
                  afhænde det uden hensyntagen til kanonisk ret og ærbødigheden for stiftsbispen. Af
                  den grund skal det ikke være skjult for Guds børn, at vor farbroder kong Erik —
                  med tilføjelse under hans søn kong Svend — overdrog hele den afgift, som kaldes
                  'midsommergæld', af samme by til fornævnte kirke og til brødresamfundet, der lever
                  fromt sammesteds, både til forløsning for hans synder og til gavn for vor faders —
                  nemlig hans broders — elskede sjæl og først og fremmest til ære for Gud og Guds
                  moder, at eje til evig tid uden indsigelse. Ydermere overdrog fornævnte Erik
                  næsten to bol i Bjerge og to på Amager, et i Ejby Lerbjerg og halvdelen af
                  Ringsted skov, men Svend, søn af Erik, skænkede hele Thislund skov til fornævnte
                  kirke. Og vi, som ikke er bundet af en mindre forpligtelse end vore andre
                  forgængere har også overdraget kirken hele den resterende del af agre og
                  tiendeafgiften af Ringsted by, en hovgård i Lynge, en hovgård i Bjerge,
                  tredieparten af en skov, som kaldes Asnæs, et bol i Benløse, 3½ bol på Møn og al
                  domsmyndighed og oppebørsel, som er kongens ret af alle kirkens gårde og gods,
                  hvem der end måtte have skænket dem. </p>
            <p> Hvis nogen i overmodig forvovenhed drister sig til at plyndre, forringe eller
                  også anfægte noget af dette, er han banlyst. </p>
            <p> Dette er forhandlet i selve kirken år 1164 for Herrens menneskevorden. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
