<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11640805001</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11640805001</idno>
            <idno type="dd_serialno">153</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Reg. ecclesie Upsalensis 172 med overskriften: <hi rend="italic">Institucio
                     metropolitane sedis in Upsalia temporibus Stephani archiepiscopi</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Breve chronicon de archiepiscopis ecclesiæ Upsaliensis, ed.
                  Schefferus, 45; Örnhielm 482; J. Peringskiöld, Monumenta Uplandica, 164;
                  Tenzelius, Colloquia menstrua anni <pb facs="4335976"/> 1690, 157; Pontoppidan I
                  396; Neumann, Historia primatus Lundensis, 159 (udtog); DS I 70; Migne 200:301; ST
                  I 80; Hjärne, Medeltidens statsskick, 280. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 38; Suhm VII 177; Reg. Dan. 233*; Jaffé 11047 (7386).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335975.webp">1. rk. II nr. 153</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508171.webp">I:2 nr. 153</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 153. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-08-05"> [1164. 5. august] 
               <note>
                  <p> Det foreliggende pavelige privilegium for ærkebiskoppen af Uppsala er opsat efter
                  en lignende formular som privilegiet for ærkebiskoppen af Trondheim (nr. <ref target="/books/dipdan/1154/dd_11541130001" type="link">115</ref>); formularen
                  er dog afpasset efter de helt forskellige kirkelige forhold i Sverige, og de
                  formaninger til palliemodtageren, som i sidste instans stammer fra den pavelige
                  Liber diurnus, er ikke taget med. Konsekrationen ved ærkebiskoppen af Lund og det
                  Lundensiske primat betones i Uppsalaprivilegiet, men uddybes ikke nærmere, hvilket
                  er helt naturligt, da et særligt paveligt privilegium, udstedt af Hadrianus 4.
                  [1157], allerede forelå (DS I 134. Innocentius 3. til Absalon, Lunds ærkebiskop,
                  og hans efterfølgere 1198 23. november; DS I 141. Samme til Andreas Sunesen, Lunds
                  ærkebiskop 1201 23. november). </p>
                  <p> Uppsalaprivilegiet mangler underskrivere og datering i <hi rend="italic">a.</hi> Det må være
                  givet samme dag som mandatet til biskopperne i Sverige: [1164] 5. august (nr. <ref target="/books/dipdan/1164/dd_11640805002" type="link">154</ref>) eller kort
                  før. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Sens]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Alexander (3.) til Stefan, Uppsalas ærkebiskop, og hans efterfølgere. Stefan er
                  kommet til kurien. Pavens forgængere har truffet bestemmelser om palliet (for
                  Sverige); Karl, Sveernes og Gøternes konge, deres biskopper og Ulf Jarl har rettet
                  henvendelse herom. Paven bevilger Stefan palliet, bestemmer, at byen Uppsala skal
                  være provinsen Sveriges metropol, og underlægger den bispedømmerne i Skara,
                  Linköping, Strängnäs og Västerås. Stefan er blevet konsekreret af ærkebiskoppen af
                  Lund, og på lignende måde skal hans efterfølgere modtage konsekrationen af denne
                  og hans efterfølgere og vise ham lydighed og ærbødighed som deres primas.
                  Decernimus etc. med forbehold af det apostoliske sædes myndighed og den ret, der
                  tilkommer ærkebiskoppen af Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alexander episcopus seruus seruorum Dei. uenerabili fratri Stephano &lt;Upsalensi
                  archiepiscopo&gt; eiusque successoribus canonice substituendis in perpetuum. </p>
            <p> Licet omnes discipuli eandem ligandi atque soluendi acceperint a domino
                  potestatem licet unus uerus et singularis magister Christus omnibus iniunxisset
                  predicare ewangelium omni creature/ quedam tamen inter eos habita est discrecio
                  dignitatis/ et dominicarum ouium curam que omnibus equaliter inminebat/ beatus
                  Petrus quadam speciali prerogatiua suscepit/ dicente ad eum domino/ Petre amas me
                  pasce oues meas Qui eciam inter omnes apostolos principatus nomen optinuit. et de
                  fratrum confirmacione singulare a domino preceptum accepit. ut in hoc
                  &lt;s&gt;ecut&lt;ur&gt;e posteritati daretur intelligi quod quamuis multos ad
                  regimen ecclesie contingeret <pb facs="4335977"/> ordinari unus tamen solummodo
                  suppreme dignitatis locum fastigiumque teneret. et &lt;unus&gt; omnibus &lt;et&gt;
                  potestateiudicandi et gubernandi honere presideret. Vnde et secundum hanc formam
                  in ecclesia distinctio seruata est dignitatum et sicut in humano corpore pro
                  uarietate officiorum/ diuersa ordinata sunt membra. ita in structura ecclesie ad
                  diuersa ministeria exhibenda/ diuerse persone in diuersis sunt ordinibus
                  constitute/ aliis enim ad singularum ecclesiarum aliis autem ad singularium urbium
                  disposicionem/ ac regimen ordinatis/ constituti sunt in singulis prouinciis alii
                  quorum prima inter fratres sentencia habeatur et ad quorum examen subiectarum
                  personarum questiones et negocia referantur. Super omnes autem Romanus pontifex/
                  tamquam Noe in archa primum locum noscitur optinere. qui ex collato sibi desuper
                  in apostolorum principe priuilegio de uniuersorum causis iudicat ac disponit. et
                  per uniuersum orbem ecclesie filios in christiane fidei firmitate non desinit
                  confirmare talem se curans iugiter exhibere, qui uocem dominicam mereatur audire/
                  qua dicitur/ et tu aliquando conuersus confirma fratres tuos. </p>
            <p> Hoc nimirum consideracionis intuitu prouocati et tibi frater in Christo karissime
                  cum ad nostram presenciam accessisses iuxta quod a predecessoribus nostris ab
                  anteactis temporibus dispositum fuerat ac statutum sed nondum execucione operis
                  adimpletum precibus et interuentu karissimi filii nostri Caroli illustris regis
                  Sweorum et Gothorum/ episcoporum quoque et Vlfz ducis regni illius pallium/
                  pontificalis scilicet officii plenitudinem duximus indulgendum. et ne decetero
                  prouincie Swecie metrop&lt;o&gt;litani possit cura deesse; commissam gubernacioni
                  tue Vpsalensem urbem eiusdem prouincie perpetuam metropolim ordinauimus et
                  Scarensem Lincopensem Strengenensem et Arusiensem episcopatus ei tamquam sue
                  metropoli perpetuis temporibus constituimus subiacere et eorundem locorum
                  episcopos tam presentes quam futuros sicut metropolitanis suis/ tam tibi quam tuis
                  successoribus obedire. Statuimus autem ut sicut tu de concessione et man<pb facs="4335978"/>dato nostro consecracionis munus a uenerabili fratre nostro
                  Lundensi archiepiscopo suscepisti ita et successores tui. ab eo et a successoribus
                  suis/ consecracionem debeant absque ulla contradictione recipere/ et tamquam
                  proprio primati obedienciam et reuerenciam exhibere. Porro concesso tibi pallio
                  pontificalis scilicet officii &lt;p&gt;lenitudine infra ecclesiam tuam ad sacra
                  tantum missarum sollempnia per uniuersam prouinciam tuam hiis solummodo diebus uti
                  fraternitas tua debebit qui inferius leguntur inscripti natiuitate domini
                  epyphania cena domini resurrectione ascencione pentecostes in sollempnitatibus
                  beate Dei genitricis semper uirginis Marie natalicio beatorum apostolorum Petri et
                  Pauli in inuencione exaltacione sanete ecrucis natalicio sanct&lt;i&gt; Iohannis
                  baptiste in festo beati Iohannis ewangeliste commemoracione omnium sanctorum in
                  consecracionibus ecclesiarum uel episcoporum benedictionibus abbatum
                  ordinacionibus presbiterorum in die dedicacionis ecclesie tue ac festo sancti
                  Laurencii et anniuersario tue consecracionis die/ </p>
            <p> Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat Vpsalensem ecclesiam temere
                  perturbare aut eius possessiones auferre/ uel ablatas retinere. minuere. seu
                  quibuslibet uexacionibus fatigare sed omnia integra et illibata seruentur eorum
                  pro quorum gubernacione et sustentacione concessa sunt. usibus omnimodis
                  profutura/ salua sedis apostolice auctoritate et Lundensis &lt;archi&gt;episcopi
                  debita iusticia et reuerencia. </p>
            <p> Si qua igitur in futur&lt;u&gt;m ecclesiastica secularisue persona hanc nostre
                  constitucionis paginam sciens/ contra eam temere uenire temptauerit secundo
                  tercioue commonita si non reatum suum condigna satisfactione correxerit potestatis
                  honorisque sui dignitate careat/ reamque se diuino iudicio existere de perpetrata
                  iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine Dei et domini
                  redemptoris nostri Ihesu Christi aliena fiat atque in extremo examine districte
                  ulcioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus/ sit pax domini
                  nostri Ihesu Christi quatenus et hic fructum bone actionis percipiant et apud
                  districtum iudicem premia eterne pacis inueniant. Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 &lt;Upsalensi archiepiscopo&gt; oversprunget a, men titlen findes altid på
                  denne plads i pavelige privilegier. </p>
               <p> 18 in perpetuum] IN etc. PPM med gennemstregningaf PPM a. </p>
               <p> 26 (s)ecut(ur)e] pecute a, læst peculiariter DS. Cf. nr. 115. </p>
               <p> 1 dignitatis med forkortelsestegn for ni efter g, skønt ordet ikke er kontraheret
                  a. </p>
               <p> 2 (unus) omnibus (et)] in omnibus cf. nr. 115; </p>
               <p> honere=onere. </p>
               <p> 14 desinit] dest a, med desinit tilføjet i marginen med samtidig hånd. </p>
               <p> 23 metrop(o)litani] metropalitani a. </p>
               <p> 3 debeant efter overstreget deban a. </p>
               <p> 5 (p)lenitudine] lenitudine a efter et hul i perg. </p>
               <p> 8 ascencione= ascensione. </p>
               <p> 11 sanct(i)] sancte a. </p>
               <p> 19 concessa herefter hul i perg. a. </p>
               <p> 20-21 (archi)episcopi) episcopi a. </p>
               <p> 22 futur(u)m] futurm a. </p>
               <p> 23 uenire herefter hul i perg. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 19-20 Cf. Matt. 18,4: quæcumque alligaveritis super terram, erunt ligata et in
                  cælo, et quæcumque solveritis super terram, erunt soluta et in cælo. </p>
               <p> 20-21 Marc. 16,,: prædicate Evangelium omni creaturæ. </p>
               <p> 24 Ioan. 21,718: dicit ei .. amas me? ,.. Pasce oves meas. </p>
               <p> 11 Gen. 7, ;5: Noe in arcam. </p>
               <p> 15-16 Luc. 22,,: et tu aliquando conversus confirma fratres tuos. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alexander, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder Stefan,
                  ærkebiskop af Uppsala, og hans efterfølgere, der følger efter hinanden på kanonisk
                  vis, helse i al evighed. </p>
            <p> Omendskønt alle disciple af Herren har modtaget samme magt til at binde og
                     løse<ref target="drb1"/>, og omendskønt den ene sande og eneste læremester
                  Kristus pålagde alle at forkynde evangeliet for enhver skabning<ref target="drb2"/>, var der dog en vis forskel i værdighed mellem dem, og St. Peter fik en særlig
                  fortrinsstilling ved omsorgen for Herrens får — som ligeligt påhvilede dem alle —
                  idet Herren sagde til ham: Peter, har du mig kær? Vogt mine får<ref target="drb3"/>. Han fik også navn af <pb facs="4508172"/> førstemand blandt alle apostlene og
                  modtog det særlige påbud fra Herren om stadfæstelse af brødrene, for at man i den
                  påfølgende eftertid i denne henseende skulde have forståelsen af, at selv om mange
                  skulde indvies til ledelsen af kirken, skulde dog blot een indehave den højeste
                  værdighed og sidde på tinden, og kun een skulde stå over alle både med hensyn til
                  den dømmende magt og til at have den byrdefulde ledelse. Af den grund og i
                  overensstemmelse med denne udformning er der i kirken overholdt en sondring mellem
                  værdighederne, og ligesom der på det menneskelige legeme findes forskellige
                  lemmer, der er bestemt til forskellige opgaver, således er der i kirkens struktur,
                  for at udføre de forskellige tjenergerninger, indsat forskellige personer med
                  forskellige grader; thi nogle, hvis opfattelse regnes for den vigtigste blandt
                  brødrene, og til hvis afgørelse undergivne personer kan klage og henskyde deres
                  sager, er i de enkelte kirkeprovinser indsat over andre, der er ordineret til at
                  råde for og forvalte den enkelte kirke, og over andre igen, der er indsat i hver
                  enkelt bispestad. Men over alle vides den romerske pave — ligesom Noah i arken<ref target="drb4"/> — at have førstepladsen, han, som i kraft af det privilegium,
                  der er overdraget ham fra oven som apostlenes førstemand dømmer og træffer
                  bestemmelse angående alles sager og ikke hører op med at bestyrke kirkens sønner
                  over hele jorden i den kristne tros urokkelighed, idet han uafbrudt sørger for at
                  vise sig som den, som fortjener at høre Herrens røst, som siger: Og når du engang
                  omvender dig, da styrk dine brødre<ref target="drb5"/>. </p>
            <p> Idet vi visselig ud fra denne betragtning er tilskyndet hertil, har vi, da du,
                  såre kære broder i Kristus, havde begivet dig til os personlig, og efter bønner og
                  på henstilling fra vor såre kære søn i Kristus Karl, Sveernes og Gøternes
                  berømmelige konge, samt fra bisperne og fra Ulf, jarl i det rige, både ment at
                  måtte tilstå dig palliet, nemlig tegnet på den fulde biskoppelige
                  magtfuldkommenhed, i overensstemmelse med, hvad der af vore forgængere i forgangne
                  tider var truffet bestemmelse om og anordnet, men endnu ikke ført ud i livet, og
                  vi har bestemt bispestaden Uppsala, der er betroet dit styre, til at være
                  kirkeprovinsen Sveriges evige ærkebispestad, for at ikke samme kirkeprovins i
                  fremtiden skal være uden en ærkebiskops omsorg; og vi forordner, at bispedømmerne
                  Skara, Linköping, Strängnäs og Västerås til evige tider skal ligge under den, som
                  skal være deres ærkebispestad, og at samme steders bisper, nulevende såvel som
                  fremtidige, skal adlyde dig såvel som dine efterfølgere som dens lydbisper. Men vi
                  har fastsat, at på samme måde som du ved vor tilståelse og på vor befaling har
                  modtaget indvielsens nådegave af <pb facs="4508173"/> vor ærværdige broder
                  ærkebispen af Lund, således skal også dine efterfølgere uden nogen indsigelse
                  modtage indvielsen af ham og hans efterfølgere og vise ham lydighed og ærbødighed
                  som deres primas. Fremdeles skal du, vor broder, kun alene bruge det dig tilståede
                  pallium, nemlig tegnet på den fulde biskoppelige magtfuldkommenhed, i din kirke,
                  under højmesser i hele din kirkeprovins på disse dage, som læses anført nedenfor:
                  Herrens fødselsdag, helligtrekongersdag, skærtorsdag, påskedag, Kristi
                  himmelfartsdag, pinsedag, ved højtiderne for den evige jomfru Maria, den hellige
                  Guds moder, på de hellige apostle Petrus' og Paulus' årsdag, på dagen, da det
                  hellige kors blev fundet, og da det blev oprejst, på St. Hans dag, på St. Johannes
                  evangelistens dag, allehelgens dag, ved kirkeindvielser eller ved bispevielser,
                  ved velsignelser af abbeder, præstevielser, på din kirkes indvielsesdag og på St.
                  Laurentius' dag og på årsdagen for din indvielse. </p>
            <p> Vi bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må forstyrre kirken i Uppsala
                  eller mindske eller røve dens ejendomme eller beholde det røvede eller plage den
                  med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal bevares ubeskåret og urørt til
                  nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og underhold det er givet, dog
                  med forbehold af det apostoliske sædes myndighed og ærkebispen af Lunds ret og
                  værdighed. </p>
            <p> Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han, medmindre
                  han efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen, været berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol
                  skal stå til svar for den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og
                  genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og blod og på den yderste
                  dommens dag være hjemfalden til Guds strenge straf. Vor herre Jesu Kristi fred
                  være med alle, der bevarer rettighederne for dette sæde, så de både her må nyde
                  frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den evige fred
                  som løn. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Matth. 18, 18. </p>
                  <p n="drb2"> Mark. 16, 15. </p>
                  <p n="drb3"> Joh. 21, 17-18. </p>
                  <p n="drb4">1\\. Mos. 7, 9. </p>
                  <p n="drb5"> Luk. 22, 32. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
