<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11641231103</title>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11641231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">158</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Reg.</hi>: Helmoldi presbyteri Bozoviensis Cronica Slauorum lib. II c. 102 (7),
                  109 (2), 110 (3). Med hensyn til håndskrifterne (<hi rend="italic">1</hi>: Additamenta nr. 50,
                  membr., s. XV ineunte; <hi rend="italic">1a</hi>: AM. nr. 30, Fol., chart., an. 1472 descr.
                     <hi rend="italic">2</hi>: Bibl. Lubicensis, chart., sec. XV) og S: ed. princeps Francofurti
                  1556: Schmeidlers udg. XX. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Tryk</hi>: Helmold ed. Schmeidler 201 214 217; angående andre tryk: ibid. XXVI.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-02/4335986.webp">1. rk. II nr. 158</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-02/4508177.webp">I:2 nr. 158</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. II nr. 158. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Schmeidler. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1164-12-31"> [1164-1166] <note>
                  <p> Den overenskomst imellem kong Valdemar og Henrik Løve, der omtales i de her
                  anførte regester fra Helmold, antages at stamme fra tiden omkring år 1166.
                  Overenskomsten findes kun omtalt hos Helmold. Den har hos denne fået plads efter
                  grev Adolf 2. af Holstens død i juli 1164 og de begivenheder, der hænger sammen
                  hermed, men før de saksiske fyrsters oprør mod Henrik Løve, der begyndte i
                  slutningen af 1166 og varede til sommeren 1168. Dateringen må kunne sættes til
                  [1164-1166]. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 1. og Henrik Løve, hertug af Sachsen, slutter aftale om deling af
                  de afgifter, som de folkeslag, de måtte undertvinge, skal erlægge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p rend="center">
               <hi rend="italic">1.</hi>
            </p>
            <p> Et habuit dux pacem cum Waldemaro rege Danorum et celebrauerunt colloquia ad
                  Egderam siue Lubike pro commodis utriusque terræ. Et deditrex duci pecuniam
                  magnam, eo quod pacarentur termini eius per ipsum a uastacione Slauorum. ... Et
                  inierunt pactum rex et dux, ut, quascumque gentes terra marique subiugassent,
                  tributa socialiter partirentur. </p>
            <p rend="center">
               <hi rend="italic">2.</hi>
            </p>
            <p> Anno igitur incarnati uerbi M<hi rend="sup">o</hi>C<hi rend="sup">o</hi>LX<hi rend="sup">o</hi>VIII<hi rend="sup">o</hi> fundatum est opus nouæ plantacionis
                  in terra Rugianorum et edificatæ sunt ecclesiæ et presentia sacerdotum illustratæ.
                  Seruieruntque regi Danorum sub tributo et accepit filios nobilium obsides et
                  abduwit eos secum in terram suam. Hæc autem acta sunt tempore, quo Saxones ciuilia
                  bella gerebant. Postquam autem dominus pacem reddidit, confestim dux misit legatos
                  ad regem Danorum requirens obsides et medietatem tributorum, quæ soluunt Rani, eo
                  quod laudatum et iuramento firmatum esset ut quascumque gentes rex Danorum
                  expugnare uoluisset, dux ferret auxilium et cum participacione laboris fieret
                  etiam particeps emolumenti. </p>
            <p rend="center">3.</p>
            <p> Rex igitur Danorum ... misit legatos ad fortissumum ducem rogans preberi sibi
                  locum familiaris colloquii ad Egederam. Et uenit dux ad expetitum placiti locum in
                  natiuitate sancti Iohannis baptistæ. Et occurrit ei rex Danorum et exhibuit se
                  pronum ad omnem uoluntatem ducis. Et recognouit ei medietatem <pb facs="4335987"/>
                  tributorum et obsidum, quæ dederant Rani, et de erario fani equam portionem, et ad
                  singula, quæ dux iudicauit exigenda, deuote paruit rex. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 dux = Henricus Leo; </p>
               <p> Waldemaro] Woldemaro 2. </p>
               <p> 8 Lubike] Lubeke 2. </p>
               <p> 16 Hæc] Hec rettet med andet blæk fra Hii 2. </p>
               <p> 21 etiam] et rettet med anden hånd til etiam 2. </p>
               <p> 23 fortissimum mgl. 1, 1a. </p>
               <p> 25 in o.l. 2; </p>
               <p> in natiuitate sancti Iohannis baptistæ=24. juni. </p>
               <p> 26 pronum] primum S. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15 cf. Deut. 20,,: serviet tibi sub tributo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Referater af Helmold. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 1. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Og hertugen<ref target="drb2"/> sluttede fred med Valdemar, Danernes konge, og
                     de afholdt møder ved Ejderen eller i Lübeck af hensyn til begge landes tarv. Og
                     kongen gav hertugen en stor sum penge, fordi denne skaffede hans lande fred for
                     Vendernes hærgen .... Og kongen og hertugen indgik den aftale, at de i fællig
                     skulde dele skatterne af hvilke som helst folkeslag de til lands eller til
                     vands måtte have undertvunget. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> År 1168 efter at ordet blev kød blev der derfor grundlagt en ny missionsmark i
                     rygboernes land, og kirker blev bygget og forherliget ved præsternes
                     tilstedeværelse. Og de blev skatskyldige under Danernes konge, og han modtog
                     velbyrdige mænds sønner som gidsler og førte dem bort med sig til sit land. Men
                     dette blev gennemført på et tidspunkt, da sakserne førte borgerkrig mod
                     hinanden. Men efter at Herren havde genskabt freden, sendte hertugen straks
                     udsendinge til Danernes konge og stillede krav om gidslerne og om halvdelen af
                     de skatter, som rygboerne betaler, fordi det var <pb facs="4508178"/> lovet og
                     bekræftet med ed, at hvilket folk Danernes konge end måtte ønske at betvinge,
                     skulde hertugen yde sin hjælp hertil, og som han skulde være delagtig i møjen,
                     skulde han også være delagtig i udbyttet. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 3. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Derfor sendte Danernes konge .... gesandter til den såre tapre hertug og beder
                     om, at der måtte blive udpeget et sted for ham til en fælles samtale ved
                     Ejderen. Og hertugen kom St. Hans dag til det forberedte sted for
                     forhandlingen. Og Danernes konge mødte ham og viste sig tilgængelig for ethvert
                     ønske fra hertugens side. Og han indrømmede ham halvdelen af skatter og
                     gidsler, som rygboerne havde givet, og en lige andel af tempelskatten, og
                     kongen gav i hengivenhed efter med hensyn til alt og hvert, som hertugen
                     skønnede skulde udredes. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
               <p n="drb2"> Henrik Løve. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> for datering se Dipl. Dan. </p>
                  <p n="drb2"> Henrik Løve. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
