<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080617001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-058</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">337</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">58</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2180</idno>
                        <msName> tidl. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. B. d
                           (tidl. Gem. Arch. XXVI 3)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>31.2</width>
                                    <height>20.3 (plica: 2.5)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden påskriften: <q>Der Meyn<ex>er</ex>storpe<ex>n</ex>
                                 orueide</q> og til venstre: <q>Quinta</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="pendant">
                              <ab>Otto Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv
                                 36</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>seglsnit. Timme Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 L xxxiv, nu i seglsamlingen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="pendant">
                              <ab>seglsnit. Henneke Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem,
                                 AS. L xxxiv 38, nu i seglsamlingen</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                           <seal n="5" type="pendant">
                              <ab>Henrik Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv
                                 44</ab>
                           </seal>
                           <seal n="6" type="pendant">
                              <ab>Henneke Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv
                                 40</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. B. d (tidl.
                  Gem. Arch. XXVI 3) = ny kronol. rk. 2180. Perg. 31,2 × 20,3 (plica 2,5). 1: Otto
                  Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv 36. 2: Seglsnit. Timme
                  Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv 37, nu i seglsamlingen.
                  3: Seglsnit. Henneke Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L xxxiv 38,
                  nu i seglsamlingen. 4: seglsnit. 5: Henrik Meinerstorps segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L xxxiv 44. 6: Henneke Meinerstorps segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  AS. L xxxiv 40. På bagsiden Der Meynerstorpen orueide og til venstre Quinta. Rep.
                  nr. 4973 (i udtog). --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4973 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-06-17" notAfter="1408-06-17"> 1408. 17. juni</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Otto Meinerstorp, kaldet Koler, og hans sønner Timme, Henneke og
                           Henrik Meinerstorp, Henning Meinerstorp og Henneke lover hertuginde
                           Elisabeth af Slesvig og grev Henrik af Holsten evig orfejde på deres
                           slægtning præsten hr. Nicolaus Meinerstorps vegne.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:14.989+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:14.989+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Otto Meynerstorp anders gheheten Koler vnd<ex>e</ex> Ty<ex>m</ex>me. Henneke/
                  vn<ex>de</ex> Hinrike Meynerstorp. brod<ex>er</ex>e. desses vorscr<ex>euen</ex>
               Otten Meynerstorp kyndere Hennyng Meynerstorp. vnd<ex>e</ex> Henneke Meynerstorp van
               B astorpe knape<ex>n</ex>. vn<ex>de</ex> vnse erue<ex>n</ex> bekennen vn<ex>de</ex>
                  betughe<ex>n</ex> openbare an desme breue. vor alle den ghenen. de ene zeen
                  vn<ex>de</ex> horen lezen. dat wi myt ener sameden hand. hebbe<ex>n</ex> ghelouet
                  vnd<ex>e</ex> loue<ex>n</ex> an dessem breue ene ewighe orueyde vnd<ex>e</ex>
               sone. der hochgheborn furstynnen vrowen Elizabeth hertoghinne<ex>n</ex> to Sleswik
                  greuy<ex>n</ex>nen to Holste<ex>n</ex> etcetera. vnde deme hochgheborn heren hern
               Hinrike greue<ex>n</ex> to Holsten Storm<ex>er</ex>en. vnde to Schowenborch.
                  vn<ex>de</ex> erer beyder erue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> nakomelinghe. van vnses
               vedderen weghen hern Nicolaus Meynerstorp presters. in desser wise also hir na
               screuen steyt. also dat hern Nicolaus vorscr<ex>euen</ex> edder neme<ex>n</ex>de
                  va<ex>n</ex> ziner weghen. to ewighen tiiden. saken. haten edder to spreken scal.
               myt neneme rechte gheestlik edder werlik der hochgheborn vrowen Elizabeth
                  hertoghinne<ex>n</ex> to Sleswik hern Hinrike greue<ex>n</ex> to Holsten
                  vorben<ex>omet</ex> ere<ex>n</ex> erue<ex>n</ex>. vn<ex>de</ex> vndersaten. vnde
               ok neme<ex>n</ex>de de in dess<ex>en</ex> vorben<ex>omeden</ex> vrowen. vn<ex>de</ex>
               heren landen besetin zint/ se zin gheestlik edder werlik vn<ex>de</ex> vordacht zint
               van der zake vn<ex>de</ex> hindernisse weghen. dar vrowe Elizabeth hertoghinne
                  vorscr<ex>euen</ex> hern Nicolaus vorben<ex>omet</ex> to Gottorpe v<ex>m</ex>me
               ghehindert hadde laten. dat en were dat he myt weme wor v<ex>m</ex>me to donde.
               hadde. edder to tosprekende hadde. dat desse zake van der hindernisse weghen nicht
               anrorende were. dat scal he an zine<ex>n</ex> rechte vnvorsumet ane wesen. ♦ Were
               auer dat dar ienich ghebrek ane worde vn<ex>de</ex> ienighe beswaringhe queme van
                  vnse<ex>n</ex> vedderen hern Nicolaus Meynerstorpen vorscr<ex>euen</ex> edder van
               ziner sake weghen ouer vnse gnedighe vrowe<ex>n</ex> vnde heren vorben<ex>omet</ex>
                  vn<ex>de</ex> ere vndersaten vnd<ex>e</ex> ouer de ghene<ex>n</ex> de an desser
               sake begrepen edder vordacht zint ze sin gheestlik. edder werlik. vnde vnse herschop
                  vorscr<ex>euen</ex> edder de eren. de hir ane begrepen zin des an
                  ienigh<ex>en</ex> schaden quemen van der vorscr<ex>euen</ex> sake vn<ex>de</ex>
               hindernisse weghen. des scole wi vn<ex>de</ex> vnse erue<ex>n</ex>. se. ere
                  erue<ex>n</ex>. vn<ex>de</ex> de eren ghentzlik<ex>en</ex> beneme<ex>n</ex>. wan
               wi dar erste<ex>n</ex> van vnser herschop. v<ex>m</ex>me ghemanet edder vp eschet
               werden sunder alle arghelist vnde hulperede. ♦ Alle desse vorscr<ex>euen</ex> stucke
               loue wi Otto. Ty<ex>m</ex>me. Henneke. Hinrike. Hennyngh vn<ex>de</ex> Henneke alle
               gheheten Meynerstorpe vorben<ex>omet</ex> vor vns vn<ex>de</ex> vnse erue<ex>n</ex>
               myt ener sameden hand. der hochgheborn fforsty<ex>n</ex>nen vrowen Elizabeth.
                  hertoghinne<ex>n</ex> to Sleswik vnd<ex>e</ex> deme hochgheborn here<ex>n</ex>
               hern Hinrike greuen to Holsten vorben<ex>omet</ex> vn<ex>de</ex> ere<ex>n</ex> eruen
               vnde loue<ex>n</ex> vort to erer. vnd<ex>e</ex> to erer erue<ex>n</ex> truwen hand.
               den erliken luden. also her Syuerde Dozenroden. her Erike Krummedike. hern Nicolaus
                  va<ex>n</ex> Bøkwolde her Detleff Rixstorpe/ her Marquarde van Zygghem/ her Otte
               Zeesteden. rydderen. Laure<ex>n</ex>cius Hæsten\ Clawes Lembeken Syuerd Lembeken.
                  vnd<ex>e</ex> He<ex>n</ex>neken Staken knapen. in guden truwen stede vnde vast to
               holdende sunder alle arghelist vnde hulperede ♦ Vnde hebbe<ex>n</ex> des to
                  grote<ex>n</ex> betugnisse vnser alle ingheseghele myt willen. vnd<ex>e</ex>
               beraden mode ghehenghet laten an dessen breff ♦ Screue<ex>n</ex> na godes bord.
               veerteynhundert iar dar na an dem achteden iare vppe den sondach na des hilghen
               lichames daghe. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Otto Meinerstorp, ellers kaldet Koler og Timme, Henneke og Henrik Meinerstorp,
               brødre, børn af denne førnævnte Otto Meinerstorp, Henning Meinerstorp og Henneke
               Meinerstorp fra Bastorp, væbnere, og vore arvinger erkender og bevidner åbenbart i
               dette brev for alle dem, som ser det og hører det læse, at vi med en samlet hånd har
               lovet og i dette brev lover den højbårne fyrstinde fru Elisabeth hertuginde af
               Slesvig, grevinde af Holsten etc. og den højbårne herre hr. Henrik greve af Holsten,
               Stormarn og til Schauenburg og begges arvinger og efterkommere en evig orfejde og
               forsoning på vores slægtnings præsten hr. Nicolaus Meinerstorps vegne på denne måde,
               som står skrevet herefter, således at hverken førnævnte hr. Nicolaus eller nogen på
               hans vegne til evige tider skal føre proces, være fjendtlig mod eller stille krav med
               nogen ret, gejstlig eller verdslig mod den førnævnte højbårne fru Elisabeth
               hertuginde af Slesvig, hr. Henrik greve af Holsten, deres arvinger og undersåtter og
               heller ikke nogen som er bosiddende i denne førnævnte frue og herres lande, de være
               sig gejstlige eller verdslige og er mistænkt angående sagen og de skader, for hvilke
               førnævnte hertuginde fru Elisabeth havde ladet førnævnte hr. Nicolaus sætte fast i
               Gottorp, med mindre at han havde noget at gøre med nogen eller havde nogen krav, som
               ikke angik denne sag om skaderne, da skal han være uhindret i sine rettigheder. Men
               hvis der skete noget løftebrud og nogen beklagelser kommer fra vor førskrevne
               slægtning, Nicolaus Meinerstorp eller på vegne af hans sag over vor førnævnte nådige
               frue og herre og deres undersåtter og de folk, som er impliceret i denne sag eller
               under mistanke, de være sig verdslige eller gejstlige, og vort førnævnte herskab
               eller deres folk, som har forbindelse hermed, så der opstår nogen skader på grund af
               førnævnte sag og besværlighed, så skal vi og vore arvinger befri dem, deres arvinger
               og deres helt derfor, så snart vi af vort herskab bliver rykket derfor eller det
               bliver krævet, uden svig og udflugter. Alle disse førnævnte punkter lover vi
               førnævnte Otto Timme, førnævnte Henneke, Henrik, Henning og Henneke, der alle hedder
               Meinerstorp for os og vore arvinger med en samlet hånd den højbårne fyrstinde fru
               Elisabeth, hertuginde af Slesvig og den førnævnte højbårne herre, hr. Henrik greve af
               Holsten og deres arvinger og lover fremdeles til deres og deres arvingers tro hånd de
               hæderlige folk, nemlig hr. Sigfred Dosenrode, hr. Erik Krummedige, hr. Nicolaus van
               Buchwald, hr. Detlev Rixtorp, hr. Marquard van Siggem, hr. Otto Sehested, riddere,
               Lars Heest, Klaus Limbæk, Sigfred Limbæk og Henneke Stake, væbnere, i trofasthed at
               holde stadigt og fast uden nogen svig og udflugter. Og vi har alle til stor sikkerhed
               med vilje og velberåd hu ladet vore segl hænge på dette brev. Skrevet efter Guds
               fødsel 1400. år derefter i det 8. år søndag efter den hellige legemsfests dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
