<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080927001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-107</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">399</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">107</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabt. XX. Schieblade 80 Nr. 7</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>45.1</width>
                                    <height>29.2 (plica: 9.7)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Påskrift: <q>A.B Konig Ericks brieff vo<ex>n</ex> eyn<ex>er</ex>
                                 berichtunge weg<ex>e</ex>n cwiischen im gescheen vnd dem orden
                                    vo<ex>n</ex> der stete Gotlandt vnd Wisb{ue}</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Ordensfol. LXX (1433) f. 216r under <q>AB</q>
                        </ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Schieblade 80 Nr. 7. Perg. 45,1 × 29,2 (plica 9,7). Kong Eriks
                  dobbeltsegl af rødt voks i rød silkesnor, DKS. 61 (ikke anført). På kapslens
                  bagside DKS. 62 (ikke anført). På bagsiden A.B Konig Ericks brieff von eyner
                  berichtunge wegen cwiischen im gescheen vnd dem orden von der stete Gotlandt vnde
                  Wisb{ue}. Registreret i Ordensfol. LXX (1433) f. 216r under AB. Styffe, Bidrag II
                  142 nr. 57; Svenskt Dipl. II 61 nr. 1002; Sverges Traktater II 631 nr. 437b -
                  Jahrb. d. Vereins f. mekl. Gesch. u. Alterthumsk. XIV 229 nr. 35; Napiersky, Index
                  I 151 nr. 608; Finlands Medeltidsurkunder II 78 nr. 1284; Weise, Staatsverträge
                  des Deutschen Ordens I 58 nr. 54; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. II 187
                  nr. 1612; Reg. Dan. nr. *4151. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Styffe, Bidrag II 142 nr. 57; Svenskt Dipl. II 61 nr. 1002;
                              Sverges Traktater II 631 nr. 437b - Jahrb. d. Vereins f. mekl. Gesch.
                              u. Alterthumsk. XIV 229 nr. 35; Napiersky, Index I 151 nr. 608;
                              Finlands Medeltidsurkunder II 78 nr. 1284; Weise, Staatsverträge des
                              Deutschen Ordens I 58 nr. 54; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton.
                              II 187 nr. 1612; Reg. Dan. nr. *4151</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-09-27" notAfter="1408-09-27"> 1408. 27. september</date>
            <placeName cert="high">Borgen i Kalmar</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at hr. Ulrich v. Jungingen,
                           højmester for den tyske orden, efter at have modtaget 9000 engelske
                           nobler har overgivet ham Gotland med Visby, hvorved al strid mellem
                           ordenen og Danmark, Norge og Sverige er blevet bilagt.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:15.174+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:15.174+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Erich myt godes gnade Denemarchen. Sweden. Norwegen der Wenden vnd der Goten
                  konu<ex>n</ex>g vnd<ex>e</ex> hertoch to Pomeren. beke<ex>n</ex>nen vnd<ex>e</ex>
               betugen offynbare in dessem breff das en erwerdiger geystlicher here. here Vlrich van
               Iungingen homeyster des dutschen ordens tzu Prutzen van syner wegen vn<ex>de</ex>
               synes ordens van vns tzu vulkomen gnoghe vnd<ex>e</ex> wol tzu danke entphangen heft
               de negen dusend engilsche nobeln de here to Helsingborgh geteydinget worden van vns
                  vnd<ex>e</ex> vns<ex>er</ex> rades wege<ex>n</ex>. vnd<ex>e</ex> de sulue
               erwerdige geystlicher here here Vlrich vns wedder antwerden gelatze<ex>n</ex> heft
               das land Gotland vnd<ex>e</ex> de stat Wysbu vnd<ex>e</ex> den bow de<ex>re</ex>
               selbest myt all<ex>e</ex>r vorben<ex>omeden</ex> landes stat vnd<ex>e</ex> bowens
               tobehoringe gantz fry qwit vnd<ex>e</ex> vmbewore<ex>n</ex> in all<ex>e</ex>r mate
               als vns vnd<ex>e</ex> vns<ex>er</ex> rat van syne<ex>n</ex> sendeboden here tzu
               Helsingborch geteydinget wart vnd<ex>e</ex> gelouet oc hebbe wy de
                  vorben<ex>omeden</ex> here Vlrich vnd<ex>e</ex> des ordens sendeboden geantwerdet
               alle de brefe de wy geben solde deme lande Gotland vnd<ex>e</ex> der stat Wysbu in
                  all<ex>er</ex> mate als he<ex>re</ex> to Helsingborch gedeydinget wart
                  vnd<ex>e</ex> de sulue brefe hebben de sulue ordens sendeboden vort an geantwerdet
               deme lande Gotland vnd<ex>e</ex> der stat Wysbu. ♦ Oc hebbe de sulue ordens
               sendeboden vns wedder geantwerdet de brefe de. de van Gotland vnd<ex>e</ex> Wysbu vns
                  gegeue<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> besegelt hebbe<ex>n</ex>. als och here to
               Helsingborch gedeydinget wart. ♦ Vnd here mede is gezonet geendeget vnd<ex>e</ex>
                  vru<ex>n</ex>tlike wech gelecht to ewyghe tyden alle schelinge twydracht
                  vnd<ex>e</ex> mani<ex>n</ex>ge de tuschen de suluen here Vlrich vnd<ex>e</ex> des
               ordens landen steten vnd<ex>e</ex> luten vff eyne syte. vnd<ex>e</ex> tuschen vns
                  vnd<ex>e</ex> vns<ex>er</ex> dren richen Denema<ex>r</ex>che<ex>n</ex>
                  Swede<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> Norwege<ex>n</ex> vnd<ex>e</ex> Gotland
                  vnd<ex>e</ex> Wysbu. landen steden vnd<ex>e</ex> luden vff de ander syde. bet an
               dessen dach gewesen syn. van des landes weghe<ex>n</ex> Gotland vnd<ex>e</ex> der
               stat Wysbu also das nymand van vns<ex>er</ex> richen landen steden adder luden van
                  vns<ex>er</ex> wegen vorder maninge adder schuldinge to deme here Vlrich adder des
                  vorben<ex>omeden</ex> ordens landen steden adder lute<ex>n</ex> doen sal. van
               desseme vorbeschreue<ex>ne</ex> sachen als vm Gotland vnd<ex>e</ex> Wysbu als
                  vorgeschreue<ex>n</ex> stet vnd och also das noch de vorben<ex>omede</ex>
                  he<ex>re</ex> Vlrich noch synen nachku<ex>m</ex>linge adder des
                  vorgeschreue<ex>n</ex> ordens lande stete adder lute keynerley rechticheyt adder
               ansproke to deme vorben<ex>omeden</ex> lande Gotland vnd<ex>e</ex> Wysbu
                  vnd<ex>e</ex> to deme bow vnd<ex>e</ex> erer tubehoringe hebben sollen. ♦ Alle
               desse vorgeschreue<ex>n</ex> stukke vnd<ex>e</ex> artikel geloue wy konu<ex>n</ex>g
               Erich vorben<ex>omed</ex> vore vns vnd<ex>e</ex> vnse nachku<ex>m</ex>linge vnd
                  vns<ex>er</ex> riche landen steden vnd<ex>e</ex> luden den vorben<ex>omeden</ex>
                  he<ex>re</ex> Vlrich vnd<ex>e</ex> synen nachkumlingen vnd<ex>e</ex> des ordens
               landen steden vnd<ex>e</ex> lude. stede vnd<ex>e</ex> vaste to holden zunder alle
               argelist vnd<ex>e</ex> hulprede. ♦ Here hebben an vnd<ex>e</ex> ouer gewesen
                  vns<ex>er</ex> truwe<ex>n</ex> rat vnd<ex>e</ex> ma<ex>n</ex>nes. als h<ex>er</ex>
               Iacop myt godes gnade<ex>n</ex> ertzebescop to Lu<ex>n</ex>den. her Iahan ertzebescop
               to Vpsala vnd<ex>e</ex> bescop Knwt to Lyncopu<ex>n</ex>g. bescop Byorn to Abo
                  vnd<ex>e</ex> bescop Andreas to Strengenes vnd<ex>e</ex> her Pet<ex>er</ex> Lukke
               archidyachon to Roskild vnd<ex>e</ex> her Iesse Duwe vns<ex>er</ex> hofmeyster her
               Steen Boss<ex>on</ex> her Thure Beientzs<ex>on</ex>. her Anders Olafsone her
                  He<ex>n</ex>ny<ex>n</ex>g Konu<ex>n</ex>gxmarch vnd<ex>e</ex> her
                  B<ex>e</ex>n<ex>e</ex>d<ex>i</ex>cs Poggewysch ritere vnde to merer bewaringe alle
               desser vorgeschreue<ex>n</ex> stukke so hebbe wy vns<ex>er</ex> maiestates incigle an
               dessem breff henge<ex>n</ex> laten. der gegeue<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> gescreuen is
               vp vns<ex>er</ex> slot Calmarn an daghe Cosme vn<ex>de</ex> Damiani nach der borth
               Christi vertege<ex>n</ex> hunderd iare vnd<ex>e</ex> vp dat <app>
                  <lem>acte</lem>
                  <rdg>linien herefter udfyldt med pennekrøller A </rdg>
               </app>\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Erik af Guds nåde konge af Danmark, Sverige, Norge, de venders og goters konge og
               hertug af Pommern erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at en ærværdig gejstlig
               herre hr. Ulrich af Jungingen, højmester for den tyske orden i Preussen på sine og
               ordenens vegne af os har modtaget til fuld tilfredshed og kvitterer for de 9000
               engelske nobler, som er blevet aftalt her i Helsingborg på vores og vores råds vegne,
               og den samme ærværdige gejstlige herre hr. Ulrich har igen ladet overdrage til os
               landet Gotland og staden Visby og byggeriet der med alt det, der tilhører det
               førnævnte land stad og byggeri helt kvit og frit og uden retskrav på alle måder, som
               det var aftalt og lovet os og vort råd af hans sendebude her i Helsingborg. Endvidere
               har vi overdraget den førnævnte hr. Ulrich og ordenens sendebude alle de breve, som
               vi skulle give landet Gotland og staden Visby på alle måder, som det blev aftalt her
               i Helsingborg, og de samme breve har den samme ordens sendebude videre overdraget til
               landet Gotland og staden Visby. Endvidere har den samme ordens sendebude igen
               overdraget os de breve, som de fra Gotland og Visby har givet os og forseglet, som
               det også blev aftalt her i Helsingborg. Og hermed er forsonet, afsluttet og
               venskabeligt bilagt til evige tider alle stridigheder, tvedragt og rykning, som har
               været indtil denne dag vedrørende landet Gotland og staden Visby mellem den samme hr.
               Ulrich og ordenens lande stæder og folk på den ene side og mellem os og vore tre
               riger Danmark, Sverige og Norge og Gotland og Visby, lande stæder og folk på den
               anden side, således at ingen af vore riger, lande, stæder eller folk på vore vegne
               fremover skal fremføre rykning eller anklager mod hr. Ulrich eller den førnævnte
               ordens stæder eller folk angående disse førnævnte sager, nemlig angående Gotland og
               Visby, som står skrevet ovenfor, og også således at hverken den førnævnte hr. Ulrich
               eller hans efterkommere eller den førnævnte ordens lande stæder eller folk skal have
               nogen rettigheder eller krav over for det førnævnte land Gotland og Visby og til
               byggeriet og deres tilliggende. Alle disse førnævnte punkter og artikler lover vi,
               førnævnte kong Erik, for os og vore efterkommere og vore riger lande og stæder og
               folk den førnævnte hr. Ulrich og hans efterkommere og ordenens lande stæder og folk
               at holde stadigt og fast uden nogen svig og udflugter. Her har været til stede vort
               tro råd og vore mænd, nemlig hr. Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, hr. Johan,
               ærkebiskop af Upsala og biskop Knud af Linköping, biskop Bjørn af Åbo og biskop
               Anders af Strängnäs, og hr. Peder Lykke, ærkediakon i Roskilde, og hr. Jens Due, vor
               hofmester, hr. Sten Boson, hr. Ture Bentson, hr. Anders Olafson, hr. Henning
               Königsmark og hr. Benedikt Pogwisch, riddere, og til yderligere sikkerhed for alle
               disse førnævnte punkter så har vi ladet vor majestæts segl hænge på dette brev, som
               er givet og skrevet på vort slot Kalmar på Cosimo og Damians dag efter Kristi fødsel
               1400 år og i det 8. år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
