<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080720001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-086-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">367</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">86,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>Or. perg. RA 0101</collection>
                        <idno>SDHK-nr. 17075</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="parch">
                              <support>
                                 <ab>Pergament</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <width>23.3</width>
                                    <height>12.1 (plica: 1.4)</height>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På bagsiden: <q>Item Jon Jonssons breff avapn vm ett jordeskifte
                                 millom her Abram oc hanom efter her Ærland Knvtsson.
                              Werend</q>
                           </ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="1" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="2" type="pendant">
                              <ab>kannikken Mathias' segl af voks i perg.rem, svensk</ab>
                           </seal>
                           <seal n="3" type="missing">
                              <ab>perg.rem</ab>
                           </seal>
                           <seal n="4" type="missing">
                              <ab>seglsnit</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc> &lt;!-- Sv. RA. Perg. 23,3 × 12,1 (plica 1,4). 1: Perg.rem. 2: Kannikken
                  Mathias' segl af voks i perg.rem, svensk. 3: Perg.rem. 4: Seglsnit. Svenskt Dipl.
                  II 49 nr. 986. --&gt; </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 49 nr. 986</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-07-20" notAfter="1408-07-20"> 1408. 20. juli</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jon Jonsson, væbner, erkender ved skiftet efter afdøde hr. Erland
                           Knutsson, ridder, at have overladt ridderen hr. Abraham Brodersen alt den
                           afdødes gods med undtagelse af Vederslöv og to gårde i Ungnanäs, som
                           tilfalder andre arvinger.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:11.308+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th 2011-02-02T14:19:11.308+01:00</change>
         <change when="2017-01-16" who="#th">Tekst indsat efter SD og derpå normaliseret nødtørftigt af th</change>
         <change when="2017-02-14" who="#ssb">Oversættelse tilføjet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p>Jak Joon Joonson awapn kænnis mædh thæsso mino oppno brewe ath iæk hawer giørth æth
               laghlikit iordhaskippte mædh hædherlikom ok wælbornom herra. herra Abram Brodherson
               riddare hwilkit skipte os saman fiøll æpter herra Erlend Knutson riddare gudh hans
               siæl hawe. i swa danæ mato. ath fornæmpde herra Abram Brodherson skal hawa ok behalda
               for thæn dælin han køpthæ i arwith alth thet gotz som herra Erlend Knutzson atthæ
               badhe køpe gotz ok pantha gotz hwar thæt hælzth ligger æller finnæs kan til
               æwerdhelica egho vtan Wædhersleeff swa mykith som herra Erlend Knutzson ther wth i
               atthæ badhe køpe gotz ok panthæ gotz mædh all rættighæth som han thæt atthæ skal frw
               Mærithæ som for<hi rend="sup">da</hi> herra Erlends Knutzsons ælskelikin hustrw war
               hawa ok behaldæ til æwerdhelika egho ok Knutz Miælarydz børn all vtan the hustrun
               Cristinæ som Nisse Magnusson aff Tandaker hawer skulæ hawa ok behaldhæ ii ghardhæ i
               Onghnanæs i Wærændæ til æwerdhelika egho. </p>
            <p> Til mere wisso ok bæthræ forwarningh ath thætthæ forscripnæ skal stadhukth ok fast
               bliwæ i alle matho tha hawer iæk for<hi rend="sup">de</hi> Joon Joonson hænkth mith
               insigle for thætthæ mith oppnæ breff mædh winskapp ok kærlek ok bidher iak hædherlika
               mæn som ær herra Mathis canunc i Lyncøpung Pæther Niclisson hærezhøffdhinge ower
               Sunderbo frw Meritæ ok Pæther Boson ath the hænghæn thæra insigle fore thætta breff
               mædh mino æghno til witnisbyrdh</p>
            <p> Datum anno domini m°cd° octauo die beate Margarete virginis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Jeg Jon Jonsson, væbner, vedkender med disse mine åbne breve at jeg har gjort et
               lovligt jordskifte med den ansete og velbårne herre, hr. Abraham Brodersen, ridder.
               Hvilket skifte fandt sted efter hr. Erland Knutsson, ridder – Gud have hans sjæl! –
               på sådan måde at nævnte hr. Abraham Brodersen skal have og beholde for den del han
               købte i arven alt det gods som hr. Erland Knutsson ejede, både købegods og pantegods,
               hvor som helst det ligger eller kan findes, til evindeligt eje, undtagen Vederslöv; så meget som hr.
               Erland Knutsson ejede af både købegods og pantegods deri med alle rettigheder, således som han ejede det
               skal fru Märta, som var den nævnte hr. Erland Knutssons elskede
               hustru, have og beholde [det] til evindeligt eje. Og alle Knud Miälaryds børn (bortset fra
               dem [hos] hustruen Christine som Nisse Magnusson af Tandaker har) skulle have og
               beholde 2 gårde i Ungnanäs i Värend til evindeligt eje.</p>
            <p>Til mere vished og bedre forvaring at dette foreskrevne skal blive stadigt og fast i
               alle måder, da har jeg, fornævnte Jon Jonsson, hængt mit segl under dette mit åbne
               brev, og med venskab og kærlighed beder jeg ansete mænd, som er hr. Matthias,
               kannik i Linkøping, Peter Niclasson, heredshøvding over Sunderbo, fru Märta og Peter
               Bosson om at hænge deres segl under dette brev med mit eget til vidnesbyrd. </p>
            <p>Givet i det Herrens år 1408 på den hellige Jomfru Margrethes dag [20. juli].</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
