<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12851031002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12851031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">155</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. I 673 nr.817; Lüb. UB. I 440 nr. 484; Pom. UB. II 572
                  nr.1356 — Reg. Dan. nr. 1361*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484726.webp">2. rk. III nr. 155</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511060.webp">II:3 nr. 155</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 155. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-10-31"> 1285. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sveriges voldgiftskendelse i striden mellem kong Erik af Norge og
                  stæderne Lübeck, Rostock, Wismar, Stralsund, Greifswald, Riga og Visby. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presentes litteras inspecturis Magnus dei gracia Sweuorum Gothorumque rex
                  salutem in domino sempiternam. </p>
            <p> .... Item si rex Dacie/ conquerens/ dominum regem Norwegie fecisse sibi iniuriam/
                  secum contra eum. auxilium dictarum inuocauerit ciuitatum/ ciuitates debent regi
                  Norwegie quod faciat regi Dacie iusticiam suas litteras destinare/ ♦ Quibus
                  receptis si rex Norwegie rescripserit se hoc uelle/ et quod ad hoc offerat se
                  paratum/ ad acceptandum eciam diem quo ipse et rex Dacie ad conferendum super eis
                  que inter eos uerterentur possent insimul conuenire/ quam diu dominus rex Norwegie
                  exhibuerit se ad iusticiam ipsi regi Dacie cum <pb facs="4484727"/> effectu
                  memorate ciuitates non astabunt regi Dacie nec aliquid contra regem Norwegie
                  facient puplice uel occulte/ ♦ Postquam autem conuenerint ipsi reges/ quilibet per
                  se assumat unum discretum et tercium ambo simul quorum trium uel duorum ex ipsis
                  stabitur arbitrio/ quis dictorum regum causam habeat magisiustam/ ♦ Et si
                  arbitrati fuerint/ quod rex Norwegie iustiorem habeat causam ciuitates contra eum
                  regem Dacie noniuuabunt/ ♦ Si autem arbitrium tulerint/ quod rex Dacie iusticiam
                  habeat/ ciuitates si uolunt ipsum regem Dacie potuerunt tunc iuuare .... ♦ Uerum
                  si elapsis octo annis a festo pentecostes proximo preterito/ dictarum ciuitatum
                  incole regi Dacie auxilium non prestiterint/ ipsi de cetero alicui contra regem
                  Norwegie non astabunt ... </p>
            <p> Et in premissorum omnium testimonium et euidenciam pleniorem, sigillum nostrum
                  presentibus duximus apponendum. Actum et datum Kalmarnie, anno domini supradicto,
                  in uigilia omnium sanctorum, anno regni nostri duodecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 supradicto] sc. m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi> Ixxxv9. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds Naade de Sveers og Gøters Konge, til alle, der faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med Gud ... </p>
            <p> ... fremdeles hvis Danmarks Konge klager over, at Norges Konge har gjort ham Uret
                  og paakalder de nævnte Stæders Bistand mod ham, skal Stæderne sende deres Breve
                  til Norges Konge om, at han skal yde Danmarks Konge Retfærdighed. Hvis Norges
                  Konge efter at have modtaget disse Breve svarer tilbage, at det vil han, og at han
                  i dette Øjemed erklærer <pb facs="4511061"/> sig rede til ogsaa at fastsætte en
                  Dag, hvor han og Danmarks Konge kan mødes for at drøfte de Sager, der er dem
                  imellem, maa omtalte Stæder, saalænge Norges Konge virker for at yde Danmarks
                  Konge Retfærdighed, ikke bistaa Danmarks Konge og hverken offentligt eller
                  hemmeligt gøre noget mod Norges Konge. Og naar Kongerne kommer sammen, skal hver
                  for sig udpege en god Mand og begge tilsammen en tredje, og ved den Voldgiftsdom,
                  som de tre eller to af dem fælder, skal det staa fast, hvem af de nævnte Konger
                  der har den retfærdigste Sag. Og hvis Voldgiftsmændene mener, at Norges Konge har
                  den retfærdigste Sag, maa Stæderne ikke hjælpe Danmarks Konge mod ham. Men hvis de
                  fælder den Kendelse, at Danmarks Konge har Ret, saa kan Stæderne, hvis de vil,
                  hjælpe denne ... Men hvis nævnte Stads Indbyggere ikke inden otte Aar fra nærmest
                  foregaaende Pinsefest har ydet Danmarks Konge Hjælp, maa de derefter ikke bistaa
                  nogen mod Norges Konge ... </p>
            <p> Og til Vidnesbyrd og fyldigere Bevis for ovenstaaende har vi ladet vort Segl
                  hænge under dette Brev. Forhandlet og givet i Kalmar i det ovennævnte Herrens
                     Aar<ref target="drb1"/>, Dagen før alle Helgeners Dag, i vort 12. Regeringsaar.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> nml. 1285. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
