<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12851126001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12851126001</idno>
            <idno type="dd_serialno">162</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Æbelholtbogen f.50 med overskrift: <hi rend="italic">Øræby</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> SRD. VI 165 — Reg. Dan. nr. 1364.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484731.webp">2. rk. III nr. 162</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511065.webp">II:3 nr. 162</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 162. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-11-26"> 1285. 26. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ingerd, Barvid Andersens enke skøder paa Sømme herredsting ved Jens Ødgersen 7½
                  ørtug skattejord i Holbo herred og 11½ ørtug skattejord i Strø herred til Æbelholt
                  kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484732"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Ingert Baruidi Anderssun
                  relicta salutem in domino sempiternam ♦ Notum facio quod in placito Sømæhæreth
                  constituta Iohannem Øtgherssun meum ordinaui et constitui procuratorem ad
                  scotandum domino abbati et monasterio sancti Thome de Paraclito terras septem
                  solidorum cum dimidio in censu Ørby in Holbohæreth et terras undecim solidorum cum
                  dimidio in censu Lyngby Maglæ in Strøhæreth cum pratis siluis aquis piscariis et
                  omnibus suis pertinenciis quemadmodum eas tenui et possedi iure perpetuo
                  possidendas ♦ Qui Iohannes in dicto placito me presente rogante ac pallium cum
                  aliis discretis uiris infrascriptis tenente dictas
                  terrasscotauitabbatietmonasteriosepedictis dominis ♦ Insupereidem Iohanni
                  potestatem reiterandi ips&lt;am&gt; me&lt;am&gt; dict&lt;am&gt; scotacionem in
                  placitis Holmbohæret et Strøhæreth antedictis ratam assignaui et quicquid per
                  ipsum Iohannem factum fuerit in premissis ♦ Ne igitur aliqua astucia dissencionis
                  de uendicione et scotacioneiam dictis de cetero possit suborriri presentes
                  litteras sigillo meo una cum sigillis discretorum uirorum dominorum magistri
                  Iohannis prepositi Roskildensis Attonis prepositi Nicolai dicti Windher Arwidi
                  Mathei canonicorum loci eiusdem Lydike aduocati ciuitatis eiusdem Conradi dicti
                  Franz et Nicolai Godefridi ciuium ibidem qui omnes cum multis aliis tam clericis
                  quam laicis presentes fuerunt specialiter ad hoc rogati sigillari feci in
                  testimonium et cautelam ♦ Datum Roskild&lt;is&gt; anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> quinto in crastino
                  beate Katerine uirginis et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 ips(fam) me(am) dict(am)] ipse meo dicto ms. </p>
               <p> 12 assignaui) assignauit ms. </p>
               <p> 20 Roskildis] Roskildn ms. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ingerd, Barvid Andersens Enke, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med
                  Gud. </p>
            <p> Jeg gør vitterligt, at jeg har indfundet mig paa Sømme Herredsting, hvor jeg har
                  indsat og beskikket Jens Ødgersen som min befuldmægtigede til at skøde Herr
                  Abbeden og St. Thomas Kloster i Æbelholt syv og en halv Ørtug Skattejord i Ørby i
                  Holboherred og elleve og en halv Ørtug Skattejord i Store Lyngby i Strø Herred med
                  Enge, Skove, Vande, Fiskesteder og alt Tilliggende at besidde med evig Ret paa
                  samme Maade, som jeg selv har haft og besiddet dem. Denne Jens skødede paa nævnte
                  Ting nævnte Jorder til ofte nævnte Herrer, Abbeden og Klosteret, idet jeg var
                  tilstede, opfordrede dertil og holdt Køberens Kappe sammen med de andre gode Mænd,
                  som er anført nedenfor. Jeg har ogsaa givet samme Jens gyldig Fuldmagt til at
                  gentage min Skødning paa Tingene for fornævnte Holboherred og Strøherred, og
                  stadfæster alt, hvad der af samme Jens maatte blive udført i fornævnte Sag. For at
                  ikke Uenighed og Svig om allerede nævnte Salg og Skødning for Fremtiden skal kunne
                  opstaa, har jeg til Vidnesbyrd og Forvaring ladet dette Brev besegle med mit Segl
                  og følgende gode Mænds Segl: Herrerne Magister Jens, Provst i Roskilde, Provst
                  Atte, Niels kaldet Vinder og Arvid Madsen, Kanniker sammesteds, Lydeke, Foged i
                  samme Stad, Konrad kaldet Franz og Niels Gudfredsen, Borgere sammesteds, der alle
                  tilligemed mange andre, gejstlige som verdslige, var tilstede ifølge særlig
                  Opfordring. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1285, Dagen efter St. Katarina
                  Jomfru og Martyr. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
