<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12851231103</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12851231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hamb. UB. I 671 nr. 818.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484735.webp">2. rk. III nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511069.webp">II:3 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 166. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-12-31"> [c. 1285] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Udtog af en beretning om de tjenester Hamburg i tidens løb har ydet greverne af
                  Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle de dessen breef anseen unde horen, de scholen dat weten, dat de raad uan
                  Hamborch myd eren wisesten an ere heren, de greuen, dur mynne unde urentschup,
                  bouen dat se myd hantfestinghen bewisen moghen, to arbeyde unde to cost hebbet
                  gheleghet, alze men uornemen machin desser schrift. </p>
            <p> To deme ersten male, do greue Alph wedder in dit land quam, antworde wi eme de
                  stad uan Hamborch unde sende unse borghere, de rikesten unde de weldeghesten,
                  greuen Alberte uan Orlemunde to gysle, dat he dede myd ereme lyue unde ghüde, so
                  wat he wolde; de lozede wy untieghen ene mit vefteynhundert marken lodhiges
                  sulueres. </p>
            <p> Darna quam herteghe Otte van Brunswich myd heerschilde in den Ghorijswerder unde
                  wistede den myd roue unde myd brande. Unde ieghen ene senden wy unse borghere myd
                  den wapenen dor uses heren bede. Een deel wart erer gheuanghen, een deel
                  gheslaghen, de uanghene losede wy myt achtehundert marken lodighes suluers. </p>
            <p> Vorbat do de koning uan Denemarken dat hus to Etzeho beleghet hadde, dat beredde
                  greue Alph, dar weren use borghere mede myd den wapenen; dat kostede vyfhundert
                  lodighe mark suluers. </p>
            <p> Do koning Woldemer was to Bornehouede myd groter macht unde wolde den greuen
                  uordriuen, dar weren use borghere mede unde hulpen eme dat wedder doen. Dat
                  kostede twelfhundert lodighe mark. </p>
            <p> Sedder do greue Alph sik uoreuende myd deme koninghe unde sine dochter ghaf
                  herthegen Abele, do gheue wy eme veerhundert mark pennynghe to der britlacht. </p>
            <p> ............ </p>
            <p> Darna do greue Johan orleghede myd deme koninghe uan Denemarken, do sende wi eme
                  veftich ors uordecket, de kosten veerhundert mark lodighes suluers. Darna sanden
                  wy eme druttich ors uordecket to Odeslo, de kosten drehundert pund. Darna do he
                  was to Molne, sande wy eme sestich verder boteren. </p>
            <p> Tho deme anderen male, do he orleghede oppe den koningh to Denemarken unde des
                  koninghes lude ute Boyceneborch unde uthe Molne branden des gre<pb facs="4484737"/>uen dorpe uor Hamborch, dat werden use borghere unde würden gheuanghen her
                  Werner uan Erteneborch, her Frederich, hern Beyen sone. Er iewelk lozede sik myd
                  twenhundert marken pennynghe. </p>
            <p> ............ </p>
            <p> Do de ghreue vür mid deme bischoppe uan Bremen uor Ripen, sende wi eme twe
                  kogghen na mid luden. De costen twehundert lodighe mark. </p>
            <p> ............ </p>
            <p> Do greue Bernart van Anehalt koning Abeles dochter nam, do gheue wy den ghreuen
                  twehundert mark pennynghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Alle, som ser og hører dette Brev, skal vide, hvad Hamborgs Raad med dets
                  kyndigste Mænd har ydet deres Herrer, Greverne — for Kærligheds og Venskabs Skyld
                  udover det, de kan bevise med Dokumenter — af Bistand og Underhold, saadan som man
                  kan erfare det i dette Skrift. </p>
            <p> Den første Gang, Grev Adolf kom tilbage til dette Land<ref target="drb1"/>,
                  overgav vi til ham Staden Hamborg og sendte vore Borgere, de viseste og mægtigste,
                  til Grev Albrecht af Orlamünde som Gidsler, saa at han kunde gøre med deres Liv og
                  Gods, hvad han vilde; dem løskøbte vi fra ham med femten hundrede Mark lødigt
                  Sølv. </p>
            <p> Derefter kom Otto af Brunsvig med Krigstropper til Gorrieswerder og hærgede det
                  med Rov og Brand<ref target="drb2"/>. Og imod ham sendte vi vore Borgere med
                  Vaaben paa vor Herres Opfordring. En Del af dem blev taget tilfange, en Del blev
                  dræbt; de fangne løskøbte vi med otte hundrede Mark lødigt Sølv. </p>
            <p> Fremdeles da Kongen af Danmark havde belejret Fæstningen Itzehoe<ref target="drb3"/>: det ordnede Grev Adolf, og vore Borgere var med der med
                  Vaaben; det kostede femhundrede lødige Mark Sølv. </p>
            <p> Da Kong Valdemar var ved Bornhøved med stor Magt og vilde fordrive Greven<ref target="drb4"/>, var vore Borgere med og hjalp ham med at afvende det. Det
                  kostede tolv hundrede lødige Mark. Senere, da Grev Adolf sluttede Forlig med
                  Kongen og gav Hertug Abel sin Datter til Ægte, da gav vi ham fire hundrede Mark
                  Penge til Brylluppet ... </p>
            <p> Da derefter Grev Johan førte Krig mod Kongen af Danmark<ref target="drb5"/>, da
                  sendte <pb facs="4511070"/> vi ham halvtreds Heste i Krigsudrustning, de kostede
                  fire hundrede Mark lødigt Sølv. Derefter sendte vi ham tredive Heste i
                  Krigsudrustning til Oldersloe, de kostede tre hundrede Pund. Derefter, da han var
                  i Mölln, sendte vi ham treds Kvarttønder Smør. </p>
            <p> Den anden Gang, da han førte Krig mod Kongen af Danmark, og Kongens Folk fra
                  Boizenburg og Mölln brændte Grevens Landsbyer uden for Hamborg, forhindrede vore
                  Borgere det og Herr Werner af Ertenburg, Herr Frederik, Herr Beyos Søn, blev taget
                  tilfange. Enhver af dem løskøbte sig med to hundrede Mark Penge ... </p>
            <p> Da Greven drog med Bispen af Bremen til Ribe<ref target="drb6"/>, sendte vi to
                  Kogger efter ham med Folk. De kostede to hundrede lødige Mark ... </p>
            <p> Da Grev Bernhard af Anhalt tog Kong Abels Datter til Ægte<ref target="drb7"/>, da
                  gav vi Greven to hundrede Mark Penge. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1225. </p>
                  <p n="drb2"> Otto af Brunsvig understøttede sin Morbroder Valdemar 2.s Revanchekrig
                  1226—27. </p>
                  <p n="drb3"> 1227 Foraar. </p>
                  <p n="drb4"> 1227 22. Juli. </p>
                  <p n="drb5"> 1247. Grev Johan af Holsten støttede sin Søstersøn, Hertug Abel, i
                  dennes Kamp mod Erik 4. Plovpenning. </p>
                  <p n="drb6"> 1249. Da Erik 4. Plovpenning og Abel samtidig indgik Forlig med hinanden
                  opløste dette Ledingstogt sig i intet. </p>
                  <p n="drb7"> 1258 3. Februar indgik Bernhard af Anhalt i Hamborg Ægteskab med Abels
                  Datter, Sofie. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
