<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12851031001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12851031001</idno>
            <idno type="dd_serialno">154</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Suecica nr. 10. Perg. 22,2 × 15,7 (plica 2,1). Kong
                  Magnus segl i perg.rem, beskadiget. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Dipl. Svec. II 668 nr. 1731; Lub. UB. I 440 nr. 483; Bunge I 621
                  nr. 501; Pom. UB. II 575 nr. 1357 — Reg. Dan. nr. 1360*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484725.webp">2. rk. III nr. 154</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511059.webp">II:3 nr. 154</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 154. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-10-31"> 1285. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kalmar </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige bekendtgør de bestemmelser i forliget mellem Norge og
                  hansestæderne, som behandler en eventuel bilæggelse af den dansk-norske strid og
                  stædernes stilling under en fortsat dansk-norsk krig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Magnus dei gracia Sweorum Gothorumque rex omnibus presentes litteras inspecturis/
                  salutem in domino sempiternam/ ♦ Protestamur et recognoscimus per presentes quod
                  inter illustrem regem Norwegie ex parte una et ciuitates marithimas Lybekh/
                  Rodstokh/ Wissimarie/ Stralaesund/ Gripeswold/ Rigam et Theotunicosin Wistby et
                  dictarum ciuitatumincolas est taliter placitatum quod si rex Dacie conquerens
                  regem Norwegie fecisse sibi iniuriam * secum contra eum dictarum auxilium
                  inuocauerit ciuitatum/ ciuitates debent regi Norwegie quod faciat regi Dacie
                  iusticiam suas literas destinare/ ♦ Quibus receptis si rex Norwegie rescripserit
                  se hoc uelle et quod ad hoc offerat se paratum ad acceptandum eciam diem quo ipse
                  et rex Dacie ad conferendum super eis que inter ipsos uerterentur possent in simul
                  conuenire quam diu memoratus rex Norwegie exhibuerit se ad iusticiam ipsi regi
                  Dacie cum effectu/ memorate ciuitates non astabunt regi Dacie nec aliquid contra
                  regem Norwegie facient puplice uel occulte ♦ Cum uero conuenerint ipsi reges/
                  quilibet per se assumat unum discretum et tercium ambo simul/ quorum trium uel
                  duorum ex ipsis stabitur arbitrio quis dictorum regum causam habeat magis iustam/
                  ♦ Etsi arbitrati fuerint quod rex Norwegie iusticiam habeat/ ciuitates contra <pb facs="4484726"/> eum regem Dacie non iuuabunt/ ♦ Si autem arbitrium tulerint
                  quod rex Dacie iustiorem habeat causam ciuitates si uoluntipsum regem Dacie
                  potuerunt tunc iuuare ita tamen quod licet gwerra moueri et geri incipiat incole
                  dictarum ciuitatum in Norwegia et Normanni in ciuitatibus premissis possent hinc
                  inde saluis rebus suis et personis redire ad propria in uno mense postquam
                  constiterit arbitrium esse latum/ ♦ Sed si forsan aliqui manere uoluerint ubi tunc
                  fuerint constituti manendi securitatem habebunt in se et bonis suis ex utraque
                  parte donec gwerra fuerit terminata ♦ Uerum si elapsis octo annis a festo
                  pentecostes proximo preterito dictarum ciuitatum incole regi Dacie auxilium non
                  prestiterint/ ipsi de cetero alicui contra regem Norwegie non astabunt/ nisi quod
                  quelibet ciuitas potest iuuare dominum suumsi ipsum rex Norwegie duxerit
                  inuadendum/ nec se confederabunt cum aliquibus aut coniurabunt quin semper
                  excipient de cetero dominum regem Norwegie quod nichil facient contra ipsum ♦ Et
                  si dominus rex Norwegie cum aliquibus confederacionem seu coniuracionem fecerit
                  similiter dictas precludet et excipiet ciuitates/ ♦ In cuius testimonium sigillum
                  nostrum presentibus est appensum/ ♦ Datum Kalmarnie anno domini m<hi rend="sup">o</hi>/ cc<hi rend="sup">o</hi>/ lxxx quinto/ in uigilia omnium sanctorum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 17 incolas] her mangler, ex parte altera, saaledes som det ogsaa staar i selve
                  kong Magnus voldgiftsdom mellem Norge og stæderne (udtog nr. 155, trykt i sin
                  helhed Pom. UB. II 572 nr. 1356), af hvilket dette brev er et excerpt af de Danmark
                  vedrørende bestemmelser. </p>
               <p> 18 iniuriam "| iniuriam et ms., en kontamination af »conqueritur . . et ..
                  inuocauerit« og »conquerens .. inuocauerit«; forlægget (nr. 755) har da heller
                  ikke et, som følgelig bør udelades. </p>
               <p> 29 iusticiam] i selve traktaten (cf. nr. 155) staar der iusticiorem causam. </p>
               <p> 2 iusticiorem . . causam] i selve traktaten (cf. nr. 155) staar der iusticiam.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds Naade de Sveers og Gøters Konge til alle, der faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindeligt med Herren. </p>
            <p> Vi erklærer og anerkender ved dette Brev, at der mellem Norges høje Konge som den
                  ene Part og Søstæderne Lübeck, Rostock, Wismar, Stralsund, Greifswald, Riga og
                  Tyskerne i Visby og de nævnte Stæders Indbyggere (som den anden Part)<ref target="drb2"/> er aftalt følgende: at hvis Danmarks Konge klager over, at
                  Norges Konge har gjort ham Skade og paakalder de nævnte Stæders Bistand mod ham,
                  skal Stæderne sende deres Breve til Norges Konge om, at han skal yde Danmarks
                  Konge Retfærdighed. Hvis Norges Konge efter at have modtaget disse svarer tilbage,
                  at det vil han, og at han i dette Øjemed erklærer sig rede til ogsaa at fastsætte
                  en Dag, hvor han og Danmarks Konge kan mødes for at drøfte de Sager, som er dem
                  imellem, maa omtalte Stæder, saa længe nævnte Konge af Norge virker for at yde
                  Danmarks Konge Retfærdighed, ikke bistaa Danmarks Konge og hverken offentligt
                  eller hemmeligt gøre noget mod Norges Konge. Og naar Kongerne kommer sammen, skal
                  hver for sig udpege en god Mand og begge tilsammen en tredje og ved den
                  Voldgiftsdom, som de tre eller <pb facs="4511060"/> to af dem fælder, skal det
                  staa fast, hvem af nævnte Konger der har den retfærdigste Sag. Og hvis
                  Voldgiftsmændene mener, at Norges Konge har Ret, maa Stæderne ikke hjælpe Danmarks
                  Konge imod ham. Men hvis de fælder den Kendelse, at Danmarks Konge har den
                  retfærdigste Sag, saa kan Stæderne, hvis de vil, hjælpe Kongen af Danmark, dog
                  saaledes at — selvom der udbryder og begynder Krig — nævnte Stæders Indbyggere i
                  Norge og Nordmændene i fornævnte Stæder kan vende hjem med deres respektive
                  Ejendele og Personer i Behold i een Maaned, efter at det staar fast, at
                  Voldgiftskendelsen er fældet. Men hvis maaske nogle vil forblive, hvor de da er,
                  skal baade de selv og deres Ejendele frit kunne blive paa begge Sider, indtil
                  Krigen er endt. Men hvis nævnte Stæders Indbyggere ikke inden otte Aar fra nærmest
                  foregaaende Pinsedag har ydet Danmarks Konge Hjælp, maa de derefter ikke bistaa
                  nogen mod Norges Konge, undtagen at hver Stad kan hjælpe sin Lensherre, hvis
                  Norges Konge lader ham angribe, og ikke maa de forbinde eller sammensværge sig med
                  nogen, uden at de bestandigt for Fremtiden undtager Norges Herre Konge og
                  erklærer, at de intet vil gøre mod ham. Og hvis Norges Herre Konge slutter Forbund
                  eller Edsforbund med nogen, skal han paa samme Maade udelukke og undtage Stæderne.
                  Til Vidnesbyrd om dette er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Kalmar i det
                  Herrens Aar 1285, Dagen før alle Helgensdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette Brev er et Uddrag af selve Voldgiftskendelsen (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12851031002'&gt;155&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb2"> disse Ord mangler i den latinske Tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
