<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12850528001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12850528001</idno>
            <idno type="dd_serialno">139</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D1 Slesvig. Perg.43,5 × 13,5 (plica 1,9). 16 segl: 1. Perg.rem. 2.
                  Biskop Peder af Viborgs segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DGS. nr. 670.
                  3. Perg.rem. 4. Biskop Tyge af Ribes segl med rygsegl af ufarvet voks i perg.rem,
                  let beskadiget, DGS. nr. 802 og 803. 5.—6. Perg.remme. 7.—8. Snit. 9. Anders
                  Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, let beskadiget, DAS. nr. 47. 10. Niels
                  Juls segl af ufarvet voks i perg.rem, let beskadiget, DAS. nr. 57. 11. Ture
                  Marianesens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. nr. 58. 12. Jens Bardsens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, let beskadiget, DAS. nr. 59. 13. Gælkeren Niels segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, beskadiget, DAS. nr. 60. 14. Jon Lilles segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, beskadiget, DAS. nr. 61. 15. Mogens Skaanings segl af ufarvet
                  voks i perg.rem, beskadiget, DAS. nr. 63. 16. Perg.rem. — Bagpaa: <hi rend="italic">De castris et
                     terra Alsie et bonis corone in ducatu sitis/ cum denariis de moneta et ratione
                     expedicionis debitis/ sicut in concilio fuit terminatum domino regi nomine
                     corone iudicatis</hi>. — Registreret af Stephanius efter D10 p.205 (Canc.
                  liber), cf. Dipl. Dan. 2.r. I 41 nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>, trykt Danske
                  Mag. 6.r. I. 12. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 231. 
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Suhm X 1004; Pontoppidan, Den danske Atlas VII 441; Michelsen I 121
                  nr. 110; Hasse II 270 nr. 676; Danmarks Riges Historie II 128; <hi rend="italic">i
                  oversættelse</hi>: Hvitfeld II 363 Fol. 288 (efter Cancellariæ liber) og andre
                  steder. — Reg. Dan. nr. 1352*; Rep. nr. 502.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484712.webp">2. rk. III nr. 139</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511048.webp">II:3 nr. 139</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 139. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-05-28"> 1285. 28. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jens Dros af Lund, og bisperne Peder af Viborg, Tyge af Aarhus, Tyge
                  af Ribe, Ingvar af Roskilde, Jens af Odense og Niels af Børglum tildømmer paa
                  hoffet i Nyborg Danmarks krone herredømmet over Als efter vordholdsnævns ed og
                  krongodset i Sønderjylland med mønten og ledingsafløsningen efter et brev af
                  hertug Erik 1. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484713"/> Iohannes dei gracia Lundensis archiepiscopus. Swethie primas.
                  Petrus Wibergensis. Tucho Arusiensis. Tucho Ripensis. Ingwarus Roskildensis.
                  Iohannes Othoniensis. Nicolaus Burglanensis. eadem gracia episcopi. omnibus hos
                  scriptum cernentibus in domino salutem. ♦ Notum facimus uniuersis. quod cum inter
                  magnificum principem dominum nostrum Ericum regem Danorum Sclauorumque illustrem
                  nomine corone regni Dacie ex una parte. et domicellum Waldemarum ducem Iucie ex
                  parte ducatus sui ex altera. super terra Alsie. et super bonis regalibus in
                  predicto ducatu sitis. uidelicet. Croop. Haddebooth. Vlpænes. Nonæs. Clinttæbergh
                  cum siluis et pratis. silua Bokænæs. cum pratis ultra Swartæstrøøm. quatuor
                  marchis auri. in terris in Thorp. Biscoftoftæ. et Baldesløøf. preter id quod
                  Swening Graa sun ibidem possedit. Iarnæwith. Gælting ultra Brotæ. et de omni eo
                  quod Kally Swening sun habuit in Wakærbøøl. item de tribus partibus ciuitatis
                  Sleswicensis. cum tribus fundis regalibus. marcha auri in Huglæstath. Danwirky.
                  Hattasæt. Hammathorp. Handwith cum suis attinenciis. Høthær cum suis attinenciis.
                  Klippæløf. Sudthorp. Alsløf. Brytynæs. item in Gambla Hatharsløf quinque atting.
                  in Graam duodecim atting. una cum denariis. de moneta debitis et pro redempcione
                  expedicionis in Sunderiucia. diu fuisset mota materia questionis. <pb facs="4484714"/> tandem ex prouisione et consilio. meliorum regni Dacie. in
                  concilio Nyburgh. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>.
                  octogesimo. quinto. in septimana sancte trinitatis celebrato. super dicta terra
                  Alsie. de qua nil constabat. per puplica instrumenta. taliter exstitit ordinatum
                  legaliter et prouisum. quod iuramento duodecim uirorum discretorum de regno Dacie.
                  cuiusmodi iuramentum. worthæld. uulgariter nuncupatur. decerneretur et probaretur.
                  ad quem ipsorum dicta terra et bona. deberent de iure pertinere. ♦ Sed quia ex
                  deposicione et iuramento decem uirorum discretorum illorum qui a melioribus regni
                  ad hoc annominati fuerant. dominorum uidelicet. Magni Pæter sun. Nicolai. Iuul.
                  Thury Mariennæ sun. de Iucia. Iohannis Barthæ sun de Feonia. Nicolai quondam
                  prefecti Lundensis. Ioon Litlæ. Magni Scaneng. de Scania. Andree Niclæs sun. Olaui
                  Taky sun de Sialandia. et Iacobi dicti Flep. de Lalandia. et qui super hoc coram
                  toto concilio congregato predicto iurauerunt. nobis ad plenum constabat. quod
                  dominium dicte terre Alsie. uidelicet municiones. seu castra ibidem. homines
                  homagio astricti corone regni Dacie et bondones. ad dictum dominum regem E. nomine
                  corone regni pertinebant de iure. saluo iure bonorum patrimonialium in predicta
                  terra. que in sortem filiorum domini regis W. clare memorie specialiter
                  deuenerunt. de bonis eciam suprascriptis. nobis eciam plene constabat per puplicum
                  instrumentum domini Erici quondam ducis lIucie patris domicelli predicti super hoc
                  confectum. quod ad predictum dominum regem nomine corone regni pertinent pleno
                  iure. scire uolumus uniuersos. quod nos auctoritate omnipotentis dei. et regni
                  Dacie. dominium terre Alsie. sicut pretactum est et iuratum. et bona suprascripta.
                  in ducatu sita. una cum denariis. de moneta et pro redempcione expedicionis
                  debitis in Sunderiucia sepedieto domino regi in eodem concilio adiudicauimus et
                  adiudicamus nomine corone regni. in perpetuum possidenda. sub pena
                  excommunicacionis. firmiter prohibentes. ne quis de dominio terre Alsie seu de
                  bonis memoratis se aliquatenus intromittat. preter ipsius domini E. et successorum
                  eius in regno. uoluntatem pariter et consensum. ♦ In cuius rei testimonium sigilla
                  nostra una cum sigillis dominorum predictorum. qui super hiis iurauerunt. duximus
                  apponenda. ♦ Actum et datum loco. anno. et concilio supradictis. quinto kalendas
                  iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 Ingwarus Roskildensis) tilf. o. l. l. </p>
               <p> 8 illorum) tilf. o. l. </p>
               <p> 16 E. = Ericum. </p>
               <p> 17 W. = Waldemari. </p>
               <p> 25 concilio] rettet fra consilio i ms. </p>
               <p> 28 E. = Erici. </p>
               <p> 30 iurauerunt] herefter glemt presentibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund og Sveriges Primas, og af samme Naade
                  Bisperne Peder i Viborg, Tyge i Aarhus, Tyge i Ribe, Ingvar i Roskilde, Jens i
                  Odense og Niels i Børglum til alle, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at da der mellem den stormægtige Fyrste vor Herre
                  Erik, de Danskes og Venders høje Konge, i den danske Krones Navn som den ene Part
                  og Junker Valdemar, Jyllands Hertug som den anden Part, var opstaaet en langvarig
                  Strid om Landet Als og om Krongodset i fornævnte Hertugdømme, nemlig Kropp,
                  Haddeby, Olpenitz, Nonæs, Klinteby med Skove og Enge, Skoven Bokniss med Enge
                  hinsides Schwastrum, fire Mark Guld i Jorder i Torp, Bistoft og Bolderslev,
                  undtagen det, som Svenning Graasen besidder sammesteds, Jernved, Gelting hinsides
                  Braade, og om alt det, som Kalle Svenningsen havde i Wackerballig, lige <pb facs="4511049"/> ledes om tre Fjerdedele af Staden Slesvig med de tre kongelige
                  Grunde, en Mark Guld i Hollingsted, Dannevirke, Hatsted, Hamdorf, Hanved med
                  Tilliggender, Højer med Tilliggende, Kliplev, Søderup, Alslev, Brøns, fremdeles i
                  Gammel-Haderslev fem Otting, i Gram 12 Otting, tillige med Pengene, som skyldes af
                  Mønten og for Ledingsafløsningen i Sønderjylland — er der omsider ved Kongeriget
                  Danmarks bedste Mænds Fremsyn og Raad paa det Hof i Nyborg, der afholdtes i det
                  Herrens Aar 1285 i Trinitatisugen, om nævnte Land Als, om hvilket intet stod fast
                  ved offentlige Dokumenter, truffet følgende lovlige Ordning og Bestemmelse: at det
                  ved Ed af tolv gode Mænd af Danmarks Rige, hvilken Art Ed paa Dansk kaldes
                     Vordhold<ref target="drb1"/>, skal afgøres og godtgøres, hvem af dem nævnte
                  Land og Gods med Rette bør tilhøre. Men fordi det efter Udsagn og Edsaflæggelse af
                  ti gode Mænd blandt dem, som af Rigets bedste Mænd var udnævnte dertil, nemlig
                  Herrerne Mogens Pedersen, Niels Juul og Ture Mariannesen fra Jylland, Jens
                  Baardsen fra Fyen, Niels, forhen Gælker i Lund, Jon Lille og Mogens Skaaning fra
                  Skaane, Anders Nielsen og Oluf Tagesen fra Sjælland og Jakob kaldet Flep fra
                  Lolland, og som i Nærværelse af hele fornævnte forsamlede Hof aflagde Ed om dette,
                  stod til fulde fast for os, at Herredømmet over nævnte Land Als, nemlig Fæstninger
                  og Borge sammesteds, de Mænd, der er bundet ved Mandsed til Riget Danmarks Krone
                  samt Bønderne, med Rette tilhørte nævnte Herre Kong Erik i Rigets Krones Navn, dog
                  med Forbehold af Retten til de private Ejendomme i fornævnte Land, som specielt er
                  faldet paa den højsalige Herre Kong Valdemars Sønners Lod, og fordi det ogsaa om
                  ovenskrevne Godser stod tilfulde fast for os ved et offentligt Dokument<ref target="drb2"/>, affattet derom af Herr Erik, fordum Jyllands Hertug, Fader til
                  fornævnte Junker, at de med fuld Ret tilhører fornævnte kongelige Herre i Rigets
                  Krones Navn, vil vi, at alle skal vide, at vi med Myndighed fra den almægtige Gud
                  og Danmarks Rige paa samme Hof har tildømt og tildømmer oftenævnte kongelige Herre
                  i Rigets Krones Navn at besidde til evig Tid Herredømmet over Landet Als, saaledes
                  som ovenfor behandlet og besvoret, og ovenskrevne Godser i Hertugdømmet tilligemed
                  Pengene, der skyldes af Mønten og for Ledingsafløsningen i Sønderjylland, idet vi
                  under Banlysnings Straf strengt forbyder, at nogen paa nogen Maade befatter sig
                  med Herredømmet over Landet Als eller omtalte Godser uden samme Herr Eriks Vilje
                  og Samtykke og hans Efterfølgeres i Riget. Til Vidnesbyrd om denne Sag har vi
                  ladet <pb facs="4511050"/> vore Segl tilligemed fornævnte Herrers Segl, som har
                  aflagt Ed om disse Forhold, hænge under dette Brev<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1282/dd_12820729001'&gt;45&lt;/a&gt; Note 6. De
                  to Medlemmer af Nævnet, der ikke gav Kongen Medhold, var sandsynligvis fra Fyn. </p>
                  <p n="drb2"> dette Dokument er gaaet tabt. </p>
                  <p n="drb3"> denne Dom af Hoffet resulterer i, at Hertug Valdemar med Magt forsøger
                  at sætte sig i Besiddelse af de omstridte Lokaliteter, men han bliver samme Aar
                  slaaet ved Tønder, og senere sammen med sin Drost Tyge Abildgaard taget til Fange
                  og sat i Fængsel paa Søborg. Han løslodes, da han havde udstedt sit
                  Forpligtelsesbrev af 1286 13. Marts, se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1286/dd_12860331001'&gt;170&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
