<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12851101002</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12851101002</idno>
            <idno type="dd_serialno">157</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 43 f.60. ep. 214. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Munch, Pavelige Nuntier 158 nr.33; Bull. Dan. 663 nr. 770; Acta
                  Pont.Svec.Cam. 1,1, 75 nr.78 — Reg. Dan. nr.*594; Potthast nr. 22311; Reg. d'
                  Honorius IV 176 nr. 218.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484728.webp">2. rk. III nr. 157</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511062.webp">II:3 nr. 157</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 157. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-11-01"> 1285. 1. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius 4. overdrager til indsamleren Huguitio (Uguccio) af Castiglione at
                  overgive de fra biskop Tyge af Aarhus modtagne tiender til repræsentanter for
                  nogle florentinske købmandshuse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Huguitioni plebano plebis de Castellione Aretine diocesis/ capellano nostro/
                  collectori decime in regno Norweye terre sancte subsidio deputate. ♦ Cum
                  uenerabili fratri nostro .. episcopo Arusiensi demus per nostras sub certa forma
                  litteras in mandatis/ ut tibi totam pecuniam quam de decima et obuentionibus in
                  Datie et Suetie regnis terre sancte subsidio deputatis collegit/ tibi nostro/ et
                  eiusdem terre sancte nomine sublata difficultate qualibet assignare procuret/
                  uolumus et presentium tibi tenore mandamus quatinus pecuniam ipsam postquam tibi
                  fuerit per eundem episcopum assignata/ dilectis filiis Bindo Isquartie/ de
                  Thomasii Spilati/ et Lapi Ugonis Spine/ ac Ildebrando Bruneti/ Iacomino Alfani/ et
                  Forensi&lt;ni&gt; Iohannis Alfani de Alfanorum societatibus/ uel aliquibus seu
                  alicui eorum socio/ uel procuratori ciuibus et mercatoribus Florentinis/ de quorum
                  fidelitate confidimus/ has tibi litteras deferentibus/ nostro et eiusdem terre
                  sancte nomine sublato cuiuslibet difficultatis obstaculo assignare et deponere
                  procures/ equis per te inter societates easdem portionibus diuidendam/ quam nobis/
                  uel cui mandauerimus in Romana curia predicte terre no<pb facs="4484729"/>mine
                  prefati mercatores teneantur integre exhibere. faciens de assignatione et
                  depositione huiusmodi duo publica confici similia instrumenta/ quorum alterum tibi
                  retineas/ et reliquum nobis mittas ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 .. = Tuconi. </p>
               <p> 26 Forensi(ni)] Forensi ms., cf. nr. 761. </p>
               <p> 3 ut supra] cf. nr. 156. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Uguccio, Præst for Menigheden i Castiglione i Arezzo Stift, vor Kapellan,
                  Indsamler af Tiende i Norges Rige til Støtte for det hellige Land. Da vi paalægger
                  vor ærværdige Broder Tyge, Biskop af Aarhus, ved vort Brev i en bestemt Form, at
                  han uden at gøre Vanskeligheder af nogen Art skal lade betale til Dig hele det
                  Beløb, som han har indsamlet af Tienden og Gaverne i Danmarks og Sveriges Riger
                  til Støtte for det hellige Land, i vort og samme hellige Lands Navn, paalægger vi
                  Dig i Kraft af nærværende Brev som vor Vilje, at Du efter at have faaet udbetalt
                  Beløbet af samme Biskop uden at gøre Vanskeligheder af nogen Art i vort og samme
                  hellige Lands Navn udbetaler og deponerer det hos vore elskede Sønner Bindo
                  Isquartie af Thomasio Spiliatis Hus og Lapi Ugonis Spine, Ildebrando Brunetti,
                  Giacomino Alfani og Forensini Giovanni Alfani af Alfaniernes Huse, Borgere og
                  Købmænd i Firenze, hvis Paalidelighed vi nærer Tillid til, og som bringer Dig
                  dette Brev, eller hos flere eller en enkelt af deres Kompagnoner eller
                  Repræsentanter, idet Du ligeligt fordeler Beløbet mellem samme Huse, hvilket Beløb
                  fornævnte Købmænd er pligtige helt at udbetale til os eller til hvem vi
                  befuldmægtiger i den romerske Kurie paa det hellige Lands Navn, idet Du om denne
                  Udbetaling og Deponering lader udfærdige to enslydende offentlige Dokumenter,
                  hvoraf Du skal beholde det ene selv og sende det andet til os. Givet som
                     ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1285/dd_12851101001'&gt;156&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
