<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12850713001</title>
            <editor>Adam Afzelius</editor>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor role="translator">Adam Afzelius</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12850713001</idno>
            <idno type="dd_serialno">146</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Københavns kapitel, afskrift fra 16. aarhundrede.
               
                  <hi rend="italic">Tryk:</hi> Kbh.Dipl. III,1 nr.1 — Reg. Dan. nr. *593; Rep. nr.507.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-03/4484717.webp">2. rk. III nr. 146</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-03/4511052.webp">II:3 nr. 146</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. III nr. 146. København <date when="1939-01-01">1939</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1285-07-13"> 1285. 13. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 5. Glipping tager Københavns Frue kirkes besiddelser, som Jon Lille har
                  skænket den i Kirkelte og Vassingerød, under sin beskyttelse og fritager dem for
                  leding, ombudsmandens krav inne stud og andre ydelser til kongen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4484718"/> Ericus dei gracia Danorum Sclauorumque rex omnibus hoc
                  scriptum cernenE tibus in domino salutem ♦ Noueritis quod nos bona in Kirkiiholt
                  et Vassingruth que dominus Ion Litlæ uir uenerabilis ad altare sancte Cecilie
                  dedicatum in ecclesia beate Marie uirginis Køpmanhaffn contulit pleno iure una cum
                  familia in dictis bonis residente sub nostra pace et protectione recipientes
                  specialiter defendenda dimittimus eadem bona ab omni expedicionis grauamine
                  impeticione exactorea innæ et stwd ceterisque oneribus solucionibus et seruiciis
                  ad ius regium spectantibus libera pariter et exempta racione quarum libertatum et
                  gracie persone que dictum altare pro loco et tempore officiauerint nos et liberos
                  nostros in oracionibus suis recommendatos habere debeant continuo in perpetuum
                  apud deum fauorabiliter et deuote ♦ Unde per graciam nostram districte prohibemus.
                  ne quis aduocatorum nostrorum uel eorundem officialium seu quisquam alius dicta
                  bona contra tenorem precencium presumat aliquatenus impetere uel indebite
                  molestare prout regiam uitare uoluerit ulcionem ♦ Datum Roskildis anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi>. octogesimo quinto tercio idus iulii
                  teste domino Ion Litlæ. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi tager det Gods i Kirkelte og Vassingerød, som den ærværdige
                  Mand Herr Jon Lille i København med fuld Ret og med de undergivne, der boede paa
                  nævnte Godser, overdrog til St. Cæcilies Alter <pb facs="4511053"/> i Frue Kirke,
                  under vor Fred og Beskyttelse og under vort særlige Værn, idet vi erklærer samme
                  Gods for frit og undtaget at være for enhver Ledingsbyrde, for Ombudsmandens Krav,
                  for Inne, Stud og de øvrige Tynger, Afgifter og Tjenester, som er vor kongelige
                  Ret; for disse Friheders og denne Naades Skyld bør de Personer, der efter Tid og
                  Sted gør Tjeneste ved nævnte Alter, til Stadighed og i al Evighed naadigt og fromt
                  gaa i Forbøn hos Gud for os og vore Børn. Derfor forbyder vi strengt under Trusel
                  om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore Fogeder eller deres Stedfortrædere
                  eller nogen anden drister sig til paa nogen Maade at rejse Krav paa nævnte Godser
                  imod dette Brev eller uretmæssigt at besvære dem, saafremt han vil undgaa vor
                  kongelige Hævn. Givet i Roskilde i det Herrens Aar 1285 den 13. Juli med Herr Jon
                  Lille som Vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
