<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121231110</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121231110</idno>
            <idno type="dd_serialno">495</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f. 48r.–v. Skriften delvis meget afslidt
                  paa f. 48r. Marginalnoter: <hi rend="italic">De deci[mis]</hi> udfor &lt;3&gt;. <hi rend="italic">De
                     bene[dict]ionibus nu[bentium]</hi> udfor &lt;8&gt;. <hi rend="italic">Natnest</hi> udfor
                  &lt;10&gt;. <hi rend="italic">Maribyrdh</hi> udfor &lt;11&gt;. <hi rend="italic">De tutoribus ecclesiarum</hi>
                  udfor &lt;12&gt;. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SDR. VI 421. – Reg. Dan. nr. *1015.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487381.webp">2. rk. VI nr. 495</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512346.webp">II:6 nr. 495</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 495. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-12-31"> 1312? 
               <note>
                  <p> Statutterne er udstedt af en biskop Esger; de kan saaledes hidrøre enten fra bisp
                  Esger 1306–10 eller fra bisp Esger 1312–25. Af deres indhold fremgaar intet om,
                  hvilken af de to bisper, der er tale om. Men da der i aaret 1312 blev udstedt
                  statutter for kapitlet, nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13121006003" type="link">461</ref>, og regler for erlæggelse af vokskorn i stiftet og om
                  stiftsgejstlighedens arveret m. m., nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13121003001" type="link">456</ref>–<ref target="/books/dipdan/1312/dd_13121004001" type="link">457</ref>, kan det
                  tænkes, at disse statutter er udarbejdet ved samme lejlighed, da der iøvrigt blev
                  fastsat nye bestemmelser for stiftets gejstlighed. </p>
                  <p>Enkelte lakuner nedenfor er udfyldt efter biskop Ulriks statut af 1443, trykt
                  Thorkelin, Gl. danske Kirkelove 51 flg.</p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Aarhus]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Aarhus udsteder statutter for Aarhus stift. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen ♦ Nos Esgerus dei et apostolice sedis gratia episcopus
                  Arusiensis ecclesie eiusdem regimin ..... curis solicitamur continuis et iuxta
                  credite nobis dispensacionis officium subditorum commodum in quorum prosperitate
                  letamur iugiter quantum nobis ex alto concessum fuerit solicitudinis stud[io]
                  &lt;auge&gt;mus quia dum eorum excutimus oneras dum scandala remouemus nos in
                  ipsorum pace et quiete quiescimus et fouemur ♦ Proinde uestigiis predecessorum
                  nostrorum quorum statuta <pb facs="4487382"/> habere uolumus uigorosa inherere
                  cupientes infrascriptos articulos per totam nostram dyocesin inuiolabiliter et
                  perhenniter obseruandos ex concilio et consensu nostri dilecti capituli statuimus
                  in hiis scriptis ♦ &lt;1&gt; Primo ut omnes clerici &lt;teneant&gt;ur tempestiue
                  interesse synodum superpelliciis induti. ♦ Nec abinde recedant a&lt;nte datam&gt;
                  benediccionem sub pena trium marcharum ♦ &lt;2&gt; Item cause clericorum contra
                  laycos · et laycorum contra clericos audiantur et canonice terminentur aut in
                  crastinum si necesse fuerit suspendantur iuridice terminande ♦ &lt;3&gt; Item de
                  decimis uidelicet de terra arabili de qua non datur donatiuum episcopale
                  decimabitur decima pars annone et ista pars diuidatur in tres porciones ecclesie
                  episcopo et plebano equaliter assignandas ♦ Sed de porcione episcopi quilibet
                  sacerdos in sua parochia rurali preposito uel officiali curie Arusiensis plenam
                  annuatim faciat racionem ♦ Similiter et de alio donatiuo episcopali racio fiat
                  uera &lt;4&gt; Item decimabitur de omnibus frugibus et animalibus piscaturis ac
                  aliis consuetis unde omnes decimas mellis plebanis decimatur uero lini ecclesiis
                  adiudicamus ♦ &lt;5&gt; Item de decimis uiuis et primo de plena porcione uidelicet
                  full legh decimabitur decima pars ♦ Sed de dimidia porcione uidelicet halff legh
                  decimabitur dimidietas quinte partis ♦ Quod uero non extendit se ad plenam
                  porcionem uidelicet full legh uel dimidiam porcionem uidelicet halff legh stabit
                  estimacioni uidelicet v[urt]h et decima pars rei estimate cedat ecclesie et
                  plebano ♦ &lt;6&gt; Item restantes cum decimis ultra festum omnium sanctorum
                  soluant eas cum penis trium marcarum ♦ &lt;7&gt; Item plebanus in maioribus anni
                  solempnitatibus sub pena suspensionis ab officiis iniuste deciman[t]e[s
                  excommunicent] ♦ &lt;8&gt; Item de benedictionibus nubentium ♦ Primo nubentes
                  prima die solempniter habeant duas candelas continentes duas marcas cere ad minus
                  ita quod cuilibet candele imponantur xii denarii usualis monete minoris ♦ Sed
                  secunda die habeat sponsa introducenda unam candelam unius marce cere cum xii
                  denariis illi candele impositis usualis monete minoris ♦ &lt;9&gt; Item de
                  introductione mulierum post partum ♦ Primo introducenda offerat unam candelam
                  unius marce cere ad minus cum xii denariis usualis monete minoris illi candele
                  impositis ♦ Etiam mulier sic introducta offerat tria natnest quodlibet illorum ad
                  ualorem unius albi uel quantum sibi decentius placuerit prout sue facultati
                  congrueret et honori ♦ <pb facs="4487383"/> &lt;10&gt; Item quilibet parochianorum
                  ter in anno uidelicet die sancti Laurencii/ omnium sanctorum et parasceues dabit
                  tria natnest in panibus et cibariis. ♦ &lt;11&gt; Item de Maribyrd que per
                  parochianos collecta diuidatur in duas porciones/ quarum prima cedat plebano/ et
                  secunda porcio inter pauperes et ministrum ecclesie diuidatur ♦ &lt;12&gt; Item
                  quilibet plebanus solicitet et admoneat tutores ecclesie quod preuideant altaribus
                  in competentibus uestimentis et aliis ornamentis debitis et requisitis/ quorum
                  necligencias corrigat uisitator seu ordinarius ♦ &lt;13&gt; Item persona siue
                  uicarius ecclesie sit tercius tutor eiusdem ut eo melius prouideatur ecclesie in
                  suis edificiis et competentibus ornamentis ♦ &lt;14&gt; Item tutores ecclesie sint
                  duo layci qui debita eiusdem infra annum plenarie extorqueant de illis et aliis
                  uisitanti rationem congruam reddituri sub pena trium marcarum. ♦ Qui quidem duo de
                  anno in annum mutentur nisi pro maiore ecclesie utilitate diucius sustineantur ♦
                  &lt;15&gt; Item tutores ecclesie cimiterium eiusdem circumquaque bene circumseptum
                  habeant ne animalibus irracionalibus patebit ingressus sub pena trium marcarum ♦
                  &lt;16&gt; Item antiqui tutores iurare debeant cum deponantur quod ueram racionem
                  et competentem fecerant alias puniantur in tribus marcis ♦ Et noui tutores iurati
                  instituantur ut eo fideliores sint ecclesie. ♦ &lt;17&gt; Item uisitator sit
                  contentus quinque eueccionibus qui debita ecclesie diligenter inuestigata semel
                  omni anno conscribat cui pro suo labore unus solidus Lubecensis de qualibet marca
                  taxacionis cum uno agno de ecclesia refundatur ♦ &lt;18&gt; Item cista ecclesie in
                  qua &lt;uasa&gt; sacra et ecclesie ornamenta reponi debeant bene clausa
                  custodiatur ne furtum fiat siue sortilegium ♦ Et quod mulieres nullomodo accedant
                  ad eandem cuius eciam clauis tradatur custodie diligenti ♦ &lt;19&gt; Item
                  quolibet die dominico ewangelium exponatur et oretur pro pace ac statu regni regis
                  et regine/ ac eciam pro salute et statu domini episcopi Arusiensis ♦ Et tunc
                  indulgencie insinuentur ac ieiunia et festa illius ebdomade populo intimentur ♦
                  &lt;20&gt; Item tabule ecclesiarum uidelicet. sancti Clementis cathedralis et
                  parochialis qualibet die oblacionum portentur ♦ Pecuniam uero in tabula
                  parochialis ecclesie collectam seruent tutores eiusdem pro usu ecclesie ♦ Sed
                  pecunia in tabula sancti Clementis collecta per aliquem fidelem de parochia ad
                  synodum deportata tutori eiusdem ecclesie cathedralis assignetur. ♦ &lt;21&gt;
                  Item dies uero obla<pb facs="4487384"/>cionum sunt iste. pasche/ ascensionis
                  domini/ pentecostes/ crucis Christi. natiuitatis sancti Iohannis baptiste/
                  uisitacionis beate Marie uirginis/ assumpcionis eiusdem/ natiuitatis eiusdem/
                  sancti Michaelis/ omnium sanctorum. commemoracionis animarum/ concepcionis beate
                  Marie uirginis natalis domini/ circumcisionis eiusdem/ epyphanie eiusdem/
                  purificacionis beate Marie uirginis/ cinerum annunciacionis beate Marie uirginis
                  patroni et dedicacionis/ ♦ In hiis diebus tenetur quilibet parochianorum offerre/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 24 .......] <hi rend="italic">plads til 20-25 bogstaver</hi>. </p>
               <p> 27 &lt;auge&gt;mus] <hi rend="italic">de første bogstaver ulæselige; meningen kræver</hi> augemus
                     <hi rend="italic">eller lignende</hi>. </p>
               <p> 24 .....] rasur? <hi rend="italic">plads til 20-25 bogstaver</hi>. </p>
               <p> 22 &lt;uasa&gt;] <hi rend="italic">mgl. Aa</hi>. </p>
               <p> – et] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen. Vi Esger, af Guds og det apostoliske Sædes Naade Biskop i
                  Aarhus, tilskyndes med stadig Omsorg ... (til at bevare) samme Kirkes Styre<ref target="drb2"/> og (øger) i det Omfang, som det er os tilstaaet af Himlen, med
                  ivrig Omhu i Overensstemmelse med det os betroede Forvalterhverv vore undergivnes
                  Gavn, over hvis Fremgang vi uafladelig glædes, fordi vi beroliges og styrkes ved
                  deres Fred og Ro, naar vi afryster deres Byrder og fjerner Forargelse. Da vi er
                  ivrige efter at følge i vore Forgængeres Fodspor, hvis Statutter<ref target="drb3"/> vi ønsker skal vinde Kraft, bestemmer vi derfor ved dette Brev, med Raad og
                  Samtykke af vort elskede Kapitel, at nedenfor skrevne Artikler skal overholdes
                  ukrænkeligt og evindeligt i hele vort Stift. &lt;1&gt; For det første at alle
                  Klerke rettidigt skal deltage i Kirkemødet<ref target="drb4"/>, iførte deres
                     Kapper<ref target="drb5"/>. Og de skal ikke gaa bort derfra førend (efter)
                  Velsignelsen under en Bøde af tre Mark. &lt;2&gt; Fremdeles skal gejstliges Sager
                  mod Lægfolk og Lægfolks Sager mod gejstlige føres og endes paa kanonisk Vis eller
                  om fornødent udsættes til den følgende Dag for da at endes i Overensstemmelse med
                  Retten. &lt;3&gt; Fremdeles om Tienden: af den dyrkede Jord, af hvilken der ikke
                  gives Biskopsgave<ref target="drb6"/>, skal en Tiendedel af Kornet gives i Tiende,
                  og den Del skal deles i tre Dele, der ligeligt skal gives Kirken, Bispen og
                  Præsten. Men med Hensyn til Bispens Del skal hver Præst i sit Sogn aarligt gøre
                  fuldt Regnskab for Landprovsten eller Aarhusgaards Official. Paa samme Maade skal
                  der ligeledes aflægges rigtigt Regnskab om den <pb facs="4512347"/> øvrige
                  Biskopsgave. &lt;4&gt; Fremdeles skal der erlægges Tiende af al Afgrøde, Dyr og
                  Fiskeri og andet vanligt, hvoraf hele Honningtienden skal erlægges til
                  Sognepræsterne, men hele Hørtienden tildømmer vi Kirkerne. &lt;5&gt; Fremdeles om
                  Tienden af levende Væsener. Og først skal der erlægges Tiende af fuld Lod<ref target="drb7"/>, nemlig Fuldlæg. Men af halv Lod, nemlig Halvlæg, skal
                  Halvdelen af en Femtedel erlægges som Tiende. Men naar den ikke opgaar til fuld
                  Del, nemlig Fuldlæg, eller halv Del, nemlig Halvlæg, skal det afgøres ved
                  Vurdering, nemlig Vurth, og en Tiendedel af Værdien skal tilfalde Kirken og
                  Sognepræsten. &lt;6&gt; Fremdeles skal de, der er i Restance med Tiende efter
                  Allehelgens Dag<ref target="drb8"/>, betale den med tre Marks Bøde. &lt;7&gt;
                  Fremdeles (skal) Sognepræsten ved Aarets store Højtider under Straf af Suspension
                  fra Embedet banlyse dem, som udreder Tiende paa uret Vis ..... &lt;8&gt; Fremdeles
                  om Velsignelse af Brudefolk. For det første skal Brudefolkene den første Dag have
                  to Lys, indeholdende mindst to Mark Voks, saaledes at der med hvert Lys følger
                  Sølvpenninge af den gængse, mindre Mønt. Men Andendagen skal Bruden, naar hun
                  føres ind, have et Lys af en Mark Voks med 12 Penninge af den gængse, mindre Mønt
                  vedlagt Lyset. &lt;9&gt; Fremdeles om Indførelse af Kvinder efter Fødsel. For det
                  første skal den indførte ofre et Lys af mindst en Mark Voks med 12 Penninge af den
                  gængse mindre Mønt vedlagt Lyset. Fremdeles skal en saaledes indført Kvinde ofre
                  tre Nannest<ref target="drb9"/>, hver af dem til en Værdi af en Hvide eller saa
                  meget, som det sømmer sig for hende, og som det stemmer med hendes Evne og Ære.
                  &lt;10&gt; Fremdeles skal alle Sognebørn tre Gange aarlig, nemlig St. Laurentius'
                     Dag<ref target="drb10"/>, Allehelgens Dag<ref target="drb8"/> og Langfredag
                  give tre Nannest<ref target="drb9"/> i Brød og Levnedsmidler. &lt;11&gt; Fremdeles
                  om Mariebyrd, som skal indsamles af Sogneboerne og deles i to Dele, af hvilke den
                  ene tilfalder Sognepræsten, og den anden Del deles mellem de fattige og
                  Kirkebetjenten. &lt;12&gt; Fremdeles skal enhver Sognepræst opfordre og paaminde
                  Kirkeværgerne om, at de skal forsyne Altrene med passende Duge og andre nødvendige
                  og krævede Prydelser; den visiterende eller Bispen skal straffe deres
                  Forsømmelser. &lt;13&gt; Fremdeles skal Sognepræsten eller Kirkens Vikar være dens
                  tredje Værge, for at der kan sørges desto bedre for Kirken med Hensyn til dens
                  Bygninger og tilhørende Prydelser. &lt;14&gt; Fremdeles skal Kirkeværgerne være to
                  Lægmænd, som skal opkræve Afgifter til den samme fuldt ud, inden Aaret er omme; og
                  om hine og andre Afgifter skal de aflægge rigtigt Regnskab til den visiterende
                  under Straf af tre Mark. Men disse to skal <pb facs="4512348"/> skifte fra Aar til
                  Aar, med mindre de skal beholdes længere for Kirkens større Nyttes Skyld.
                  &lt;15&gt; Fremdeles skal Kirkeværgerne under tre Marks Bøde holde den sammes
                  Kirkegaard godt indhegnet overalt, for at der ikke skal være Adgang for de
                  umælende Dyr. &lt;16&gt; Fremdeles skal de gamle Kirkeværger ved deres Afgang
                  sværge paa, at de har aflagt rigtigt og sandt Regnskab; ellers skal de bøde tre
                  Mark. Og de nye Kirkeværger skal tages i Ed ved deres Indsættelse, for at de skal
                  være desto mere paalidelige mod Kirken. &lt;17&gt; Fremdeles skal den visiterende
                  ikke kræve mere end fem Redskud<ref target="drb11"/>, naar han en Gang aarlig
                  efter omhyggelig Undersøgelse aflægger Regnskab over Kirkens Afgifter; for sit
                  Arbejde skal han af Kirken have en Ørtug lybsk af hver Mark af Kirkens Takst<ref target="drb12"/> og et Lam. &lt;18&gt; Fremdeles skal Kirkens Kiste, i hvilken
                  Kirkens hellige (Kar) og Prydelser skal gemmes, opbevares godt aflaaset, for at
                  der ikke skal ske Tyveri eller Helligbrøde. Og Kvinder skal ikke paa nogen Maade
                  have Adgang til den, men dens Nøgle skal overgives til omhyggelig Opbevaring.
                  &lt;19&gt; Fremdeles skal Evangeliet udlægges hver Søndag, og der skal bedes for
                  Freden og Rigets, Kongens og Dronningens Bevarelse og ogsaa for den Herre Bispen
                  af Aarhus' Frelse og Bevarelse. Og da skal der forkyndes Aflad, og Faste og
                  Helligdage i den Uge skal meddeles Menigheden. &lt;20&gt; Fremdeles skal Kirkernes
                     Tavler<ref target="drb13"/>, nemlig Domkirken, St. Clemens' og Sognekirkens,
                  bæres omkring hver Offerdag. Og de Penge, som er indsamlet i Sognekirkens Tavle,
                  skal Kirkeværgerne opbevare til den samme Kirkes Brug; men de Penge, som er
                  indsamlet i St. Clemens' Tavle, skal en paalidelig Mand fra Sognet bringe til
                     Kirkemødet<ref target="drb4"/> og overgive til den samme Domkirkes Værge.
                  &lt;21&gt; Fremdeles er dette Offerdagene: Paaskedag, Kristi Himmelfartsdag,
                  Pinsedag, Kristi Korsdag<ref target="drb14"/>, St. Johannes den Døbers
                     Fødselsdag<ref target="drb15"/>, Marie Besøgelsesdag<ref target="drb16"/>, den
                  sammes Himmelfartsdag<ref target="drb17"/>, den sammes Fødselsdag<ref target="drb18"/>, Mikkelsdag<ref target="drb19"/>, Allehelgensdag<ref target="drb8"/>, alle Sjæles Dag<ref target="drb20"/>, Marie
                     Undfangelsesdag<ref target="drb21"/>, Vor Herres Fødselsdag<ref target="drb22"/>, hans Omskærelsesdag<ref target="drb23"/>, hans Fremstillelsesdag<ref target="drb24"/>, Jomfru Maries Renselsesdag<ref target="drb25"/>,
                     Askeonsdag<ref target="drb26"/>, Marie Bebudelsesdag<ref target="drb27"/>, vor
                  Beskytters Dag<ref target="drb28"/> og vor Indvielsesdag. Paa disse Dage skal alle
                  Sognebeboerne ofre. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Statutterne er udstedt af en Biskop Esger; de kan saaledes hidrøre enten
                  fra Biskop Esger 1. (1306-1310) eller fra Biskop Esger 2. (1312-25). Af deres
                  Indhold fremgaar ikke, hvilken af de 2 Bisper der er Tale om. Men da der i Aaret
                  1312 blev udstedt Statutter for Kapitlet, Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13121006003'&gt;461&lt;/a&gt;, og Regler for
                  Erlæggelse af Vokskorn i Stiftet og om Stiftsgejstlighedens Arveret m. m., Nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13121003001'&gt;456&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13121004001'&gt;457&lt;/a&gt;, kan det
                  tænkes, at disse Sta<pb facs="4512349"/> tutter er udarbejdede ved samme
                  Lejlighed, da der iøvrigt blev fastsat nye Bestemmelser for Stiftets Gejstlighed. </p>
                  <p n="drb2"> omtrentlig Gengivelse af Meningen; Teksten er her mangelfuldt
                  overleveret. </p>
                  <p n="drb3"> der sigtes formentlig til de af Pontoppidan i dennes Kirkehistorie under
                  Aaret 1206 anførte Aarhusstatutter, se Hal Koch: Danmarks Kirke i den begyndende
                  Højmiddelalder II, Kirkens Institutioner S, 114 ff. </p>
                  <p n="drb4"> den latinske Tekst har _synodum_; der maa sigtes til en
                  Stiftssynode. </p>
                  <p n="drb5"> gengiver _superpellicia_, lang, hvid Overklædning af Linnedtøj,
                  ofte med hvide Ærmer, anvendt under Gudstjenesten af gejstlige tilhørende de
                  lavere Grader, se Jos. Braun: Die liturgische Gewandung, 1907. </p>
                  <p n="drb6"> saaledes kaldtes i de nørrejydske Stifter og i Odense Stift en
                  Pengeydelse, som her traadte i Stedet for den Tredjedel af Korntienden, som tilkom
                  Bispen. Bispetienden blev i disse Stifter indført først 1443. </p>
                  <p n="drb7"> Latin: _plena porcio_; ved dette Udtryk og det tilsvarende danske:
                  Fuldlæg maa være ment et Antal af 10 Stykker Kvæg; ved _dimidia porcio_ og
                  det tilsvarende danske: Halvlæg forstaas et halvt saa stort Antal. Til
                  Sammenligning med hele denne ikke let gennemskuelige Bestemmelse henvises til en
                  Optegnelse fra Fyn, trykt i H. F. Rørdam: Danske Kirkelove II, Kbh. 1886, p. 243,
                  Note 1. </p>
                  <p n="drb8"> 1\\. November. </p>
                  <p n="drb9"> en Afgift i Fødevarer, rimeligvis en Sammensætning af 'nat' = Døgn og
                  'nest' = Fødevarer, vel altsaa Fødevarer tilstrækkelige til en 'Nat' (d. e. et
                  Døgn). </p>
                  <p n="drb10"> 10\\. August. </p>
                  <p n="drb11"> den latinske Tekst har _eveccio_; om Redskud se Ordlisten. </p>
                  <p n="drb12"> Indtægtens takserede Værdi. </p>
                  <p n="drb13"> Kasser eller Poser med en Stang som Skaft til Indsamling af Offer. </p>
                  <p n="drb14"> 14\\. September (_exaltacio crucis_) eller 3. Maj (_inventio crucis_). </p>
                  <p n="drb15"> 24\\. Juni. </p>
                  <p n="drb16"> 2\\. Juli. </p>
                  <p n="drb17"> 15\\. August. </p>
                  <p n="drb18"> 8\\. September. </p>
                  <p n="drb19"> 29\\. September. </p>
                  <p n="drb20"> 2\\. November. </p>
                  <p n="drb21"> 8\\. December. </p>
                  <p n="drb22"> 25\\. December. </p>
                  <p n="drb23"> 1\\. Januar. </p>
                  <p n="drb24"> 6\\. Januar. </p>
                  <p n="drb25"> 2\\. Februar (Kyndelmisse). </p>
                  <p n="drb26"> første Onsdag efter Fastelavn. </p>
                  <p n="drb27"> 25\\. Marts. </p>
                  <p n="drb28"> Sct. Clemensdag, 23. November. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
