<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120809003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120809003</idno>
            <idno type="dd_serialno">445</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 59 f.166v. ep.805. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 938 nr. 1031 – Regestum Clementis papae V nr. 8505.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487340.webp">2. rk. VI nr. 445</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512308.webp">II:6 nr. 445</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 445. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-08-09">
                  1312. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Le Groseau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. tillader ærkebiskop Esger af Lund at besætte to kanonikater i
                  Lundekirken og ved hver af katedral- og kollegiatkirkerne i hans kirkeprovins
                  straks, eller saa snart et kanonikat bliver ledigt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Personam tuam claris tuis exigentibus meritis/ beniuolo prosequentes
                  affectu illamque propterea tibi uolentes gratiam facere per quam te reddere ualeas
                  aliis gratiosum/ fraternitati tue faciendi exnunc auctoritate nostra per te uel
                  alium seu alios in tua Lundensi/ ac in singulis aliis cathedralibus et collegiatis
                  ecclesiis tuarum ciuitatis et diocesis ac prouincie/ duas personas ydoneas/ in
                  canonicos recipi et in fratres stallo sibi in choro/ et loco in capitulo ipsarum
                  ecclesiarum/ cum plenitudine iuris canonici assignatis/ ac prouidendi earum
                  singulis/ de singulis predictis nulli alii de iure debitis/ si que in ecclesiis
                  ipsis uacant adpresens uel quamprimum uacauerint/ cum omnibus iuribus et
                  pertinentiis suis/ et inducendi personas ipsas uel procuratores suos/ earum
                  nomine/ in huiusmodi prebendarum/ ac iurium et pertinentiarum predictorum
                  corporalem possessionem et inductas defendendi/ necnon faciendi eis/ uel earum
                  procuratoribus pro ipsis/ de ipsarum prebendarum fructibus/ redditibus
                  prouentibus/ iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi/ contradictores
                  insuper auctoritate nostra appellatione postposita compescendi. non obstantibus de
                  certo canonicorum numero/ et quibuslibet aliis ecclesiarum ipsarum statutis et
                  consuetudinibus contrariis/ iuramento confirmatione sedis apostolice uel alia
                  quauis firmitate uallatis/ uel si aliqui apostolica/ quibus per hoc/ nullum
                  uolumus preiudicium generari/ uel alia quauis auctoritate in dictis ecclesiis/ in
                  canonicos sint recepti/ uel ut recipiantur insistant/ seu si locorum ordinariis/
                  et capitulis/ dictarum ecclesiarum/ uel quibusuis aliis communiter uel diuisim/ a
                  prefata sit sede/ indultum/ quod ad receptionem/ uel prouisionem alicuius/ minime
                  teneantur/ quodque ad id/ compelli/ seu quod interdici/ suspendi uel
                  excommunicari/ non possint/ seu quod de canonicatibus et prebendis ipsarum
                  ecclesiarum/ uel beneficiis ecclesiasticis/ ad eorum collationem/ uel prouisionem
                  seu quamcumque aliam dis<pb facs="4487341"/>positionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri/ per litteras apostolicas/ non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulgentia huiusmodi mentionem/ et
                  qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel speciali cuiuscumque tenoris
                  existat/ per quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus
                  huiusmodi gratie impediri ualeat quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque
                  toto tenore habenda sit in nostris litteris/ mentio/ specialis/ aut si persone
                  ipse presentes non fuerint/ ad prestandum de obseruandis statutis/ et
                  consuetudinibus ipsarum ecclesiarum solitum iuramentum dummodo in absentia sua per
                  procuratorem ydoneum/ et cum ad ecclesias ipsas accesserint/ corporaliter illud
                  prestent/ plenam et liberam concedimus tenore presentium facultatem/ ♦ Datum (in
                  prioratu de Grausello prope Malausanam Vasionensis diocesis v. idus augusti anno
                  septimo). </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Eidem =Uenerabili fratri Esgero archiepiscopo Lundensi, <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13120809001" type="link">443</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 12 (in... .septimo)] Datum ut supra <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme. Som Dine klare Fortjenester kræver det, nærer vi Velvilje for Din
                  Person, og da vi derfor gerne vil vise Dig en saadan Naade, at Du derved ogsaa kan
                  vise Dig naadig mod andre, giver vi Dig, vor Broder, i Kraft af dette Brev
                  Fuldmagt og Frihed til fra nu af med vor Myndighed personlig eller ved een eller
                  flere andre at lade to egnede Personer blive optaget som Kanniker og Brødre i Din
                  Domkirke i Lund og i hver af de andre Dom- og Kollegiatkirker i Din Stiftsby, Dit
                  Stift og Din Kirkeprovins efter at have anvist dem Plads i Koret og Sæde i
                  Kapitlet <pb facs="4512309"/> ved disse Kirker med fuld kanonisk Ret; (vi giver
                  Dig fremdeles Fuldmagt til) at give dem Provision hver paa een Præbende, som ingen
                  anden har berettiget Krav paa, om saadanne er ledige i disse Kirker for Tiden
                  eller saa saare de bliver ledige, med alle Rettigheder og alt deres Tilbehør, og
                  til at indføre disse gejstlige Personer eller deres Stedfortrædere paa deres Vegne
                  i legemlig Besiddelse af fornævnte Præbender, Rettigheder og Tilbehør og derpaa
                  forsvare dem; (vi giver Dig fremdeles Fuldmagt til) at sørge for, at man fuldtud
                  svarer dem eller deres Stedfortrædere af disse Præbenders samtlige Frugter,
                  Indkomster, Indtægter, Afgifter og Sportler; fremdeles til med vor Myndighed med
                  Udelukkelse af Appel at tugte dem, der ikke retter sig herefter, uanset alle
                  derimod stridende Bestemmelser og Sædvaner i disse Kirker om et bestemt Antal
                  Kanniker eller andet, selv om de er stadfæstede med Ed, det apostoliske Sædes
                  Stadfæstelse eller enhver anden Bekræftelse, eller om nogen med apostolisk
                  Myndighed — hvori vi ikke vil, at der herved skal ske noget Indgreb — eller med
                  nogen anden Myndighed er bleven anerkendt eller bestræber sig for at blive
                  anerkendt som Kanniker i disse Kirker, eller om Bisperne paa hvert enkelt Sted
                  eller Kapitlerne ved de nævnte Kirker eller hvilkesomhelst andre i Fællesskab
                  eller særskilt har faaet bevilget af fornævnte Sæde, at de ikke skal være pligtige
                  at anerkende Optagelse eller Provision af nogen og ikke skal kunne tvinges dertil
                  eller rammes af Interdikt, Suspension eller Ban, og at ingen ved apostolisk Brev,
                  som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet omtaler denne Bevilling, skal
                  kunne faa Provision paa Kanonikater og Præbender ved disse Kirker eller gejstlige
                  Embeder, som de i Fællesskab eller særskilt har Ret til at overdrage, give
                  Provision paa eller paa anden Maade raade over; uanset endelig enhver anden
                  almindelig eller særlig Bevilling af nævnte Sæde, af hvad Ordlyd den end maatte
                  være, hvorved Virkningen af denne vor Naadesbevisning kan hindres eller blot
                  udsættes, naar den ikke er tydeligt omtalt eller fuldstændigt optaget i dette
                  Brev, og hvorom — og om hvis fulde Ordlyd — der i vort Brev skal finde særlig
                  Omtale Sted, eller om disse Personer ikke er til Stede for at aflægge den
                  sædvanlige Ed paa at ville overholde disse Kirkers Bestemmelser og Sædvaner, naar
                  de blot under deres Fraværelse aflægger den ved en egnet Stedfortræder og siden,
                  naar de er kommet til Kirkerne, i egen Person aflægger den. Givet (i Prioratet Le
                  Groseau ved Malaucène i Vaison Stift den 9. August i vort Pontifikats 7. Aar).
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
