<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120809001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120809001</idno>
            <idno type="dd_serialno">443</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 59 f.166v. ep. 803. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 937 nr. 1029 – Regestum Clementis papae V nr. 8503.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487338.webp">2. rk. VI nr. 443</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512306.webp">II:6 nr. 443</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 443. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-08-09"> 1312. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Le Groseau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. tillader ærkebiskop Esger af Lund at give seks gejstlige i sit
                  stift dispensation, saaledes at de i stedet for eet har lov til at beklæde to
                  beneficier med sjælesorg, da deres indtægt ellers er for ringe til at give dem
                  mulighed for videnskabelig uddannelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili fratri Esgero archiepiscopo Lundensi. ♦ Deuotionis tue sinceis ritas
                  quam ad nos et Romanam geris ecclesiam/ promeretur/ ut illa personam tuam
                  prerogatiua fauoris et gratie prosequamur per quam etiam aliis te reddere ualeas
                  gratiosum. ♦ Uolentes itaque tuam honorare personam et per honorem tibi exhibitum/
                  aliis gratiam impertiri dispensandi auctoritate nostra cum sex clericis/ tue
                  prouincie ydoneis/ de quibus speretur quod ecclesiis in quibus beneficiati
                  fuerint/ esse ualeant fructuosi/ ut quilibet eorum duo beneficia ecclesiastica
                  curam animarum habentia si alias ei canonice conferantur libere recipere ualeat/
                  et insimul licite retinere/ generalis concilii/ et qualibet alia constitutione
                  contraria non obstante cum presertim propter tenuitatem beneficiorum ipsarum
                  partium de prouentibus unici ex dictis beneficiis non possit quis in studio comode
                  sustentari ex quo raro aliqui repperiuntur qui curent ad litterarum studia se
                  conferre plenam et liberam tibi concedimus tenore presentium facultatem. prouiso
                  quod huiusmodi beneficia cum illa clerici predicti habuerint debitis obsequiis non
                  fraudentur et ani<pb facs="4487339"/>marum cura in eis nullatenus negligatur. ♦
                  Datum in prioratu (de Grausello prope Malausanam Vasionensis diocesis) v. idus
                  augusti anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 (de...diocesis) prioratu ut supra <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>27: c. 28 X de præbendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige Broder Ærkebiskop Esger i Lund. Den oprigtige Fromhed, som Du
                  lægger for Dagen over for os og den romerske Kirke, fortjener, at vi viser Din
                  Person en saadan særlig Gunst og Naade, at Du derved ogsaa kan vise Dig naadig mod
                  andre. Da vi ønsker at hædre Din Person og ved den Hæder, vi beviser Dig, ogsaa
                  meddele andre vor Naade, giver vi Dig i Kraft af dette Brev, uanset det
                  almindelige Kirkemødes og enhver anden derimod stridende Bestemmelse<ref target="drb1"/>, Fuldmagt og Frihed til med vor Myndighed at give seks egnede
                  gejstlige i Din Kirkeprovins, om hvem man kan haabe, at de kan være til Gavn for
                  de Kirker, hvori de har Embeder, Dispensation, saaledes at hver af dem frit kan
                  modtage to gejstlige Embeder med Sjælesorg, om de ellers overdrages ham i
                  Overensstemmelse med de kanoniske Regler, og lovlig beholde dem sammen, især da
                  paa Grund af Embedernes Ringhed i de Egne ingen let kan underholdes ved et
                  Universitet gennem Indtægterne af et enkelt af de nævnte Embeder, saa at der som
                  Følge deraf kun sjælden findes gejstlige, som vender sig til Studierne;
                  Forudsætningen (for denne vor Dispensation) er, at Tjenesten ved disse Embeder,
                  naar fornævnte gejstlige faar dem, ikke forringes, og Sjælesorgen i dem ikke
                  forsømmes. Givet i Prioratet (Le Groseau ved Malaucène i Vaison Stift) den 9.
                  August i vort (Pontifikats) 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> c. 28 X de præbendis et dignitatibus III 5 (jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt;). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
