<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121006003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121006003</idno>
            <idno type="dd_serialno">461</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.10r.-12r. med overskrift:
                     <hi rend="italic">Constitutiones capituli confirmate per dominos Lundensem archiepiscopum et
                     episcopum nostrum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. II 106; SRD. VI 384 – Reg. Dan. nr. 1764.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487355.webp">2. rk. VI nr. 461</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512322.webp">II:6 nr. 461</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 461. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-10-06"> 1312. 6. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund stadfæster de af Aarhus kapitel vedtagne nye statutter.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini. amen. ♦ Non debet reprehensibile iudicari si secundum
                  uarietatem temporum. statuta uarientur humana. presertim. cum urgens necessitas
                  uel euidens utilitas id exposcit. quia nouis morbis noua conuenit antidota
                  preparari. ♦ Ideoque nos. archydyaconus. prepositus. cantor. totumque capitulum
                  Arusiensis ecclesie statuta pred&lt;e&gt;cessorum nostrorum. pro communi utilitate
                  edita. pro eo quod multi in obseruacione et exequtione huiusmodi statutorum. prout
                  experiencia nos docuit. se exhibent negligentes. in melius. suadente utilitate.
                  addendo aliqua cum antiquorum declaratione ut effrenata cupiditas. pacis emula.
                  mater litium et materia iurgiorum sub constitutionis regula limitetur. et
                  equalitas cum discrecione que est mater omnium uirtutum pacifice obseruetur.
                  presente constitutione quam irrefragabiliter uolumus obseruari. duximus
                  reformanda. ♦ &lt;1&gt; Statuimus igitur in primis. ut. iiii<hi rend="sup">or</hi>, capitula generalia consueta. primum uidelicet tercia feria pasche.
                  secundum in crastino Iohannis baptiste. tercium quinta feria [proxi]ma post
                  synodum. quartum in crastino epyphanie in[ui]olabiliter obseruentur. et quicumque
                  ex nobis se sine legi[ti]mo impedimento absentauerit in marcha denariorum
                  puniatur. et in capitulo generali tunc proximo soluat sub <pb facs="4487356"/>
                  pena dupli. quas penas. si tunc non soluerit. uolumus in quolibet generali
                  cap[itulo] si in Iucia fuerit. duplicari. ♦ &lt;2&gt; Item quicumque canonicus
                  intrauerit chorum sine habitu chorali dum hore cantantur. soluat oram denariorum.
                  ♦ &lt;3&gt; Item quilibet canonicus uicarium ponat ydoneum. et choro utilem. ♦ Si
                  uero nullum pro se posuerit. soluat pro eo. prout ab antiquo esse consuetum. ♦
                  Prouideat eciam dicto uicario in pensione consueta. et habitu chorali decenti. uel
                  pro eo puniatur. ♦ &lt;4&gt; Item quicumque concanonico suo uerba iniuriosa siue
                  turpia dixerit in capitulo uel alibi extra capitulum. per mensem a mensa communi
                  remoueatur. nec ad eam admittatur. donec satisfecerit leso in tribus marchis
                  denariorum. et mense communi in tanto. et si lesus emendam uult dimittere. cedat
                  mense. ♦ &lt;5&gt; Item si frater fratrem percusserit. uel quod absit enormiter
                  leserit. preter satisfactionem leso iure debitam. quam canonici debent. estimare.
                  soluat leso. x. marchas denariorum. et mense tantum. nec remittatur nisi detur
                  mense. et per unum annum a mensa et capitulo sit exclusus. ♦ &lt;6&gt; Item qui
                  secreta capituli reuelauerit et super hoc fuerit legitime conuictus. per centum
                  annos et unum diem a nostro consorcio sit remotus. ♦ &lt;7&gt; Item si famulus
                  ali[cu]ius canonici contra alium canonicum deliquerit uel famulum e[iu]s. dominus
                  suus pro eo satisfaciat ad arbitrium capituli. uel a curi[a] nostra remoueatur. ♦
                  Nec teneat aliquis canonicus famulum alterius canonici qui deliquerat contra
                  dominum suum. quod si fecerit. a tabula remoueatur. donec dimittat eundem. ♦
                  &lt;8&gt; Item exequiis et sepulture concanonici sui. quilibet. qui presens est.
                  interesse sub pena unius marche denariorum non omittat. ♦ &lt;9&gt; Item nullus
                  canonicorum habeat in mensa communi nisi unum famulum. archidyacono et preposito
                  exceptis. qui duos habere debent. quia ipsi tenentur plus aliis in negociis
                  capituli laborare. ♦ Si autem ipsi aut aliquis alius canonicus clericum loco
                  famuli habere uoluerit. idem clericus consueta expensa famulorum sit contentus. ♦
                  &lt;10&gt; Item si archidyaconus uel prepositus siue alius canonicus. pro
                  grauamine mense facto. ad requisicionem capituli et taxationem non satisfecerit
                  infra mensem. emenda a capitulo taxata in quolibet generali capitulo illius anni
                  duplicetur. ♦ Si uero ultra annum inobediens fuerit. a mensa remoueatur. donec
                  soluerit prout a capitulo est taxatum. ♦ &lt;11&gt; Item uolumus ut procurator
                  mense nostre nos et hospites nostros in diuersis ferculis et bono potu secundum
                  antiquam consuetudinem et precipue in sollempnitatibus honorifice faciat
                  procurari. omnes <pb facs="4487357"/> eciam famulos nostros prout est consuetum. ♦
                  &lt;12&gt; Item uolumus quod procurator noster habeat tot famulos quot ei a
                  capitulo permittuntur. ♦ Si autem plures adduxerit. pro eis sicut alius canonicus
                  respondebit. ♦ &lt;13&gt; Item quilibet canonicus a festo beati Michaelis usque ad
                  uigiliam pasche. nisi in sollempnitatibus. habeat superpellicium et cappam
                  choralem. ♦ &lt;14&gt; Item uolumus quod postquam canonici recesserint a prandio
                  uel cena. nullus nostrum sibi faciat de communi in refectorio uel camera
                  propinari. ♦ &lt;15&gt; Item nullus de sero post recessum plurium canonicorum tunc
                  presentium faciat de potu communi sibi dari. quod si fecerit. pro qualibet stopæ.
                  solidum denariorum persoluat. ♦ &lt;16&gt; Item si aliquis. canonicus
                  dispensatorem curie nostre percusserit. soluat communi mense tres marchas
                  denariorum. et leso secundum quod fuerit a canonicis estimatum. ♦ Si uero famulus
                  alicuius canonici eum percusserit. a curia remoueatur. ♦ &lt;17&gt; Item si
                  canonicus in camera sua uel curia propria comederit. de expensis communis mense
                  nichil habeat. nisi sit infirmus. sub pena unius ore denariorum. ♦ &lt;18&gt; Item
                  nullus mittat cibum extra nostrum refectorium nisi in tribus sollempnitatibus
                  nostris generalibus. sub pena duorum solidorum denariorum. ♦ &lt;19&gt; Item
                  quicumque inuitauerit hospitem seu hospites pro quolibet qui fuerit in maiori
                  mensa soluat duos solidos denariorum. et pro famulo unum solidum. ♦ &lt;20&gt;
                  Item quilibet canonicus finitis horis in ecclesia. nisi legitime inpeditus. ueniat
                  ad mensam communem. si ibi comedere uoluerit sub pena. i. solidi denariorum. ♦
                  &lt;21&gt; Item quilibet canonicus in prima pulsacione summe misse in qualibet
                  sexta feria. si in uilla sit. ueniat ad capitulum nostrum. sub pena duorum
                  solidorum. nisi legitime inpeditus. ♦ &lt;22&gt; Item si aliquis canonicus iuerit
                  extra uillam uel redierit. potest duos famulos ad mensam ducere semel in mense.
                  archydyaconus. et prepositus. iiii<hi rend="sup">or</hi>. Si quis plures
                  adduxerit. soluat ut supradictum. ♦ &lt;23&gt; Item uolumus ut. omnes pene
                  supradicte. de quibus soluendis certus terminus non statutus. in proximo
                  ebdomadali capitulo persoluantur. ♦ Et si tunc solute non fuerint. in singulis
                  capitulis ebdomadalibus duplicentur. usque ad summam .iii. marcharum. quam si
                  ammonitus soluere non curauerit. per archydyaconum uel maiorem tunc in capitulo
                  existentem. a mensa remoueatur siue absens sit siue presens. nec ad eam redeat.
                  donec dictas tres marchas soluat. ♦ Si autem legitime exclusus a mensa de facto ad
                  eandem redeat antequam satisfecerit. pro qualibet uice. x. marchas soluat. quas si
                  ammonitus soluere <pb facs="4487358"/> contumaciter recusauerit. ad priuationem
                  eius prebende per superiorem procedatur. ♦ &lt;24&gt; Et ut omnia et singula
                  premissa statuta nostra firmitatem habeant inconcussam. sigilla omnium nostrum una
                  cum sigillo uenerabilis in Christo patris. domini nostri Esgeri electi Arusiensis
                  confirmati. et sigillo capituli nostri presentibus litteris sunt appensa. ♦ Acta
                  et statuta sunt hec anno domini millesimo. trecentesimo. duodecimo. sexta die
                  mensis octobris. in ciuitate Arusiensi ♦ Et nos Esgerus diuina permissione
                  archiepiscopus Lundensis Swecie primas. qui premissis omnibus interfuimus. ea
                  auctoritate metropolitana confirmamus. et presentis scripti patrocinio communimus.
                  ♦ In cuius confirmationis euidenciam sigillum nostrum presentibus duximus
                  apponendum. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 18 pred&lt;e&gt;cessorum] predicessorum <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 [proxi]ma] <hi rend="italic">fra denne linje og siden ned er højre side af Aa beskadiget</hi>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Det bør ikke anses for forkasteligt, hvis menneskelige Love
                  ændres i Overensstemmelse med ændrede Tider, især naar tvingende Nødvendighed
                  eller aabenbar Nytte kræver det, fordi nye Sygdomme kræver nye Lægemidler. Derfor
                  har vi, Ærkedegnen, Provsten og Kantoren og hele det menige Kapitel ved Aarhus
                  Kirke, fordi <pb facs="4512323"/> mange — efter hvad Erfaringen har belært os om —
                  viser sig forsømmelige i Overholdelsen og Udførelsen af vore Forgængeres
                  Statutter, der var udstedte til den fælles Nytte, ladet disse forny til det bedre
                  ved nærværende Forordning, som vi ønsker skal overholdes ubrydeligt. Idet vi ansaa
                  en saadan Fornyelse for nyttig, tilføjede vi noget og forklarede de gamle, for at
                  det tøjlesløse Begær, der er Fredens Fjende, Stridens Moder og Tvedragtens Ophav,
                  kan holdes i Ave under denne Forordnings Regel, og Ret og Billighed, som er alle
                  Dyders Moder, fredeligt kan overholdes. &lt;1&gt; Vi bestemmer altsaa for det
                  første, at de fire sædvanlige Generalkapitler, det første 3. Paaskedag, det andet
                  Dagen efter St. Hans, det tredje Torsdagen lige efter Synoden og det fjerde Dagen
                  efter Helligtrekongersdag, skal overholdes ukrænkeligt og enhver af os, der er
                  fraværende uden lovligt Forfald, skal bøde en Mark Penge; og han skal saa betale
                  paa det umiddelbart følgende Generalkapitel under Trusel af dobbelt Bod, og vi
                  vil, at disse Bøder, hvis han da ikke betaler dem, skal fordobles paa ethvert
                  (følgende) Generalkapitel, hvis han er i Jylland. &lt;2&gt; Fremdeles skal enhver
                  Kannik, der betræder Koret uden Kordragt, mens Tidebønnerne synges, erlægge en Øre
                  Penge. &lt;3&gt; Fremdeles skal enhver Kannik stille en til Koret velegnet og
                  brugelig Vikar. Men hvis han ikke stiller nogen for sig, skal han betale for ham,
                  saaledes som det er Sædvane fra Arilds Tid<ref target="drb1"/>. Han skal ogsaa
                  sørge for den nævnte Vikar med den sædvanlige Betaling og med en sømmelig
                  Kordragt; eller han skal straffes derfor. &lt;4&gt; Fremdeles skal enhver, der
                  bruger fornærmende Ord eller smudsig Tale mod sin Medkannik i Kapitlet eller
                  andetsteds udenfor Kapitlet, i een Maaned være udelukket fra det fælles Bord og
                  ikke have Adgang til det, førend han har stillet den skadelidte tilfreds med tre
                  Mark Penge og Fællesbordet med ligesaa meget; og hvis den skadelidte ønsker at
                  give Afkald paa sin Bøde, skal den tilfalde Bordet. &lt;5&gt; Fremdeles: hvis en
                  Broder slaar en Broder eller — hvad Gud forbyde — tilføjer ham farligt Saar, skal
                  han, foruden den efter Loven skyldige Erstatning til den skadelidte, som
                  Kannikerne skal fastsætte, erlægge til den skadelidte 10 Mark Penge og lige saa
                  meget til Bordet; og der kan ikke gives Afkald derpaa, medmindre de gives til
                  Bordet; og han skal være udelukket fra Bordet og Kapitlet i et Aar. &lt;6&gt;
                  Fremdeles: den, som røber Kapitlets Hemmeligheder og lovligt bliver overbevist
                  herom, skal i hundrede Aar og en Dag<ref target="drb2"/> være udelukket fra vort
                  Broderskab. &lt;7&gt; Fremdeles: hvis en Kanniks Tjener forbryder sig imod en
                  Kannik eller hans Tjener, skal <pb facs="4512324"/> hans Herre yde Erstatning for
                  ham efter Kapitlets Skøn, eller han skal udelukkes fra vor Gaard. Ingen Kannik maa
                  i sin Tjeneste have en anden Kanniks Tjener, som har forbrudt sig imod sin Herre.
                  Men hvis han gør det, skal han udelukkes fra Bordet, indtil han sender den samme
                  bort. &lt;8&gt; Fremdeles maa ingensomhelst, der er nærværende, undlade at deltage
                  i sin Medkanniks Begravelse og Jordfæstelse under en Bøde af en Mark Penge.
                  (&lt;9&gt; Fremdeles maa ingen Kannik have mere end en Tjener ved Fællesbordet,
                  Ærkedegnen og Provsten undtaget, som maa have to, fordi de mere end andre er
                  pligtige at beskæftige sig med Kapitlets Sager. Men hvis de eller nogen anden
                  Kannik ønsker at have en gejstlig i Tjeners Sted, skal den samme gejstlige nøjes
                  med Tjenernes sædvanlige Kost. &lt;10&gt; Fremdeles: hvis Ærkedegnen eller
                  Provsten eller en anden Kannik ikke inden en Maaned yder Erstatning for Skade, de
                  har tilføjet Bordet, efter Kapitlets Krav og Vurdering, skal den Bøde, som
                  Kapitlet har fastsat fordobles paa hvert af det Aars Generalkapitler. Men hvis han
                  er ulydig udover et Aar, skal han udelukkes fra Bordet, indtil han betaler, saadan
                  som det er fastsat af Kapitlet. &lt;11&gt; Fremdeles vil vi, at vort Bords
                  Prokurator skal forsørge os og vore Gæster, som det sømmer sig, med forskellige
                  Retter og godt Øl efter gammel Sædvane og især paa Højtiderne og ogsaa alle vore
                  Tjenere, saadan som det er Sædvane. &lt;12&gt; Fremdeles vil vi, at vor Prokurator
                  maa have saa mange Tjenere, som der tillades ham af Kapitlet. Men hvis han
                  medfører flere, skal han svare for dem, saadan som en anden Kannik. &lt;13&gt;
                  Fremdeles skal alle Kanniker fra Mikkelsdag lige til Paaskelørdag have en
                     Overkappe<ref target="drb3"/> og en Korkappe<ref target="drb4"/> undtagen paa
                  Højtiderne. &lt;14&gt; Fremdeles vil vi, at ingen af os maa lade sig bespise af
                  Fællesbordet i Spisesalen eller i sit Kammer, efter at Kannikerne har trukket sig
                  tilbage fra Middagen eller Aftensmaden. &lt;15&gt; Fremdeles: at ingen for sent,
                  efter at Flertallet af de tilstedeværende Kanniker er gaaet bort, lader sig give
                  af det fælles Øl. Men hvis han gør det, skal han betale en Ørtug Penge for hvert
                  Stob. &lt;16&gt; Fremdeles: Hvis en Kannik slaar vor Gaards Skaffer, skal han
                  betale tre Mark Penge til Fællesbordet og til den skadelidte efter Kannikernes
                  Bestemmelse. Men hvis en Kanniks Tjener slaar ham, skal han udelukkes fra Gaarden.
                  &lt;17&gt; Fremdeles hvis en Kannik spiser paa sit Kammer eller paa sin egen
                  Gaard, skal han ikke, medmindre han er syg, have noget af Kosten fra Fællesbordet,
                  under Trusel om en Bøde paa en Øre Penge. &lt;18&gt; Fremdeles skal ingen bringe
                  Mad udenfor vor Spisesal und<pb facs="4512325"/>tagen paa vore tre almindelige
                  Højtider under Trusel om Bøde paa to Ørtug Penge. &lt;19&gt; Fremdeles skal alle,
                  som indbyder en Gæst eller Gæster, betale to Ørtug Penge for alle, som er ved det
                  store Bord, og en Ørtug for Tjeneren. &lt;20&gt; Fremdeles skal enhver Kannik,
                  naar Tidebønnerne i Kirken er til Ende, komme til Fællesbordet, medmindre han har
                  lovligt Forfald, hvis han vil spise der, under Trusel om en Bøde paa en Ørtug
                  Penge. &lt;21&gt; Fremdeles skal enhver Kannik ved første Klokkeringning til
                  Højmessen paa alle Fredage komme til vort Kapitel, hvis han er i Byen, medmindre
                  han har lovligt Forfald, under Trusel om en Bøde paa to Ørtug. &lt;22&gt;
                  Fremdeles: Hvis nogen Kannik drager udenfor Byen eller vender tilbage, kan han en
                  Gang maanedligt tage to Tjenere med til Bordet, men Ærkedegnen og Provsten fire.
                  Men hvis nogen tager flere med, skal han betale som ovenfor nævnt. &lt;23&gt;
                  Fremdeles vil vi, at alle de ovennævnte Bøder, for hvis Betaling der ikke er
                  fastsat en bestemt Frist, skal erlægges paa det nærmest følgende ugentlige
                  Kapitel. Og hvis de da ikke bliver betalt, skal de fordobles paa hvert enkelt
                  ugentligt Kapitel lige til en Sum af tre Mark. Hvis han ikke, skønt opfordret,
                  sørger for at betale den, skal han, hvad enten han er fraværende eller nærværende,
                  udelukkes fra Bordet af Ærkedegnen eller af den ældste, der da er i Kapitlet; og
                  han skal ikke vende tilbage dertil, førend han erlægger de tre Mark. Men hvis
                  nogen, der lovligt er udelukket fra Bordet, faktisk vender tilbage til det samme,
                  førend han har ydet Erstatning, skal han erlægge ti Mark for hver Gang. Men hvis
                  han, skønt opfordret, opsætsigt nægter at betale dem, skal hans foresatte lade ham
                  fratage hans Præbende. &lt;24&gt; Og for at vore ovenstaaende Statutter, hver og
                  een, skal staa usvækket ved Magt, er Segl tilhørende os alle og den ærværdige
                  Fader i Kristus, vor Herre Esger, udvalgt og stadfæstet som Biskop af Aarhus, og
                  vort Kapitel hængt under dette Brev. Dette er forhandlet og bestemt i det Herrens
                  Aar 1312 den 6. Oktober i Staden Aarhus. Og vi Esger, af Guds Miskundhed
                  Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, som har overværet alt det fornævnte, bekræfter
                  det med vor ærkebiskoppelige Myndighed og stadfæster det med dette Brev. Til
                  Vidnesbyrd om denne Bekræftelse har vi ladet vort Segl hænge under dette Brev.
                  Givet fornævnte Aar, Dag og Sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. J. O. Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie I 391 ff. </p>
                  <p n="drb2"> Denne Bestemmelse kan næppe være rigtig. </p>
                  <p n="drb3"> gengiver _superpellicium_, terminus technicus for en hvid
                  Præstekjole. </p>
                  <p n="drb4"> se Braun, Die liturgische Gewandung 307. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
