<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120508001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">418</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 59 f.49v. ep. 241. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 789 nr. 98; Bull. Dan. 933 nr. 1022 – Regestum
                  Clementis papae 20 V nr. 7881; Reg. Dan. nr. *993.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487320.webp">2. rk. VI nr. 418</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512290.webp">II:6 nr. 418</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 418. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-05-08"> 1312. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vienne </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. meddeler Esger, udvalgt til biskop af Aarhus, at han giver ham
                  dispensation med hensyn til hans alder og udnævner ham til biskop af Aarhus, da
                  embedsbesættelsen tilkommer paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Dilecto filio Esgero electo Arusiensi. ♦ Inter sollicitudines alias quibus ex
                  debito pastoralis officii continuo pro negotiorum emergentium uarietate
                  distrahimur illa precipua fore dinoscitur ut de personis ydoneis prouideamus
                  ecclesiis uiduatis. ♦ Nuper siquidem Arusiensi ecclesia per translationem per nos
                  factam de uenerabili fratre nostro Esgero archiepiscopo Lundensi tunc episcopo
                  Arusiensi ad ecclesiam Lundensem tunc pastoris solacio destitutam uacante/ nos
                  attendentes quod nullus preter nos de prouisione prefate Arusiensis ecclesie se
                  intromittere poterat pro eo quod nos dudum ante uacationem huiusmodi prouisiones
                  ecclesiarum etiam cathedralium quarumcumque quas apud apostolicam sedem toto
                  pontificatus nostri tempore uacare <pb facs="4487321"/> contingeret/ dispositioni
                  nostre ac sedis eiusdem duximus specialiter reseruandas. decernentes extunc
                  irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate · scienter uel
                  ignoranter · contingeret attemptari. ac propterea ad ipsius Arusiensis ecclesie
                  prouisionem celerem ne prolixe uacationis incomodis exposita remaneret paterne
                  solicitudinis studio intendentes ad te canonicum dicte Arusiensis ecclesie
                  direximus oculos mentis nostre ac tecum super defectu etatis quem pateris cum in
                  uicesimo quinto etatis tue anno uel circa constitutus esse diceris constitutione
                  Lugdunensis concilii et qualibet alia contraria non obstante auctoritate
                  apostolica dispensamus. teque predicto non obstante defectu reddimus habilem ad
                  dignitatem huiusmodi obtinendam ac considerantes litterarum scientiam honestatem
                  morum conuersationis et uite munditiam/ ac aliarum uirtutum dotes multiplices
                  quibus dinosceris insignitus/ te ipsi Ar&lt;u&gt;siensi ecclesie de fratrum
                  nostrorum consilio et apostolice plenitudine potestatis in episcopum preficimus et
                  pastorem. curam et administrationem ipsius tibi in spiritualibus et temporalibus
                  plenarie committendo. firma concepta fiducia/ quod eadem Ar&lt;u&gt;siensis
                  ecclesia per tue circumspectionis industriam preseruabitur a noxiis et optatis
                  dante domino in spiritualibus et temporalibus proficiet incrementis. ♦ Iugum
                  itaque domini reuerentia prompta suscipias/ et suaui eius oneri sub humilitatis
                  spiritu colla summittens/ sic curam et administrationem eiusdem Arusiensis
                  ecclesie prudenter et utiliter gerere studeas/ quod ipsa sub tuo salubri regimine
                  dirigatur prospere et salutaribus proficiat incrementis. tuque uelud pastor
                  solicitudine peruigil ipsam Ar&lt;u&gt;siensem ecclesiam gubernasse fructuoso
                  regimine comproberis. ♦ Datum Vienne viii. idus maii anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Ar&lt;u&gt;-] Arosiensi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 Ar&lt;u&gt;-] Arosiensis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 23 Ar&lt;u&gt;-] Arosiensem <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 14: c. 3 Clem. de aetate et qualitate I 6. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede Søn Esger, udvalgt til Biskop af Aarhus. Blandt andre
                  Bekymringer, hvorved vi paa Grund af forskellige opdukkende Hverv uafladeligt
                  drages bort fra vort Hyrdeembedes Pligt, er det vor særlige Bekymring at besætte
                  de Kirker, der er berøvede deres Hyrder, med egnede Personer. Da Kirken i Aarhus
                  nylig blev ledig ved, at vi forflyttede<ref target="drb1"/>
               <pb facs="4512291"/> vor ærværdige Broder Esger, nu Ærkebiskop i Lund, men da
                  Biskop i Aarhus, til Kirken i Lund, som da var berøvet sin Hyrdes Trøst, har vi —
                  i Betragtning af, at ingen anden end vi kunde befatte sig med Besættelsen af
                  fornævnte Kirke i Aarhus, eftersom vi i sin Tid før denne Ledighed særligt har
                  forbeholdt os og det apostoliske Sæde Besættelsen ogsaa af alle Domkirker, som
                  under hele vort Pontifikat maatte blive ledige ved samme Sæde<ref target="drb2"/>,
                  idet vi fra da af erklærede det for magtesløst og uden Betydning at være, om
                  nogen, hvilken Myndighed han end havde, med eller uden Viden herom, handlede
                  anderledes desangaaende — i den Hensigt med faderlig og nidkær Omhu at skride til
                  en hastig Besættelse af Kirken i Aarhus, for at den ikke skulde være udsat for
                  Ulemperne ved længere Tids Ledighed, rettet vor Sjæls Øje mod Dig, der er Kannik
                  ved nævnte Kirke i Aarhus, og vi giver Dig nu med vor apostoliske Myndighed,
                  uanset Bestemmelsen paa Kirkemødet i Lyon og enhver anden derimod stridende
                  Bestemmelse, Dispensation med Hensyn til den Mangel, Du ved Din unge Alder lider
                  under — idet Du siges at gaa i Dit 25. Aar<ref target="drb3"/> eller saa —, og
                  erklærer Dig uanset denne Mangel for egnet til at opnaa denne Værdighed. I
                  Betragtning af Din boglige Kundskab, Din redelige Karakter, Din rene Vandel og
                  Livsførelse og de mangfoldige andre Dyder, Du vides at være smykket med, sætter vi
                  Dig efter vore Brødres Raad og af apostolisk Magtfuldkommenhed i Spidsen for denne
                  Kirke i Aarhus som dens Biskop og Hyrde, idet vi betror Dig den fulde Sjælesorg i
                  og Forvaltningen af den i aandelige og timelige Anliggender, eftersom vi har faaet
                  en fast Tro til, at samme Kirke i Aarhus ved Din vidtskuende Dygtighed vil blive
                  bevaret mod Skader og med Guds Hjælp vil gaa frem efter Ønske i timelige og
                  aandelige Anliggender. Tag derfor med beredvillig Ærbødighed Herrens Aag paa Dig,
                  bøj i Ydmygheds Aand Din Nakke for hans søde Byrde og søg paa en klog og nyttig
                  Maade at varetage Sjælesorgen og Forvaltningen ved samme Kirke i Aarhus, saaledes
                  at den under Din heldbringende Styrelse kan ledes lykkeligt og gaa fremad paa en
                  frelsebringende Maade, og Du som en Hyrde, aarvaagen i sin Omsorg, kan erkendes at
                  have styret Kirken i Aarhus med en heldig Haand. Givet i Vienne den 8. Maj i vort
                  (Pontifikats) 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kun Paven kunde foretage en saadan Forflyttelse (translatio; jf. c. 2 X
                  de translatione episcopi I 7). </p>
                  <p n="drb2"> jf. Moltesen, De avignonske Pavers Forhold til Danmark p. 123. </p>
                  <p n="drb3"> den kanoniske Alder for Præstevielse er 25 Aar (siden 1311), jf. c. 3
                  Clem. de aetate et qualitate I 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
