<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121207001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121207001</idno>
            <idno type="dd_serialno">478</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. r. I 42
                     nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Udtog
                  paa dansk af Hvitfeld III 146–48, Fol. 357. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.354, trykt Birket Smith 173 og Danske Mag. 6. r. I 14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l.; derefter Suhm XI 666; Mekl. UB. V 611 nr. 3504 – Reg.
                  Dan. nr. *984; Rep. udat. nr. 196.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487371.webp">2. rk. VI nr. 478</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512337.webp">II:6 nr. 478</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 478. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-12-07"> [1312. f. 7.-15. december] <note>
                  <p> Naar Hvitfeld som brevets datum anfører: <hi rend="italic">Ved disse tide</hi> ↄ: tiden omkring
                  1311 6. september, jfr. det hos Hvitfeld foranstaaende brev, kan det ikke være
                  rigtigt. Kongen klager bl. a. over, at Rostockerne brændte Warnemünde by og kirke,
                  inden de overgav ham taarnet; men overgivelsen af taarnet i Warnemünde fandt først
                  sted i 1312, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13120219001" type="link">395</ref>. Ifølge Kirchberg begyndte belejringen 23. juni og varede 14 uger,
                  cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13120820001" type="link">451</ref>. Det
                  er rimeligst at antage, at kongens anklager mod byen er fremsat under de
                  forhandlinger, der førte til fredsslutningen mellem kong Erik og Rostock 7. og 15.
                  december 1312. Cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13121215001" type="link">481</ref>, i hvilket brev Rostockerne forpligter sig til at genopbygge kirken
                  i Warnemünde. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved fremsætter sine anklager mod staden Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Ved disse tide lod hand publicere huad beskyldinge hand haffde til de
                     Rostocker/ ♦ De haffue met mact draget vore Rebnitze borgere til deris tydske
                     ret/ oc haffuer selff dømt offuer dem/ effter deris eget tycke. ♦ De haffue
                     nedhugget en deel vor skow Rebnitze/ bygd der byer/ oc der indført lybsk ret/
                     endog de det vden vor vilie icke maatte giøre. ♦ Item vor enge/ fiskeri/ vdi
                     Varneminde/ som wi oc vore lænsmend frit haffuer brugt/ haffuer de taget til
                     deris brug. ♦ Den foget som wi sætte dem til Rostock/ affsætte de/ oc holt oss
                     en vederspending imod. ♦ Wi drog ind vdi deris by/ vnder deris obne leyde/
                     giorde de offte forsamling imod oss i mørcke oc der met brød leyden. ♦ Item
                     sidst wi vilde vere vdi deris by/ vilde de icke giffue oss leyde/ vden til it
                     vist antal/ vort gods vde bliffuendis. ♦ Item vnder leyde giffuen/ haffue de
                     fanget en vor drostis karle. ♦ Item der wi vilde bespise vor festninge/ Siwan/
                     landet oc dem til gode/ forbød de oss at føre aff byen/ hues indført vaar/ til
                     met forhindrede huad aff Danmarck førdis/ at motte opsettis for Wernemynde. ♦
                     Vort egit gods som vaar kommen til byen/ formeente de at vdføris. ♦ De truede
                     vor undersaatte aff adel i voris næruerelse/ at oppebrende deris gods/ vden
                     deris brøde/ for at de metstod dem aff <pb facs="4487372"/> Mekelnborg/ effter
                     vor befalning. ♦ De haffue fanget Rudolff en borger aff Swan/ og Regnold
                     Kabelstrup (!)/ skattendis dem paa penninge/ for de vden byen ilde skal haffue
                     paatalet dennem. ♦ Gierwegers(!) queg haffue de taget vden byen/ ♦ De haffue
                     tilsted en deris borgemester at handle met falske penninge/ oc intet lod vor
                     foget vide der aff. ♦ Hermind Skilling haffue de beskattet til 150. marck/ og
                     intet lod vor foget vide der om. ♦ Item de vilde nødde oss til at oppebygge
                     halffdelen Tydeken Frisis hus/ vden wi vilde giffue hannem halffanden alne aff
                     vor iord. ♦ Item de giffue oss intet aff hues jord de bruge vden byes. ♦ De
                     haffue fanget Jacob Fleps tienere til Verneminde/ oc ført til byen/ oc ladet
                     legge paa stegle/ wanseet hand haffde ladet steffne for lybsk ret. ♦ Iohan
                     Gustrow Jacob Fleps tiener haffue de fanget/ icke for anden aarsage/ end at
                     hand fulde margreffuens vogne igiennem byen til ridderspil. ♦ Item før wi
                     vndsagde dem/ fanget de en aff Exen/ som opbrende en vor ridderis gaard/
                     Arrilds Smeckers/ oc fangede hans søn/ den holder de oss endnu faare. ♦ Item
                     før de opgaff oss Verneminde/ brende de byen oc kircken. ♦ Det hus wi haffde
                     bygt for margreffuerne oc oss til en pallatz/ haffue de nederbrut oc borttaget/
                     for wi vndsagde dem. ♦ Ved Henrich aff Gulland/ oc Bernert Kopmand/ lod de
                     vndsige oss til Søborg. ♦ Her Niels Oluffssøn oc her Peder Nielssøn af Tossing/
                     haffue de imod deris leydebreff giffuet til Verneminde/ frantaget deris gods oc
                     tienere. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Obiectiones regis contra ciues Rostochienses. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 2 Kabelstrup=Kabelst[or]p <hi rend="italic">Mekl. UB. l. l</hi>. </p>
               <p> 3 Gierwegers (!)] ↄ: Godik Reyger, <hi rend="italic">cf. Liber proscript. Rostoch. f.6v.,
                        trykt Mekl. UB. V 610 nr. 3503, hvor Hermann Schilling ogsaa nævnes;
                        derefter fortsættes</hi>: Item Godik Reyger, qui moratur in Walckendorp, ille
                     etiam furauit taurum ciuitatis. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat af Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Omkring denne Tid<ref target="drb1"/> lod han offentliggøre de Beskyldninger,
                     som han havde imod Rostockerne. De har med Magt draget vore Ribnitzborgere til
                     deres tyske Ret og har selv domfældt dem efter deres eget Forgodtbefindende. De
                     har fældet en Del af vor Skov Ribnitz, bygget Byer der og indført lybsk Ret
                     der, skønt de ikke maa gøre det uden vor Vilje. Fremdeles har de taget vore
                     Enge og Fiskeri i Warnemünde, som vi og vore Lensmænd har brugt frit, til deres
                     Brug. Den Foged, som vi indsatte for dem i Rostock, afsatte de og viste sig
                     genstridige imod os. Da vi drog ind i deres By med deres aabne Lejde, samlede
                     de sig ofte imod os i Mørke; og dermed brød de Lejdet. Fremdeles: da vi sidst
                     vilde være i deres By, vilde de ikke give os Lejde uden til et bestemt Antal,
                     og vort Gods skulde blive udenfor. Fremdeles har de under givet Lejde fanget en
                     af vor Drosts Mænd. Fremdeles: da vi vilde forsyne vor Fæstning Schwan med
                     Levnedsmidler, Landet og dem til bedste, forbød de os at udføre af Byen, hvad
                     der var indført; desuden forhindrede de, at det, som var ført dertil fra
                     Danmark, blev lagt op foran Warnemünde. Vort eget Gods, som var kommet til
                     Byen, forbød de at udføre. De truede vore adelige Undersaatter i vor Nærværelse
                     med at afbrænde deres Gods, skønt de ikke havde begaaet nogen Brøde, fordi de
                     efter vor Befaling hjalp Meklenborgerne. De har fanget Rudolf, en Borger fra
                     Schwan og Reinhold Kabelstrup (!) og afpressede dem Penge, fordi de skal have
                     klaget over dem udenfor Byen. Godike Reygers Kvæg har de taget udenfor Byen. De
                     har tilladt en af deres Borgmestre at handle med falske Penge, og de lod ikke
                     vor Foged vide noget derom. Herman Schilling har de beskattet med 150 Mark uden
                     at lade vor Foged vide noget herom. Fremdeles vilde de tvinge os til at opbygge
                     Halvdelen af Didrik Friis' Hus, medmindre vi vilde give ham 1½ Alen af vor
                     Jord. Fremdeles betaler de os intet af den Jord, de bruger uden for Byen. De
                     har fanget Jakob Flæbs Tjener i Warnemünde og ført ham til Byen og ladet ham
                     lægge paa Stejle uden Hensyn til, at han havde indbragt Sagen for den lybske
                        Ret<ref target="drb2"/>. De har fanget Jakob Flæbs Tjener Johan Güstrow
                     alene af den Grund, at han fulgte Markgrevens Vogne igennem Byen til
                     Ridderspil. Fremdeles før vi undsagde dem, fangede de en af (Slægten) Eixen,
                     som afbrændte en <pb facs="4512338"/> af vore Riddere Arrild Schmekers Gaard og
                     tog hans Søn til Fange, og som de endnu forholder os. Fremdeles brændte de, før
                     de overgav os Warnemünde, Byen og Kirken. Det Hus, som vi havde bygget til et
                     Palads for Markgreverne og os, har de nedbrudt og borttaget, fordi vi undsagde
                     dem. De lod os undsige paa Søborg af Henrik af Gotland og Bernhard Kopman. De
                     har imod deres Lejdebrev udstedt i Warnemünde frataget Herr Niels Olufsen og
                     Herr Peder Nielsen af Taasinge deres Gods og Tjenere. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kongens Anklager mod Borgerne i Rostock. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> naar Hvitfeld som Brevets Datum anfører 'Omkring denne Tid' ↄ: Tiden
                     omkring 1311 6. September (jf. det hos Hvitfeld foranstaaende Brev), kan det
                     ikke være rigtigt. Kongen klager bl. a. over, at Rostockerne brændte Warnemünde
                     By og Kirke, inden de overgav ham Taarnet; men ifølge den lybske Krønike fandt
                     Overgivelsen af Taarnet i Warnemünde først Sted i 1312 cf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13120219001" type="link">395</ref>. Det er
                     rimeligst at antage, at Kongens Anklager mod Byen er fremsat under de
                     Forhandlinger, der førte til Fredsslutningen mellem Kong Erik og Rostock den 7.
                     og 15. December 1312, cf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13121215001" type="link">481</ref>, i hvilket Brev Rostockerne forpligter sig til at
                     genopbygge Kirken i Warnemünde. </p>
               <p n="drb2"> Rostock hørte til de Købstæder, der brugte lybsk Ret, og der kunde
                     appelleres fra Rostock til den lybske Overret (Oberhof). </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> naar Hvitfeld som Brevets Datum anfører 'Omkring denne Tid' ↄ: Tiden
                     omkring 1311 6. September (jf. det hos Hvitfeld foranstaaende Brev), kan det
                     ikke være rigtigt. Kongen klager bl. a. over, at Rostockerne brændte Warnemünde
                     By og Kirke, inden de overgav ham Taarnet; men ifølge den lybske Krønike fandt
                     Overgivelsen af Taarnet i Warnemünde først Sted i 1312 cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13120219001'&gt;395&lt;/a&gt;. Det er
                     rimeligst at antage, at Kongens Anklager mod Byen er fremsat under de
                     Forhandlinger, der førte til Fredsslutningen mellem Kong Erik og Rostock den 7.
                     og 15. December 1312, cf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13121215001'&gt;481&lt;/a&gt;, i hvilket Brev Rostockerne forpligter sig til at
                     genopbygge Kirken i Warnemünde. </p>
                  <p n="drb2"> Rostock hørte til de Købstæder, der brugte lybsk Ret, og der kunde
                     appelleres fra Rostock til den lybske Overret (Oberhof). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
