<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121207002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121207002</idno>
            <idno type="dd_serialno">479</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Rostock Stadtarchiv, K IV Kriege. Perg. 28 × 17,5 (plica 3,2). Perg.rem
                  med Rostocks segl – <hi rend="italic">B</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ba</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf.
                  Dipl. Dan. 2. r. I 42 nr.<ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk ud<pb facs="4487373"/>tog af Hvitfeld III 161, Fol.
                  363 med datum: <hi rend="italic">S. Nicolai dag</hi> ↄ: 6. december. Registreret af Stephanius
                  efter A 5 (Cancellariæ liber) p.350, trykt Birket Smith 173 og Danske Mag. 6. r. I
                  14. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rostock. wöchentl. Nachrichten 1753, 77; Nettelbladt, Der Stadt
                  Rostock Gerechtsame, Appendix p. XIX; Riedel 3. Hauptth. III 18 nr. 18; Fabricius
                  IV 2, 21 nr. 421a; Mekl. UB. V 679 nr. 3576 (efter A). Hvitfeld l. l. Derefter
                  Riedel 2. Hauptth. I 335 nr. 422 – Krabbo u. Winter 623 nr. 2276; Reg. Dan. nr.
                  1768*; Rep. nr. 983.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487372.webp">2. rk. VI nr. 479</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512338.webp">II:6 nr. 479</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 479. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-12-07"> 1312. 7. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Polchow </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Raadet i Rostock bekendtgør de betingelser, paa hvilke krigen mellem fyrst
                  Nicolaus af Rostock og staden paa den ene side og kong Erik 6. Menved af Danmark,
                  markgreverne Waldemar og Johann af Brandenburg og fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg
                  paa den anden side er bragt til ophør ved mægling af fyrst Heinrich af
                  Mecklenburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presencia uisuris · uel audituris · consules ciuitatis Rostocke salutem
                  in domino .. ♦ Nouerint presencium inspectores · uniuersi · quod dissenciones et
                  gwerre · quas principes · illustres. uidelicet dominus · Ericus Danorum ·
                  Slauorumque rex · Woldemarus et Iohannes marchiones · Brandeburgenses · incliti.
                  Heynricus dominus Magnopolensis et ipsorum fautores in hac parte · contra uirum
                  nobilem · dominum · Nicolaum de Rostocke · et nos ac ciuitatem nostram. ex causis
                  diuersis mouerunt per ordinacionis industriam dicti domini Heynrici.
                  Magnopolensis. nomine ac uice dictorum principum taliter sunt sopites uidelicet
                  quod · nos · dictis dominis Erico regis Woldemaro et Iohanni marchionibus
                  Brandeburgensibus\ quatuordecim milia marcarum · argenti puri exsoluere debemus in
                  tribus terminis uidelicet in festo · natiuitatis domini · nunc proximo · partem
                  primam ·· secundam uero partem · infra · quatuor dies · festi pasche · proximi ··
                  ultimam. autem partem · in festo beati Iacobi · proximo · sub fidei sponsione ·· ♦
                  Uerum · quia · dictum · argentum · in prompto soluere non potuimus tam subito
                  condictum est quod pro marca argenti puri · quatuor marcas · denariorum ·
                  Slauicalium dabimus · pannos pulchros · legales · ad quatuor · marcas. argenti
                  dabimus pannos uero grossos uidelicet Popersch · Dornesch · Deuelesch · ad duas
                  marcas · cum dimidia · argenti tymber · uarii · ad tres fertones · et dicti panni
                  legales · erunt et uarium opus similiter · cum quibus quilibet poterit warandari.
                  ♦ In ultimis uero · duobus terminis · pulchros pannos et grossos · ut premittitur
                  in equali numero persoluemus .. ♦ Ceterum · de profugis et eiectis de ciuitate
                  nostra · pro quibus dominus rex · et domini · marchiones seu · dominus
                  Magnopolensis · placitare · uoluerint taliter est condictum · quod heredes seu
                  propinquiores amici ipsorum. solutis eorundem debitis · bona eorum uendant licite
                  · et debita eorundem expetant · iidem profugi · extra ciuitatem · remaneant · sed
                  quos · in · tuicionem suam · recipere noluerint · <pb facs="4487374"/> dicti
                  principes seu · ipsorum aliquis · de illis · fiet · secundum · quod postulat ordo
                  iuris .. ♦ De captiuis uero sic est actum. quod si liberacionis sue precium nondum
                  exsoluerunt. licet caucionem · de soluendo · fecerint uel · non fecerint utrobique
                  · liberi · dimittantur. qui uero terminum · solucionis sue fide postposita ·
                  neglexerunt adhuc soluere teneantur\ ♦ In huius rei testimonium. sigillum.
                  ciuitatis nostre- presentibus est: appensum ♦ Acta · sunt · hec presentibus ·
                  nobilibus uiris. dominis · Heynrico Magnopolensi · Nicolao Rostoccensi. ac.
                  militibus · Heynrico. de Stauenowe · Iohanne de Crocheren Bodone de Knesbeke ·
                  Iohanne de Cernin · Georgio · Hasencop · · Iohanne Rusendal · consulibus ·
                  Heynrico de Gothlandia · Heynrico Runche · Nicolao de Kyriz · Wernero Houesch ·
                  Iohanne · Paruo · Marquardo · Holsato · Heynrico de Kurlanth · et aliis
                  burgensibus multis ad hoc specialiter conuocatis · qui · hiis · omnibus ·
                  interfuerunt et expressius consenserunt. ♦ Datum sub anno · domini · m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  crastino · beati · Nicolai · in campo · uille Polechowe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Raadmændene i Staden Rostock til alle, der faar dette Brev at se eller hører det
                  læse, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, der faar dette Brev at se, skal vide, at de Stridigheder og Fejder, som de
                  berømmelige Fyrster, Herr Erik, de Danskes og Venders Konge, Valdemar og Johan, de
                  berømmelige Markgrever af Brandenburg, Herr Henrik af Meklenborg og deres
                  Tilhængere i denne Sag af forskellige Aarsager rejste mod den højbaarne Mand, Herr
                  Nicolaus af Rostock og os og vor Stad, ved nævnte Herr Henrik af Meklenborgs
                  Forligsbestræbelser i nævnte Fyrsters Navn og paa deres Vegne er bilagt paa
                  følgende <pb facs="4512339"/> Maade. Nemlig at vi til de nævnte Herrer Kong Erik,
                  Markgreverne Valdemar og Johan af Brandenburg skal betale 14,000 Mark rent Sølv i
                  tre Terminer, nemlig den første Del førstkommende Juledag, anden Del inden fire
                  Dage efter førstkommende Paaske og den sidste Del til førstkommende St. Jakobsdag
                  under vort højtidelige Løfte. Men da vi ikke har kunnet betale nævnte Sølv i rede
                  Penge saa pludseligt, blev det aftalt, at vi for hver Mark rent Sølv skal give
                  fire vendiske Mark Penge, smukt Klæde, som Loven foreskriver, til fire Mark Sølv
                  (Stykket), men groft Klæde, nemlig Popersch, Dornesch og Develesch til to og en
                  halv Mark Sølv (Stykket), fyrretyve Stykker Graaværk for ¾ Mark Sølv. Og det
                  nævnte Klæde skal være som Loven foreskriver, og Graaværket paa samme Maade, med
                  hvilket enhver kan være garanteret. Men paa de to sidste Terminer skal vi erlægge
                  det fine og grove Klæde, som foran skrevet staar, i lige Antal. Fremdeles er der
                  med Hensyn til de landflygtige og fordrevne fra vor Stad, for hvem den Herre
                  Kongen og de Herrer Markgreverne eller Fyrsten af Meklenborg maatte ønske at
                  forhandle, truffet følgende Bestemmelse: at deres Arvinger eller nærstaaende
                  Venner skal betale deres Gæld og derefter have Tilladelse til at sælge deres Gods
                  og indkræve, hvad der skyldes dem. Men de samme landflygtige skal forblive uden
                  for Staden. Men de landflygtige, som de nævnte Fyrster eller nogen af dem ikke vil
                  tage i deres Værn, med Hensyn til dem skal der gaas frem, saadan som Lov og Ret
                  kræver. Og med Hensyn til Fangerne er det vedtaget, at de, hvis de endnu ikke har
                  betalt Prisen for deres Frigivelse, hvad enten de har stillet Sikkerhed for
                  Betalingen eller ej, skal de paa begge Sider løslades. Men de som ringeagter deres
                  Troskabsløfte og ikke har overholdt Betalingsterminen, de skal stadig være
                  pligtige at betale. Til Vidnesbyrd herom er vor Stads Segl hængt under dette Brev.
                  Dette er forhandlet i Nærværelse af de velbyrdige Mænd, Fyrsterne Henrik af
                  Meklenborg, Nicolaus af Rostock og Ridderne Henrik af Stavenow, Johan af Kröcher,
                  Bodo af Knesebeck, Johan af Zernin, Georg Hasenkopf, Johan Rosenthal, Raadmænd,
                  Henrik af Gotland, Henrik Runge, Nicolaus af Küritz, Verner Höfisch, Johan Klein,
                  Markvard Holstein, Henrik af Kurland og mange andre Borgere, der var særligt
                  tilkaldte hertil, og som deltog i alt dette og tydeligt gav deres Samtykke dertil.
                  Givet i det Herrens Aar 1312 Dagen efter den hellige Nicolaus' Dag paa Polchows
                  Bymark. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
