<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120809004</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120809004</idno>
            <idno type="dd_serialno">446</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 59 f.166v. ep.806. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bull. Dan. 939 nr. 1032 – Regestum Clementis papae V nr. 8506.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487341.webp">2. rk. VI nr. 446</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512310.webp">II:6 nr. 446</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 446. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-08-09"> 1312. 9. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Le Groseau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. tillader ærkebiskop Esger af Lund efter eget skøn at besætte
                  gejstlige embeder med eller uden sjælesorg, der har staaet ledige i Lunde stad og
                  stift saa længe, at besættelsesretten derved er overgaaet til paven. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Tuam uolentes honorare personam et per honorem tibi exhibi tum aliis
                  gratiam impertiri/ conferendi hac uice/ auctoritate nostra quecumque beneficia
                  ecclesiastica/ cum cura uel sine cura etiam si dignitates/ uel personatus
                  existant/ cum omnibus iuribus et pertinentiis suis/ que in tuis/ ciuitate et
                  diocesi/ Lundensi/ uacant ad presens/ tantoque tempore iam uacarunt/ quod eorum
                  collatio est ad sedem apostolicam/ secundum Lateranensis statuta concilii/
                  legittime deuoluta/ personis ydoneis/ etiam illis que ipsa tenere noscuntur/ prout
                  tibi uisum fuerit expedire/ ac inducendi per te/ uel alium seu/ alios/ personas
                  easdem uel procuratores suos earum nomine/ in eorundem beneficiorum corporalem
                  possessionem et inductas defendendi <pb facs="4487342"/> amotis quibuslibet/
                  detentoribus illicitis ab eisdem/ eis prius sicut iustum fuerit euocatis/ ac
                  faciendi personas predictas uel procuratores earum pro ipsis/ ad beneficia ipsa
                  prout est moris recipi et admitti/ sibique de ipsorum fructibus/ redditibus
                  prouentibus/ iuribus et obuentionibus uniuersis/ integre responderi/ necnon
                  contradictores per censuram ecclesiasticam appellatione postposita compescendi.
                  non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus contrariis ecclesiarum in
                  quibus huiusmodi beneficia consistunt/ iuramento confirmatione apostolica/ uel
                  quacumque firmitate alia uallatis/ aut si aliquibus communiter uel diuisim/ ab
                  eadem sede indultum existat/ quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime
                  teneantur/ quodque ad id compelli/ seu quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint/ uel quod de dignitatibus seu personatibus/ uel aliis beneficiis/
                  ecclesiasticis/ ad eorum collationem/ presentationem/ uel aliam dispositionem
                  coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri/ per litteras
                  apostolicas/ non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulgentia huiusmodi mentionem/ et qualibet alia dicte sedis/ indulgentia/
                  generali uel speciali/ cuiuscumque tenoris existat/ per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus presentium/ impediri ualeat/
                  quomodolibet uel differri/ et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris/ mentio specialis/ seu si persone ipse/ alias beneficiate existant/
                  remittendi quoque ac donandi predictis personis/ que ut premittitur/ huiusmodi
                  beneficia tenent fructus redditus et prouentus/ que ex beneficiis huiusmodi minus
                  licite perceperunt/ omnem insuper maculam siue infamiam et/ quamlibet
                  inhabilitatis notam ex ipsorum beneficiorum retentione ac fructuum reddituum/ et
                  prouentuum perceptione obortas/ de apostolice plenitudine potestatis abolendi/
                  fraternitati tue plenam et liberam concedimus auctoritate presentium potestatem. ♦
                  Datum (in prioratu de Grausello prope Malausanam Vasionensis diocesis v. idus
                  augusti anno septimo). </p>
            <div type="app">
               <p> 20 Eidem=Uenerabili fratri Esgero archiepiscopo Lundensi <hi rend="italic">cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1312/dd_13120809001" type="link">443</ref>
                  </hi>. </p>
               <p> 27 (in...septimo)] Datum ut supra <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 26: c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme. Da vi ønsker at hædre Din Person og ved den Hæder, vi viser Dig, at
                  vise andre vor Naade, giver vi Dig i Kraft af dette Brev, Broder, Fuldmagt og
                  Frihed til i dette ene Tilfælde med vor Myndighed, som Du finder det tjenligt, at
                  overdrage hvilkesomhelst gejstlige Embeder med eller uden Sjælesorg, selv om det
                  er Digniteter eller Personater<ref target="drb1"/>, med alle Rettigheder og alt
                  deres Tilbehør, som i Din Stad og i Dit Stift Lund er ledige for Tiden og allerede
                  har staaet ledige saa længe, at Overdragelsen af dem er lovligt hjemfaldet til det
                  apostoliske Sæde efter Bestemmelserne paa Kirkemødet i Lateranet<ref target="drb2"/>, til egnede Personer, ogsaa saadanne, som vides allerede at være i Besiddelse
                  af dem. (Vi giver Dig fremdeles Fuldmagt) til personlig eller ved een eller flere
                  andre at indføre disse gejstlige Personer eller deres Stedfortrædere paa deres
                  Vegne i legemlig Besiddelse af fornævnte Embeder og derpaa forsvare dem, efter at
                  have fjernet alle ulovlige Indehavere fra dem, efter at de først, som rimeligt er,
                  er blevet stævnet. (Vi giver Dig fremdeles Fuldmagt) til at sørge for, at
                  fornævnte Personer eller deres Stedfortrædere i deres Sted modtages og anerkendes
                  i Embederne, som Skik og Brug er, og at man fuldtud svarer dem af disse Embeders
                  samtlige Frugter, Indkomster, Indtægter, Afgifter og Sportler; fremdeles til under
                  Tilsidesættelse af Appel med Kirkens Straf at tugte dem, der ikke retter sig
                  herefter, uanset alle derimod stridende Bestemmelser og Sædvaner i disse Kirker,
                  der omfatter saadanne Embeder, selv om de er bekræftede med Ed, det apostoliske
                  Sædes Stadfæstelse eller en hvilkensomhelst anden Bekræftelse, eller om nogen i
                  Fællesskab eller særskilt har faaet bevilget af dette Sæde, at de ikke skal være
                  pligtige at anerkende Optagelse eller Provision af nogen, og ikke skal kunne
                  tvinges dertil eller rammes af Interdikt, Suspension eller Ban, og at ingen ved
                  apostolisk Brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og Ord til andet omtaler denne
                  Bevilling, skal kunne faa Provision paa Digniteter eller Personater eller andre
                  gejstlige Embeder, som de i Fællesskab eller særskilt har Overdragelses- eller
                  Præsentationsret til eller paa anden Maade Raadighed over; uanset enhver anden
                  almindelig eller særlig Bevilling af <pb facs="4512311"/> nævnte Sæde, af hvad
                  Ordlyd den end maatte være, hvorved Virkningen af dette Brev paa en eller anden
                  Maade kan hindres eller blot udsættes, naar den ikke er tydeligt omtalt eller
                  fuldstændigt optaget i dette Brev, og hvorom og om hvis fulde Ordlyd der i vort
                  Brev skal finde særlig Omtale Sted. (Vi giver Dig endelig Fuldmagt) til, hvis
                  disse Personer tillige har andre Embeder, da ogsaa at eftergive og skænke
                  fornævnte Personer, der, som ovenfor anført, besidder saadanne Embeder, Frugter,
                  Indkomster og Indtægter, som de paa utilladelig Vis har oppebaaret af disse
                  Embeder, og af apostolisk Magtfuldkommenhed yderligere at borttage enhver Plet
                  eller Vanære og ethvert Inhabilitetens Mærke, som de muligvis kan have paadraget
                  sig ved saaledes at have beholdt disse Embeder og oppebaaret Frugter, Indkomster
                  og Indtægter af dem. Givet (i Prioratet Le Groseau ved Malaucène i Vaison Stift
                  den 9. August i vort Pontifikats 7. Aar). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13120809002'&gt;444&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb2"> c. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8 (Devolutionsret, naar
                  Embedet ikke er besat inden 6 Maaneder); jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
