<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120628002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120628002</idno>
            <idno type="dd_serialno">432</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Das zweite Stralsunder Stadtbuch f.10. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Elbing, Das zweite Stralsundische Stadtbuch 20 nr. 141. Fabricius IV
                  2 20 nr. 416; Pom. UB. V 60 nr. 2736.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487329.webp">2. rk. VI nr. 432</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512298.webp">II:6 nr. 432</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 432. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Pom. UB.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-06-28"> [1312.] 28. juni <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Siegfried af Hövel, raadmand i Reval, med flere erklærer, at de ikke i fremtiden
                  vil rejse noget krav overfor Greifswald i anledning af stadens beslaglæggelse af
                  deres skibe og arrestation af dem selv og deres følge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Zifridus de Houele, consul de Reualia, Iohannes Kracht de Reualia, Deghenardus de
                  Reualia, Bernardus de Reualia, Henneko de Didinghoue de Reualia, Lodewicus
                  Rozleyne de Reualia, Petrus Buntowe et Swederus, socius suus, Hinricus Sluter,
                  Iohannes de Indagine, Richardus de Olda, Goswinus de Kolonia, Iohannes de Kamen de
                  Righa, Detmarus et omnes eorum connaute pro semet ipsis et aliis propter quidquam
                  facientes et dimittentes arbitrati sunt, se nunquam amplius uelle repetere aut
                  uindictam facere de arrestacione liburnarum et rerum earundem facta per consules
                  Gripheswaldenses et eorum conciues, dimittentes eosdem consules et burgenses de
                  Griphes&lt;wold&gt; a tali suspicionis causa totaliter liberos et solutos, cum hoc
                  tota controuersia suborta ex eadem liburnarum occupacione est amicabiliter
                  terminata seu finita, quod factum est in uigilia beatorum apostolorum Petri et
                  Pauli sub anno subscripto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Siegfried af Hövel, Raadmand i Reval, Johan Kracht af Reval, Degenhard af Reval,
                  Bernhard af Reval, Johan Didinghofen af Reval, Ludvig Rosslein af Reval, Peter
                  Buntow og Schweder, hans Fælle, Henrik Schlüter, Johan af Hagen, Richard af
                  Altwigshagen, Goswin fra Köln, Johan af Camin fra Riga, Ditmar og alle, der
                  sejlede sammen med dem, erklærede for sig selv og andre, der gjorde og undlod at
                  gøre noget for deres Skyld, at de aldrig vilde stille noget yderligere Krav eller
                  tage Hævn for den Beslaglæggelse af deres Skibe og Gods, som Raadmændene i
                  Greifswald og deres Medborgere lod foretage, idet de erklærede samme Raadmænd og
                  Borgere i Greifswald for fuldstændigt fri og løste at være for saadan Mistankes
                  Skyld, da hele denne Strid, der opstod som Følge af samme Skibes Beslaglæggelse,
                  er bilagt og sluttet i Venskab, hvilket skete Dagen før de hellige Apostle Peters
                  og Pauls Dag i det nedenskrevne Aar<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13120628001'&gt;431&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
