<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121004001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121004001</idno>
            <idno type="dd_serialno">457</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4487352"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.70r.-v. med overskrift: <hi rend="italic">Quod heredes
                     clericorum de bonis eorum gaudeant. et quod clerici non grauentur talliis et
                     exactionibus</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 466 – Reg. Dan. nr. 1763.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487351.webp">2. rk. VI nr. 457</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512319.webp">II:6 nr. 457</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 457. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-10-04"> 1312. 4. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Aarhus gør vitterligt, at stiftets gejstlighed frit kan disponere
                  testamentarisk over arve- og købegods, og stadfæster gejstlighedens rettigheder
                  med hensyn til annater, beder og afgifter, vokskorn, honning- og hørtiende. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes literas inspecturis Esgerus dei gracia Arusiensis ecclesie
                  electus et confirmatus salutem in eo qui est omnium uera salus ♦ Cum dignum esse
                  dinoscitur ut persone ecclesiastice iuste et pie in hoc seculo uiuentes
                  libertatibus ac priuilegiis a suis prelatis merito debeant refoueri necnon ut
                  ipsorum uoluntates ultime effectum consequi ualeant salutarem nos igitur ad
                  perpetuam rei memoriam constare uolumus presentibus et posteros non latere quod
                  nos omnibus clericis nostre dyocesis cuiuscumque dignitatis aut condicionis
                  existant qui in uita ipsorum de bonis sibi a deo collatis testamentum rite
                  condiderint super omnibus bonis ipsorum patrimonialibus et empticiis ad faciendum
                  testamentum de ipsis bonis suis et ad alienandum uel ad donandum ipsa bona ad
                  ipsorum libitum absque omni impeticione nostra et nostrorum successorum uel
                  nostrorum officialium seu prepositorum et aliorum cuiuscumque fuerint dignitatis
                  uel status liberam damus potestatem uolentes ac firmiter statuentes ut ueri
                  heredes ipsorum clericorum sic decedencium bonis ipsorum omnibus ut premissum est
                  iure hereditario ad ipsos deuolutis pacifice gaudeant et quiete et de ipsis illi
                  et nulli alii se intromittant ♦ Item promittimus quod nunquam decetero ultra
                  dimidietatem decime de fructibus primi anni a sacerdotibus uel rectoribus
                  ecclesiarum exigere. petere percipere siue. aliquo. modo extorquere debeamus ♦
                  Item promittimus quod de clericis nostre dyocesis nullas tallias exactiones seu
                  aliquas collectas seu dona sub aliqua peticione uel alio colore exigere petere uel
                  aliquo modo extorquere debeamus nisi ex mandato sedis apostolice uel superioris
                  alique tallie siue collecte clericis generaliter sunt imposite et iniuncte uel
                  eciam pro defensione ecclesie et regni ac pro libertatibus ecclesie defendendis
                  uel ampliandis euidens ac manifesta causa id exposcit ♦ Item omnibus sacerdotibus
                  et eorum uicariis in singulis parochiis annonam que woxkorn dicitur ut ecclesias
                  illuminent prout teneantur perpetuo adiudicamus ♦ Item omnibus sacerdotibus et
                  eorum uicariis totam decimam mellis in perpetuum adiudicamus et totam decimam lini
                  ad fabricas ecclesiarum perpetuo deputamus ♦ Inhibemus igitur districte sub pena
                  excommunicacionis ne quis officialium nostrorum seu prepositorum uel alius
                  quicumque ipsos clericos seu ipsorum aliquem <pb facs="4487353"/> uel heredes
                  ipsorum contra presens statutum presumat quomodolibet impedire inquietare seu
                  molestare. ♦ Siquis autem hoc temerario ausu attemptauerit indignacionem et iram
                  omnipotentis dei et beatorum apostolorum eius Petri et Pauli merito se nouerit
                  incursurum ♦ In cuius rei testimonium sigillum reuerendi patris et domini nostri
                  domini Esgeri miseracione diuina archiepiscopi Lundensis Swecie primatis ac
                  sigillum nostrum una cum sigillo dilecti capituli nostri presentibus duximus
                  apponenda ♦ Actum et datum Arws anno domini m ccc xii in die beati Francisci
                  confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade udvalgt og bekræftet som Biskop i Aarhuskirken, til alle,
                  der faar dette Brev at se, Hilsen med ham, som er alles sande Frelse. </p>
            <p> Da det er rimeligt, at gejstlige Personer, der lever et retfærdigt og fromt Liv i
                  denne Verden, med Rette fortjener at støttes med Friheder og Privilegier af deres
                  Prælater, og at deres sidste Vilje kan have en frelsebringende Virkning, vil vi,
                  at det til Sagens evige Ihukommelse skal være vitterligt for <pb facs="4512320"/>
                  nulevende og ikke være skjult for vore Efterkommere, at vi giver alle gejstlige i
                  vort Stift, af hvad Stand og Stilling de end maatte være, som i levende Live
                  maatte gøre lovligt Testamente angaaende det Gods, Gud har givet dem, hvad enten
                  de har arvet det eller købt det, Frihed til at gøre Testamente angaaende dette
                  deres Gods og til at afhænde eller skænke dette Gods efter deres Forgodtbefindende
                  uden noget Krav fra vor, vore Efterfølgeres eller vore Officialers eller Provsters
                  og andres Side, af hvad Stilling og Stand de end maatte være, idet det er vor
                  Vilje og faste Bestemmelse, at disse saaledes afdøde gejstliges sande Arvinger i
                  Fred og Ro skal nyde alt deres Gods, der rettelig er tilfaldet dem ved Arv, som
                  foran skrevet staar, og kun de selv og ingen andre skal befatte sig dermed. </p>
            <p> Fremdeles lover vi, at vi aldrig i Fremtiden vil kræve, forlange, modtage eller
                  paa nogen anden Maade fratvinge Præster eller Sognepræster mere end den halve
                  Tiende af det første Aars Frugter. Fremdeles lover vi, at vi ikke vil kræve,
                  forlange eller paa nogen anden Maade fratvinge de gejstlige i vort Stift nogen
                  Skat, Afgift eller andre Beder eller Gaver ved nogen Bøn eller ved andet Paaskud,
                  undtagen der efter Befaling fra det apostoliske Sæde eller en foresat i
                  Almindelighed er paalagt og paabudt de gejstlige nogen Skat eller Bede, eller
                  ogsaa en klar og tydelig Grund kræver det til Kirkens og Rigets Forsvar og til at
                  forsvare eller forøge Kirkens Friheder. Fremdeles tildømmer vi alle Præster og
                  deres Vikarer i hvert enkelt Sogn det Korn, der hedder Vokskorn, til Kirkernes
                  Oplysning, saadan som de er pligtige evindelig. Fremdeles tildømmer vi alle
                  Præster og deres Vikarer hele Honningtienden evindelig, og vi anviser hele
                  Hørtienden evindelig til Kirkernes Bygningsfond. </p>
            <p> Vi forbyder strengt under Banlysnings Straf, at nogen af vore Officialer og
                  Provster eller nogen som helst anden drister sig til paa nogen Maade at hindre,
                  besvære eller krænke samme gejstlige eller en af dem eller deres Arvinger mod
                  nærværende Bestemmelse. Men hvis nogen i ubesindig Forvovenhed skulde forsøge
                  dette, skal han vide, at han med Rette vil paadrage sig Gud den almægtiges og hans
                  hellige Apostle Petrus' og Paulus' Vrede. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet Segl
                  tilhørende den ærværdige Fader og vor Herre, Herr Esger, af Guds Barmhjertighed
                  Ærkebiskop af Lund og Sveriges Primas, og os selv og vort elskede Kapitel hænge
                  under dette Brev. Forhandlet og givet i Aarhus i det Herrens Aar 1312 paa den
                  hellige Frants Bekenderens Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
