<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120108001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120108001</idno>
            <idno type="dd_serialno">390</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Urkundenbuch der Stadt Strassburg, 1. Abth. II 244 nr. 294.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487299.webp">2. rk. VI nr. 390</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512272.webp">II:6 nr. 390</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 390. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-01-08"> 1312. 8. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vienne </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Notaren Petrus Angeli de Amelia bekræfter, at prokuratorerne for kapitlet i
                  Strasbourg paa konciliet i Vienne for en forsamling af høje gejstlige, hvoriblandt
                  ærkebispen af Lund og bispen af Roskilde, har krævet ret til at deltage i
                  bispernes forhandlinger, hvilket dog blev afslaaet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ nno natiuitatis eiusdem millesimo trecentesimo
                  duodecimo, indictione decima, pontificatus sanctissimi patris domini Clementis
                  diuina prouidentia pape quinti anno septimo, die sabbati, octauo mensis ianuarii,
                  in presentia mei notarii publici et testium subscriptorum ad hec specialiter
                  uocatorum et rogatorum prouidi et discreti uiri magistri Fridericus de
                  Geudercheim, canonicus ecclesie sancti Thome Argentinensis, procurator, ut
                  dicebat, uenerabilium uirorum . . prepositi .. decani et capituli ecclesie sancti
                  Thome Argentinensis ... et Rodulphus plebanus ecclesie de Benwilre Basiliensis
                  diocesis, procurator ... capituli ecclesie Argentinensis ... et quidam alii
                  procuratores ibidem et cum eis presentes procuratorio nomine illorum, quorum
                  procuratores se esse dicebant, de prouincia Maguntina regni Alamanie ad generale
                  et sacrum concilium uocatorum constituti in maiori ecclesia Viennensi procuratorio
                  nomine pro eis coram reuerendis in Christo patribus dominis .. Coloniensi ..
                  Magdeburgensi . . Bremensi .. Lundensi et .. Eboracensi archiepiscopis, ac ..
                  Argentinensi . . Brandeburgensi .. Chimensi .. Roschildensi episcopis in eadem
                  ecclesia congregatis supplicauerunt humiliter archiepiscopis et episcopis
                  antedictis, quod cum ipsi uiderent ... eos iam pluries ... colloquia ... habuisse
                  secreta, ... eos ad tales tractus consilia et colloquia uellent admitti
                  procuratorio nomine dominorum suorum, quorum procuratores existunt. ♦ <pb facs="4487300"/> ... archiepiscopus Bremensis suo et aliorum archiepiscoporum
                  et episcoporum nomine respondit eisdem procuratoribus ... in hunc modum: sciatis
                  uos procuratores, quod congregationes tractatus consilia et colloquia, que fecimus
                  ... hiis diebus, illa fecimus de mandato domini pape nobis specialiter facto, qui
                  nobis proposuit quosdam certos articulos ... inhibens nobis nichilominus sub pena
                  excommunicationis, ne uos procuratores ad huiusmodi deliberationem et colloquia
                  uocaremus... ♦ Actumin maiori ecclesia Viennensi, presentibus discretis uiris
                  dominis Landulpho de Diocha canonico Coloniensi, Cristiano de quis canonico
                  ecclesie sancti Petri Traiactensis, Conrado de sancto Odeluco canonico sancti
                  Sebastiani Magdeburgensis, Tancrinno magistri Guidonis de Nouaria in Romana curia
                  procuratore et pluribus aliis testibus ad predicta specialiter uocatis et rogatis.
                  ♦ Et ego Petrus Angeli de Amelia sacrosancte Romane ecclesie et alme urbis
                  prefecti auctoritate notarius publicus interfui et ea rogatus scripsi et publicaui
                  meoque consueto signo signaui. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 ..=Henrico. </p>
               <p> – ..=Burcardo. </p>
               <p> – ..=Ioanni. </p>
               <p> 26 ..=Esgero. </p>
               <p> – ..=Guillelmo. </p>
               <p> – ..=Ioanni. </p>
               <p> – ..=Frederico. </p>
               <p> 27 ..=Alberto. </p>
               <p> – ..=Olauo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. I Aar 1312 efter sammes Fødsel, den 10. Indiktion, i det 7.
                  Aar af den højhellige Fader af Guds Forsyn, Herr Pave Clemens 5.s Pontifikat,
                  Lørdagen den 8. Januar i Nærværelse af mig, der er offentlig Notar, og nedenfor
                  skrevne Vidner, der var særligt kaldte og stævnede til dette, de kyndige og gode
                  Mænd Magistrene Friedrich af Geudersheim, Kannik ved St. Thomas' Kirke i
                  Strasbourg, befuldmægtiget som han sagde for de ærværdige Mænd ... Provst ...
                  Dekan <pb facs="4512273"/> og Kapitlet ved St. Thomas' Kirke i Strasbourg ... og
                  Rudolf, Sognepræst i Beinwil Kirke i Basel Stift, ogsaa befuldmægtiget for
                  Kapitlet i Strasbourgs Kirke ... og nogle andre befuldmægtigede sammesteds og
                  sammen med dem personligt nærværende med Fuldmagt for de fra Provinsen Mainz i
                  Tysklands Rige til det almindelige og hellige Koncilium kaldede, hvis
                  befuldmægtigede de erklærede at være, bad i Domkirken i Vienne med Fuldmagt for
                  dem i Nærværelse af de ærværdige Fædre i Kristus Herrerne (Henrik), Ærkebiskop af
                  Köln, (Burchard), Ærkebiskop af Magdeburg, (Jens), Ærkebiskop af Bremen, (Esger),
                  Ærkebiskop af Lund, (Vilhelm), Ærkebiskop af York, og (Johannes), Biskop af
                  Strasbourg, (Frederik), Biskop af Brandenburg, (Albert), Biskop af Chiemsee,
                  (Oluf), Biskop af Roskilde, der var forsamlede i samme Kirke ydmygt de fornævnte
                  Ærkebisper og Bisper, at de — da de saa, at de allerede havde haft hemmelige
                  Samtaler flere Gange — vilde lade dem have Adgang til saadanne Forhandlinger, Raad
                  og Samtaler med Fuldmagt for deres Herrer, hvis befuldmægtigede de er. (Jens),
                  Ærkebispen af Bremen svarede i sit og de øvrige Ærkebispers og Bispers Navn de
                  samme befuldmægtigede ... paa følgende Maade: I befuldmægtigede skal vide, at de
                  Koncilforhandlinger, Raad og Samtaler, som vi har ført ... i disse Dage, dem har
                  vi ført efter Herr Pavens Bud, der særligt var tilgaaet os, idet han foreslog os
                  visse bestemte Artikler ... og forbød os under Trusel om Banlysning at kalde Eder
                  befuldmægtigede til en saadan Overvejelse og saadanne Samtaler. Forhandlet i
                  Domkirken i Vienne i Nærværelse af de gode Mænd, Herrerne Landulf af Diocha,
                  Kannik i Köln, Kristian af Aachen, Kannik ved St. Peters Kirke i Utrecht, Konrad
                  af St. Odeluc, Kannik ved St. Sebastians Kirke i Magdeburg, og Tancrinnus,
                  befuldmægtiget hos Magister Guido af Novara ved den romerske Kurie, og mange andre
                  Vidner, særligt kaldede og stævnede til fornævnte Sag. Og jeg Petrus Angeli de
                  Amelia, offentlig Notar i Kraft af den Myndighed, der udøves af den højhellige
                  romerske Kirke og den evige Stads Præfekt, har deltaget i det fornævnte og paa
                  Opfordring skrevet det og offentliggjort det og undertegnet det med mit sædvanlige
                  Tegn. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
