<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121007001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121007001</idno>
            <idno type="dd_serialno">462</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1312 10. oktober, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Aarhusbogen
                  f.30r.-v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 403 – Reg. Dan. nr. 1765.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487358.webp">2. rk. VI nr. 462</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512326.webp">II:6 nr. 462</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 462. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-10-07"> 1312. 7. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Esger af Aarhus stadfæster de bestemmelser, som provst Jens i Aarhus har
                  truffet vedrørende oprettelsen af et alter i Frue klosterkirke i Randers. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Esgerus diuina permissione electus
                  Arusiensis confirmatus salutem in domino sempiternam. ♦ Cum uenerabilis uir
                  dominus Iohannes prepositus Arusiensis altare quoddam in anime remedium et suorum
                  remissionem peccaminum in ecclesia monialium beate uirginis Randrus de bonis sibi
                  a deo collatis construxerit et bona sua subscripta uidelicet. tres curias in Enum
                  et unam curiam in Halnest cum omnibus suis pertinentiis mobilibus et inmobilibus
                  eidem altari scotauerit ac uiris reuerendis dominis archydiacono preposito et
                  capitulo Arusiensis ecclesie qui pro tempore fuerint ad predictum altare cum
                  uacauerit post dies suos potestatem contulerit presentandi. nos constructionem
                  dicti altaris bonorum scotationem et alias omnes et singulas condiciones in
                  originali super hiis confecto contentas ratificamus et tenore presentium
                  confirmamus. inhibentes districte ne quis prepositorum nostrorum aut eorundem
                  officialium seu quisquam alius capellanum eiusdem super procuratione uel grauamine
                  quocumque aliquatenus inpediat uel molestet. ♦ Prohibemus insuper sub pena ex<pb facs="4487359"/>communicationis ne prior uel procurator ipsarum monialium
                  aliquam habeat potestatem ad cogendum capellanum predictum eiusdem altaris pro se
                  uel dictis monialibus officiare uel aliqualiter celebrare nisi ut in originali
                  super hoc confecto continetur. ♦ In quarum et ratificationis et confirmationis
                  testimonium secretum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Arus anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xii<hi rend="sup">o</hi>. in
                  die beati Marci pape et confessoris. </p>
            <div type="app">
               <p>17 Esgerus] -rus <hi rend="italic">skrevet paa rasur</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Miskundhed udvalgt og stadfæstet som Biskop i Aarhus, til alle,
                  der ser nærværende Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da den ærværdige Mand, Herr Jens, Provst i Aarhus<ref target="drb1"/>, til Frelse
                  for sin Sjæl og sine Synders Forladelse har oprettet et Alter i Nonnernes
                  Fruekirke i Randers af det Gods, Gud har givet ham, og skødet sit nedenfor skrevne
                  Gods, nemlig tre Gaarde i Jennum og en Gaard i Handest med alt deres Tilbehør,
                  løst og fast, til samme Alter og overdraget de ærværdige Mænd, de Herrer
                  Ærkedegnen, Provsten og Kapitlet ved Aarhuskirken, hvem det til enhver Tid maatte
                  være, Præsentationsretten til fornævnte Alter efter sin Død, godkender og
                  stadfæster vi ved dette Brev Oprettelsen af nævnte Alter, Skødningen af Godset og
                  de andre Betingelser, hver og een, som de staar i det originale Brev, der er
                  udfærdiget herom, idet vi forbyder strengt, at nogen af vore Provster eller sammes
                  Officialer eller nogen som helst anden paa nogen Maade hindrer eller krænker
                  sammes Kapellan med Hensyn til Gæstning og nogen som helst anden Tynge. Vi
                  forbyder ydermere under Banlysnings Straf, at samme Nonners Prior eller Prokurator
                  har nogen Magt til at tvinge fornævnte Kapellan ved samme Alter til at holde
                  Gudstjeneste for sig eller nævnte Nonner eller paa nogen Maade at holde Messe,
                  undtagen som det staar i det originale Brev herom. Til Vidnesbyrd om denne
                  Godkendelse og Stadfæstelse er vort Sekret hængt under dette Brev. Givet i Aarhus
                  i det Herrens Aar 1312 paa St. Markus Pave og Bekenders Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13120929001'&gt;455&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
