<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13121123001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13121123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">474</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: stadfæstelse af Kristian 1. 1465 12. maj. Registreret
                  i Reg. over Slesvig biskops arkiv paa Svavsted (1588), trykt ÆA. V 481 –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Svavstedbogen f. 40. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annal. II 105; id. Den danske Atlas VII 870; Schröder,
                  Gesch. der Stadt Schleswig, Beilage 21; Hasse III 134 nr. 256 – Reg. Dan. nr.
                  1767*; Rep. nr. 982. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487368.webp">2. rk. VI nr. 474</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512334.webp">II:6 nr. 474</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 474. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-11-23"> 1312. 23. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik 2. af Jylland meddeler indbyggerne i Strukstrup herred, at han i
                  overensstemmelse med Jyske lov har stadfæstet et kønsnævns afgørelse af en sag
                  mellem biskop Jens af Slesvig og Kalle Troelsen om retten til et stuf og i
                  overensstemmelse hermed tildømt bispen det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gracia dux Iucie Struxtorpherde inhabitantibus salutem et graciam ♦
                  Quoniam secundum statuta libri legalis quando possessores duorum camporum
                  discordant super terminis eorundem qui markskæl dicuntur et ita sit contingens
                  quod illi qui morantur in una uilla emerant in altera aliquas terras ad stuff
                  prope markskæl sitas super quibus pars opposita uult adducere ueridicos ad
                  iurandum tunc debent illi qui emerant uenire ad eorum withermaalsthingh hoc est
                  proximo placito antequam ueridici debent iurare uel rex markskæl equitare et
                  protestari markskæl esse in debito loco et <pb facs="4487369"/> nichilominus
                  impetere eorum stuff querela hoc est kallæ a stuff et si tunc defenderint illud
                  stuff suorum iuramento cognatorum antequam ueridici iurauerint tenebunt illud
                  quamuis markskæl iuretur de loco dummodo sit circumdatum lapidibus uel fossatis. ♦
                  Cum igitur magister Grumo procurator domini episcopi Sleswicensis quando Calle
                  Truglssøn adduxit ueridicos ad discernendum inter Iistedmark et Farnstethmark ad
                  eorum withermalsthingh uenit ad placitum et protestatus fuit markskæl esse in
                  debito loco et impetebat omnes terras quas monachi in Rureregio circumfoderunt et
                  in eorum possessione centum uiginti annis et ultra habuerunt pacifica et quieta
                  quod etiam instrumenta doceant papalia regalia et pontificalia a Gritta usque ad
                  Krele Holebøk et sic deinceps per omnia fossata illa que currunt super Guldholm
                  mosæ ad Flebek et usque predictas terras omnes et singulas adhuc fossatis sic
                  signatas antequam ueridici discernebant suorum domino episcopo defendebat
                  iuramento cognatorum nos iuramento cognatorum dicti magistri G&lt;r&gt;umonis
                  ratificantes in hac parte adiudicauimus dicto domino episcopo terras supradictas
                  inhibentes ne quis dictum dominum episcopum uel quemquam de familia sua in curia
                  Guldholm residentem de dictis terris inposterum presumat aliquatinus molestare ♦
                  Datum Gottorp in presencia nostra anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> duodecimo in festo beati Clementis pape et martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 Flebek] F <hi rend="italic">rettet fra</hi> S? Slebek <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 15 G&lt;r&gt;umonis] Gumonis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 25: cf. Jyske lov II 21. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade Hertug i Jylland, til Indbyggerne i Strukstrup Herred, Hilsen
                  og Naade. </p>
            <p> Det er fastsat i Lovbogens Bestemmelser<ref target="drb1"/>, at naar Besidderne
                  af to Marker strides om de sammes Skel, som kaldes Markskel, og det sker saaledes,
                  at de, som bor i en Landsby, har købt noget Stuvjord<ref target="drb2"/> i den
                  anden, som er beliggende ved Markskellet, og Modparten saa vil opkræve Sandemænd
                  for at sværge angaaende disse Jorder, saa skal de, som har købt, komme til deres
                  Vedermaalsting, d. v. s. Tinget, der holdes inden Sandemændene skal sværge, eller
                  Kongen ride Markskel, og erklære, at Markskellet er paa sit rette Sted, og desuden
                  gøre Krav paa deres Stuv ved <pb facs="4512335"/> at føre Klage, d. v. s. 'kalde
                  paa Stuv', og hvis de saa forsvarer hint Stuv ved deres Kønsed, inden Sandemændene
                  sværger, skal de beholde det, selv om Markskel sværges fra Stedet<ref target="drb3"/>, naar blot det er afgrænset med Sten eller Grøft. Da derfor
                  Magister Grumme, den Herre Bispen af Slesvigs befuldmægtigede kom paa Tinge, da
                  Kalle Troelsen opkrævede Sandemænd til deres Vedermaalsting for at fastsætte
                  Markskellet mellem Istedmark og Farensted Mark, og erklærede, at Markskellet var
                  paa sit rette Sted, og, inden Sandemændene traf Afgørelsen, gjorde Fordring paa
                  alle de Jorder, som Munkene i Rydkloster<ref target="drb4"/> havde omgrøftet og
                  havde haft i deres fredelige og rolige Besiddelse i mere end 120 Aar, som det
                  ogsaa skal fremgaa af Pavebreve, Kongebreve og Bispebreve, fra Grydaa til *Krele
                  Holbæk og saaledes videre langs med alle de Grøfter, som løber over Guldholm Mose
                  til Flybæk og til de fornævnte Jorder, alle og hver især, der nu er grøftede og
                  saaledes afmærkede, saa forsvarede han<ref target="drb5"/> ved Kønsed sin Herre
                  Bispen. Vi stadfæster den nævnte Magister Grummes Kønsed og tildømmer i denne Sag
                  den nævnte Herre Biskop de ovenfornævnte Jorder, idet vi forbyder, at nogen
                  drister sig til i Fremtiden paa nogen Maade at besvære den nævnte Herre Biskop
                  eller nogen af hans undergivne, der bor paa Gaarden Guldholm, med Hensyn til de
                  nævnte Jorder. Givet paa Gottorp i vor Nærværelse i det Herrens Aar 1312 paa den
                  hellige Pave og Martyr Clemens' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Jydske Lov II 21 Om Markskel. </p>
                  <p n="drb2"> se Poul Johs. Jørgensen, Dansk Retshistorie p. 181. </p>
                  <p n="drb3"> dvs. selvom Markskellet ændredes ved Sandemandstoget. </p>
                  <p n="drb4"> Ryd kloster afløste et ældre Kloster, Guldholm, og trods Ordene maa der
                  vistnok være tænkt paa en af Munkene i dette Kloster foretaget Omgrøftning.
                  Guldholm Klosters Ejendomme antages senere at være overgaaede til Bispen i Slesvig
                  (jf. J. B. Daugaard: Om de danske Klostre i Middelalderen p. 461), og dette maa
                  vel være Forklaringen paa, at Bispen kan paaberaabe sig den af Munkene foretagne
                  Omgrøftning til sin Fordel. </p>
                  <p n="drb5"> Teksten har Flertalsformerne _defendebant_ og _suorum_, skønt
                  Subjektet i den paagældende Sætning er Magister Grumme. Flertalsformerne er
                  foraarsagede af, at Magisteren maatte aflægge Kønseden sammen med 11 Mededsmænd.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
