<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120925001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120925001</idno>
            <idno type="dd_serialno">454</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Registreret i Ribe kapitels registratur 1553 (og senere), trykt
                  ÆA. V 386 – <hi rend="italic">Aa</hi>: Terpager 220–21. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Terpager l. l. – Reg. Dan. nr. 1760; Rep. nr. 976s.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487348.webp">2. rk. VI nr. 454</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512316.webp">II:6 nr. 454</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 454. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-09-25">
                  1312. 25. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Esger af Lund skænker tre gaarde til oprettelse af en præbende for en
                  kannik i Ribe domkirke og giver Ribekanniken magister Aastred fuldmagt til at
                  foretage skødningen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Esgerus dei gratia archiepiscopus Lundensis Suecie primas percunctis omnibusque
                  presens scriptum intuentibus salutem in domino. ♦ Constare uolumus tam presentibus
                  quam futuris nos tres curias nostras uidelicet unam in Toftænes, et alteram in
                  Hete, in qua nunc residet Esgerus Ulffsen et tertiam in Alslæff quas dominus
                  Nicolaus Iuul emit de domino Laghone Röth, cum bonis mobilibus et immobilibus
                  omnibus tam in agris et pratis ac pascuis quam aliis libertatibus ad scriptas
                  curias pertinentibus ecclesie beate Marie Ripensi pro prebenda unius canonici et
                  seruitio dei perpetuo ibidem augmentandis et faciendis dedisse libere
                  sc&lt;o&gt;tasse et assignasse. ♦ Damus etiam exhibitori presenti mag&lt;istr&gt;o
                  stra&lt;t&gt;o canonico ibidem potestatem uice et nomine nostro dicta bona
                  sc&lt;o&gt;tandi in..... ad opus ecclesiæ sicut predictum. ♦ Uolumus tamen quod si
                  nos in uita nostra emerimus et ad dictum opus assignauerimus alia bona, annuatim
                  quinquaginta marcarum usualium nomine pensionis libere ualentia, priora bona iam
                  dicta ad nos redire libere debeant. ♦ Alioquin uolumus priora nunc sc&lt;o&gt;tata
                  ad prædictum opus seu ministerium ecclesie iure perpetuo maneant possidenda. ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum nostrum una cum sigillo uenerabilis fratris nostri
                  domini Cristiarni episcopi Ripensis presentibus duximus apponendum. ♦ Actum et
                  datum in dicta ecclesia beate uirginis anno m ccc duodecimo secunda feria post
                  festum beati Matthei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 percunctis omnibusque] <hi rend="italic">læsemaaden tvivlsom</hi>. </p>
               <p> 16 sc&lt;o&gt;tasse] scøtasse <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 mag&lt;istr&gt;o Astra&lt;t&gt;o] Magno Astraco <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 sc&lt;o&gt;tandi] scøtandi <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – ..... ] <hi rend="italic">lakune i Aa</hi>. </p>
               <p> 22 sc&lt;o&gt;tata] scøtata <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Esger, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til alle og enhver<ref target="drb1"/>, der ser dette Brev, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal være vitterligt for nulevende og tilkommende, at vore tre
                  Gaarde, nemlig den ene i Toftnæs, den anden i Hede, i hvilken nu Esger Ulvsen bor,
                  og den tredje i Alslev, hvilke Gaarde Herr Niels Jul købte af Herr Lave Rød, med
                  alt Gods, løst og fast, saavel med Ager og Eng og Græsgang som med andre Friheder,
                  der hører til omskrevne Gaarde, har vi frit givet, skødet og overdraget Vor Frue
                  Kirke i Ribe til Oprettelse og Forøgelse af en Præbende for en Kannik og
                  Gudstjenesten sammesteds evindelig. Vi giver ogsaa til nærværende Brevviser
                     Magister<ref target="drb2"/> Aastred, der er Kannik sammesteds, Fuldmagt til
                  paa vore Vegne og i vort Navn at skøde nævnte Gods i (Toftnæs, Hede og Alslev) til
                  Kirkens Brug, som det foran er sagt. Vi vil dog ogsaa, at hvis vi i vor Levetid
                  køber og til nævnte Brug overdrager andet Gods, der aarligt frit yder 50 Mark
                  gængse Penge i Skyld<ref target="drb3"/>, skal det første, nys nævnte Gods frit
                  gaa tilbage til os. Ellers vil vi, at det første Gods, der nu er skødet til
                  fornævnte Brug eller Tjeneste, skal forblive hos Kirken at besidde med Rette
                  evindelig. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet vort Segl sammen med vor velærværdige
                  Broder, Herr Biskop Kristian af Ribes Segl hænge under dette Brev. Forhandlet og
                  givet i nævnte Vor Frue Kirke i det Herrens Aar 1312 Mandag efter Apostelen St.
                  Matthæus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Terpagers Tekst har _percunctis omnibusque_; der synes at foreligge
                  en Fejltolkning. </p>
                  <p n="drb2"> Terpager har _Magno_ d. e. Mogens. </p>
                  <p n="drb3"> d. e. Landgilde. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
