<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120722002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120722002</idno>
            <idno type="dd_serialno">440</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bartholin F VI 45 med overskrift: <hi rend="italic">Clementis V
                     indulgentiæ eidem capellæ beatæ uirginis concessæ</hi>. – <hi rend="italic">Ab</hi>: Reg.Vat. 59
                  f.150r. ep. 723. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 793 nr. 101; Bull. Dan. 936 nr. 1027 (efter Ab).
                  Rep. nr. 975 (udtog efter Aa) – Regestum Clementis papae V nr. 8419; Reg. Dan. nr.
                  *1003; Rep. l. l.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487336.webp">2. rk. VI nr. 440</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512304.webp">II:6 nr. 440</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 440. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-07-22">
                  1312. 22. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Le Groseau </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. giver alle, der paa visse kirkelige festdage besøger det af
                  biskop Oluf af Roskilde ved Roskildekirken stiftede kapel fritagelse for den dem
                  paalagte kirkebod i et nærmere bestemt antal dage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Clemens episcopus seruus seruorum dei, uniuersis Christi fidelibus presentes
                  litteras inspecturis salutem et apostolicam benedictionem. ♦ Licet is de cuius
                  munere uenit, ut sibi a fidelibus suis digne ac laudabiliter seruiatur, de
                  habundantia pietatis sue bene seruientibus multo maiora retribuat quam ualeant
                  promereri, desiderantes tamen reddere domino populum acceptabilem, fideles Christi
                  ad complacendum ei quasi quibusdam alectiuis muneribus, indulgentiis uidelicet et
                  remissionibus inuitamus ut exinde reddantur diuine gratie aptiores. ♦ Cupientes
                  igitur ut capella, quam uenerabilis frater noster Olauus episcopus Roskildensis
                  iuxta ecclesiam Roskildensem ad honorem dei et beate Marie uirginis fundauit,
                  sicut asserit, pariter et dotauit, congruis honoribus frequentetur, de
                  omnipotentis dei misericordia, et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi, omnibus uere penitentibus et confessis, qui ad eandem
                  capellam, in singulis natiuitatis et resurrectionis domini, ac eiusdem beate
                  Marie, ac pentecostes festiuitatibus, unum annum et quadraginta dies, et per
                  octauas dictarum festiuitatum, causa deuotionis accesserint, annuatim tres
                  quadragenas de iniunctis eis penitentiis misericorditer relaxamus. ♦ Datum in
                  prioratu de Grausello prope Malausanam Vasionensis diocesis, xi. kalendas augusti,
                  pontificatus nostri anno septimo. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Clemens, Biskop, Guds Tjeneres Tjener hilser alle troende kristne, som faar dette
                  Brev at se, med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Skønt han, hvis Gave det er<ref target="drb1"/>, at hans troende paa værdig og
                  priselig Maade kan tjene ham, af sin rige Kærlighed<ref target="drb2"/> giver dem,
                  der tjener ham paa en god Maade, langt mere til Gengæld, end de kan fortjene,
                  indbyder vi dog saa at sige med lokkende Belønninger, nemlig Aflad og
                  Syndsforladelse — i Ønsket om at gøre Menigheden velbehagelig for Gud — Kristi
                  troende til at være ham til Behag, for at de derved kan gøres mere egnede til den
                  guddommelige Naade. Da vi ønsker, at det Kapel, som vor ærværdige Broder Biskop
                  Oluf i Roskilde, efter hvad han har forklaret, har grundlagt og doteret ved
                  Domkirken i Roskilde til Ære for Gud og den salige Jomfru Maria<ref target="drb3"/>, kan opnaa passende Æresbevisninger, eftergiver vi barmhjertigt, i Tillid til
                  Gud den almægtiges Barmhjertighed og hans hellige Apostle Petrus' og Paulus'
                  Myndighed, alle, der viser sand Anger og bekender deres Synder, og som hvert Aar
                  paa Herrens Fødselsdag<ref target="drb4"/> og hans Opstandelses Dag<ref target="drb5"/>, paa den hellige Jomfru Maries Fester<ref target="drb6"/> og
                  Pinsedag besøger samme Kapel for at forrette deres Andagt, eet Aar og 40 Dage, og
                  tillige dem, der besøger det paa Ottendedagene efter disse Fester, tre Kvadragener
                  af den dem paalagte Kirkebod. Givet i Prioratet Le Groseau ved Malaucène i Vaison
                  Stift den 22. Juli i vort Pontifikats 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660608002'&gt;15&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Formlen plejer at lyde: af sin rige Kærlighed, som overgaar de bedendes
                  Fortjenester og Ønsker. </p>
                  <p n="drb3"> om vor Frue Kapel, grundlagt ved Brev af 11. Juni 1310 (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100611001'&gt;251&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1310/dd_13100611002'&gt;252&lt;/a&gt;), se J. O.
                  Arhnung, Roskilde Domkapitels Historie I S. 237. </p>
                  <p n="drb4"> 25\\. December.</p>
                  <p n="drb5"> Paaskedag.</p>
                  <p n="drb6"> se DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1266/dd_12660608002'&gt;15&lt;/a&gt; Note 1.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
