<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120221001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">401</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hamb, UB. II 180 nr. 270 efter Römische Quartalschrift 36, 118 ff.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487308.webp">2. rk. VI nr. 401</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512280.webp">II:6 nr. 401</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 401. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-02-21"> 1312, 21. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vienne </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Heinrich von Clüz, kannik i Hamburg, lader ved Lappus Recuperi fra Firenze, hans
                  fuldmægtig i de sager, han havde mod ærkebiskop Jens Grand af Bremen og den lybske
                  kannik Ludwig, hertugen af Lüneburgs søn, fremlægge nogle artikler i en sag mod
                  den sidstnævnte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Anno a natiuitate eiusdem millesimo cccxii, indictione
                  duodecima, pontificatus sanctissimi patris et domini domini Clementis diuina
                  prouidencia pape quinti anno septimo, mensis februarii die uicesima prima. ♦ Hec
                  sunt atestationes recepte sub examine uiri uenerabilis et discreti domini Bernardi
                  Roiardi archidiaconi Xanctonensis, domini pape capellani et ipsius sacri palatii
                  [auditoris] causarum et cause, que uertitur inter dominum Henricum de Clucz
                  canonicum ecclesie Hamburgensis ex una parte et dominum Ludouicum filium nobilis
                  uiri ducis Luneburgensis absentem ex altera super maiori praebenda olim in
                  ecclesia Hamburgensi uacante per mortem G[oscalci] olim ipsius Hamburgensis
                  ecclesie canonici prebendati, in qua uterque ipsorum se ius habere pretendit,
                  producte pro parte dicti Henrici de Clucz, qui exhibuit articulos infrascriptos
                  ..... ♦ </p>
            <p> Infrascriptos articulos dat et exhib&lt;e&gt;t Lappus Ricuperi de Florentia
                  procurator discreti uiri Henrici Clucz canonici prebendati Hamburgensis ecclesie
                  Bremensis diocesis in causa et causis, quam et quas habet cum uenerabili patre
                  domino Iohanne dei gratia archiepiscopo Bremensi et Ludouico filio nobilis uiri
                  ducis Luneburgensis canonico Lubicensi ..... </p>
            <div type="app">
               <p> 26 exhib&lt;e&gt;t] exhibit <hi rend="italic">Hamb. UB</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. Aar 1312 efter samme Herres Fødsel, i den 12. Indiktion, i
                  7. Aar af den højhellige Fader og Herre, af Guds Miskundhed Pave Clemens 5.s
                  Pontifikat den 21. Februar. Dette er de Bevisartikler, som blev modtaget ved den
                  Undersøgelse, der foretoges af den velbyrdige og gode Mand, Herr Bernhard Roiardi,
                  Ærkedegn i Xanten, den Herre Pavens Kapellan og Kuriens<ref target="drb1"/>
                  Appeldommer og Dommer i den Sag, som er imellem Herr Henrik Klüz, Kannik i
                  Hamborgs Kirke paa den ene Side, og den fraværende Herr Ludvig, Søn af den
                  højbaarne Mand, Hertugen af Lüneburg, paa den anden Side angaaende den store
                  Præbende, der dengang stod ledig i Hamborgs Kirke som Følge af den Gottschalks
                  Død, som fordum var præbendenydende Kannik i Hamborgs Kirke, til hvilken Præbende
                  de begge paastod at have Ret. Sagen blev fremført paa den nævnte Henrik Klüz'
                  Vegne, som fremlagde de nedenfor skrevne Artikler ... </p>
            <p> De nedenfor skrevne Artikler overrækker og fremlægger Lappus Recuperi fra
                  Firenze, befuldmægtiget for den gode Mand Henrik Klüz, præbendenydende Kannik ved
                  Hamborgs Kirke i Bremen Stift, i den Sag og de Sager, hvilken og hvilke han har
                  med den ærværdige Fader, Herr Jens, af Guds Naade Ærkebiskop af Bremen, og Ludvig,
                  Søn af den højbaarne Mand Hertugen af Lüneburg, Kannik i Lubeck ... </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> egtl. _sacrum palatium_, d. v. s. Paladset i Avignon; der sigtes
                  til den pavelige Domstol, der senere kaldes _Rota_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
