<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120929001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120929001</idno>
            <idno type="dd_serialno">455</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Aarhusbogen f.46v.-47r. med overskrift: <hi rend="italic">Ffundacio
                     altaris in ecclesia monialium Randrus cuius presentacio spectat ad
                     capitulum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 420 – Reg. Dan. nr. 1761.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487348.webp">2. rk. VI nr. 455</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512316.webp">II:6 nr. 455</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 455. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-09-29"> 1312. 29. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Aarhus </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Provst Jens i Aarhus gør vitterligt, at han har ladet opføre et alter i Frue
                  klosterkirke i Randers og tillagt det jordegods paa den betingelse, at der skal
                     ud<pb facs="4487349"/>nævnes en særlig alterpræst, og at besættelsesretten
                  efter stifterens død skal tilfalde Aarhus kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes prepositus Arusiensis salutem in
                  domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam futuri me in peccatorum
                  meorum remissionem et anime mee remedium altare quoddam in honore sancte crucis in
                  ecclesia monialium beate Marie uirginis in Randrus construxisse et eidem bona mea
                  subscripta uidelicet tres curias in Enum et unam curiam in Halnest cum omnibus
                  suis pertinenciis mobilibus et inmobilibus scotasse iure perpetuo
                  p&lt;o&gt;ssidenda. sub talibus conditionibus quod altare ipsum monasterio
                  monialium predictarum seu prioratus ipsarum officio aut alii cuicumque ecclesie
                  annecti non debeat separatim existens proprium habeat capellanum. qui singulis
                  diebus uidelicet die dominico de tempore. feria secunda pro defunctis. feria
                  quarta pro anima mea ac patris et matris mee animabus. feria quinta de sancto
                  spiritu. feria sexta de sancta cruce et sabbato de beata uirgine Maria celebrare
                  perpetuo teneatur. ♦ Ac eciam ut bona predicti altaris libera permaneant a
                  procuracione prepositi cuiuslibet siue officialis cuiuscumque. ♦ Uolo autem ut
                  post dies meos reuerendi uiri domini. archidyaconus. prepositus et capitulum
                  ecclesie Arusiensis qui pro tempore fuerint personam ydoneam ad predictum altare
                  cum uacauerit potestatem habeant domino Arusiensi episcopo presentandi. ♦
                  Prouideant insuper predicti domini archidyaconus et prepositus ne bona dicti
                  altaris propter incuriam uel desidiam capellani altaris supradicti destruantur
                  dissipentur seu annichilentur. prout coram summo iudice uoluerint respondere. ♦
                  Insuper confero altari memorato unam curiam iuxta cimiterium beate uirginis
                  Randrus et tres fundos in platea que dicitur Mykælgatæ ibidem in perpetuum
                  possidendos. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis dominorum
                  archidyaconi et capituli predictorum duxi presentibus litteris apponendum. ♦ Datum
                  Arus anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xii<hi rend="sup">o</hi>. in die beati Michaelis archangeli. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 p&lt;o&gt;ssidenda] passidenda <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 16 <hi rend="italic">Efter</hi> feria secunda <hi rend="italic">er</hi> feria tercia <hi rend="italic">formodentlig sprunget
                     over af afskriveren, da det siges, at der skal holdes messe</hi> singulis
                  diebus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, Provst i Aarhus, til alle, der ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, saavel nulevende som tilkommende, at jeg til mine Synders
                  Forladelse og min Sjæls Frelse har opført et Alter til Ære for det hellige Kors i
                     Nonnernes<ref target="drb1"/> Fruekirke i Randers, og at jeg til samme har
                  skødet mit nedenfor skrevne Gods at besidde med Rette evindelig, nemlig tre Gaarde
                  i Jennum og en Gaard i Handest med alt deres Tilbehør, løst og fast, paa følgende
                  Betingelser, at samme Alter ikke bør henlægges til fornævnte Nonners Kloster eller
                  til deres Priorats Embede eller til nogensomhelst anden Kirke, men bør være
                  selvstændigt og have egen Kapellan, der skal være pligtig at holde Messe der
                  evindelig hver Dag, nemlig om Søndagen efter Dagens Tekst, om Mandagen for de
                     afdøde<ref target="drb2"/>, om Onsdagen for min, min Faders og min Moders
                  Sjæle, om Torsdagen til den hellig Aand, om Fredagen til det hellige Kors og om
                  Lørdagen til Vor Frue. Og fremdeles at fornævnte Alters Gods skal forblive frit
                  for enhver som helst Provsts og enhver som helst Officials Gæsteri. Og jeg vil, at
                  efter min Død de ærværdige Mænd, de Herrer Ærkedegnen, Provsten og Aarhuskirkens
                  Kapitel, hvem det til enhver Tid maa være, skal have Ret til for den Herre Bispen
                  af Aarhus at præsentere en velegnet Person til fornævnte Alter, naar det er
                  ledigt. Fremdeles skal de fornævnte Herrer, Ærkedegnen og Provsten drage Omsorg
                  for, at det nævnte Alters Gods ikke paa Grund af fornævnte Alterkapellans
                  manglende Omsorg eller Slaphed forsømmes, splittes eller gaar tabt, saadan som de
                  vil forsvare det for den højeste Dommer. Ydermere overdrager jeg nævnte Alter en
                  Gaard nær ved Vor Frues Kirkegaard i Randers og tre Grunde paa den Gade, der
                  hedder Møgelgade<ref target="drb3"/> sammesteds, at besidde evindelig. Til
                  Vidnesbyrd herom har jeg ladet mit Segl og de fornævnte Herrers, Ærkedegnens og
                  Kapitlets Segl hænge under dette Brev. Givet i Aarhus i det Herrens Aar 1312 paa
                  St. Mikkel Ærkeenglens Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Nonnerne var af Benediktinerordenen; de havde det ældste Kloster i
                  Randers. </p>
                  <p n="drb2"> Tirsdagen synes at være bortfaldet ved en Afskriverfejl. </p>
                  <p n="drb3"> nu Storgade. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
