<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13120509001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13120509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Vat. 59 f.50r. ep. 242. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kirkehist. Saml. V 791 nr. 99; Bull. Dan. 934 nr. 1023 – Regestum
                  Clementis papae V nr. 7882; Reg. Dan. nr. *995.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487324.webp">2. rk. VI nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512294.webp">II:6 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 424. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1312-05-09"> 1312. 9. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Vienne </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 5. giver biskop Esger af Aarhus tilladelse til at modtage indvielse
                  af en ærkebiskop eller biskop i nærværelse af to eller tre andre bisper fra hans
                  eget land. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eidem. ♦ Cum nuper ecclesie Arusiensi tunc pastore uacanti de persona tua de
                  fratrum nostrorum consilio duxerimus prouidendum preficiendo te illi in episcopum
                  et pastorem et super defectu etatis quem pateris ut eo non obstante episcopatum
                  Arusiensem licite ualeas retinere auctoritate apostolica dispensandum/ nos tuis
                  supplicationibus inclinati. recipiendi munus consecrationis a quocumque
                  archiepiscopo uel episcopo gratiam et communionem apostolice sedis habente
                  accersitis et in hoc sibi assistentibus duobus uel tribus aliis episcopis illarum
                  partium similem gratiam et communionem habentibus plenam et liberam auctoritate
                  presentium tibi concedimus facultatem. uolumus autem quod idem archiepiscopus uel
                  episcopus postquam. tibi predictum munus impenderit/ a te nostro et ecclesie
                  Romane nomine iuxta · formam quam tibi sub bulla nostra mittimus interclusam
                  fidelitatis recipiat iuramentum. ac formam iuramenti quod/ tu prestabis nobis per
                  tuas patentes litteras tuo sigillo sigillatas per proprium nuntium quam totius
                  destinare procures. ♦ Tu itaque ad eandem ecclesiam sponsam tuam cum gratia <pb facs="4487325"/> nostre benedictionis accedens sic illam et clerum ac populum
                  tibi commissum studeas salubriter gubernare quod possis exinde dignus in domino
                  commendari. ♦ Datum Vienne vii. idus · maii anno septimo. </p>
            <div type="app">
               <p>19 Eidem=Esgero. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til samme<ref target="drb1"/>. Da vi nylig efter vore Brødres Raad besatte Kirken
                  i Aarhus, som da stod uden Hyrde, med Din Person og satte Dig over den som dens
                  Biskop og Hyrde samt med apostolisk Myndighed gav Dig Dispensation for den Mangel,
                  Du ved Din Ungdom lider under, saa Du uanset denne lovligt kan beholde Aarhus
                  Bispestol, bøjer vi os for Dine Anmodninger og giver Dig ved dette Brev Fuldmagt
                  og Frihed til at modtage Indvielsens Naadegave af en hvilkensomhelst Ærkebiskop
                  eller Biskop, som har det apostoliske Sædes Naade og har Del i dets Fællesskab,
                  saaledes at han tilkalder og faar Bistand dertil af to eller tre andre Bisper i de
                  Egne, som har en lignende Naade og har Del i det samme Fællesskab. Men det er vor
                  Vilje, at samme Ærkebiskop eller Biskop, naar han har meddelt Dig denne
                  Indvielsens Naadegave, i vort og den romerske Kirkes Navn modtager Troskabseden af
                  Dig efter den Formular, som vi sender Dig i vor Bulle. Formularen til den Ed, som
                  Du skal aflægge til os, skal Du snarest muligt lade os sende ved særligt Bud i Dit
                  aabne Brev og beseglet med Dit Segl. Begiv Dig derfor til samme Kirke, Din Brud,
                  med vor Velsignelses Naade og søg at styre den og den Dig betroede Gejstlighed og
                  Menighed paa frelsebringende Maade, saa at <pb facs="4512295"/> Du som Følge deraf
                  kan anbefales med fortjent Ros i Herren. Givet i Vienne den 9. Maj i vort
                  (Pontifikats) 7. Aar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1312/dd_13120508001'&gt;418&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
