<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11931231101</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11931231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">196</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, men forinden registreret 1551 af Erasmus Husen i Extract van den
                  versegelden breven des closters Bergen, trykt Denkmäler d. Pomm. Gesch. III 19 nr.
                  44. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Greifswald Staatsarchiv. Rep. 38. Matrikel des Klosters Bergen nr. 1 f.
                  ir. Afskrift fra omkr. 1400. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dreger, Cod. Dipl. I 52 nr. 29; Schwartz, Dipl. Gesch. der
                  Pommersch-Rügischen Städte 530; Dåhnert, Landesurk. IV 477 nr. 3; Grümbke,
                  Nachricht 191 (<hi rend="italic">med tysk oversættelse</hi>); Fabricius, Urk. z. Gesch. des
                  Fürstentums Rügen II Urk. 2 nr. 3; Hasselbach u. Kosegarten 169 nr. 71; Pomm. UB.
                  I 93 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) og 2. Aufl. 163 nr. 123; Aarb. f. nord. Oldk. 1873 355. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Reg. Dan. nr. 413*; Pyl, Eldena 567; D. Kausche, Putbusser Regesten 1
                  nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336409.webp">1. rk. III nr. 196</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508519.webp">I:3 nr. 196</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 196. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1193-12-31"> 1193 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jaromar, fyrste af Rügen, der har stiftet et monnekloster - (i Bergen på Rügen) -
                  med nonner fra Vor Frue kloster i Roskilde, overdrager klostret fem hovedgårde på
                  Rügen samt andet jordegods der og i Pommern. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue. trinitatis. patris et filii et spiritus sancti.
                  Ego Ieromarus. princeps Roianorum. uniuersis Christi fidelibus. hec scripta
                  cernentibus salutem in domino in perpetuum. </p>
            <p>
               <pb facs="4336410"/> Omnipotentis dei misericordia nos. de ydolorum cultura. cui
                  parentes nostri infeliciter inseruiebant. clementer eripiente et ad ueram et
                  katholicam fidem perducente. atque in benedictionibus sue gracie. proueniente tot
                  eius donati muneribus nolumus ingrati existere. sed ex bonis ab ipso nobis
                  collatis eius beneficiis quantulumcumque pro uiribus respondere. Cupientes igitur
                  cultum sancti nominis eius amplificare et ad ipsius ueneracionem plurimos
                  prouocare in predio proprio. opere latericio ecclesiam construximus. et gloriose
                  uirgini Marie per manus uenerabilis ac deo digni pontificis Petri eam dedicantes.
                  Ne sine condigna ipsius gloriose uirginis laudum ueneracione consisteret
                  assumentes de ecclesia eiusdem sacre uirginis Roschildis sanctimoniales inibi
                  perpetuo laudaturas eius gloriosam fecundam uirginitatem. constituimus. quarum
                  usibus necessariis plures mansiones et predia contulimus. eo nimirum intuitu ut
                  deo et sancte genetrici domini ac saluatoris nostri deuote existant et eorum nobis
                  graciam sedulo precantes obtineant ut earum precibus conplacatus. dominus et
                  peccatorum ueniam et gloriam nobis sancte perhennitatis indulgeat. Que autem
                  inspirante domino eis contulimus ut illibata ac rata in perpetuum consistant. tam
                  presencium quam futurorum noticie scriptis exprimere dignum duximus. Primam igitur
                  mansionem. que lingwa Sclauica dicitur Gargolizi cum silua ad hanc pertinente et
                  cum omnibus pratis. agris terris. atque colonis contulimus. alteram mansionem que
                  Charua dicitur similiter cum suis agris. pratis terris et colonis. tertiam
                  mansionem in Segozszi. eque cum suis. agris pratis. terris atque colonis. quartam
                  mansionem in Uuollungh. que dicitur Szabroda. cum duabus quercinis. siluis. agris.
                  pratis et colonis. quintam mansionem in Wythuy. cum silua quercina agris. pratis
                  et colonis. In Ostrusim uillam unam. scilicet Mylziz. cum omnibus suis colonis qui
                  solis illis seruicium debent. Alteram uillam illi proximam cum suis siluis. agris.
                  et pratis et colonis et piscacionibus attinentibus uero postmodum sibi mansionem
                  fecerint. Insuper uero illis de quolibet aratro contulimus modium frumenti in hiis
                  scilicet prouinciis. in Roia. Ostrusna. Buccua. Muschisza. Goszcouna. Sithne.
                  Tribuses. Barth. Wasitha. unum eciam denarium. cum quolibet modio et <pb facs="4336411"/> duos cum duobus. In sola Ruia unum plaustratum cum lignis et
                  dimidium plaustratum feni. cum duobus auene manipulis. et quinque oua. De illis
                  qui non arant duos denarios. Et huic laudabili ac deo digne collacioni testes
                  affuerunt. ecclesiastice persone. uenerabiles scilicet presbiteri. Hermannus
                  prepositus. Iacobus. Bo. eiusdem ecclesie prouisores. Calamannus. capellanus
                  noster. Iordanus presbiter. persone uero seculares filii domini Ieromari. Barnutha
                  et Vinzislaus Stoyslaus et filius eius Ysaac. Poueth et fratres eius. Karolus
                  uillicus. Raalf. Wytan. Pribislauz. Crecoz. Myurz. Pruz. Que ex parte nostra omnia
                  sacramentis. ac iuramentis, rata et inconuulsibilia ac in perpetuum permansura
                  confirmauerunt. Quecumque igitur ecclesiastica secularisue persona* nostram
                  donacionem infirmare uoluerit. uel in aliquo ei contraire temptauerit uel aliquod
                  ex hiis que contulimus auferre uel diminuere nisus fuerit nouerit sibi
                  omnipotentis dei iram et offensam affuturam et eternam penam. ignemque
                  inextingwibilem cum diabolo et eius angelis dampnandam. Omnibus autem hec rata
                  habere uolentibus et iusta iuraque seruantibus. sit. pax. et benedictio. salus et
                  protectio. et eterne uite cum deo et sanctis eius collacio. Amen. Fiat. Fiat. Acta
                  sunt hec et collata iuramentis ac sacramentis. confirmata. anno dominice
                  incarnacionis. m<hi rend="sup">o</hi>. c<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi>. iii<hi rend="sup">o</hi>. gubernante ecclesiam Romanam domino papa.
                  Celestino regnante apud Danos rege gloriosissimo. Kanuto. presidente Lundensi
                  ecclesie uenerabili archiepiscopo sedisque apostolice legato. Suesieque primati
                  domino Absalone regente. Roskildensem. ecclesiam domino Petro monarchiam uero
                  imperpetuum tenente domino nostro Ihesu Christo. cui cum patre. et cum spiritu
                  sancto. sit uirtus potestas imperium laus. honor. et gloria in secula seculorum.
                  Amen. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Roschildis] med I tilf. o. l. a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: Cf. 1. Cor. 10, 14: fugite ab idolorum cultura. </p>
               <p> 11 persona] persona ac a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds, i faderens og sønnens og den helligånds
                  navn. Jeg Jaromar, fyrste over Rygboerne, til alle troende kristne, der ser dette
                  brev, helse i Gud i al evighed. </p>
            <p> Da Gud den almægtige i sin miskundhed nådigt udriver os fra dyrkelsen af
                     afgudsstøtter<ref target="drb1"/>, som vore forfædre usaligt trællede for, og
                  leder os frem til den sande og rette tro samt lader os få del i sin nådes
                  velsignelser, vil vi, som har fået så mange gaver fra Ham, ikke vise os
                  utaknemmelige, men vi vil af det gods, der er givet os af Ham, efter evne - hvor
                  ringe den end er - gøre gengæld for de velgerninger, han har ydet. Idet vi derfor
                  ønsker at øge dyrkelsen af hans hellige navn og tilskynde mennesker i stort tal
                  til at nære ærefrygt for Ham, har vi opført en teglstenskirke på vort eget
                  jordegods og ladet den gennem den ærværdige og Gud velbehagelige biskop Peder
                  indvie <pb facs="4508520"/> til den glorrige jomfru Maria. For at kirken ikke
                  skulde være uden den rette lovprisning af denne glorrige jomfru, har vi hentet
                  nonner fra samme hellige jomfrus kloster i Roskilde og anbragt dem sammesteds for
                  evindeligt at lovprise hendes glorrige, frugtbringende jomfrudom; til disse
                  nonners nødvendige underhold har vi henlagt flere hovgårde og jorder, nemlig med
                  henblik på, at de i fromhed kan leve for Gud og for Herrens og Vor Frelsers
                  hellige moder, og at de, når de med stor iver i deres bønner anråber om nåden for
                  os, opnår, at Herren bliver forsonet ved deres bønner og tilstår os syndernes
                  forladelse og den glorie, der hører det evige liv til. Men det, som vi efter
                  Herrens indgivelse har overdraget dem, har vi, for at det skal forblive uanfægtet
                  og have gyldighed til evig tid, anset for rigtigt at opregne i et skriftstykke til
                  kendskab for såvel nulevende som fremtidige. Vi har altså overdraget: den første
                  hovgård, som på det vendiske sprog kaldes Gargolizi<ref target="drb2"/>, med den
                  skov, der hører til denne, og med alle enge, agre, jorder og landboer; på samme
                  måde den anden hovgård, som kaldes Karow, med dens agre, enge, jorder og landboer;
                  i lige måde den tredie hovgård i Segozszi<ref target="drb3"/> med dens agre, enge,
                  jorder og landboer; den fjerde hovgård i Wollung, som kaldes Schaprode, med to
                  egeskove, agre, enge og landboer; den femte hovgård i Wittow med en egeskov, agre,
                  enge og landboer. I Wusterhusen en landsby, nemlig Mylziz<ref target="drb4"/> med
                  alle dens landboer, som yder tjeneste til dem alene. Men en anden nærliggende
                  landsby med dens tilhørende skove, agre og enge og landboer og fiskevande kan de
                  senere gøre til en hovgård. Men ydermere har vi overdraget dem en skæppe korn af
                  hver plov, nemlig i disse landskaber: på Rügen, i Wusterhusen, Bukow,
                     Muschisza<ref target="drb5"/>, Gützkow, Ziethen, Tribsees, Barth og Wasitha<ref target="drb6"/>, og tillige en penning sammen med hver skæppe og to penning
                  sammen med to skæpper. På Rügen alene et læs brænde og et halvt læs hø sammen med
                  to neg havre og fem æg. Af dem, som ikke pløjer, to penning. Og denne prisværdige
                  og for Gud velbehagelige overdragelse overværede disse gejstlige som vidner: af
                  gejstlige personer: de ærværdige præster Herman, provst, Jakob, Bo, forstandere i
                  samme kloster, Kaleman, vor kapellan, Jordan, præst. Men verdslige personer var:
                  herr Jaromars sønner Barnutha og Venceslav, Stoislav og hans søn Isak, Poveth og
                  hans brødre, Karl, bryde, Radulf, Witan, Pribislav, Crecoz, Myurz, Pruz. De har på
                  vore vegne med ed på sakramenter og på deres ære bekræftet, at alt dette skulde
                  have gyldighed og forblive urokkeligt i al evighed. Enhver gejstlig eller verdslig
                  person, der vil afsvække vor gave eller drister sig til på nogen måde at gå imod
                  den eller forsøger at fratage eller <pb facs="4508521"/> formindske noget af det,
                  som vi har overdraget, skal derfor vide, at Gud den almægtiges vrede og harme vil
                  være over ham, og at han sammen med djævelen og hans engle vil være fordømt til
                  evig straf og uudslukkelig ild. Men for alle, der vil godkende og efterleve det i
                  lov og retfærd, skal der være fred og velsignelse, frelse og beskyttelse og
                  opnåelse af det evige liv sammen med Gud og hans helgener. Amen. Lad det ske. Lad
                  det ske. Dette er forhandlet og sket under ed og stadfæstet på sakramenterne i
                  året 1193 for Herrens menneskevorden, da den herre pave Cølestin styrede den
                  romerske kirke, da den højst glorrige konge Knud regerede hos de Danske, da herr
                  Absalon, den ærværdige ærkebiskop og det apostoliske sædes legat og Sveriges
                  primas, stod i spidsen for kirken i Lund, da herr Peder styrede kirken i Roskilde,
                  og da vor herre Jesus Kristus for evigt havde overhøjheden, Ham, hvem dyden,
                  magten, herligheden, lovprisning, hæder og ære tilkommer i evighedernes evighed
                  sammen med faderen og den helligånd. Amen. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1. Kor. 10, 14.</p>
                  <p n="drb2"> rimeligvis identisk med Zargelitz på Rügen.</p>
                  <p n="drb3"> forsvunden lokalitet på Rügen.</p>
                  <p n="drb4"> muligvis identisk med Nonnendorf ved Wolgast.</p>
                  <p n="drb5"> muligvis identisk med Meseritz. </p>
                  <p n="drb6"> muligvis fejl for Lositza, d.v.s. Loitz. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
