<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11930305001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11930305001</idno>
            <idno type="dd_serialno">193</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Esrombogen f. 8r med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium Celestini pape iii</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Nr. <ref target="/books/dipdan/1189/dd_11890316001" type="link">160</ref>. Pave Clemens 3. til Esrom 1189 16. marts. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 281; Migne CCVI 980; Nielsen, Codex Esrom. 13 nr. 5. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 291; Reg. Dan. nr. 407; Jaffé 16964 (10415); Nielsen, Codex
                  Esrom. XVIII; Rep. I 14.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336403.webp">1. rk. III nr. 193</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508514.webp">I:3 nr. 193</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 193. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1193-03-05"> 1193. 5. marts 
               <note>
                  <p> Underskrifterne er gengivet i den uregelrette rækkefølge de har fået i <hi rend="italic">a</hi>. </p>
                  <p> Diplomet har nr. <ref target="/books/dipdan/1189/dd_11890316001" type="link">160</ref> som forlæg. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Cølestin 3. tager cistercienserklostret i Esrom i sin beskyttelse og
                  stadfæster dets rettigheder og besiddelser i Nordsjælland samt i Halland og giver
                  brødrene tiendefrihed af den jord, de selv dyrker, samt af afkommet af deres dyr.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Celestinus episcopus seruus seruorum dei. dilectis filiis Walberto abbati.
                  monasterii sancte Marie de Esrom eiusque fratribus. tam presentibus quam futuris
                  regularem uitam professis. in perpetuum. </p>
            <p> Regularem uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium ne forte
                  cuiuslibet <pb facs="4336404"/> temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet.
                  aut robur quod absit sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii
                  uestris postulacionibus clementer annuimus. et prefatum monasterium sancte Marie
                  de Esrom in quo diuino estis obsequio mancipati sub beati Petri et nostra
                  protectione suscipimus et presentis scripti priuilegio communimus. In
                  prim&lt;i&gt;s s&lt;i&gt;quidem statuentes ut ordo monasticus qui secundum deum et
                  beati Benedicti regulam atque institucionem Cisterciensium fratrum. in eodem
                  monasterio institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem temporibus inuiolabiliter
                  obseruetur. Preterea quascumque posesssiones quecumque bona. idem monasterium
                  inpresentiarum iuste et canonice possidet. aut in futurum concessione pontificum.
                  largi&lt;ci&gt;one regum uel principum. oblacione fidelium seu aliis iustis modis
                  prestante domino poterit adipisci. firma uobis uestrisque successoribus et
                  illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda uocabulis locum
                  ipsum in quo prefatum monasterium situm est. cum omnibus adiacentiis et
                  pertinentiis suis. claustrum ipsum de Esrom cum siluis. pratis. molendinis.
                  piscariis. et omnibus pertinentiis suis. Willingeruth. Hafraholm Byrgisholm.
                  Sande. Tummothorp. Toteholt. cum omnibus attinentiis suis. Halese cum omnibus que
                  pertinent Stenholt. domos sancti Martini. Hiarnethorp. Cracadal. Mothorp in
                  Hallandia. et Glumstens wigh. cum uillis pratis. siluis. et reliquis appendiciis
                  suis. decima&lt;m&gt; quoque parrochie que dicitur Esbernethorp. quam Absolon
                  Lundensis archiepiscopus uobis dedit. et scripto autentico confirmauit. Sane
                  laborum uestrorum quos propriis manibus aut sumptibus colitis. siue de nutrimentis
                  uestrorum animalium nullus a uobis decimas exigere/ uel extorquere presumat.
                  Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolutos. e seculo fugientes
                  ad conuersionem recipere. et eos absque contradictione aliqua retinere/ Prohibemus
                  insuper ne ulli fratrum uestrorum post factam in eodem loco professionem fas sit
                  de ipso sine licentia sui abbatis discedere./ Discedentem uero sine communium
                  literarum caucione. nullus audeat retinere. Paci quoque et tranquillitati uestre
                  paterna in posterum sollicitudine prouidere uolentes. auctoritate apostolica
                  prohibemus. ne quis infra clausuram locorum seu grangiarum uestrarum. furtum.
                  rapinamue committere. ignem apponere. hominem capere. uel interficere audeat. seu
                  aliquam uiolentiam excercere/ Insuper eciam apostolica auctoritate sancimus. ut
                  quemadmodum a predecessoribus nostris statutum est. nullus episcopus neque alia
                  persona ad sinodos. uel ad conuentus forenses uos ire compellat. sed nec ad domos
                  uestras causa ordines celebrandi. crisma conficiendi. causas tractandi. uel
                  aliquos conuentus publicos conuocandi. quisquam uobis inuitis presumat accedere.
                  Sancimus eciam ut si episcopus in cuius parrochia domus ues-<pb facs="4336405"/>tra fundata est. tercio per interualla temporum cum humilitate &lt;qua&gt;
                  conuenit requisitus substitutum abbatem benedicere forte noluerit &lt;licitum sit
                  eidem abbati si tamen sacerdos fuerit&gt; proprios nouicios benedicere et alia que
                  ad officium suum pertinent excercere. donec idem episcopus duritiam suam
                  recogitet. et benedicendum abbatem benedicere non recuset. Sane si episcopi
                  aliquid a uobis preter obedientiam debitam uel principes terre. contra libertatem
                  ordinis a predecessoribus nostris. et nobis indultam expecierint. liberum sit
                  uobis auctoritate apostolica denegare quod petitur. ne occasione ista predictus
                  ordo qui hactenus liber extitit. humane seruitutis laqueo uinciatur. illud
                  adicientes. ut nullus episcopus regularem abbatis uestri electionem impediat. aut
                  de instituendo uel remouendo. seu deponendo. eo qui pro tempore fuerit contra
                  statuta Cisterciensis ordinis. et auctoritatem priuilegiorum Nostrorum se
                  ullatenus intromittat. Quod si episcopi aliquam propter hoc in ecclesias uestras
                  uel personas sentenciam promulgauerint. eandem sentenciam tamquam contra
                  apostolice sedis indulta prolatam statuimus irritandam. Cum uero propriorum
                  episcoporum copiam non potestis habere. si aliquem episcopum per uos transire
                  contigerit. de quo plenam noticiam habeatis. ab illo et uicinis episcopis cum
                  diocesana sedes uacauerit. benedictiones uasorum et uestium. monachorum
                  ordinaciones. et altarium consecrationes recipere. ualeatis. sic tamen ut propriis
                  episcopis ex hoc in posterum nullum preiudicium generetur. Auctoritate quoque
                  apostolica interdicimus. ne quis uicinos. uel mercinnarios uestros. pro eo quod
                  uos ad laborandum adiuuerint in illis diebus in quibus uos laboratis. et alii
                  feriantur. uel aliqua occasione eorum que ab apostolica benignitate. uobis indulta
                  sunt. seu benefactores uestros pro eo quod aliqua beneficia de proprio uobis uel
                  obsequi&lt;a&gt; ex caritate prestiterint. interdicere aut uinculo anathematis.
                  audeat innodare. Quod si quis aliquem de familia uestra donec in famulatu uestro
                  permanserit. propter detencionem decimarum uel aliud quid a sede apostolica ordini
                  uestro concessum excommunicacionis uel interdicti. sententiam promulgauerint
                  liceat uobis eos metu mortis absoluere. et si eorum presbiteri humiliter
                  requisiti. id efficere forte noluerint. uel maliciose distulerint. ipsis
                  ecclesiastica sacramenta conferre. Liceat quoque uobis in monachos uel conuersos
                  uestros. qui de claustro uestro sine licentia abbatis sui exierint si forte uobis
                  inuitis aliquis eos retinere presumpserit sententiam regularem ex nostra
                  auctoritate proferre. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatum
                  monasterium temere perturbare. aut eius possessiones auferre. uel ablatas
                  retinere, minuere seu quibuslibet. uexationibus fatigare. sed omnia integra
                  conseruentur. eorum pro quorum gubernacione ac sustentacione concessa. sunt usibus
                  omnimodis profutura. salua sedis apostolice auctoritate. Si qua <pb facs="4336406"/> igitur in futurum ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis
                  paginam sciens contra eam temere uenire temptauerit. secundo. tercioue. commonita
                  nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit\ potestatis honorisque sui
                  careat dignitate. &lt;reamque se dinino iudicio existere de perpetrata iniquitate
                  cognoscat&gt; et a sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris
                  nostri Ihesu Christi aliena fiat. atque in extremo examine districte ulcioni
                  subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri
                  Ihesu Christi quatinus et hic fructum bone actionis percipiant. et apud districtum
                  iudicem premia eterne pacis. inueniant Amen. </p>
            <p> Ego Celestinus catholice ecclesie episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Albinus Albanensis* episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Octauianus &lt;Ostiensis et Velletrensis episcopus ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes Prenestin&lt;us&gt;* episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Petrus Po&lt;r&gt;t&lt;u&gt;ensis et sancte Ru&lt;f&gt;i&lt;ne&gt; episcopus
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Pandulfus hbasilice .XII. apostolorum presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Melior sanctorum Iohannis et Pauli presbiter cardinalis. tituli.
                  Pama&lt;ch&gt;ii &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes. tituli. sancti Clementis cardinalis. &lt;U&gt;iterbiensis et
                  Tuscanensis episcopus &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Romanus. tituli. sancte Anastasie presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gvido presbiter cardinalis. sancte. Marie. trans Tyberim. tituli. Calixti
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Hugo presbiter cardinalis sancti Mar&lt;t&gt;i&lt;ni&gt;. tituli.
                  Equi&lt;ci&gt;i &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Iohannes. tituli. sancti Stephani. in Celiomonte presbiter cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Cinthius. tituli. sancti Laurentii in Lucina presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Soffredus .tituli. sanct&lt;e&gt; Praxedis presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Bernardus sancti Petri. ad uincula presbiter cardinalis. tituli Eudoxie. </p>
            <p> Ego Findantius. tituli. sancti Marcelli presbiter cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gra&lt;tian&gt;us sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p>
               <pb facs="4336407"/>Ego Gregorius sancte Marie in Porticu diaconus cardinalis
                  &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gregorius sancte Marie in Aquir&lt;o&gt; diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Gregorius sancti Georgii ad uelum aureum diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Lotarius sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Nicolaus. sancte Marie. in Cosmidyn diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Bobo sancti Theodori diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Petrus sancte Marie in uia lata. diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Ego Centius sancte Lucie in Orthea diaconus cardinalis &lt;ss&gt;. </p>
            <p> Datum Laterani per manum Egidii sancti Nicolai in carcere Tulliano diaconi
                  cardinalis. iii. nonas marcii indictione .xi. incarnacionis dominice anno m<hi rend="sup">o</hi> . c<hi rend="sup">o</hi>. xcii<hi rend="sup">o</hi>.
                  pontificatus uero domini Celestini pape .iii. anno secundo. </p>
            <div type="app">
               <p>4 prim&lt;i&gt;s] primus a. 5 s&lt;i&gt;quidem] sequidem a. 9 largi&lt;ci&gt;one]
                  largione a. 17 decima&lt;m&gt;] deciman a. 29 ad] tilf. o. l. a. 31 conuocandi]
                  rettet in scribendo fra conuoandi a. </p>
               <p> 1 &lt;qua&gt;] mgl. a, men cf. diplomforlægget. 2-3 (licitum indtil fuerit)] mgl.
                  a, men cf. diplomforlægget. 3-4 proprios indtil recuset] tilf. på en indheftet
                  perg. strimmel a. 21 obsequi&lt;a&gt;] obsequio a. </p>
               <p> 3-4 (reamque se indtil cognoscat)] mgl. a, men cf. diplomforlægget. 9 &lt;ss&gt;]
                  mgl. her og i det flg. a. 10 Albanensis] herefter ecclesie a. 11 (Ostiensis et
                  Velletrensis episcopus)] mgl. a. 12 Prenestin&lt;us&gt;] Prenestianis ecclesie a.
                  13 Po&lt;r&gt;t&lt;u&gt;ensis] Poctiensis a - Ru&lt;f&gt;i&lt;ne&gt;] Rusiy a.
                  15-16 Pama&lt;ch&gt;ii] Pamaebii a. 17 (U)iterbiensis] Biterbiensis a. 22
                  Mar&lt;t&gt;i&lt;ni&gt;] Marci a - Equi&lt;ci&gt;i] Equini a. 26 sanct&lt;e&gt;]
                  sanctia. 30 Gra&lt;tian&gt;us] Grauonus a. </p>
               <p> 2 Aquir&lt;o&gt;] Aquir a.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Cølestin, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner Walbert, abbed af
                  Vor Frue kloster i Esrom, og hans brødre, nulevende såvel som fremtidige, der har
                  aflagt løfte om et regelbundet liv, helse i al evighed. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke forvorpne overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt, eller, hvad
                  Gud forbyde, svække dem i den hellige troens kraft. Af den grund, elskede sønner i
                  Herren, bifalder vi nådigt Eders retfærdige forlangender og tager fornævnte Vor
                  Frue kloster i Esrom, hvor I tjener Gud, under St. Peters og vor beskyttelse og
                  styrker det ved dette skriftlige privilegium. Vi fastsætter da for det første, at
                  den klosterordning, der er indrettet i samme kloster med Guds vilje og efter den
                  hellige Benedikts regel og cistercienserbrødrenes bestemmelser til evige tider
                  ubrydeligt skal efterleves sammesteds. Endvidere alle besiddelser og alt gods, som
                  samme kloster for øjeblikket sidder inde med på retmæssig og kanonisk vis eller
                  med Herrens bistand i fremtiden måtte <pb facs="4508515"/> erhverve ved pavelig
                  tilståelse, ved kongers eller fyrsters gave, ved skænk fra de troende eller på
                  andre retmæssige måder, skal urokket og uantastet forblive i Eders og Eders
                  efterfølgeres eje. Heraf har vi ladet disse anføre med navns nævnelse: Det sted,
                  hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender og alt dets
                  tilbehør, selve klostret Esrom med skove, enge, møller, fiskevande og alle dets
                  tilliggender, Villingerød, Havreholm, Borsholm, Såne, Tømmerup, Toelt med alle
                  dens tilliggender, Holløse med alt, som hører dertil, Stenholt, St. Mortens huse,
                  Hjernerup, Krogdal, Morup i Halland og <hi rend="italic">Glumstenswigh</hi>, med landsbyer, enge,
                  skove og deres øvrige tilliggender, også tienden af det sogn, som kaldes
                  Esbønderup, hvilken Absalon, ærkebiskop af Lund, har givet Eder og stadfæstet med
                  sit autentiske brev<ref target="drb1"/>. Ingen må fordriste sig til at afkræve
                  eller aftvinge Eder tiender af Eders arbejde på det, som I dyrker med egne hænder
                  eller for egne midler, eller af afkommet af Eders dyr. Det skal også være Eder
                  tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller læge, der flygter fra
                  denne verden, som munke og beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art.
                  Fremdeles forbyder vi, at nogen af Eders brødre efter at have aflagt løfte i Eders
                  kloster må have lov til at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin abbed.
                  Den, der forlader denne stiftelse, må ingen vove at optage hos sig uden at have
                  fået tilladelse dertil ved et af klostersamfundet udstedt brev. Da vi også med
                  faderlig forsorg ønsker at skaffe Eder fred og ro i fremtiden, forbyder vi med
                  apostolisk myndighed, at nogen inden for Eders klosterbygningers eller ladegårdes
                  klausur vover at begå tyveri eller røveri, sætte ild på, gribe eller dræbe nogen
                  eller øve vold. Ligeledes forbyder vi desuden i kraft af vor apostoliske
                  myndighed, at nogen biskop eller nogen anden person - hvordan det end er fastsat
                  af vore forgængere - tvinger Eder til at deltage i synoder eller retsmøder. Og
                  heller ikke må nogen som helst mod Eders vilje driste sig til at komme til Eders
                  huse for at foretage ordinationer, tilberede olie, forhandle retssager eller
                  sammenkalde til offentlige tingmøder. Vi fastsætter ligeledes, at hvis den biskop,
                  i hvis stift Eders hus er grundlagt, efter tre gange med passende mellemrum og i
                  sømmelig ydmyghed at være opfordret hertil måske nægter at velsigne en abbed, som
                  er blevet indsat, skal det stå samme abbed frit for - såfremt han da er præst - at
                  velsigne husets novicer og udføre andet, der hører hans embede til, indtil samme
                  biskop betænker sin hårdhed og ikke afslår at velsigne den abbed, der skal
                  velsignes. Hvis bisperne da udbeder sig noget af Eder ud over den skyldige
                  lydighed, eller landets fyrster noget, der strider mod den frihed for ordenen, der
                  er bevilget af vore <pb facs="4508516"/> forgængere og af os, skal det være Eder
                  tilladt med apostolisk myndighed at nægte, hvad der bedes om, for at ikke
                  fornævnte orden, som hidtil har været fri, i denne anledning skal hildes i den
                  menneskelige trældoms snare, idet vi tilføjer dette, at ingen biskop må hindre det
                  regelrette valg af Eders abbed eller på nogen måde i modstrid med
                  cistercienserordenens bestemmelser og vore privilegiers autoritet befatte sig med
                  at indsætte eller fjerne eller afsætte den, som til enhver tid måtte være abbed
                  der. Men hvis bisperne i den anledning fælder en dom mod Eders kirker eller dens
                  personer, fastsætter vi, at samme dom skal erklæres for ugyldig som fældet i
                  modstrid med det apostoliske sædes bevillinger. Men når I ikke kan få Eders egne
                  bisper i tale, må I, hvis en biskop, som I er fuldt bekendt med, skulde passere
                  Eder på rejse, lade ham eller nabobisperne - når stiftets sæde står ledigt -
                  velsigne Eders kar og klæder, ordinere munke og indvi altre, dog således at Eders
                  egne bisper ikke siden lider nogen skade som følge heraf. Vi forbyder også med
                  apostolisk myndighed, at nogen lyser interdikt over eller rammer Eders naboer
                  eller daglejere med banlysning, fordi de har hjulpet Eder med at arbejde på de
                  dage, hvor I arbejder, mens andre holder fri, eller rammer Eder i anledning af
                  bevillinger, I har fået ved pavestolens velvilje, eller Eders velgørere, fordi de
                  næstekærligt af deres eget har ydet Eder velgerninger eller tjenester. Men hvis
                  nogen på grund af tilbageholdelse af tiender eller noget andet, der er tilstået
                  Eders orden af det apostoliske sæde, lyser ban eller lægger interdikt over nogen
                  af Eders husstand, må I, så længe disse forbliver i Eders tjeneste, løse dem af
                  frygten for døden og give dem kirkens sakramenter, hvis deres præster trods ydmyg
                  anmodning herom måske ikke vil udføre det eller ondsindet udskyder det. Det skal
                  også være Eder tilladt med vor myndighed at fælde en kanonisk dom over Eders munke
                  eller lægbrødre, som uden abbedens tilladelse har forladt Eders kloster, hvis
                  måske nogen mod Eders vilje fordrister sig til at optage dem i deres huse. Vi
                  bestemmer altså, at aldeles ingen forvovent må driste sig til at forstyrre
                  fornævnte kloster eller mindske eller tilegne sig dets ejendomme eller beholde det
                  tilegnede eller plage det med nogen som helst fortrædigelser, men at alt skal
                  bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis styrelse og
                  underhold det er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. Men
                  hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at prøve
                  på bevidst at gå imod bestemmelserne i dette vort brev, skal han - medmindre han
                  efter anden og tredie gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin
                  forseelse god igen - være berøvet sin magt og ære og vide, at han <pb facs="4508517"/> for Guds domstol skal stå til svar for den uret, han har øvet,
                  og være udelukket fra vor Guds og genløsers, den herre Jesu Kristi allerhelligste
                  legeme og blod og på den yderste dommens dag være hjemfalden til Guds strenge
                  straf. Vor Herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer rettighederne for
                  denne stiftelse, så de både her må nyde frugten af deres gode gerninger og hos den
                  strenge dommer modtage den evige fred som løn. Amen. </p>
            <p> Jeg Cølestin, den almindelige kirkes biskop, har skrevet under<ref target="drb2"/>. </p>
            <p> Jeg Albinus, biskop af Albano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Octauianus, biskop af Ostia og Velletri, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, biskop af Palestrina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Petrus, biskop af Porto og Sta. Rufina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Pandulfus, kardinalpresbyter af Basilica SS. Apostoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Melior, kardinalpresbyter af SS. Giovanni e Paolo, <hi rend="italic">tituli Pamachii</hi>,
                  har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinal af S. Clemente, biskop af Viterbo og Toscanella, har
                  skrevet under. </p>
            <p> Jeg Romanus, kardinalpresbyter af Sta. Anastasia, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Guido, kardinalpresbyter af Sta. Maria in Trastevere, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Hugo, kardinalpresbyter af S. Martino, <hi rend="italic">tituli Equicii</hi>, har skrevet
                  under. </p>
            <p> Jeg Johannes, kardinalpresbyter af S. Stefano in Celiomonte, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Cinthius, kardinalpresbyter af S. Lorenzo in Lucina, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Soffredus, kardinalpresbyter af Sta. Prassede, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bernardus, kardinalpresbyter af S. Pietro in Vincoli, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Findantius, kardinalpresbyter af S. Marcello, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gratianus, kardinaldiakon af SS. Cosma e Damiano, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af Sta. Maria in Portico, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af Sta. Maria in Aquiro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Gregorius, kardinaldiakon af S. Giorgio in Velabro, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Lotarius, kardinaldiakon af SS. Sergio e Bacco, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Nicolaus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Cosmedin, har skrevet under. </p>
            <p> Jeg Bobo, kardinaldiakon af S. Teodoro, har skrevet under. </p>
            <p>
               <pb facs="4508518"/> Jeg Petrus, kardinaldiakon af Sta. Maria in Via lata, har
                  skrevet under. </p>
            <p> Jeg Centius, kardinaldiakon af Sta. Lucia in Orthea, har skrevet under. </p>
            <p> Givet i Lateranet ved Egidius, kardinaldiakon af S. Nicola in Carcere Tullianos
                  hånd, den 5. marts, i den 11. indiktion, år 1192<ref target="drb3"/> for Herrens
                  menneskevorden, men i herr pave Cølestin 3.s andet pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='dd_11781231102'&gt;79&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb2"> dette er pave Cølestin 3.s underskrift. Den har i originalen haft sin
                  plads midt på linien umiddelbart efter teksten. Ved afskriften i Esrombogen er
                  underskrifternes regelrette rækkefølge bragt i uorden. Om deres rette placering se
                  DRB I 4 nr. &lt;a href='dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt; note 7 og DRB II 1
                  nr. &lt;a href='dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb3"> årets begyndelse regnes fra 25. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
