<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11930122001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11930122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">189</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336396"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. - Tre referater af Hamsfort: <hi rend="italic">a</hi>: Kall 668 8<hi rend="sup">o</hi> . Lægget Privilegia ecclesiæ Othoniensis - <hi rend="italic">b</hi>: Ibid. Lægget Eccl.
                  Fion. f. 18v - e: Chronologia secunda, tabt, forinden afskrevet af Stephanius i
                  hans Systema, Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 25-29 f. 47v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. AM. I 285 og slutning s. 256 (efter a); Rep. nr. 56 (efter b);
                  SRD. I 283 (efter c). 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Dipl. AM. I 336; Suhm VIII 293; Reg. Dan. nr. 402; Rep. nr. 56.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336395.webp">1. rk. III nr. 189</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508508.webp">I:3 nr. 189</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 189. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1193-01-22"> 1193. 22. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nyborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. stadfæster Odense St. Knuds klosters privilegier, dog med det
                  forbehold, at nonnerne i Nonneborg som hidtil afgiftsfrit skal kunne lade deres
                  mel formale på klostrets møller, således som kong Valdemar 1. havde forordnet. Til
                  gengæld overdrager nonnerne <hi rend="italic">Issuse</hi> samt den nærliggende sø til
                  klostret.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p> Tekst efter a, b og c: </p>
               <p rend="center"> a: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Canutus Danorum et Slauorum rex statuit, ut ea bona, quæ Ericus, illius
                     proauus, rev Danorum cognomine et uirtute bonus, dederit monachis sancti
                     Canuti, ut libera et rata sint excepto beneficio, quod Waldemarus, pater, rex
                     sua petitione sanctimonialibus de Burg fratrum Othoniensium beneplacito
                     obtinuit. Hæ moniales et ordinem et sacrum ab ipsis monachis habuere.
                     Priuilegium sanctimonialium est, ut habeant potestatem molendi unam horam
                     qualibet anni septimana in monachorum sancti Canuti molendinis absque exactione
                     farinæ etcetera una exceptione, debent hæ moniales aliquid reditus frumenti
                     habere ex monachis statuto tempore. Hæ etiam moniales conferunt uillulam suam
                     Issuse et proximam aquam iacens usque ad urbem fratribus monachis prædictis.
                     Testes donationis sunt dominus Waldemarus, frater gloriosi regis Canuti, dux
                     Slesuicensis, dominus Suerco, Henricus Skerp, Gunni Balti, Ahge Wind, Thorbiorn
                     Kry, Olaus Prybbe, Petrus, filius Strangi, Elöf de Sprouua, plures alii. Datum
                     per manus Nicolai, capellani de Vestuni, in Nyburg anno dominicæ incarnationis
                     mcxciii xi kalendas februarii in die sancti Vincentii martyris. </p>
               <p> Ego Canutus rex subscripsi. </p>
               <p> Ego Nicolaus de Walln, Canuti regis capellanus et presbyter, subscripsi. </p>
               <p> Ego Nicolaus de Tofta, diaconus regis, subscripsi. </p>
               <p> Ego Ascerus, capellanus reginæ, matris regis, subscripsi. </p>
               <p> Sigillum datum est in presentia domini ducis Waldemari per manum Asceri,
                     stabularii, in Nyburg. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> b: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p>
                  <pb facs="4336397"/> Canutus rex confirmat monachorum priuilegia et monialium
                     in Burg, et ut semel in septimana molant in monachorum molendinis absque farinæ
                     exactione, et insuper habeant ab iisdem fratribus duos triticeæ aliosque duos
                     siligineæ farinæ solidos etcetera. Recognoscunt se insuper moniales praefatae
                     primordium religionis sumsisse a monachis. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p rend="center"> c: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini mcxciii comitia Neoburgi adulta hyeme habita. Aderant Waldemarus,
                     regis frater, Slienicensium regulus, Suerco II, princeps Sueonum, et alii. Iis
                     comitiis bona quædam sodalibus Canutiis ab Erico III, cognomine et uirtute
                     Bono, proauo, et &lt;ab&gt; patre liberaliter concessa, atque alia uirginibus
                     coenobii Burgii Othoniæ data xi. calendas februarii rex confirmat. Subscribunt
                     confirmationi regiæ præter nominatos Henricus Scherpius, Gunno Balthius, Ago
                     Vind, Torbernus Cry, Olaus Pribbe, Petrus, Strangi filtus, Elinus de Spröa;
                     item Nicolaus de Wallum, regis sacellanus, Nicolaus de Torstan, diaconus regis,
                     Ascerus, sacellanus reginæ, matris regis. Diploma publicatum de manu Asceri,
                     stabularii ducis, per Nicolaum, sacellanum de Vestni. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 11 de] herefter overstreget Burgo a. 12 obtinuit] herefter overstreget hæc a.
                     14-15 absque exactione farinæ] tilf. i mrg.a. 21 plures] herefter overstreget
                     aliia. 25 capellanus] herefter overstreget ss a. - et] herefter overstreget
                     presbiter a. </p>
               <p> 11 &lt;ab&gt;] mgl. c. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Referat af Hamsfort i Privilegia ecclesiæ Othoniensis. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Knud, de Danskes og Venders konge, fastsatte, at det gods, som Erik, hans
                     forfader, de Danskes konge med tilnavnet og af gavn hin Gode, måtte <pb facs="4508509"/> have givet munkene i St. Knuds kloster, skal have frihed og
                     være godkendt med undtagelse af det beneficium, som Valdemar, konge, hans
                     fader, efter sin henstilling har forskaffet nonnerne i Nonneborg med brødrene i
                     Odenses velvilje. Disse nonner har fået både ordensregler og de hellige
                     indviede genstande fra disse munke. Nonnernes privilegium består i, at de skal
                     have lov til at male een time ugentlig om året i de møller, der tilhører
                     munkene i St. Knuds kloster, uden afgift i mel o.s.v. med een særbestemmelse:
                     disse nonner skal til et fastsat tidspunkt have en kornafgift fra munkene.
                     Disse nonner overdrager også fornævnte munkebrødre deres torp <hi rend="italic">Issuse</hi> og
                     den sø, der ligger nærmest op til byen. Vidner til denne gave er herr Valdemar,
                     broder til den glorrige kong Knud, hertug af Slesvig, herr Sverker, Henrik
                     Skerp, Gunne Balti, Ove Vind, Torben Krig, Oluf Pribe, Peder, søn af Strange,
                     Elav af Sprogø, flere andre. Givet i Nyborg ved Niels' hånd, kapellan af
                     Vestervig, år 1193 efter Herrens menneskevorden den 22. januar på martyren St.
                     Vincentius' dag. </p>
               <p> Jeg Knud, konge, har skrevet under. </p>
               <p> Jeg Niels af <hi rend="italic">Walln</hi>, kong Knuds kapellan og præst, har skrevet under. </p>
               <p> Jeg Niels af Gamtofte, kongens diakon, har skrevet under. </p>
               <p> Jeg Asser, kapellan hos dronningen, kongens moder, har skrevet under. </p>
               <p> Seglet er givet i nærværelse af herr hertug Valdemar ved hans staller Assers
                     hånd i Nyborg. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Referat af Hamsfort. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Kong Knud stadfæster munkenes privilegier og nonnernes i Nonneborg, og at
                     disse een gang om ugen må male på munkenes møller uden en afgift i mel, og at
                     de desuden af samme brødre skal have to ørtug hvedemel og to andre ørtug i
                     rugmel o.s.v. Fornævnte nonner erkender endvidere, at de har fået de
                     grundlæggende ordensregler fra munkene. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 3. Referat af Hamsfort. </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 1193 holdtes der rigsmøde i Nyborg midt om vinteren.
                     Valdemar, kongens broder, Slesvigernes herre, Sverker 2., Sveernes fyrste, og
                     andre var til stede. På dette rigsmøde stadfæster kongen den 22. januar noget
                     gods, der gavmildt var tilstået Knudsbrødrene af Erik 3. med tilnavnet og af
                     gavn hin Gode, hans forfader og af hans fader, og andet gods, der var givet
                     jomfruerne i klostret Nonneborg i Odense. Foruden de omtalte underskriver
                     Henrik Skerp, Gunne Balti, Ove Vind, Torben Krig, Oluf Pribe, Pe<pb facs="4508510"/>der, søn af Strange, Elav af Sprogø, fremdeles Niels af
                        <hi rend="italic">Wallum</hi>, kongens kapellan, Niels af Gamtofte, kongens diakon, Asser,
                     kapellan hos dronningen, kongens moder, den kongelige stadfæstelse. Brevet blev
                     udfærdiget gennem hertugens staller Asser af Niels, kapellan af Vestervig. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
