<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 11931231102</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Lauritz Weibull</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">11931231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">197</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4336412"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Ømbogen f. 7r med overskrift <hi rend="italic"> Priuilegium regis de Sahebroh</hi>. -
                  Umiddelbart forud herfor anføres følgende om godsets overgang til klostret:<hi rend="italic">
                     Emerus v. annis antequam moreretur dedit meliorem bolam beate Marie et
                     fratribus de Carainsula pro redemptione anime sue et alteram pro pecunia
                     heredibus suis post mortem eius soluenda tradens abbati priuilegium quod sibi
                     rex dederat</hi>. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Corpus codicum Dan. II. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. V 242; SS. min. II 168. 
                  <hi rend="italic">Reg</hi>.: Suhm VIII 124; Reg. Dan. nr. 364; v. Buchwald, Zeitschrift VIII 16
                  nr. 15; Rep. I 392.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-03/4336411.webp">1. rk. III nr. 197</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-03/4508521.webp">I:3 nr. 197</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. III nr. 197. København <date when="1976-01-01">1976</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter a</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1193-12-31"> [1193-1202] <note>
                  <p> Endnu 1187 20. november kalder Knud sig blot Danorum rex, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1187/dd_11871120001" type="link">143</ref>, men 1193 22.
                  januar, nr. <ref target="/books/dipdan/1193/dd_11930122001" type="link">189</ref>,
                  er titlen ændret til Danorum et Slauorum rex. Knud 6. døde 1202 12. november. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Knud 6. overdrager og skøder to bol i Sabro, som han har erhvervet fra
                  biskop Svend af Århus, til sin kapellan Emer som belønning for dennes mangeårige
                  tjeneste hos ham og hans fader kong Valdemar 1. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine sancte et indiuidue trinitatis Ego Kanutus dei gratia Danorum
                  Sclauorumque rex uniuersitati fidelium in perpetuum. </p>
            <p> Equitatis et iusticie ratio persuadet. nos cunctorum oportunitatibus. de nostra
                  liberalitate bene sperantium. quantum in nobis est optatum conferre subsidium.
                  uerum pre ceteris munificentie manum eis porrigere tenemur. qui diutini laboris
                  studio. nostro fideliter inherentes obsequio. ad iusta compensanda premia.
                  gratuitis meritorum commertiis. nostram propensius incitauerunt benignitatem.
                  Indecens enim et incongruum reputatur. ut fructu sui laboris fraudatur industrius.
                  cum exprobrata credantur seruitia. si remunerata negligantur. Et inde est. quod
                  tam posteris quam. modernis notificare pagine presentis auctoritate decreuimus.
                  nos Emero capellano nostro. duos mansos quos a Suenone Arusiens&lt;i&gt; episcopo
                  in uilla que Sahebroch appellatur acquisiuimus in premium sui indefessi famulatus.
                  quem tam michi quam felicis memorie regi Waldemaro patri meo. annis plurimis
                  impendisse dinoscitur. legaliter scotando contulisse. Quos et sue dispositioni
                  tante stabilitatis certitudine addiximus. ut liceat sibi eos uendere. seu sub
                  testamento cui uoluerit relinquere. uel quacumque rationabili alienatione. in
                  dominium cuiuslibet persone transferre. Ceterum cum prona sint ad fraudes
                  presentis etatis studia. adeo. ut in uerbis fides. in pactis <pb facs="4336413"/>
                  stabilitas. uix possit inueniri. non minor in conseruandis quam in inueniendis
                  rebus est adhibenda cautela. quocirca. ut huius nostre donationis accuratio rata.
                  ac iure perpetuo inconcussa teneatur. priuilegii nostri declaratione. eam
                  attentius consolidare procurauimus auctoritate regia mandantes. ut nemini fas sit.
                  hanc nostre deuotionis largitionem calumpniose cassare. seu quacumque obliqua
                  cauillatione infringere uel dissipare. Quod si a quoquam. fieri contigerit. regie
                  indignationis animaduersione grauissima percellatur. et dei omnipotentis offensam
                  et abhominationem tante presumptionis ultricem. in nouissimo examine sustineat.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 26 Arusiens&lt;i&gt;] Arusiense a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I den hellige og udelelige treenigheds navn. Jeg Knud, af Guds nåde de Danskes og
                  Venders konge, til alle troende helse i al evighed. </p>
            <p> Det, der er indeholdt i begreberne billighed og retfærdighed, leder os til, at vi
                  til gavn for alle, der stærkt sætter deres lid til vor gavmildhed, yder en
                  forønsket hjælp, så vidt det står til os; men frem for andre bør vi række dem en
                  gavmild hånd, som i trofasthed har tjent os ved deres arbejde og flid gennem
                  længere tid, hvorved de i rigt mål har tilskyndet os til i velvilje at give dem en
                  retfærdig belønning til gengæld for deres uegennyttige tjenester. Thi det anses
                  for usømmeligt og upassende, at den flittige bedrages for frugten af sit arbejde,
                  da man må mene, at en tjeneste bliver ringeagtet, hvis lønnen udebliver. Og af den
                  grund er det, at vi i kraft af dette brev har bestemt os for at vitterliggøre for
                  såvel fremtidige som nulevende, at vi ved en lovformelig skødning har overdraget
                  Emer, vor kapellan, de to bol, som vi <pb facs="4508522"/> har erhvervet fra
                  Svend, biskop af Århus, i den landsby, som kaldes Sabro, som belønning for hans
                  utrættelige tjeneste, som han i såre mange år vides at have ydet såvel mig som min
                  fader kong Valdemar, lykkelig ihukommelse. Og vi har tillagt hans rådighedsret
                  over dem et sådant klart fastlagt indhold, at det skal være ham tilladt at sælge
                  dem eller efterlade dem i sit testamente til hvem han vil, eller ved en hvilken
                  som helst fornuftigt begrundet afhændelse overføre ejendomsretten til dem til hvem
                  som helst. Endvidere da den nuværende tid i den grad hælder til svig, at der næppe
                  kan påtræffes ærlighed i mundtlige aftaler og bestandighed i trufne
                  overenskomster, bør der ikke træffes mindre sikre forholdsregler for bevarelsen af
                  det, der planlægges, end der anvendes under udarbejdelsen af det planlagte. Derfor
                  har vi, for at denne vor gaves nøjagtige indhold kan blive holdt for gyldig og med
                  rette til evig tid være uangribelig, draget omsorg for på den mest agtpågivende
                  måde at skabe en grundvold for den ved formuleringen i vort privilegium, idet vi
                  med vor kongelige myndighed påbyder, at ingen skal være beføjet til svigagtigt at
                  kassere denne vor gave, der er en følge af hengivenhed, eller anfægte eller ophæve
                  den ved en tvetydig udlægning. Men hvis det skulde forekomme fra nogens side, skal
                  han rammes af den kongelige vredes sværeste straf, og han skal på den yderste
                  dommens dag udstå Gud den almægtiges vrede og være udsat for hans afsky som straf
                  for så stor en forvorpenhed. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> endnu 1187 20. november, nr. &lt;a href='dd_11871120001'&gt;143&lt;/a&gt;, kaldes Knud blot _de Danskes konge_, men 1193 22. januar, nr.
                     &lt;a href='dd_11930122001'&gt;189&lt;/a&gt;, er titlen ændret til _de Danskes og Venders konge_. Kongen døde 1202 12. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
