<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810407001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810407001</idno>
            <idno type="dd_serialno">124</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse 1381 14. – 20. juni, tabt – <hi rend="italic">Aa1:</hi> Sv.
                  RA. A 20 (gl. sign. A 26) f. 98 1/2r. Afskrift fra 15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503744.webp">4. rk. II nr. 124</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659384.webp">IV:2 nr. 124</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 124. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-04-07">1381. 7. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Alvastra </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Abbederne Peder i Esrom og Tideman i Varnhem klostre transsumerer to breve af
                  abbed Stephanus i Clairvaux af 1380 [omkr. 15. september] og 18. september og
                  erklærer, at de efter at have begivet sig til Alvastra kloster for at undersøge
                  klagerne mod dettes abbed Mads Knop har afsat denne og stævnet ham for
                  cistercienserordenens generalkapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Uniuersis quorum interest seu interesse poterit quomodolibet in futurum fratres
                  Petrus in Esrom et Tidhemannus in Warnheem monasteriorum abbates ordinis <pb facs="4503745"/> Cysterciensis Roskildensis et Scarensis diocesium salutem in
                  domino. cum noticia ueritatis ♦ Noueritis nos litteras infrascriptas
                  reuerendissimi patris domini Stephani abbatis Clareuallis. non rasas non abolitas
                  nec in aliqua sui parte uiciatas. saluo et uero sigillo suo sigillatas reuerencia
                  qua decuit recepisse. tenores qui sequntur. continentes. ♦ Uenerabilibus in
                  Christo carissimis coabbatibus suis de Nouaualle de Aluastro. (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800918001" type="link">59</ref>
               </hi>). ♦ Uenerabilibus in Christo nobis carissimis coabbatibus nostris de Esrom
                     (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800915001" type="link">58</ref>
               </hi>). ♦ Uirtute quarum litterarum nos tamquam filii obediencie superiorum
                  nostrorum mandata fideliter ut decet exequi uolentes. ad monasterium. Aluastrum
                  dicti ordinis. sub anno domini mccclxxx primo. mensis aprilis. die secunda.
                  personaliter accessimus citato prius legitime ad nostram presenciam personaliter
                  et peremptorie. domino Matheo dicto Knopp. se gerente pro ipsius monasterii
                  Aluastri abbate pro comparendo protunc ibidem coram nobis ad obicienda legitime
                  responsurus. ♦ Qui tamen non comparuit. ultra prefixum sibi comparicionis terminum
                  diucius expectatus. ♦ In quo quidem monasterio Aluastro. auctoritate nobis
                  commissa. reformacionis et uisitacionis officium secundum debitam et consuetam
                  ordinis nostri Cysterciensis formam. rite et canonice celebrauimus sub cuius
                  reformacionis et uisitacionis actu inquisicionem. per examinacionem. testimonia et
                  iuramenta. singularum dicti monasterii Aluastri personarum. et aliorum
                  fidedignorum testium ad hoc productorum facientes quantam potuimus diligentem/ de
                  et super iniuriis opposicionibus. resistenciis inobediencia et rebellione
                  religioso uiro domino fratri Iohanni de Chassingnollis. monacho Clareuallis. dudum
                  ordinis contribucionum collectori. et reuerendissimi patris domini Iohannis
                  recolende memorie quondam abbatis Clareuallis. pro uisitando dictum monasterium
                  Aluastrum ipsi domino abbati Clareuallensi immediate subiectum. commissario. in
                  impediendo processus uisitacionis sue ac impedimenta prestando et procurando ne
                  contribuciones ordinis soluerentur per predictum dominum Matheum Knopp ut idem
                  dominus Iohannes de Chassingnollis asseruit. factis et illatis super quibus ipse
                  dominus Iohannes reuerendissimo patri domino Stephano abbati Clareuallis. contra
                  prenominatum dominum Matheum Knopp. graues querimonias proposuit et porrexit.
                  audiuimus. intelleximus. ac coram nobis sufficienter probatum fuisse ueracius
                  comperimus. examinatis diligentisime super premissis debite examinandis. quod
                  supradictus dominus Matheus Knopp. protunc abbas monasterii Aluastri. prenominatum
                  fratrem Iohannem de Chassingnollis uisitatorem suum/ dum in expediendis ordinis
                  Cysterciensis commissis sibi negociis colligendo uidelicet contribuciones ordinis.
                  et uisitacionis officium exequendo in Aluastro. agere uoluit ut debebat. a
                  predicto monasterio Aluastro. tam per se et minas <pb facs="4503746"/> suas. quam
                  per seculares personas quamplures. et ipsarum comminaciones asperas et irascibiles
                  expulit et expelli procurauit et fecit indecenter/ ac abinde recedendum ipsum
                  inuitum inexpeditis suis negociis perterruit et coegit eidem ausu temerario timore
                  dei postposito resistere et se proterue opponere perperam attemptando in graue
                  preiudicium ordinis et persone sue uerecundiam et derisum cui eciam uisitatori
                  prefatus dominus Matheus Knopp. non solum contribuciones ordinis capitulo generali
                  a dicto monasterio Aluastro debitas denegauit exsoluere uerum eciam quandam summam
                  pecunie a monasterio Saba. nomine dicti capituli generalis racione contribucionum
                  per eundem uisitatorem collectam manu presumpsit subtrahere uiolenta contra
                  papalia et nostri ordinis instituta. sentencias excommunicacionis et interdicti
                  contra huiusmodi attemptantes. latas non formidans. in anime sue perniciem et
                  sinistrum exemplar aliorum. ♦ Insuper sub eiusdem uisitacionis actu ex debito
                  officii nostri de statu dicti monasterii Aluastri sepefati domini Mathei Knopp se
                  gerentis pro eiusdem abbate regimine et conuersacione. ac sancte regule ordinis et
                  eius statutorum obseruanciis. necnon de aliis ad ueros uisitatores spectantibus
                  inquisicionis sollicitudini uacantes. et ipsam inquisicionem neccessario
                  exercentes. audiuimus et uidimus et plenarie considerauimus dilapidacionem magnam.
                  dicti monasterii Aluastri tempore regiminis supradicti domini Mathei Knopp in
                  alienacione et dissipacione bonorum et rerum subtractione ipsius monasterii factam
                  fuisse. cuius monasterii Aluastri sepedicti dilapidacionis causam et personam ream
                  huiusmodi et culpabilem dum inuestigauimus. et de ipsiusmodi certificari et
                  informari uoluimus. probatum coram nobis sufficienter inuenimus. quod memoratus
                  dominus Matheus Knopp. eiusdem dilapidacionis supradicti monasterii Aluastri causa
                  mouens. ac reus et culpabilis erat et est prout communitatis et circumuicinantis
                  attestacio certificando experiencie realiter permaxima. et oculate fidei plenaria
                  cognicio de premissis heu dolor docent uerum. ita quod nulla tergiuersacione de
                  hiis poterit occultari siue quomodolibet reprobari. pro quibus quidem premissis
                  causis ac aliis demeritis et excessibus per predictum dominum Matheum Knopp contra
                  ordinis instituta attestantibus probacionibus legittimis commissis que quidem
                  demerita et quos excessus ob reuerenciam et honestatem ordinis magis silere quam
                  exprimere honestius reputamus ipse prenominatus dominus Matheus Knopp.
                  deposicionem dictante iusticia et destitucionem meruerat status abbatialis et
                  pretacti monasterii Aluastri abbatatus quapropter ne per impunitatem tante
                  temeritatis ad premissa. presumptuosa audacia. aliis occasionem prebere habeat
                  delinquendi. dum de pretactis pertransire aure surda. ausi non fuerimus nec de
                  hiis dissimulare saluis conscienciis potuimus. sepenominatum dominum Matheum
                  Knøpp. sub anno a <pb facs="4503747"/> natiuitate domini mccclxxx primo mensis
                  aprilis. die septima in capitulo monachorum monasterii Aluastri prefati conuentu
                  eiusdem ibidem presente una cum aliorum monasteriorum regularibus personis.
                  exigentibus causis deposicionis prescriptis. et aliis presentibus ex <app>
                  <lem>caus&lt;is&gt;</lem>
                  <rdg>causa <q>Aa1</q>.</rdg>
               </app> non insertis. inuocato dei nomine iuxta debitam et consuetam ordinis nostri
                  Cysterciensis supradicti formam. ab abbatatu. cura. regimine et amministracione
                  spiritualium et temporalium memorati monasterii Aluastri et conuentus ibidem rite
                  et canonice iusticia dictante deposuimus absoluimus et totaliter destituimus. ac
                  eundem Matheum Knopp/ ab abbatatu. cura. et regimine dicti monasterii Aluastri. et
                  eiusdem regularium personarum debite ordinate et canonice depositum et destitutum
                  pronunciamus in hiis scriptis. ♦ Insuper ipsum prenominatum Matheum Knopp quamuis
                  propter premissa. ipsa excommunicacionis sentencia innodatum in nomine domini
                  excommunicamus et excommunicatum propter premissa denunciamus per presentes
                  citauimus eciam nichilominus et tenore presencium citamus eundem dominum Matheum
                  Knopp. tamquam presentem. licet protunc absentem personaliter et peremptorie ad
                  proxime celebrandum ordinis nostri capitulum generale. ut infra festum
                  exaltacionis crucis proxime subsequens cuius termini seu temporis spacii primam
                  porcionem pro primo. secundam pro secundo. et reliquam ac ultimam pro tercio et
                  peremptorio termino. ac monicione canonica sibi adhuc prefiximus et prefigimus ac
                  presentibus assignamus in ipso capitulo generali ordinis nostri compareat
                  obiciendis legitime responsurus ac recepturus ibidem remissionem et ueniam siue
                  pro demeritis talionem. ♦ Uobis igitur reuerendis presentibus. dominis de
                  Aluastro. Nouaualle. et Saba. monasteriorum abbatibus in uirtute sancte obediencie
                  et sub excommunicacionis et interdicti sentenciis. quas in uos et uestrum
                  quemlibet et ecclesias uestras in nomine domini ferimus nisi feceritis quod
                  mandamus. firmiter ammonendo precipimus ut sepedictum uocatum Matheum Knopp in
                  monasteriis uestris in omnibus sollempnitatibus quibus sermones consueuerunt
                  fieri. ac in ecclesiis cathedralibus et aliis apud uos in uicino situatis saltem
                  in locis ubi eius sciueritis presenciam. uel per que uobis constiterit eum
                  pertransire. excommunicatum publice denuncietis et denunciare facere ipsum
                  excommunicatum nullatenus omittatis donec a dicto capitulo generali uel eius uices
                  in hoc gerente absolucionis beneficium meruerit obtinere. et se docuerit debite
                  absolutum ♦ Citetis eciam eundem uocatum Matheum Knopp. ad dictum futurum
                  capitulum generale sicut nos eum citauimus ita quod de huius ignorancia nequeat se
                  tueri. ♦ In signum autem huius mandati nostri fideliter exequti uos supradicti
                  domini coabbates nostri de Aluastro Nouaualle et Saba. presentes litteras nobis
                  remittite sigillis uestris sigillatis. ♦ Datum in Aluastro sub anno a natiuitate
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
               <pb facs="4503748"/> lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo mensis aprilis. die septima
                  sub sigillis nostris presentibus appositis in testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Brødrene Peder, abbed i Esrom, og Tideman, abbed i Varnhem klostre af
                  cistercienserordenen, Roskilde og Skara stifter, til alle, hvem det vedkommer
                  eller på enhver måde i fremtiden vil kunne vedkomme, hilsen med Gud og kundskab om
                  sandheden. </p>
            <p>
               <pb facs="4659385"/> I skal vide, at vi med den ærbødighed, som det sømmede sig,
                  har modtaget nedenforanførte breve af den højærværdige fader herr Stephanus, abbed
                  i Clairvaux, uskrabet, ustunget og ubeskadiget i enhver henseende, beseglet med
                  hans hele og rette segl, indeholdende følgende ordlyd: Broder Stephanus, abbed i
                  Clairvaux af cistercienserordenen (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800918001" type="link">59</ref>
               </hi>). Broder Stephanus, abbed i Clairvaux af cistercienserordenen (<hi rend="italic">o.s.v. =
                     nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800915001" type="link">58</ref>
               </hi>). Da vi i kraft af disse breve som lydige sønner trofast, som det sømmer sig,
                  ønskede at udføre vore overordnedes befalinger, kom vi personligt til Alvastra
                  kloster af nævnte orden i det Herrens år 1381 den 2. april, idet herr Mads, kaldet
                  Knop, der udgiver sig for at være dette Alvastra klosters abbed, først
                  lovformeligt, personligt og peremptorisk var stævnet til os personligt til da at
                  give møde sammesteds for os for at svare på lovformelig vis til det, der
                  bebrejdedes ham. Han gav dog ikke møde, skønt der blev ventet længe ud over den
                  termin, der forud var fastsat for hans fremmøde. Vi har da med den myndighed, der
                  er betroet os, rigtigt og kanonisk forrettet forbedrings- og visitatshvervet i
                  dette Alvastra kloster i overensstemmelse med vor cistercienserordens tilbørlige
                  og sædvanlige form, idet vi under denne forbedrings- og visitatshandling har
                  anstillet så omhyggelig undersøgelse som muligt gennem prøvelse, vidnesbyrd og
                  edsaflæggelser af hver enkelt person i nævnte Alvastra kloster og andre troværdige
                  vidner, der blev fremført hertil, angående og om de uretfærdigheder, indsigelser,
                  den modstand, ulydighed og opsætsighed, der blev udvist og begået mod den
                  regelbundne mand den herre broder Johannes de Chassignolliis, munk i Clairvaux, i
                  sin tid kollektor af bidrag til ordenen og beskikket udsending fra den
                  højærværdige fader herr Johannes — salig ihukommelse – fordum abbed i Clairvaux
                  til at visitere nævnte Alvastra kloster, der umiddelbart er underkastet denne
                  herre abbed i Clairvaux, ved at hindre forløbet af hans visitats og ved at lægge
                  hindringer i vejen og sørge for, at ordensbidragene ikke blev betalt af fornævnte
                  herr Mads Knop, således som samme herr Johannes de Chassignolliis forsikrede,
                  hvorom denne herr Johannes har fremført og overrakt alvorlige klager til den
                  højærværdige fader herr Stephanus, abbed i Clairvaux, mod fornævnte herr Mads
                  Knop, og vi har hørt, forstået og i sandhed erfaret, at det blev fyldesgørende
                  bevist for os, idet det, der såre omhyggeligt skulde prøves angående det
                  fornævnte, tilbørligt er blevet prøvet, at ovennævnte herr Mads Knop, da abbed i
                  Alvastra kloster, har fordrevet fornævnte broder Johannes de Chassignolliis, hans
                  visitator, mens han under udførelsen af de ham betroede hverv for
                  cistercienserordenen vilde foretage indsamling, nemlig af ordensbidragene, og
                  udføre visitatspligten i Alvastra, som han skulde, såvel personligt og <pb facs="4659386"/> ved sine trusler som gennem adskillige verdslige personer og
                  deres hårde og vrede trusler, og sørget for og ladet ham fordrive på usømmelig
                  måde og derefter skræmt og tvunget ham mod sin vilje til at trække sig tilbage
                  uden at have udført sine hverv, idet han urigtigt i ubesindig voven under
                  tilsidesættelse af gudsfrygten forsøger at modstå og frækt sætter sig op mod samme
                  til alvorlig skade for ordenen og til skam og forhånelse af hans person, hvilken
                  visitator fornævnte herr Mads Knop ligeledes ikke alene nægtede at betale de
                  ordensbidrag, der skyldtes generalkapitlet af nævnte Alvastra kloster, men også
                  med voldelig hånd dristede sig til at fratage en sum penge, der af samme visitator
                  var indsamlet fra Julita kloster i nævnte generalkapitels navn som bidrag, i
                  modstrid med pavens og vor ordens bestemmelser, idet han ikke gyste tilbage for de
                  bandlysnings- og interdiktdomme, der er fældet mod disse, der forsøger dette, til
                  undergang for hans sjæl og til dårligt forbillede for andre. Idet vi desuden under
                  samme visitatshandling ifølge vor embedspligt gav os tid til omsorgsfuld
                  undersøgelse af nævnte Alvastra klosters tilstand under oftenævnte herr Mads Knops
                  styre og levned, han, der udgiver sig for sammes abbed, og overholdelsen af
                  ordenens hellige regel og dens bestemmelser samt andet, der angår rette
                  visitatorer, og nødtvunget udførte denne undersøgelse, har vi hørt om, set og
                  fuldstændigt overvejet den store forødelse af nævnte Alvastra kloster, der var
                  sket i tidsrummet for ovennævnte herr Mads Knops styre ved afhændelse og
                  adsplittelse af dette klosters gods og bortfjernelse af dets ejendele, og mens vi
                  undersøgte årsagen til dette oftenævnte Alvastra klosters forødelse og den person,
                  der var anklaget herfor og skyldig heri, og vilde være sikret og underrettet
                  herom, fandt vi det fyldestgørende bevist for os, at omtalte herr Mads Knop var og
                  er den bevægende årsag til samme forødelse af ovennævnte Alvastra kloster og
                  anklaget og skyldig, eftersom samfundets og nabolagets såre store bevidnelse
                  virkeligt bekræfter erfaringen, og den fuldstændige undersøgelse i årvågen troskab
                  — o ve — viser sandheden om det fornævnte, således at man ikke ved nogen udflugt
                  kan skjule eller på nogen måde modbevise noget angående dette, for hvilke
                  fornævnte sager og andre brøder og forseelser, der er begået af fornævnte herr
                  Mads Knop mod ordenens bestemmelser, idet lovformelige beviser bærer vidne herom,
                  hvilke brøder og forseelser vi af hensyn til ordenens ærværdighed og anseelse
                  anser for mere passende at fortie end at udtrykke, denne fornævnte herr Mads Knop,
                  som retfærdigheden foreskriver, havde fortjent afsættelse og berøvelse af
                  stillingen som abbed og abbedværdigheden i fornævnte Alvastra kloster, hvorfor vi,
                  for at ikke den frække dristighed gennem så stor ubesindigheds ustraffethed
                  vedrørende det fornævnte skal frem<pb facs="4659387"/>byde anledning for andre til
                  at forse sig, når blot vi ikke har vovet at forbigå det fornævnte med døve øren og
                  ikke kunnet ignorere dette med god samvittighed, i året 1381 efter Herrens fødsel
                  den 7. april i munkekapitlet i fornævnte Alvastra kloster i nærværelse af sammes
                  konvent sammesteds sammen med regelbundne personer fra andre klostre i medfør af
                  fornævnte grunde til afsættelse og af andre grunde, der ikke er optaget i dette
                  brev, under påkaldelse af Guds navn ifølge vor ovennævnte cistercienserordens
                  tilbørlige og sædvanlige form har afsat, løst og fuldstændigt berøvet oftenævnte
                  herr Mads Knop abbedværdigheden, omsorgen for, styret og forvaltningen af de
                  åndelige og timelige anliggender i omtalte Alvastra kloster og konventet
                  sammesteds på lovformelig og kanonisk vis, som retfærdigheden foreskriver, og vi
                  forkynder med dette brev samme Mads Knop tilbørligt, ordensmæssigt og kanonisk
                  afsat og frataget abbedværdigheden, omsorgen for og styret af nævnte Alvastra
                  kloster og sammes regelbundne personer. Desuden bandlyser vii Herrens navn denne
                  fornævnte Mads Knop, der så at sige på grund af det fornævnte er ramt af selve
                  bandlysningsdommen, og erklærer ham med dette brev for bandlyst på grund af det
                  fornævnte; lige så vel har vi også stævnet og stævner med dette brev samme herr
                  Mads Knop, som om han er til stede, omend han da var fraværende, personligt og
                  peremptorisk til vor ordens generalkapitel, der snart skal afholdes, at han inden
                  næstkommende korsets ophøjelsesdag<ref target="drb1"/>, hvilken termins eller
                  hvilket tidsrums første del vi hidtil har fastsat og fastsætter og med dette brev
                  anviser som første, anden del som anden og resterende og sidste som tredie og
                  peremptorisk termin og kanonisk påmindelse, skal give møde på dette vor ordens
                  generalkapitel for lovformeligt at svare på det, der bebrejdes ham, og sammesteds
                  modtage forladelse og tilgivelse eller gengæld for sin brøde. Vi påbyder og
                  formaner derfor Eder urokkeligt, ærværdige nærværende herrer abbeder fra Alvastra,
                  Nydala og Julita klostre, i kraft af den hellige lydighed og under de
                  bandlysnings- og interdiktdomme, som vi i Herrens navn fælder mod Eder og enhver
                  af Eder og Eders kirker, hvis I ikke gør, hvad vi befaler, at I offentligt
                  forkynder oftenævnte, kaldet Mads Knop, for bandlyst i Eders klostre under alle
                  højtideligheder, ved hvilke der plejer at være prædikener, og i domkirkerne og i
                  andre kirker, der findes i nabolaget hos Eder, i det mindste på de steder, hvor I
                  kender hans nærværelse, eller de steder, hvor det står klart for Eder, at han
                  drager igennem, og på ingen måde undlader at lade denne forkynde som bandlyst,
                  indtil han fortjener at opnå befordrende syndsforladelse fra nævnte generalkapitel
                  eller fra den, der optræder som dets stedfortræder i denne sag, og han beviser, at
                  han er tilbørligt løst. I skal ligeledes stævne samme, <pb facs="4659388"/> kaldet
                  Mads Knop, til nævnte kommende generalkapitel, således som vi har stævnet ham,
                  således at han ikke kan dække sig med uvidenhed herom. Men til tegn på, at denne
                  vor befaling trofast er udført, skal I ovennævnte herrer vore medabbeder i
                  Alvastra, Nydala og Julita sende dette brev tilbage til os, beseglet med Eders
                  segl. Givet i Alvastra år 1381 efter Herrens fødsel den 7. april under vore segl,
                  der er hængt under dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 14\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
