<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810915001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810915001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Wismar Stadtarchiv. Recessus Hansae Theutonice de anno
                  1363-1414 p. 163(?), »zwei zusammengeheftete Blätter, fliichtig beschrieben.« Ikke
                  forefundet i arkivet. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 289 nr. 240 – Reg. Dan. nr. *3084; Hans. UB. IV 297 nr.
                  728; Mekl. UB. XX 63 nr. 11371; Poelman, Oostzeehandel I 116 nr. 464; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 132 nr. 479.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503780.webp">4. rk. II nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659414.webp">IV:2 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 165. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503781"/> Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-09-15">1381. e. 15. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Skåne </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Skåne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini 1381 nuncii consulares et aduocati ciuitatum maritimarum congregati in
                  Scania post octauas natiuitatis uirginis gloriose: De Lubice domini Symon
                  Zwarting, Hermannus de Osenbrugge et Iohannes Lange; de Rostok Iohannes de Aa; de
                  Sundis Bartrammus Wolflam et Thydericus Crudener; de Wismaria Iohannes
                  Dargheczowe; de Gripeswoldis Henricus Schuffellenberch; de Stetyn Bruno
                  Wardenberg; de Koelberge Nycolaus Scademan; de Pruczia Petrus Oldeland; de Campen
                  Henricus de Wilsen; de Bremis Meynerd Husing; de Sutphania Iohannes Wolf; de
                  Stauria Andreas Peye; de Zyrixe Waddin Lyvense; de Brilis Henricus Iunge; de
                  Elborg Iacobus Hugonis; de Herderwiic Wilhelmus Stubbe; de Amesterdamme Petrus
                  Abbe pertractauerunt hec negocia infrascripta. </p>
            <p> &lt;1&gt; To dem yersten umme den scaden, den Truwt Hasse unde Stiich Hakenssen
                  unde ere hulpere ghedaen hebben heren Gregorius Zwarting unde dem koepmanne unde
                  den bueluden to Valsterbode in dem 79. iare, des ze gaen waren an beiden zyden to
                  des rikes rade van Denemarken unde to den steden na lude der breve, de dar op
                  ghemaket syn. ♦ Hier up hebben des rikes raed unde de archebiscop van Lunden unde
                  de stede vorbenoempt in ieghenwerdicheit der koninginnen een recht ghesproken, dat
                  de coepman ende de buelude dat ere nicht ghebroken en hebben unde van rechtes
                  weghen dat ore weder hebben zolen. ♦ Ende vort omme dat recht van den gherichte,
                  dar ze heren Gregorius omme sculdighen, dat hebben de heren vorscreven also
                  bevonden, dat em al recht ghescheen is; unde dar sal her Gregorius loes van wesen.
                  ♦ Unde voert omme de sculdinge van scaden, de her Gregorius unde Truwt underlinge
                  hebben, dar zolen ze heren Gregorius voer antworden, unde he en weder. </p>
            <p> &lt;2&gt; Voertmer maneden de stede de koninginne unde des rikes raad omme den
                  groten drapeliken scaden, de dem coepmanne ter zeeward mit rove ghescheen is, unde
                  oec nu iaerlinc op Sconen an rove ende an brande, unde oec in voertiden to dem
                  Ellenboghen uut den rike ende dar weder in, unde van des rikes sloten unde dar
                  weder op, ende een del van den inwoenren des rikes. ♦ Dar antwerden de <app>
                  <lem>koninginn&lt;e unde&gt;</lem>
                  <rdg>koninginnen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> des rikes raed weder op, dat en <app>
                  <lem>&lt;dat&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> leet is; unde wille wy vervolghen de ghene, de et uns ghedaen hebben, dar
                  willen ze gheerne to helpen, unde hopen, dat ze dar niet vorder to antworden en
                  dorven. ♦ Unde nemen den artykel to helpe uut unsen privilegie, dat de unsculdeghe
                  des sculdeghen nicht untghelden en sal, unde nemant vor den anderen beteren en
                  darf, mer elc vor sic zelven. ♦ Des is een dach gheramet op Valster to Nykopingen
                  to mitvasten nu naest comende; dar wil de koningin komen mit des gansen rikes raed
                  mit voller macht unde wil dar to daghe voren der hovetlude van den zeroveren <pb facs="4503782"/> unde berneren, wat ze er dar to brengen kan, unde wil dar to
                  helpen, alz ze best kan, dat uns liic wedervare vor unsen scaden. ♦ Unde wilc van
                  en uns gheen lyk doen en wil, dar willen ze uns to helpen, dat men <app>
                  <lem>&lt;ze&gt; vervolghe</lem>
                  <rdg>vervolghen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, als men hoghest kan. ♦ Unde van den daghe to holden, des heft een iewelyc
                  ghetoghen in sinen raed unde untbieden des heren Hanninge van Pudbusch to Korsure
                  ene antworde, als men yerst mach. </p>
            <p> &lt;3&gt; Hie op dese vorscreven daghe is velicheit gheven wente to sunte
                  Wolberghe daghe dessen nae screven zeroveren unde berneren, also dat <app>
                  <lem>&lt;se&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. Aa</q>.</rdg>
               </app> velich sullen wesen der stede unde der ere buten den steden unde eren
                  veltmarken; unde hebben uns ende al den unsen weder velicheit ghelovet mit hande
                  ende mit munde vor zic unde vor alle, de dor ere <app>
                  <lem>wille&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>wille <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> doen ende laten willen; alse: Dytlof Knwt heft ghenomen in sinen vrede
                  Ludeke Schinkel unde Eler Rantzowen, dar vore hebben ghelovet Hennike Molteke,
                  Henninc Barch unde Henric Barnekowen; item Claes Grubendael unde Claes Scepel
                  loven vor Hanneken Grubendael; item Herman Vlaminc lovet voer Zwarte Sconinc; item
                  Iacob Esschelssone unde Iesse Laghenssone lovet vor Nykel Ioenssone van Arxsleef;
                  item Stych Hakenssone lovet vor Truwt Muus; item her Anders Iacopssone lovet vor
                  Holgher Ioenssone; item Otte Drantzowe unde Iacob Muus loven voer Henric Wardberch
                  unde Paeschdach sinen cumpaen. ♦ Desse lovede heft untfangen ter stede hant her
                  Henning van Pudbusch, droste, her Tuwe Galle, ghelker, unde her Holgher Gregorii,
                  ridder, Cord Molteke unde Peter Nykelssone, knapen, mit den van den steden, de
                  hier vor in dem resesso ghescreven staen. </p>
            <p> &lt;4&gt; Van desen daghe to holden heft de voghet van Campen gheantwort, dat he
                  zic wol <app>
                  <lem>vormwde*</lem>
                  <rdg>vormwder <q>Aa</q>.</rdg>
               </app>, dat ze dar nicht to senden en moghen, want et winterliic is. ♦ Dar hebbe
                  wy ander to gheseghet, dat wy gherne doen willen tho eren scaden alse ten unsen
                  eghenen, des ze uns breve zenden van volre macht. </p>
            <p> &lt;5&gt; Vortmer was Esschel Valke vor des rikes rade unde vor uns mit konig
                  Magnus breve sprekende op wedeme. ♦ Dat antword is vertogherd to dem selven daghe. </p>
            <p> &lt;6&gt; Vortmer klaghet Otte Drantzowe, dat em wat ghenomen is in eneme scepe,
                  wal op 60 marc Lubesch, als he claghet, vor Wartberghe vor pinxten, in der tyd, do
                  uze raetlude hovetlude waren up den vredescepen. ♦ Dat antword is oec vertogherd
                  an uze hovetlude, unde dat wederantword schal men ontbieden heren Deghenard
                  Bugghenhaghen op Lalande. </p>
            <p> &lt;7&gt; Vortmer de moneke van Azekloester klaghen oec over uze hovetlude unde
                  oec de buelude van Wartberghe klaghen, dat em schepe ghenomen syn van uzen
                  hovetluden. </p>
            <p> &lt;8&gt; Vortmer heft de archebiscop unde vele bunden klaghet over her Nyclaus
                     Ze<pb facs="4503783"/>ghevryd, unde de klaghe hebben ze heren Bartram Wolflam
                  bescreven gheven. </p>
            <p> &lt;9&gt; Vortmer wolde de byschob den tegheden hebben van den visscheren van dem
                  hering. ♦ Dat is oec ghetoghert up den zulven dach. </p>
            <p> &lt;10&gt; Unde oec omme den ban over den coopman to dem Elleboghen van der
                  kerken weghen to den Overen Elleboghen, de ghebroken is. ♦ Ic oec ghetogherd to
                  dem neghesten daghe. </p>
            <p> &lt;11&gt; Vortmer sint <app>
                  <lem>uns</lem>
                  <rdg>unse <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> deghedinge wedervaren, dat men ghoerne zaghe, dat de stede de slote der
                  koninginnen unde heren Henninge wolden over antworden, als men doch sal wenne de
                  tyd omme kumpt. ♦ Mer den tollen unde alle renten unde alle voghedyen to bestellen
                  den market over, des wolden ze uns wal ghonnen. Oec wolden se wal ghonnen, dat wy
                  unse tyd uut unse voghede zetten op den sloten, als Sconore unde Valsterbode unde
                  to dem Elleboghen, des ze men den namen unde dat gherichte en hebben. ♦ Unde de
                  dusent marc wolden ze gheerne nalaten. </p>
            <p> &lt;12&gt; Vortmer sullen <app>
                  <lem>alle</lem>
                  <rdg>allen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> hovetlude van den sloten tusschen Agheden unde Sconen unde oec op desen
                  sloten op Schonen of ze in eren weren komen, lovede unde bewaringe doen, dat deme
                  coopmanne to lande noch to watere van der ziden gheen scade scheen en sal; unde
                  willen den koepman heghen unde vreden unde al dinc ten besten keren. ♦ Van desen
                  stucken sal men to den vorbenomeden daghe zeggen en endich andword af eder tho. </p>
            <p> &lt;13&gt; Vortmer heb wy meenlike begheert van der koninginnen confirmacien
                  unser privilegien in Noerweghen ♦ Dar heft ze to gheseghet, dat ze des macht hevet
                  unde volle macht wil hebben tho dem daghe, des wy dar meenlike volmachtich kommen
                  wente <app>
                  <lem>se*</lem>
                  <rdg>se uns <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> unde des rikes raed menen, nu de koning doet is, dat nu unse privilegie
                  doet syn. ♦ Doch heft uns des rikes raed van Noerweghen enen bref ghesand na
                  dessen lude: Recommendacione sincera (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810828001" type="link">164</ref>
               </hi>). </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1381 forsamledes rådsudsendingene og fogederne fra søstæderne i
                  Skåne efter ottendedagen efter den glorrige jomfrus fødsels<pb facs="4659415"/>dag, fra Lübeck de herrer Simon Swerting, Herman Osenbrugge og Johan Lange, fra
                  Rostock Johan van der Aa, fra Stralsund Bertram Wulflam og Didrik Krudener, fra
                  Wismar Johan Dargetzow, fra Greifswald Henrik Schuppelenberg, fra Stettin Bruno
                  Wardenberg, fra Kolberg Nicolaus Skademan, fra Preussen Peter Oldeland, fra Kampen
                  Hendrik van Wiltzen, fra Bremen Meinhard Husing, fra Zutphen Jan Wolf, fra Stavern
                  Andries Peye, fra Zierikzee Waddin Lyvense, fra Briel Hendrik Junge, fra Elburg
                  Jakob Hugenssen, fra Harderwijk Willem Stubbe, fra Amsterdam Pieter Abbe og
                  gennemdrøftede disse nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første angående den skade, som Trued Hase og Stig Hågensen og
                  deres hjælpere har voldt herr Gregor Swerting og købmanden og bymændene i
                  Falsterbo i året (1<ref target="drb3"/>79, hvilken de på begge sider havde
                  henskudt til Danmarks riges råd og stæderne efter ordlyden af de breve, der er
                  affattet derom<ref target="drb1"/>. Herom har fornævnte, rigets råd og ærkebispen
                  af Lund og stæderne, i nærværelse af dronningen fældet den kendelse, at købmanden
                  og bymændene ikke har forbrudt deres og rettelig skal have deres igen. Og videre
                  vedrørende dommen ved domstolen, på grund af hvilken de anklager herr Gregor, det
                  har de forskrevne herrer afgjort således, at der er sket dem al ret, og det skal
                  herr Gregor være frikendt for. Og endvidere angående beskyldningen for den skade,
                  som herr Gregor og Trued har mod hinanden, det skal de stå til ansvar for over for
                  herr Gregor og han over for dem igen. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles manede stæderne dronningen og rigets råd om den store
                  drabelige skade, som er sket købmanden på havet ved rov og også nu i år i Skåne
                  ved rov og brand og også tidligere i Malmø ud fra riget og tilbage til det igen og
                  fra rigets borge og op på dem igen og delvis fra rigets indbyggeres side. Derpå
                  svarer dronningen og rigets råd tilbage, at det gør dem ondt, og vil vi forfølge
                  dem, der har gjort det mod os, vil de gerne yde hjælp dertil og håber, at de ikke
                  fremtidig behøver at stå til ansvar for det. Og de tager denne artikel til hjælp
                  fra vore privilegier, at den uskyldige ikke skal betale for den skyldige, og at
                  ingen behøver at bøde for en anden, men enhver for sig selv<ref target="drb2"/>.
                  Derfor er der fastsat et møde i Nykøbing på Falster til førstkommende midfaste<ref target="drb2"/>; dertil vil dronningen komme med hele rigets råd med fuldmagt
                  og vil til mødet føre så mange af anførerne for sørøverne og mordbrænderne med,
                  som hun kan bringe dertil af dem, og vil hjælpe med til, som hun bedst kan, at der
                  vederfares os erstatning for vor skade. Og hvis nogen af dem ikke vil yde os
                  erstatning, vil de hjælpe os til, at man forfølger dem, som man bedst kan. Og
                  punktet om at holde møde det har enhver henvist til sit råd, og <pb facs="4659416"/> de meddeler herr Henning Podebusk i Korsør et svar derpå, så snart man kan. </p>
            <p> &lt;3&gt; Her på dette forskrevne møde er der givet frit lejde indtil sankt
                  Valborgs dag<ref target="drb4"/> til disse efterskrevne sørøvere og mordbrændere,
                  således at de skal være i sikkerhed for stæderne og deres mænd uden for stæderne
                  og deres grænseskel, og de har til gengæld lovet os og alle vore mænd frit lejde
                  med hånd og mund for sig og alle dem, der vil gøre og undlade at gøre noget for
                  deres skyld, nemlig: Detlev Knut har taget Lydeke Skinkel og Eler Rantzau i sin
                  beskyttelse, for dem har Henneke Moltke, Henning Berg og Henrik Barnekow
                  garanteret; fremdeles garanterer Klaus Grubendal og Klaus Skepeles for Henneke
                  Grubendal; fremdeles garanterer Herman Fleming for Svarteskåning; fremdeles
                  garanterer Jakob Eskilsen og Jens Lavesen for Niels Jonsen fra Araslöv; fremdeles
                  garanterer Stig Hågensen for Trued Mus; fremdeles garanterer herr Anders Jakobsen
                  for Holger Jonsen; fremdeles garanterer Otto Drantzow og Jakob Mus for Henrik
                  Wardenberg og Påskedag, hans fælle. Disse løfter har herr Henning Podebusk, drost,
                  herr Tue Galen, gælker, og herr Holger Gregersen, ridder, Konrad Moltke og Peder
                  Nielsen, væbnere, modtaget til stædernes hånd sammen med dem fra stæderne, der
                  står skrevet her foran i recessen. </p>
            <p> &lt;4&gt; Angående afholdelsen af dette møde har fogeden fra Kampen svaret, at
                  han nok formoder, at de ikke kan sende nogen dertil, fordi det er vinter. Dertil
                  har vi andre sagt, at vi gerne vil gøre det for deres skade, som vi gør for vor
                  egen, hvis de sender os breve med fuldmagt. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles var Eskil Falk for rigsrådet og for os med kong Magnus' brev,
                  der lyder på medgift<ref target="drb5"/>. Svaret er udsat til samme møde. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles klager Otto Drantzow over, at der blev taget noget fra ham på
                  et skib til en værdi af omkring 60 mark lybsk, ifølge hans klage foran Varberg før
                  pinse, i den tid, da vore rådmænd var høvedsmænd på fredeskibene. Svaret er også
                  udsat, (så det kan forelægges) vore høvedsmænd, og gensvaret skal man meddele herr
                  Degenhard Buggenhagen på Lolland. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles klager munkene fra Ås kloster også over vore høvedsmænd, og
                  også bymændene i Varberg klager over, at der blev taget skibe fra dem af vore
                  høvedsmænd. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles har ærkebispen og mange bønder klaget over herr Nicolaus
                  Segefrid, og klagen har de givet skriftligt til herr Bertram Wulflam. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles vilde (ærke)bispen have tiende af fiskerne af silden. Det er
                  også udsat til samme møde. </p>
            <p> &lt;10&gt; Og desuden angående bandlysningen over købmanden i Malmø <pb facs="4659417"/> på grund af kirken i Øvre Malmø, der er brudt ned. Også det er
                  udsat til næste møde. </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles har vi haft drøftelser om, at man gerne så, at stæderne
                  vilde overlade borgene til dronningen og herr Henning, som man jo skal, når tiden
                  er udløbet<ref target="drb6"/>. Men at bestride tolden og alle afgifter og alle
                  fogedier markedstiden over, det vilde de godt tilstede os. Desuden vilde de godt
                  tilstede, at vi vor tid ud indsætter vore fogeder på borgene, nemlig Skanør og
                  Falsterbo og i Malmø, så at de kun har navnet<ref target="drb7"/> og
                  jurisdiktionen. Og de 1000 mark vilde de gerne opgive<ref target="drb8"/>. </p>
            <p> &lt;12&gt; Fremdeles skal alle høvedsmænd fra borgene mellem Agder og Skåne og
                  også på de nævnte borge i Skåne, hvis de kommer i deres varetægt, afgive løfte og
                  garanti for, at der fra den side, hverken til lands eller til vands skal ske
                  købmanden nogen skade, og at de vil værne og beskytte købmanden og vende al ting
                  til det bedste. Om disse punkter skal man på fornævnte møde give et endeligt svar
                  om afslag eller tilslutning. </p>
            <p> &lt;13&gt; Fremdeles har vi i fællesskab af dronningen begæret stadfæstelse af
                  vore privilegier i Norge. Dertil har hun sagt, at hun har magt dertil og vil have
                  fuldmagt dertil til mødet, når blot vi alle kommer dertil med fuldmagt, eftersom
                  hun og rigets råd mener, at nu da kongen er død, er vore privilegier magtesløse.
                  Dog har rigets råd i Norge sendt os et brev med denne ordlyd: Med oprigtig
                  anbefaling (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810828001" type="link">164</ref>
               </hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
                  <p n="drb2"> jf. 1369 30. november § 20, gentaget 1370 24. maj § 20, DRB. III 8 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1369/dd_13691130004'&gt;372&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13700524001'&gt;449&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> 16\\. marts i 1382. </p>
                  <p n="drb4"> 1\\. maj. </p>
                  <p n="drb5"> jf. om dette forhold 1382 [efter] 24. juni, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1382/dd_13820624003'&gt;248&lt;/a&gt; § 2 samt mere
                  ubestemt i recessen 1379 24. juni § 15, DRB, IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1379/dd_13790624002'&gt;508&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. ved udløbet af de 15 år i 1385. </p>
                  <p n="drb7"> teksten har _den namen;_ meningen må være, at dronningen og rådet
                  kan indsætte en (overordnet) foged, hvis beføjelser med de angivne indskrænkninger
                  fortrinsvis kommer til at dreje sig om jurisdiktionen, jf. også Schäfer, Das Buch
                  des lübeckischen Vogts auf Schonen, Einleitung s. CLI og note 6. </p>
                  <p n="drb8"> både Henning Podebusk og Gregor Swerting og Nicolaus Segefrid havde fået
                  tillagt dette beløb om året for forvaltningen, jf. DRB. III 8 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1370/dd_13701231118'&gt;524&lt;/a&gt; og IV 1 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1378/dd_13780530001'&gt;402&lt;/a&gt; § 24.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
