<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13811104001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13811104001</idno>
            <idno type="dd_serialno">171</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C6 adk. Malmø. Anders Pedersens gård. Perg. 25 × 8,5 (plica 2,2). 1:
                  Niels Gunnarsens segl af ufarvet voks i perg.rem. [S 'N]ICHOLAI G.....N..... om
                  skjold, hvori N. 2: Tolv Gødmersens bomærke af ufarvet voks i perg.rem. med
                  omskrift ..... NI GØTMERS', 3: Klaus Dankenhagens bomærke af ufarvet voks i
                  perg.rem. med omskrift S' NICIHOLJAI DANCKENHAGHEN. 4: Povl Eskilsens bomærke af
                  ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' PAVLI ESCHILS'. 5: Jakob Andersens bomærke
                  af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' I[AC]OBI AN..... 6: Niels Truedsens
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. S' NICHOLAI THRVGOTI om skjold med 3 drikkehorn.
                  7: Peder Tuesens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' PETRI TW[ON]IS om skjold med
                  sparre, hvorpå 3 tværdelte liljer, og hvorunder et ligearmet kors. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Anders Pæthersson borghemestere i Malmøie gaff sin husfrue thette breff vppa
                     en gard i Malmøie</hi> og derunder med anden hånd <hi rend="italic">Translatum est</hi>.
                  Registreret Yngre kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 10 – <hi rend="italic">Aa:</hi> Vidisse
                  1414 24. februar af Klaus Grubendal m.fl. (RA). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3337 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503786.webp">4. rk. II nr. 171</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659419.webp">IV:2 nr. 171</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 171. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-11-04">1381. 4. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Malmø byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Malmø byting om, at borgmester Anders Pedersen har skødet sin
                  hovedgård til sin hustru Ingerd Jensdatter. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Gunnersson aduocatus uille
                  Malmøghæ. Tholf Gøtmersson. Claus Dankenhawen. Paulus Eskilsson. Iacobus
                  Andersson. Nicholaus Thruetsson et Petrus Twæsson consules et uillani ibidem.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Ad perpetuam rei memoriam constare uolumus
                  uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo feria secunda proxima
                  post diem omnium sanctorum constitutus in placito nostro ciuili uir discretus
                  Andreas Pæthersson proconsul noster nobis presentibus audientibus et uidentibus
                  una cum aliis quam plurimis fidedignis alienauit et scotauit presencium
                  exhibitrici Ingerdi Iønssædater coniugi sue predilecte curiam suam principalem
                  quam pronunc personaliter inhabitat cum domibus structuris. cellariis. fundis.
                  terris. spaciis ac omnibus et singulis aliis eiusdem curie sue pertinenciis una
                  cum tota substancia sua uidelicet sartagine doleis omnibus instrumentis
                  braxatoriis cum omnibus et singulis utensilibus dictis bohauer ac omnibus et
                  singulis aliis rebus suis in eadem curia sua manentibus nullis penitus exceptis
                  quibuscumque nominibus censeantur absque ali<pb facs="4503787"/>qua alia diuisione
                  inter heredes suos et ipsam Ingerdam post obitum suum postmodum facienda iure
                  perpetuo post obitum suum possidendam. ♦ Ne igitur quod ueritas approbat a
                  posteris in dubium retrahatur presentes litteras sigillorum nostrorum appensione
                  in testimonium premissorum communimus. ♦ Datum anno die et loco supradictis \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Gunnarsen, foged i byen Malmø, Tolv Gødmersen, Klaus Dankenhagen, Povl
                  Eskilsen, Jakob Andersen, Niels Truedsen og Peder Tuesen, rådmænd og bymænd
                  sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det til evig erindring om sagen skal stå fast for alle, nulevende og
                  fremtidige, at i det Herrens år 1381 mandagen næst efter allehelgensdag<ref target="drb1"/> var den gode mand Anders Pedersen, vor borgmester, til stede på
                  vort byting og i nærværelse af os, som hørte og så det sammen med overmåde mange
                  andre troværdige mænd, afhændede og tilskødede nærværende brevviser In<pb facs="4659420"/>gerd Jensdatter, hans højtelskede hustru, sin hovedgård, som
                  han nu personligt bebor, med huse, bygninger, kældre, grundstykker, jorder,
                  gårdsrum og alle andre tilliggender til samme hans gård sammen med hele hans
                  formue, nemlig bryggerkedel, kar, alle bryggeredskaber tillige med alt løsøre,
                  kaldet 'bohave'<ref target="drb2"/>, og alle hans andre ejendele, som befinder sig
                  i denne hans gård, slet intet undtaget, med hvilke benævnelser det end kan
                  opregnes, at besidde efter hans død med rette evindelig, uden at der senere efter
                  hans død skal foretages noget andet skifte mellem hans arvinger og samme Ingerd.
                  For at ikke det, som sandheden billiger, skal drages i tvivl af efterkommerne, har
                  vi til vidnesbyrd om det fornævnte bestyrket dette brev ved at hænge vore segl
                  under. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1\\. november.</p>
                  <p n="drb2"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
