<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810710001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810710001</idno>
            <idno type="dd_serialno">150</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 21,5 × 13,5. Ingen plica. 1: Seglsnit. 2: Barnum Eriksens
                  segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 804. 3: Jakob Nielsens segl af brunt voks i
                  perg.rem. S' IACOBI NICHOLAI om delt skjold, 1. felt skraveret, 2. felt tværdelt
                  (Ravensberg). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3329 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503769.webp">4. rk. II nr. 150</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659405.webp">IV:2 nr. 150</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 150. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-07-10">1381. 10. juli <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kristine, enke efter Mogens Jensen, tillader Henneke Moltke af Torbenfeld at
                  indløse en hovedgård i Stigs-Bjergby, pantsat til Bent Byg for 100 mark lybsk, og
                  pantsætter den til ham for 50 mark sølv i sterlinger og lybske penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Cristina filia domini Petri Karlsson
                  militis de Byerby. relicta Magni Iohannis. salutem in domino sempiternam. ♦
                  Nouerint uniuersi/ presentes et futuri/ quod recognosco me publice in hiis
                  scriptis uiro nobili et discreto/ latori presencium Hennekino Molteke de
                  Thorbernefællæ/ plenam dedisse facultatem/ unam curiam capitalem in Stigsbyerby
                  cum omnibus inquilinis ad predictam curiam adiacenciis tam bene constructis quam
                  non constructis. excepta una curia/ in qua pronunc residet Iohannes Iudæ/ cum sex
                  modeis terrarum in campo Høødueth/ libere et legaliter redimendi/ ab impeticione
                  et alloqucione omni quorumcumque/ que curia domino Benedicto Byug militi pro
                  centum marchis Lybicensibus est inpignerata ♦ Insuper me recognosco/ predicto
                  Hennekino Molteke eandem curiam capitalem cum omnibus dicte curie adiacenciis/
                  uidelicet agris/ pratis/ pascuis/ siluis/ piscaturis/ siccis/ humidis/ bassis et
                  altis/ mobilibus et immobilibus/ nullis inde <pb facs="4503770"/> demptis/
                  quocumque nomine <app>
                  <lem>senseantur</lem>
                  <rdg>= censeantur.</rdg>
               </app>/ pro quinquaginta marchis argenti in sterlingis et denariis Lybicensibus/
                  legalibus et datiuis cum quibus mercator mercatori potest satisfacere competenter/
                  ueraciter inpignerasse \ et dies predicte curie redempcionis semper est in festo
                  sancti Martini annuatim/ ♦ Redempta curia. fructus et redditus cum pensione/
                  summam sequi debent capitalem/ ♦ Preterea sciendum est quod sepedicta curia a
                  nullis nisi a Hennekino prefato uel a suis heredibus. cum me uel meis heredibus
                  omni falsa arte exclusa nullatenus redimatur hac annexa condicione quod quicquid
                  idem Hennekinus in prenotata curia reedificat/ extunc pro edificiis per ipsum
                  constructis plena fiat satisfactio <app>
                  <lem>&lt;sibi&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> et suis heredibus/ iuxta arbitrium tot discretorum parte ex utraque/ ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum <app>
                  <lem>&lt;sigillis&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>mgl. A</q>.</rdg>
               </app> uirorum nobilium uidelicet domini Barnum Ericsson militis et Iacobi
                  Niælsson de Waunsorp presentibus est appensum/ ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> octogesimo primo die sancti Kanuti regis.</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristine, datter af herr Peder Karlsen, ridder, af Bjergby, enke efter Mogens
                  Jensen, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg offentligt med
                  dette brev har givet den velbyrdige og gode mand, nærværende brevviser, Henneke
                  Moltke af Torbenfeld, fuld adgang til frit og lovligt at indløse en hovedgård i
                  Stigs-Bjergby med alle gårdsædetilliggender til fornævnte gård såvel dem, der er
                  vel bebygget, som dem, der ikke er bebygget, med undtagelse af en gård, på hvilken
                  Jens Jyde nu bor, med 6 skæpper jord på Høed mark, fra ethvert påkrav og enhver
                  tiltale fra hvem som helst, hvilken gård er pantsat til herr Bent Byg, ridder, for
                  100 mark lybsk. Desuden erkender jeg, at jeg i sandhed til fornævnte Henneke
                  Moltke har pantsat samme hovedgård med alle tilliggender til nævnte gård, nemlig
                  agre, enge, græsgange, skove, fiskevande, tørt, vådt, lavt og højt, rørligt og
                  urørligt, intet undtaget derfra, med hvilket navn det end betegnes, for 50 mark
                  sølv i sterlinger og lybske penge, lovlige og gængse, hvormed en købmand på
                  passende måde kan gøre en købmand fyldest, og dagen for indløsning af fornævnte
                  gård er altid sankt Mortens dag<ref target="drb1"/> hvert år. Når gården er
                  indløst, skal frugterne og afkastelserne tillige med afgiften følge hovedstolen.
                  Desuden skal man vide, at oftenævnte gård ikke på nogen måde skal indløses af
                  nogen undtagen af fornævnte Henneke eller af hans arvinger sammen med mig eller
                  mine arvinger, idet ethvert falsk kneb er udelukket, under tilføjelse af denne
                  betingelse, at for alt, hvad samme Henneke genopbygger på foranførte gård, – de
                  bygninger, der er opført af ham — skal der derefter ydes ham og hans arvinger
                  fuldstændig fyldestgørelse efter lige mange gode mænds skøn fra begge sider. Til
                  vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl til<pb facs="4659406"/>hørende de velbyrdige mænd, nemlig herr Barnum Eriksen, ridder,
                  og Jakob Nielsen af Vognserup. Givet i det Herrens år 1381 på sankt Knud konges
                  dag.</p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
