<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810125002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810125002</idno>
            <idno type="dd_serialno">111</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> RA. Bent Bjug. Afskrift på papir fra omkr. 1400. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3312 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503731.webp">4. rk. II nr. 111</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659373.webp">IV:2 nr. 111</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 111. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-01-25">1381. 25. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Otto Schacht, væbner, pantsætter alt sit gods i Bjergby og Mørkøv samt alt andet
                  gods, som han har eller i fremtiden måtte erhverve, til ridderen Bent Byg for 200
                  mark lødigt sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus <app>
                  <lem>presens (scriptum cernentibus)</lem>
                  <rdg>presens etcetera <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> Otto Skaacth armiger salutem in domino sempiternam ♦ Tenore presencium
                  constare uolo presentibus et futuris <pb facs="4503732"/> me nobili uiro domino
                  Benedicto Bywg militi et suis heredibus in ducentis marchis puri argenti sub
                  Coloniensi pondere. super omni estimacione sibi iuxta litteras apertas iure regio
                  secundum leges terre estimata. teneri ueraciter obligatum die placiti generalis
                  Syellendensis. infra octauam pasce proximo affuturo. sibi uel suis ueris heredibus
                  per me uel meos heredes in prompto argento uel denariis eque bonis argenteis et
                  non alio rerum ualore absque omni dubio integraliter persoluendis/ pro quibus
                  ducentis marchis argenti. puri. et estimacione. ipsi domino Benedicto Bywgh omnia
                  bona mea in Byærby et Myrkowe. et omnia alia bona michi matrimonio meo
                  contingencia. necnon omnia et singula alia bona que postmodum aliquo modo uel iure
                  hereditario contingi poterint quocumque nomine censeantur nullis penitus exceptis
                  uel decetero excipiendis. inpignero per presentes condicione tali quod si in dicto
                  solucionis termino memoratum argentum solutum non fuerit. omnia bona mea predicta.
                  et ex matrimonio meo michi aduoluta. necnon alia bona singula que michi iure
                  hereditario contingi poterint. ipsi domino Benedicto iure obligacionis per modum
                  forwædelsæ per me uel meos heredes numquam reuocanda/ cedant libere possidenda.
                  resignans dicto domino Benedicto et suis heredibus ex deliberato animo et mera
                  uoluntate omne ius quod michi uel heredibus meis unquam contingi poterit in bonis
                  meis propriis. matrimonialibus uel aliquibus aliis. alio michi contingendis \
                  obligans me insuper et heredes meos predicto domino Benedicto et suis heredibus
                  omnia et singula predicta bona appropriare et a cuiuscumque impeticione
                  disbrigare/ ♦ Litteras eciam omnes et singulas dictum dominum Benedictum Bywgh seu
                  heredes suos super bonis in Gunnersløff et aliis bonis suis quibuscumque
                  tangentes. siammodo inuente fuerint. de quibus sibi uel suis heredibus aliquid
                  dampni uel preiudicii fieri poterit. casso et penitus adnichilo per presentes ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium uidelicet domini
                  Hinrici Iensson domini Boecii Dyvræ militum. Iohannis Offæson Iacobi Nielsson de
                  Syødrop Andree Griis et Nicholai Boson presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                  primo die conuersionis sancti Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Otto Schacht, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at jeg
                  i sandhed står i skyld og gæld til den velbyrdige mand herr Bent Byg, ridder, og
                  hans arvinger for 200 mark lødigt sølv efter kölnsk vægt foruden al den
                     virning<ref target="drb1"/>, der er tilvurderet ham ifølge åbent brev med
                  kongelig ret i overensstemmelse med landets love, og som uden al tvivl på
                  førstkommende Sjællands landsting inden ottendedagen efter påske fuldt ud skal
                  betales ham eller hans rette arvinger af mig eller mine arvinger i rede sølv eller
                  jævngode sølvpenge og ikke i andre værdier, for hvilke 200 mark lødigt sølv og for
                  hvilken virning jeg til samme herr Bent Byg med dette brev pantsætter alt mit gods
                  i Bjergby og Mørkøv og alt andet gods, der tilkommer mig ved mit æg<pb facs="4659374"/>teskab, samt alt andet gods, som senere på en eller anden måde
                  eller ved arveret måtte tilkomme mig, med hvilket navn det end benævnes, idet
                  aldeles intet er undtaget eller må undtages i fremtiden, på det vilkår, at hvis
                  omtalte sølv ikke betales til den nævnte betalingstermin, skal alt mit fornævnte
                  gods og det gods, der er tilfaldet mig i medfør af mit ægteskab, samt alt andet
                  gods, som måtte tilkomme mig ved arveret, ved pantsætningsret i form af forved<ref target="drb2"/> tilfalde samme herr Bent, frit at besidde, og skal aldrig kunne
                  kræves tilbage af mig eller mine arvinger, idet jeg til nævnte herr Bent og hans
                  arvinger med velberåd hu og med klar tilslutning oplader al den ret, som
                  nogensinde måtte kunne tilkomme mig eller mine arvinger til mit eget gods, til mit
                  ved ægteskab erhvervede gods eller til noget andet gods, som på anden måde måtte
                  tilfalde mig, idet jeg desuden forpligter mig og mine arvinger til at hjemle
                  fornævnte herr Bent og hans arvinger alt det fornævnte gods og til at fri det fra
                  krav fra hvem som helst. Ligeledes kasserer og tilintetgør jeg aldeles med dette
                  brev alle de breve, som berører nævnte herr Bent Byg eller hans arvinger angående
                  gods i Gunderslev og alt hans andet gods, hvis sådanne breve fra nu af skulde
                  blive fundet, ved hvilke der kunde tilføjes ham eller hans arvinger noget tab
                  eller nogen skade. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev tillige
                  med segl tilhørende de velbyrdige mænd, nemlig herr Henrik Jensen, herr Bo Dyre,
                  riddere, Jens Uffesen, Jakob Nielsen af Sørup, Anders Gris og Niels Bosen. Givet i
                  det Herrens år 1381 på sankt Paulus' omvendelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1261/dd_12610322002'&gt;333&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13400401005'&gt;22&lt;/a&gt; note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
