<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810426001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810426001</idno>
            <idno type="dd_serialno">130</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 22,5-21,5 × 7,5 (plica 1,5). Ærkebiskop Mogens' segl af
                  brunt i ufarvet voks i perg.rem, beskadiget. .....DEI GR ... LVN..... SVECIE
                  PRIMATIS om siddende bispefigur. Registreret Sv. RA., E 102a Sextern 5 Adsk. kl.
                  nr. 3 samt ÅEREg. f. 121v nr. 234. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3320 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 490 nr. 1576 –
                  Reg. Dan. nr. *3076.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503752.webp">4. rk. II nr. 130</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659391.webp">IV:2 nr. 130</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 130. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-04-26">1381. 26. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Mogens af Lund overdrager brødrene i de spedalskes hus nær Lund alle
                  ærkebispetiender af deres ladegårde, bryder og landboer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus dei gracia archiepiscopus Lundensis
                  Swecie primas salutem in domino sempiternam ♦ Quamuis omnibus tenemur uiscera
                  pietatis aperire illis tamen specialiter qui morbo lepre percussi cum hominibus
                  non possunt comode conuersari compati nos conuenit et eis misericordiam exhibere.
                  ♦ Constare igitur uolumus uniuersis quod nos fratribus de domo leprosorum prope
                  Lundis omnes decimas nostras archiepiscopales tam de grangiis ipsorum quam de
                  uillicis et colonis eorundem prouenientes pro suis usibus libere ordinandas ad
                  dies nostros dimittimus et conferimus ex gracia speciali prohibentes firmiter et <app>
                  <lem>destricte</lem>
                  <rdg>= districte.</rdg>
               </app> ne quis aduocatorum nostrorum seu eorumdem officialium aut quisquam alius
                  cuiuscumque condicionis aut status existat ipsos fratres aut aliquem de eorum
                  familia contra presentes litteras presumat aliqualiter molestare prout sentenciam
                  ecclesiasticam duxerit euitandam. ♦ Datum Lundis nostro sub sigillo. anno domini
                     m<hi rend="sup">o</hi>ccc <hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo
                  crastino beati Marci ewangeliste. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Skønt vi er forpligtede til at lægge inderlig fromhed for dagen over for alle, så
                  bør vi dog i særlig grad have medfølelse med dem, der er ramt af spedalskhedens
                  sygdom og ikke uden vanskelighed kan omgås med mennesker, og vise dem
                  barmhjertighed. Vi vil derfor, at det skal stå fast for alle, at vi til brødrene
                  af de spedalskes hus nær Lund af særlig nåde overlader og overdrager alle vore
                  ærkebiskoppelige tiender, der fremkommer såvel fra deres ladegårde som fra sammes
                  bryder og landboer, frit at råde over til deres eget brug, så længe vi lever, idet
                  vi fast og strengt forbyder, at nogen af vore fogeder eller sammes officialer
                  eller nogen som helst anden, hvilken stilling eller stand han end indtager,
                  drister sig til på nogen måde at fortrædige disse brødre eller nogen af deres
                  undergivne i modstrid med dette brev, såfremt han vil undgå kirkens dom. Givet i
                  Lund under vort segl i det Herrens år 1381 dagen efter evangelisten sankt Markus'
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
