<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810412001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810412001</idno>
            <idno type="dd_serialno">126</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4503749"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Trudsholm. Perg., gennemskåret (d.v.s. ugyldiggjort på et vist
                  tidspunkt), 23,5 × 12,5 (plica 1,5). 1-2: Seglsnit. 3: Perg.rem. 4–5: Seglsnit. 6:
                  Perg.rem. På bagsiden med hånd fra 16. årh. <hi rend="italic">Paa Trussholm</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3319 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503748.webp">4. rk. II nr. 126</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659388.webp">IV:2 nr. 126</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 126. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-04-12">1381. 12. april <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Jensen forpligter sig til at overholde aftalerne med Kristian Vendelbo om
                  gården Trudsholm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Magnus Iensson salutem in domino
                  sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod obligo me et heredes meos
                  firmiter per presentes. istas placitaciones stabiliter tenere et complere/ que in
                  istis litteris continentur primo quod dominus Cristernus Wændelbo. miles curiam
                  Thrutzholm in sua possessione libere habeat/ cum omnibus bonis ipsi curie
                  adiacentibus siccis et humidis. mobilibus et immobilibus/ exceptis illis bonis in <app>
                  <lem>parochia</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> Vdbynæther sitis ♦ Pro hoc si me uel seruitores meos a nostris
                  captiuacionibus redimeret/ aut pro pecunia. aut ui. aut placitacionibus extunc ego
                  antedictus Magnus Iensson. uel heredes mei predictam curiam Thrutzholm. de
                  predicto domino Cristerno uel heredibus suis. nullatenus petamus uel exigamus. uel
                  recipiamus antequam dicto domino Cristerno. satisfeceramus aut satisfactione
                  feceramus. uel cum seruicio uel cum aliis. prout ipse dominus Cristernus omnino
                  reddat se contentum. ♦ Item si dictus dominus Cristernus Wændelbo aliquid in
                  predicta curia Thrutzholm. edificauerit. illud sibi ego Magnus uel heredes mei.
                  predicto domino Cristerno uel heredibus suis. reddamus totaliter. prout <app>
                  <lem>duo</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> amici sui. et duo mei inter nos dicunt. ac satisfaciamus sibi uel heredibus <app>
                  <lem>suis</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> pro omnibus expensis. ad predictam curiam Thrutzholm deductis in hunc diem.
                  ♦ In cuius rei testimonium. sigillum meum. una cum sigillis uirorum discretorum.
                  uidelicet. domini Nicolai Eysson militis <app>
                  <lem>auu&lt;n&gt;culi</lem>
                  <rdg>auuculi <q>A</q>.</rdg>
               </app> mei. Iacobi Kirt Palnonis Kirt/ Andree Palnsson et Magni Lawsson.
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini millesimo <app>
                  <lem>triscentesimo</lem>
                  <rdg>= trecentesimo.</rdg>
               </app> octogesimo primo die <app>
                  <lem>paraceues</lem>
                  <rdg>= parasceues.</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens Jensen til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Alle,
                  nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg med dette brev fast <pb facs="4659389"/> forpligter mig og mine arvinger til urokkeligt at holde og opfylde de aftaler,
                  som indeholdes i dette brev: For det første, at herr Kristian Vendelbo, ridder,
                  frit skal have gården Trudsholm i sin besiddelse med alt det gods, der ligger til
                  denne gård, tørt og vådt, rørligt og urørligt, med undtagelse af det gods, som
                  ligger i Udbyneder sogn. Ifald han til gengæld herfor skulde løskøbe mig eller
                  mine tjenere af vort fangenskab enten for penge eller med magt eller ad
                  forhandlingens vej, da skal jeg fornævnte Mogens Jensen eller mine arvinger på
                  ingen måde kræve eller fordre eller modtage fornævnte gård Trudsholm af fornævnte
                  herr Kristian eller hans arvinger, førend vi har fyldestgjort nævnte herr Kristian
                  eller ydet ham erstatning enten med tjeneste eller med andet, således at samme
                  herr Kristian under alle omstændigheder erklærer sig tilfreds. Hvis fremdeles
                  nævnte herr Kristian Vendelbo bygger noget på fornævnte gård Trudsholm, da skal
                  jeg Mogens eller mine arvinger fuldt og helt erstatte fornævnte herr Kristian
                  eller hans arvinger det, alt efter hvad to af hans venner og to af mine bestemmer
                  os imellem, og vi skal fyldestgøre ham eller hans arvinger for alle de udgifter,
                  der indtil denne dag har været afholdt på fornævnte gård Trudsholm. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl hængt under dette brev tillige med segl tilhørende de gode mænd,
                  nemlig herr Niels Esgesen, ridder, min morbroder, Jakob Kirt, Palle Kirt, Anders
                  Pallesen og Mogens Lavesen. Givet i det Herrens år 1381 langfredag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
