<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810119001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810119001</idno>
            <idno type="dd_serialno">108</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Barnum Eriksen (Skarsholmslægten). Perg. 24,5-23,7 × 9,5 (plica 1).
                  Kong Olufs rettertingssegl af brunt voks i perg.rem, DKS. 46. På bagsiden
                  kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Matzen, Den danske Panterets Hist. 476 nr. 31 – Reg. Dan. nr. *3071;
                  Rep. nr. 3310.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503729.webp">4. rk. II nr. 108</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659371.webp">IV:2 nr. 108</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 108. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-01-19">1381. 19. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Slagelse </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf erklærer, at Anders Jensen af Særslev og Niels Bryde af Føllenslev som
                  tinghøringe på kongens retterting har forsikret, at stokkenævnet på Skippinge
                  herredsting havde bevidnet, at det gods i Skippinge, som hr. Barnum Eriksen og
                  Hartvig Bryske stredes om, fuldt ud tilhørte sidstnævnte som arv efter hr. Niels
                  Stigsen, der havde pantsat det til hr. Erik Barnumsen for 10 mark sølv, men at hr.
                  Barnum Eriksen skulde have ret til at afkræve arvingerne de 10 mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Olauus dei gracia Dacie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus. salutem in domino. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri.
                  quod anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo. sabbato proximo ante festum <app>
                  <lem>conuercionis</lem>
                  <rdg>= conuersionis.</rdg>
               </app> sancti Pauli apostoli. Slaulosie in placito nostro iusticiario. presentibus
                  dominis Claus Skæpliszæ. Thurone Knutsson. Henrico IIensson militibus Iohanne
                  Skriuæræ prouisore domus sancti Iohannis in Andworskov. Iohanne Nafnæson. Nicholao
                  Bassæ. Goscalco Hemmigsson. Iohanne Rud. Nicholao Clemedson. Iohanne dicto wan <pb facs="4503730"/> See armigeris. et Laurencio Iensson de Geesløf. ac pluribus
                  aliis nobilibus et discretis in multitudine copiosa. propter hoc constituti
                  Andreas Iensson de Særsløf. et Nicholaus Brydyæ de Fyællætsløf. testes dicti
                  thinghørringhæ. ad infrascripta specialiter deputati. ad <app>
                  <lem>appellacionem</lem>
                  <rdg>
                     <q>rettet in scribendo fra</q> appallacionem <q>A</q>.</rdg>
               </app> dictam scudsmaal per dominum Barnum Eriksson militem de ipso placito nostro
                  iusticiario. ad placitum Skippingshæreth factam. unanimiter asserebant
                  nominacionem dictam stokkænefnd. in ipso placito Skyppingshæreth attestatam esse.
                  bona in Skippinghæ de quibus inter ipsum dominum Barnum et Hartuicum Brysykkæ
                  litigium uertebatur. quod dominus Nicholaus Stygsson miles. domino Erico
                  Barnumsson patri eiusdem domini Barnum ipsa bona. in dicto placito Skyppingshæreth
                  pro decem marchis argenti se inpignerasse recognouit. ♦ Eapropter in predicto
                  placito nostro iusticiario iudicialiter erat diffinitum \ predicta bona in
                  Skyppinghæ prefato Hartwico. sicuti sibi per litteras<ref target="dd1"/> nostras sub perpetuo silencio legaliter erant adiudicata. hereditario iure
                  patrimoniali ex parte uxoris sue domine Cristine Ienssedathær in perpetuam
                  possessionem plenarie pertinere. et quod memoratus dominus Barnum predictas decem
                  marchas argenti ab heredibus prefati domini Nicholai Stigsson expetendi. legalem
                  et iustam habeat potestatem. ♦ Datum sub sigillo nostro ad causas anno. die et
                  loco. supradictis. teste Nicholao Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at i det Herrens år 1381 lørdagen næst
                  før apostlen sankt Paulus' omvendelsesdag på vort retterting i Slagelse i
                  nærværelse af de herrer Klaus Skepeles, Ture Knudsen, Henrik Jensen, rid<pb facs="4659372"/>dere, Jens Skriver, forstander for sankt Johannes' hus i
                  Antvorskov, Jens Navnesen, Niels Basse, Godskalk Hemmingsen, Jens Rud, Niels
                  Klementsen, Johan, kaldet van See, væbnere, og Lars Jensen af Gierslev og flere
                  andre velbyrdige og gode mænd i en talrig mængde var Anders Jensen af Særslev og
                  Niels Bryde af Føllenslev som særligt udmeldte vidner, kaldet 'tinghøringe'<ref target="drb1"/>, til nedennævnte til stede i denne anledning og forsikrede
                  enstemmigt, at efter den af herr Barnum Eriksen, ridder, foretagne appel, kaldet
                     'skudsmål'<ref target="drb1"/> fra dette vort retterting til Skippinge
                  herredsting havde de udmeldte, kaldet 'stokkenævn'<ref target="drb1"/>, på dette
                  Skippinge herredsting bevidnet, at det gods i Skippinge, om hvilket der førtes
                  proces mellem denne herr Barnum og Hartvig Bryske, at herr Niels Stigsen, ridder,
                  erkendte, at han til herr Erik Barnumsen, samme herr Barnums fader, havde pantsat
                  dette gods på nævnte Skippinge herredsting for ti mark sølv.<ref target="drb2"/>
                  Derfor var det på vort fornævnte retterting ved slutdom afgjort, at fornævnte gods
                  i Skippinge fuldt ud tilhørte fornævnte Hartvig som evig besiddelse ifølge
                  fædrenearveretten på hans hustru fru Kristine Jensdatters vegne, således som det
                  lovligt var tildømt ham ved vort brev under evig tielse<ref target="drb3"/>, og at
                  omtalte herr Barnum skal have lovlig og retmæssig bemyndigelse til at afkræve
                  fornævnte herr Niels Stigsens arvinger fornævnte ti mark sølv. Givet under vort
                  rettertingssegl ovennævnte år, dag og sted med Niels Drage, vor justitiar, som
                  vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb2"> sætningen er anakolutisk. </p>
                  <p n="drb3"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
