<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810509001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810509001</idno>
            <idno type="dd_serialno">134</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Reval byarkiv. Kat. nr. 284. Papir. 30,5 × 12. På bagsiden rester af
                  Lübecks sekret, der har været påtrykt over en nu tabt papirstrimmel, som gennem to
                  snit lukkede brevet, samt påskriften <hi rend="italic">Honorabilibus et circumspectis uiris
                     dominis proconsulibus et consulibus Reualiensibus amicis nostris intime
                     dilectis presentetur</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Bunge II 770 nr. 1038, herefter Lüb. UB. III 662 nr. 616 og Hanserec.
                  I 358 nr. 401 – Reg. Dan. nr. *2633 (<hi rend="italic">alle under 1367 13. maj</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503755.webp">4. rk. II nr. 134</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659393.webp">IV:2 nr. 134</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 134. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-05-09">[1381] 9. maj 
               <note>
                  <p>Brevet henførtes af Koppmann i Hanserec. til 1367 i tilslutning til Bunge og Lüb.
                  UB., dog med det forbehold, at man ingen efterretning havde om, at hansedagen 1367
                  24. juni i Stralsund først var tænkt afholdt i Lübeck. Der kan imidlertid ikke
                  være tvivl om, at brevets omtale af den <hi rend="italic">pecunia libralis</hi>, der opkræves
                     <hi rend="italic">ad expedicionem nauium defensoriarum contra piratas</hi>, viser, at brevet må
                  høre hjemme i en anden sammenhæng, et forhold, Koppmann også blev opmærksom på, da
                  han i Nachträge i Hanserec. III 119 nr. 139 aftrykte det brev fra Lübeck til Reval
                  af [1381] 23. april, som må være forudsætningen for formuleringen af nærværende
                  brev. Med recessen af 1376 24. juni, cf. Dipl. Dan. 4. rk. I nr. <ref type="link">51</ref> og Hanserec. II nr. 120, traf hansestæderne beslutning om opkrævning
                  af <hi rend="italic">puntghelt</hi> til dækning af omkostningerne i forbindelse med
                     <hi rend="italic">vredecogghen</hi>. Denne opkrævning gennemføres i årene 1377-79 og igen fra
                  1381, cf. Hanserec. IV Einleitung p. VI-VIII med henvisninger. Da Lübeck i
                  nærværende brev udtrykkeligt betoner, at opkrævningen sker <hi rend="italic">more pristino</hi>,
                  og desuden beder Reval om at medbringe pundpenge fra <hi rend="italic">prioribus annis</hi>, må
                  både dette og brevet af 23. april dateres til 1381. Til belysning af sammenhængen
                  er overensstemmelser med det her ikke trykte brev af 23. april trykt med kursiv. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4503756"/>Den omtalte hansedag afholdtes 1381 24. juni i Lübeck, cf. nr.
                  145. Man må da under nu ukendte omstændigheder på ny have været nødt til at ændre
                  de trufne beslutninger om mødested. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Rådet i staden Lübeck meddeler rådet i staden Reval, at den i et tidligere brev
                  bebudede hansedag i Lübeck den 24. juni er flyttet til Stralsund af hensyn til
                  Danmarks riges råder, og beder det om at sende dets udsendinge dertil og lade dem
                  medføre de pundpenge, som efter hansestædernes bestemmelse på ny opkræves til
                  udrustning af fredeskibe mod sørøverne, tillige med de pundpenge, som det sidder
                  inde med fra tidligere år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Salutacione. dilectionalis amicicie cam omnis boni desiderio premissa</hi>. ♦
                  Singulares amici dilecti ♦ Scripsimus alias uobis de <hi rend="italic">quodam placitorum termino
                     concepto per communes ciuitatenses hic in nostra ciuitate proximo festo
                     natiuitatis beati Iohannis baptiste</hi> obseruare. ♦ Cupientes exinde <hi rend="italic">per
                     presentes</hi> discrecionibus uestris innotere quod idem placitorum terminus est
                  transpositus et Stralessundis obseruandus propter <app>
                  <lem>consi&lt;li&gt;arios</lem>
                  <rdg>consiarios <q>A</q>.</rdg>
               </app> regni Dacie uolentes eorum legatos in huiusmodi placitis constitutos habere
                  non uolentes ciuitatem nostram uisitare propter fines et districtus inimicorum
                  suorum quos ipsos oporteret pertransire ♦ Est igitur placitorum. terminus
                  Stralessundis obseruari conceptus tempore preexpresso propter eorundem
                  consiliariorum commoditatem ♦ Quare dilectiones uestras attente rogamus
                     <hi rend="italic">quatinus</hi> eosdem <hi rend="italic">nuncios uestros consulares</hi> quos huc ad placita
                  uoluissetis transmisisse uelitis ad prefatum terminum Stralessundis ordinare.
                     <hi rend="italic">pecuniamque libralem</hi> que <hi rend="italic">ex decreto communium ciuitatensium</hi>
                  recipitur <hi rend="italic">in singulis ciuitatibus et more pristino</hi> colligitur ad
                  expedicionem <hi rend="italic">nauium defensoriarum</hi> contra piratas iam preparatarum et in
                  mari constitutarum studeatis eciam recipere uobiscum et colligere sicuti prius
                  assueuistis <app>
                  <lem>ipsum</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> ipsam.</rdg>
               </app> cum <hi rend="italic">pecunia librali</hi>
               <app>
                  <lem>quem</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> quam.</rdg>
               </app> adhuc <hi rend="italic">de</hi> prioribus <hi rend="italic">annis optinetis</hi> ut in prioribus litteris
                  nostris <hi rend="italic">exorauimus</hi> nobis hoc nullatenus omissuri destinando ♦ <hi rend="italic">Dominus
                     uos conseruet</hi> in euum feliciter ut optamus ♦ <hi rend="italic">Scriptum</hi> Lubeke feria.
                  v post Iubilate <hi rend="italic">nostro sub secreto</hi>.</p>
            <p rend="right"> Consules ciuitatis Lubicensis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659394"/>Med hilsen i kærligt venskab tilforn og ønsket om alt godt.
                  Enestående elskede venner<ref target="drb2"/>. Vi har en anden gang skrevet til
                  Eder om den dagtingning, der var aftalt af hansestæderne til afholdelse her i vor
                  stad næste sankt Hans dag. Som følge deraf ønsker vi at gøre vitterligt for Eder,
                  gode mænd, med dette brev, at samme dagtingning er flyttet og skal afholdes i
                  Stralsund på grund af Danmarks riges råder, der ønsker at have deres udsendinge
                  til stede under denne dagtingning, men ikke ønsker at besøge vor stad, fordi de i
                  så fald vilde være nødt til at rejse gennem deres fjenders lande og områder.
                  Derfor har man aftalt at holde dagtingning i Stralsund til det forud omtalte
                  tidspunkt af hensyn til samme råders bekvemmelighed. Af den grund beder vi Eder,
                  elskede venner, indtrængende om, at I måtte ønske at anordne de samme Eders
                  rådsudsendinge, som I måtte have villet oversende hertil til forhandlinger, til
                  fornævnte dagtingning i Stralsund, og at I ligeledes skal stræbe efter hos Eder at
                  modtage de pundpenge, som ifølge hansestædernes bestemmelse modtages i de enkelte
                  stæder og efter tidligere skik indsamles til udrustning af de fredeskibe, der nu
                  er forberedt og søsat mod sørøverne, og indsamle dem, således som I tidligere har
                  vænnet Eder til, tillige med de pundpenge, som I stadig sidder inde med fra
                  tidligere år, eftersom vi i vort tidligere brev har anråbt om, at I på ingen måde
                  vilde undlade at sende dette til os. Herren bevare Eder lykkeligt til evig tid,
                  som vi ønsker det. Skrevet i Lübeck torsdag efter Jubilate under vort sekret. </p>
            <p rend="right">Rådmændene i staden Lübeck. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> med recessen af 1376 24. juni, jf. DRB. IV 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1376/dd_13760624002'&gt;51&lt;/a&gt;, traf
                  hansestæderne beslutning om opkrævning af pundpenge til udrustning af fredeskibe.
                  Denne opkrævning gennemførtes 1377-79 og igen fra 1381, jf. Hanserec. IV
                  Einleitung p. VI-VIII med henvisninger. Da opkrævningen sker _more pristino_,
                  og Reval anmodes om at medbringe pundpenge fra tidligere år, må brevet dateres til
                  1381 ligesom et andet brev til Reval fra Lübeck af 23. april, som ikke medtages i
                  DRB., men som har været benyttet som diplomforlæg. Den omtalte hansedag afholdtes
                  1381 24. juni i Lübeck, hvilket forudsætter, at man under nu ukendte
                  omstændigheder på ny har ændret beslutningen om mødestedet. </p>
                  <p n="drb2"> adressen står på brevets bagside: _Skal overgives til de hæderværdige og omsigtsfulde mænd, de herrer borgmestre og rådmænd i Reval, vore inderligt elskede venner_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
