<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810220001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810220001</idno>
            <idno type="dd_serialno">116</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg. 22,2-21 × 8,5 (plica 1,5). Ærkebiskop Mogens' segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, forsiden tabt. På bagsiden <hi rend="italic">Littera super una curia in
                     Syndratwdh data et scotata per Petrum Tubbesson</hi>. Registreret Sv. RA., B 29
                  Domkirken nr. 97, E 102a Sextern 23 nr. 36 samt ÅEREeg. f. 119v.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3313 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s. Perg.bref I 486 nr. 1560;
                  Reg. Dan. nr. *3072. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503735.webp">4. rk. II nr. 116</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659376.webp">IV:2 nr. 116</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 116. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-02-20">
                  1381. 20. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hårby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ærkebiskop Mogens af Lund bevidner, at Peder Tubbesen af Söderto har skænket alt
                  sit gods sammesteds til Lundekirkens bygningsfond til bod for sin og sin hustrus
                  Sjæle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus diuina miseracione archiepiscopus
                  Lundensis. Suecie primas ac apostolice sedis legatus salutem in domino
                  sempiternam. ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod sub anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx<hi rend="sup">o</hi>
                  primo feria quarta proxima ante cathedram beati Petri apostoli in curia nostra
                  Hørby coram nobis personaliter constitutus discretus uir Petrus Tubbesson de
                  Syndra Todh in Frostahæreth omnia et singula bona sua ibidem cum ipsorum
                  pertinenciis uniuersis in remedium animarum sue et uxoris sue ad fabricam nostre
                  Lundensis ecclesie liberaliter donauit alienauit et in manus honorabilis uiri
                  domini Suenonis Saxthorp decani nostri Lundensis eiusdem fabrice procuratoris
                  realiter scotauit iure perpetuo possidenda hac condicione mediante quod idem
                  Petrus et uxor sua in ipsis bonis quoaduixerint residendi liberam habeant
                  facultatem pro annuo censu unum solidum grossorum currentis monete ad antedictam
                  fabricam soluturi ♦ In quarum donacionis alienacionis et scotacionis testimonium
                  sigillum nostrum presentibus duximus apponendum ♦ Datum anno die et loco quibus
                  supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Mogens, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
                  sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens
                  år 1381 onsdagen næst før sankt Peter ad cathedram var den gode mand Peder
                  Tubbesen af Söderto i Frosta herred personligt til stede for os på vor gård Hörby
                  og til bod for sin sjæl og for sin hustrus sjæl gavmildt skænkede og afhændede alt
                  sit gods sammesteds med alle dets tilliggender til bygningsfonden ved vor kirke i
                  Lund og skødede det virkeligt i hænde på den hæderværdige mand herr Svend
                  Sakstorp, vor dekan i Lund, forstander for samme bygningsfond, at besidde med evig
                  ret på det yderligere vilkår, at samme Peder og hans hustru skal have fri adgang
                  til at blive boende på dette gods, så længe de lever, mod at betale en årlig
                  afgift på en skilling grot i gængs mønt til fornævnte bygningsfond. Til vidnesbyrd
                  om denne gave, afhændelse og skødning har vi ladet vort segl hænge under dette
                  brev. Givet år, dag og sted som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
