<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810513001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810513001</idno>
            <idno type="dd_serialno">135</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 157 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 140 med overskrift <hi rend="italic">Littera tercia</hi> (1. brev 1380 29. juni, nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800629001" type="link">36</ref>, og 2.
                  brev 1381 11. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810411001" type="link">125</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503756.webp">4. rk. II nr. 135</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659394.webp">IV:2 nr. 135</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 135. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4503757"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-05-13">1381. 13. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lunds byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Lunds byting om, at David Tygesen, bymand i Helsingborg, har skødet
                  Niels Pedersen Vinter, borger i Lund, en gård i sankt Clemens sogn i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Andersson aduocatus Lundensis.
                  Trugillus Pethersson. Iohannes Twesson. Iacobus Gulbrandsson. Ericus Ebbesson et
                  Nicolaus Hakunsson Muremestere. consules et ciues Lundenses. salutem in domino
                  sempiternam ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris. quod sub anno
                  domini m ccc lxxxi. crastino beatorum Nerei et Achillei martirum. constitutus
                  personaliter in placito ciuili Lundensi. uir discretus. Dauid Tychonis willanus in
                  Hælsingeborgh. nobis presentibus et aliis pluribus fidedignis. uiro discreto
                  Nicolao Pethersson dicto Vinter. ciui Lundensi presencium ostensori curiam quandam
                  Lundis in parrochia beati Clementis sitam in qua Hinricus Hermensson bone memorie
                  per plures annos quondam habitauit. cum omnibus condicionibus. apertis litteris et
                  iure quibus ad manus suas uidelicet ipsius Dauid dicta curia liberius deuenit. cum
                  omnibus et singulis prefate curie adiacenciis. ut fundo. pomerio et domibus.
                  ceterisque proprietatibus et spaciis uniuersis. nullis penitus exceptis. scotauit.
                  alienauit et in manus libere et legaliter assignauit iure perpetuo possidendam
                  recognoscens se plenum et sufficiens precium ab eodem Nicolao pro memorata curia
                  integre subleuasse. ita quod reddidit se contentum. unde obligauit se et suos
                  heredes. ad apropriandum deliberandum et disbrigandum memorato Nicolao dicto
                  Vinter et suis heredibus. curiam antedictam cum suis adiacenciis ut premittitur
                  uniuersis. ab impeticionibus quorumcumque ♦ Quod coram omnibus quorum interfuerit.
                  ueraciter protestamur ♦ In cuius protestacionis testimonium. sigilla nostra
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno die et loco supradictis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659395"/>Jens Andersen, foged i Lund, Troels Pedersen, Jens Tuesen,
                  Jakob Guldbrandsen, Erik Ebbesen og Niels Hågensen Murmester, rådmænd og borgere i
                  Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens
                  år 1381 dagen efter martyrerne sankt Nereus' og sankt Achilleus' dag var den gode
                  mand David Tygesen, bymand i Helsingborg, personligt til stede på Lunde byting i
                  nærværelse af os og mange andre troværdige mænd og til den gode mand Niels
                  Pedersen, kaldet Vinter, borger i Lund, nærværende brevviser, skødede, afhændede
                  og frit og lovligt ihændegav en gård i sankt Clemens sogn i Lund, i hvilken Henrik
                  Hermansen – god ihukommelse – fordum boede gennem flere år, med alle de
                  betingelser, åbne breve og rettigheder, hvormed nævnte gård kom ham, nemlig samme
                  David, frit i hænde med fornævnte gårds tilliggender, alle som en, såsom grund,
                  æblegård og huse, og deøvrige ejendomsrettigheder og alle gårdsrum, overhovedet
                  intet undtaget, at besidde med rette evindelig, idet han erkendte fuldt ud at have
                  oppebåret fuld og fyldestgørende betaling af samme Niels for omtalte gård, således
                  at han erklærede sig tilfreds. Af den grund forpligtede han sig og sine arvinger
                  til at hjemle, frigøre og fri omtalte Niels, kaldet Vinter, og hans arvinger
                  fornævnte gård med alle dens tilliggender som ovenfor nævnt fra krav fra hvem som
                  helst. Det erklærer vi i sandhed over for alle, hvem det angår. Til vidnedsbyrd om
                  denne erklæring er vore segl hængt under dette brev. Givet i ovennævnte år, dag og
                  sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
