<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13811130002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13811130002</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Sv. RA. Perg., beskadiget i øverste højre hjørne, 28 × 11-10,5 (plica
                  1,4). 1-6: Perg.rem. 7: Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Olefh K[orre]bondes breff meth
                     huilket han sælgher her Werneke two gardhe i Billinge i Othensheret</hi> og
                  derunder med anden hånd <hi rend="italic">Skane</hi>. Registreret Sv. RA., C5 f. 3r med fejlagtigt
                  år 1481. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3340 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Sv. RA.s Perg.bref I 517 nr. 1655;
                  Reg. Dan. nr. *3088.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503791.webp">4. rk. II nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659423.webp">IV:2 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 177. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-11-30">1381. 30. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Nielsen Korrebonde, bymand i Malmø, sælger to gårde i Billinge til væbneren
                  Werneke Konradsen for fyldestgørende betaling. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Olawus Niclæsson dictus Korrebonde uillanus
                  in Malmøghe salutem in domino sempiternam/ ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam
                  presentes quod recognosco me uiro nobili exhibitori presencium Vernekino Conrætson
                  armigero curiam meam in Billinge in Othenshæreth ab australi parte uille sitam
                  quam post obitum patris mei dilecti bone memorie iure hereditario habui et unam
                  aliam curiam ibidem quam de Akone Pæterson iusto empcionis titulo acquisiui cum
                  agris. pratis. pascuis. siluis. piscaturis. ac omnibus aliis. humidis et siccis.
                  mobilibus et immobilibus nullis exceptis quibuscumque nominibus censeantur. pro
                  sufficienti precio prout me contentum reddo uendidisse. alienasse. et in sinum
                  scotasse iure perpetuo possidendas. unde obligo me et heredes meos ad
                  appropriandum. disbrigandum. et libera faciendum. eidem Vernekino et suis ueris
                  heredibus. prefata bona cum suis pertinenciis uniuersis secundum leges terre ab
                  inpeticione et alloqucione quorumcunque presencium et futurorum. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Alberti
                  Niclæsson proconsulis. Malmøghe. <pb facs="4503792"/> Iacobi Godrikson de Bunkeflo
                  armigeri Henekini Akeson. Iacobi Andersson Petri Tweson et Magni Paulson consulum
                  et uillanorum meorum ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lxxx primo die beati Andree
                  apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf Nielsen, kaldet Korrebonde, bymand i Malmø, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at jeg erkender, at jeg til den
                  velbyrdige mand, nærværende brevviser, Werneke Konradsen, væbner, for
                  tilstrækkelig betaling, så at jeg erklærer mig tilfreds, har solgt, afhændet og
                  skødet i skødet min gård i den søndre del af landsbyen Billinge i Onsjö herred,
                  som jeg fik efter arveretten efter min elskede faders død – god ihukommelse – og
                  en anden gård sammesteds, som jeg ved retmæssig købs adkomst erhvervede af Åge
                  Pedersen, med agre, enge, græsgange, skove, fiskevande og alt andet, vådt og tørt,
                  rørligt og urørligt, intet undtaget, med hvilke navne det end benævnes, at besidde
                  med rette evindelig. Af den grund forpligter jeg mig og mine arvinger til efter
                  landets love at hjemle, fri og frigøre samme Werneke og hans rette arvinger
                  fornævnte gods med alt dets tilbehør fra krav og tiltale fra hvem som helst,
                  nulevende og fremtidige. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev
                  tillige med segl tilhørende de gode mænd, nemlig Albert Nielsen, borgmester i
                  Malmø, Jakob Gøtriksen <pb facs="4659424"/> af Bunkeflo, væbner, Henneke Ågesen,
                  Jakob Andersen, Peder Tuesen og Mogens Povlsen, rådmænd og mine medborgere
                  sammesteds. Givet i det Herrens år 1381 på apostlen sankt Andreas' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
