<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13811123001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13811123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten.
                  B.a. (tidl. F 2. Gem. Arch. XXXII, 14). Perg. 22 × 9 (plica 1-1,5). 1: Johan v.
                  Thienens segl, slidt, af ufarvet voks i perg.rem. S' IOHI[S] DE TYE..... N om delt
                  skjold, i 1. felt 3 ruder, 2. felt 3 gange tværdelt. 2: Johan Sehesteds segl af
                  brunt voks i perg.rem. 3: Mogens Båds segl af ufarvet voks i perg.rem. S' MAGNI
                  BOOT om skjold med skråbjælke, skjoldet rudret med et punkt i hver rude. 4:
                  Hartvig Porsfelds segl af sort voks i perg.rem. 5: Henneke Skinkels segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' I[OH]ANNIS SCHINKEL om skjold med 3 søblade. 6: Detlev
                  Tinhuus' segl af ufarvet voks i perg.rem. ... DETLEW T..I.....SIN om skjold med
                  hjort. 7: Otto Wulvesbroks segl af ufarvet voks i perg.rem. S' IVNGE OTTONIS
                  [WLV]ES[BR]VC om skjold med oprejst spids (Brok). 8-9: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Super bonis Vleckebu Gotebu et bonis dictis Holmeslen scotacio iusticiarii
                     Io de Tynen militis</hi> og med anden hånd <hi rend="italic">Littera quarta</hi>. Perg.rem 1 og
                  7 udskåret af brev på latin, hvoraf kun få usammenhængende ord bevaret. Perg.rem
                  2–6 af et brev på nedertysk med kun få usammenhængende dele af flere linier
                  bevaret. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Stemann, Gesch. d. öffentl. u. Privat-Rechts III 23 nr. 15;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 263 nr. 392 – Reg. Dan. nr. *3086; Rep. nr. 3339;
                  Vejledende Arkivregistraturer X 9 nr. B 6.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503788.webp">4. rk. II nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659420.webp">IV:2 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 173. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-11-23">1381. 23. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Gottorp </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan v. Thienen, ridder, hertugdømmet Slesvigs justitiar, erklærer, at fru Anna,
                  enke efter væbneren Eler Stampe, har solgt alt sit gods i Flekkeby, Gøteby og
                  Holmelen til grev Henrik 2. af Holsten og Stormarn for 350 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes dictus de Tyne miles iusticiarius
                  ducatus Sleswicensis salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi tam presentes quam
                  futuri quod constituta <app>
                  <lem>coram</lem>
                  <rdg>
                     <q>herefter underprikket</q> nobis <q>A</q>.</rdg>
               </app> me honesta domina. domina Anna. relicta bone memorie. Eleri Stamp armigeri
                  cum consensu omnium quorum consensus ad hoc merito fuerat requirendus omnia bona
                  sua in Fleckeby. Ghotheby et omnia bona que dicuntur Holmeslen una cum agris
                  pratis siluis nemoribus pascuis aquis aquarum cursibus instagnacionibus
                  piscacionibus et plane cum omnibus et singulis attinenciis suis nullis exceptis
                  seu excipiendis necnon cum redditibus fructibus obuencionibus liberta<pb facs="4503789"/>tibus utilitatibus et cum apertis litteris et priuilegiis
                  uniuersis in quibus. felicis recordacionis dominus Gherardus comes Holtsacie dum
                  uixerat dicta bona uendiderat prout ipsa domina Anna dicta bona liberius per
                  quamplures annos absque cuiuscumque contradiccione et impugnacione seu impeticione
                  pacifice et quiete possidebat nobili ac inclito principi domino Hinrico comiti
                  Holtsacie et Stormarie suisque ueris heredibus pro .ccc. marchis et quinquaginta
                  marchis denariorum Lubicensium. eidem domine Anne in prompta pecunia persolutis
                  libere sponte et uoluntarie uendidit et schotauit secundum morem patrie et
                  alienauit. tradens eciam sic et presentans dicto domino Hinrico comiti dictas litteras<ref target="dd1"/> apertas et priuilegia in mei presencia et testium infrascriptorum
                  transferens in ipsum dominum Hinricum comitem suosque heredes et successores pro
                  se suisque heredibus et successoribus <app>
                  <lem>uniuersi&lt;s&gt;</lem>
                  <rdg>uniuersi <q>A</q>.</rdg>
               </app> dominium dictorum bonorum et ipsorum pertinencias uniuersas ♦ Acta sunt hec
                  Gottorp anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc. lxxxi in die beati Clementis
                  martiris presentibus famosis uiris domino Iohanne Sesteden milite Magno Boot tunc
                  aduocato in Gottorp. Hartwico Porsfeld Hennekino Schinkel. Detleuo Tetinghusen
                  Cifrido Lembeken Ottone Wluesbrok et Nicolao Aluelde qui sua sigilla una mecum
                  presentibus appenderunt in testimonium premissorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659421"/>Johan, kaldet von Thienen, ridder, justitiar i hertugdømmet
                  Slesvig, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel nulevende som fremtidige, skal vide, at den hæderlige frue, fru Anna,
                  enke efter væbneren Eler Stampe – god ihukommelse — var til stede for mig og med
                  samtykke fra alle dem, hvis samtykke hertil med rette måtte indhentes, til den
                  velbyrdige og navnkundige fyrste, herr Henrik, greve af Holsten og Stormarn, og
                  hans rette arvinger for 300 mark og 50 mark lybske penge, udbetalt til samme fru
                  Anna i rede penge, frit, af egen drift og frivilligt solgte og efter landets skik
                  skødede og afhændede alt sit gods i Flekkeby, Gøteby og alt det gods, som kaldes
                  Holmelen, tillige med agre, enge, skove, lunde, græsgange, vande, vandløb, damme,
                  fiskevande og i det hele taget med alle dets tilliggender, alle som eet, intet
                  undtaget nu eller senere, samt med afgifter, frugter, oppebørsler, friheder og
                  brug og med alle åbne breve og privilegier, med hvilke herr Gerhard, greve af
                  Holsten – lykkelig ihukommelse – mens han levede, havde solgt nævnte gods<ref target="drb1"/>, således som samme fru Anna frit besad nævnte gods gennem
                  adskillige år fredeligt og ukæret uden indsigelse, anfægtelse eller krav fra nogen
                  som helst, idet hun ligeledes overdrog og overgav nævnte herr grev Henrik nævnte
                  åbne brev og privilegier i min og nedenfor anførte vidners nærværelse og overførte
                  herligheden til nævnte gods og alle dets tilliggender til samme herr grev Henrik
                  og hans arvinger og efterfølgere på sine og alle sine arvingers og efterfølgeres
                  vegne. Dette er handlet på Gottorp i det Herrens år 1381 på martyren sankt
                  Clemens' dag i nærværelse af de berømte mænd herr Johan Sehested, ridder, Mogens
                  Båd, dengang foged på Gottorp, Hartvig Porsfeld, Henneke Skinkel, Detlev Tinhuus,
                  Sigfred Limbæk, Otto Wulvesbrok og Klaus Ahlefeld, som sammen med mig har hængt
                  deres segl under dette brev til vidnesbyrd om det fornævnte. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. 1327 31. august, DRB. II 9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270831001'&gt;434&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
