<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810919001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810919001</idno>
            <idno type="dd_serialno">166</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4503784"/>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Gottorp. Landesarchiv. Urk. Abt. 16<hi rend="sup">11</hi> nr. 1. Afskrift fra omkr. 1500 på perg. med påtegning <hi rend="italic">Copia littere
                     originalis collationata per me Ottonem Veddæson apostolica auctoritate
                     notarium, quod protestor manu propria</hi>. Ikke forefundet 1976. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3336 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 258
                  nr. 381.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503783.webp">4. rk. II nr. 166</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659417.webp">IV:2 nr. 166</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 166. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-09-19">1381. 19. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hubbrechting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johan Wulvesbrok sælger med samtykke af sin broder Otto alt sit gods i Rantrum,
                  Ostenfeld og Svesing til vikarerne i Slesvig til brug for sankt Trinitatis gilde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus ego Iohannes Wuluesbruch salutem in domino
                  sempiternam ♦ Sane noueritis me ex consensu et libera uoluntate fratris mei
                  dilecti Ottonis Wuluesbruch famuli meorumque uerorum heredum bona mea sita in
                  Ranthem in quibus pronunc residet Boyo Kalson soluens singulis annis sex magnos
                  modios siliginis in Ostenuelde in quibus pronunc residet lutteke Merten soluens
                  singulis annis quatuor magnos modios siliginis et in Swezing in quibus pronunc
                  residet Nisse Thaam soluens singulis annis decem et octo solidos Lubicenses
                  discretis uiris dominis uicariis ecclesie Slesswicensis ad usum conuiuii sancte
                  trinitatis sub anno domini millesimo trecentesimo octuagesimo primo xix. die
                  mensis septembris in placito Hubbrechdingh <app>
                  <lem>S{ue}nder&lt;g&gt;øøshert</lem>
                  <rdg>S{ue}nderbøøshert <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> cum omni iure pertinentiis et proprietatibus uendidisse et scotasse
                  perpetue possidenda pro triginta marcis Lubicensibus per me in prompta et numerata
                  pecunia habitis et leuatis ♦ Et nos Hennekinus dictus V{ue}{ue}t et Luderus Storm
                  famuli una in solidum et coniuncta manu cum dicto Iohanne bona fide compromittimus
                  ac nos nostrosque heredes obligamus ad liberandum et disbrigandum dictis uicariis
                  memorata bona ab impetitione cuiuscunque ♦ In quorum omnium premissorum
                  testimonium sigilla nostra presentibus sunt appensa ♦ Datum et actum die mense et
                  loco quibus supra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Johan Wulvesbrok til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at jeg med min elskede broder Otto Wulvesbroks, væbners, og <pb facs="4659418"/> mine rette arvingers samtykke og fri vilje i det Herrens år
                  1381 den 19. september på Sønder-Gøs herredsting Hubbrechting til de gode mænd de
                  herrer vikarer ved kirken i Slesvig til brug for sankt Trinitatis gilde har solgt
                  og skødet mit gods i Rantrum, på hvilket Boje Kallesen nu bor, som hvert år
                  betaler seks store skæpper rug, i Ostenfeld, på hvilket 'lille' Morten nu bor, som
                  hvert år betaler fire store skæpper rug, og i Svesing, på hvilket Niels Thaam nu
                  bor, som hvert år betaler 18 skilling lybsk, med al ret, med tilliggender og
                  ejendomsret, at besidde evindeligt, for 30 mark lybsk, som jeg har fået og
                  oppebåret i rede og optalte penge. Og vi Henneke, kaldet Fod, og Lyder Storm,
                  væbnere, aflægger løfte på tro og love in solidum og med håndslag sammen med
                  nævnte Johan, og vi forpligter os og vore arvinger til at frigøre og fri nævnte
                  vikarer omtalte gods fra krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd om alt det
                  fornævnte er vore segl hængt under dette brev. Givet og handlet dag, måned og sted
                  som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
