<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810524002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810524002</idno>
            <idno type="dd_serialno">137</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> Schwerinarkivet (p.t. Bundesarchiv Koblenz). Verträge mit Pommern nr.
                  38. Perg. Hertug Vartislavs segl i perg.rem. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Mekl. UB. XX 43 nr. 11344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503758.webp">4. rk. II nr. 137</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659395.webp">IV:2 nr. 137</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 137. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-05-24">
                  1381. 24. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Barth </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Vartislav 6. af Pommern-Wolgast lover hertugerne Albrecht 4., Henrik 3. og
                  Magnus af Mecklenburg ikke at ville slutte fred med kong Oluf, dronning Margrete,
                  Danmarks riges råd eller indbyggerne i Danmark uden hertugernes samtykke. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Wartizlaf van. gots gnaden hertoghe tho Stetin vnde vorste tho Ruyen. bekennen
                  vnde betughen openbare yn. desser scrift. dat. ene enunge is ghededinget tuschen
                  vnsen leuen ohemen Albrecht hertoge Hinrikes zone Hinrike vnde Magnuze broderen
                  hertogen to Mekelenborg vnde vns vnde alse de scrift vthwiset de wi vppe de enunge
                  yn. beiden. tzidem hebben setten. laten ♦ Vnde de wile dat wi de scrift vnde
                  dedinge nicht vultogen bebreuet vnde bezeghelt hebben so scole wi vns nummer mit
                  koning Oloue to Denemarken vnde to Norwegen koninge Margareten koningingen siner
                  moder vnde mit des rikes rade to Denemarken vnde mit allen ynwoneren des zuluen
                  rikes to Denemarken zonen dagen vreden edder dedingen wi doen dat na vnser
                  vorbenomeden oheme rade vnde willen ♦ Alle desse vorscreuen ding stede vnde vast
                  tho holdende loue wi vorbenomede Wartizlaf hertoge vnsen vorbenomeden ohem
                  Albrechte Hinrike vnde Magnus hertogen. to Mekelenborg yn. guden truwen sunder
                  arch yn dessen breue dar wi to tughe vnse hemelke ynghezege/ hebben heten an.
                  ghehenger de gheuen is to Bard. na gots bord drutteinhundert iar yn dem. enen vnde
                  achtenteghesten iare des neghesten. daghes na vnses heren godes hemeluard \</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659396"/>Vi Vartislav, af Guds nåde hertug af Stettin og fyrste af
                  Rügen, erkender og bevidner åbent med dette brev, at der er sluttet overenskomst
                  mellem vore kære onkler<ref target="drb1"/> Albrecht, hertug Henriks søn, Henrik
                  og Magnus, brødre, hertuger af Mecklenburg, og os og på den måde, som det brev
                  viser, som vi på begge sider har ladet affatte om overenskomsten. Og så længe vi
                  ikke har fuldbyrdet, stadfæstet og beseglet det brev og den aftale, så skal vi
                  aldrig slutte fred, forhandle, forlige os eller træffe aftaler med kong Oluf af
                  Danmark og konge af Norge, dronning Margrete, hans moder, og med Danmarks riges
                  råd og med alle indbyggerne i samme Danmarks rige, medmindre vi gør det efter vore
                  fornævnte onklers råd og vilje. Vi fornævnte hertug Vartislav lover at overholde
                  alle disse forskrevne ting stadig og fast over for vor fornævnte onkel<ref target="drb1"/> Albrecht, over for Henrik og Magnus, hertuger af Mecklenburg,
                  på vor gode tro uden svig med dette brev, under hvilket vi til vidnesbyrd har
                  ladet hænge vort sekret, og som er givet i Barth år 1381 efter Guds byrd dagen
                  efter vor herre Guds himmelfartsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> her brugt i vid betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
