<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810425002</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810425002</idno>
            <idno type="dd_serialno">129</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt – <hi rend="italic">Aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 f. 123r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Hanserec. II 276 nr. 230; Poelman, Oostzeehandel I 114 nr. 461 (<hi rend="italic">i
                     udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. *3074; Mekl. UB. XX 37 nr. 11334; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 132 nr. 477.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503751.webp">4. rk. II nr. 129</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659390.webp">IV:2 nr. 129</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 129. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-04-25">1381. [e.] 25. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stralsund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx primo ipso die
                  beati Marci ewangeliste congregati in Stralessunt domini et nuncii consulares
                  ciuitatum de Lubeke Iacobus Plescowe Hermannus de Osenbrugge et Thomas Murkerke.
                  de Rostok Arnoldus Cropelin et Iohannes de A. de Wismaria Hinricus Wesseli Petrus
                  Stromekendorp et Marquardus Bantsecow de Sundis Hermannus de Rode Bertrammus
                  Wulflam et Iohannes Rughe hec infrascripta pertractauerunt negocia</p>
            <p>&lt;1&gt; Primo weren vor den steden Peter Walekendorp vnd Albrecht Kalenberch vnd
                  vnschuldigeden de konnyncgynnen van dem seeroue dat dat en ruchte were an den
                  steden vnd see vordacht worde dat se de seerouer scholde heghen vnd dat genomende
                  gut vp ere slote scholde komen wesen vnd ok vmme de schicht de deme kopmanne schen
                  was vp Schone dat se. se ok dar ane vntschuldegeden ♦ Des geliken dede ok her
                  Henninch van Pudbusch vnd Cord Molteke vnd segeden dat id en let were van al eren
                  herten vnd wolde wi dar wat vmme doen vmme dat gud dat dar genomen was vnd vp de
                  slote gevoret se wolden sik dar ane bewisen mit hulpe dat wi dat vornemen scholden
                  dat id en let were ♦ Des wart en geantwort van den steden dat den steden grot
                  schade schen were vte eren landen vnd vte eren sloten wolde se dar vmme spreken
                  dat den steden ere schade worde wedderlecht vnd lik vor vnlik schege dat wolden se
                  gerne nemen <pb facs="4503752"/> ♦ Des hebben se ere berat genomen to sprekende
                  vmme dat sulue mit der konnincynnen vnd des rikes rat dar van en antwort to
                  seggende to dem negesten daghe \ </p>
            <p> &lt;2&gt; Ok so hebben de stede dar vmme sproken mit en oft se dar wes vmme doen
                  wolden iegen de zeerouer mit hulpe to <app>
                  <lem>bestalle&lt;n&gt;de</lem>
                  <rdg>bestallede <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> slote dar dat genomende gut vp gekomen were vnd wes se dar. to doen wolden
                  vnd wo stark se dar to komen wolden dar men sik to vorlaten mochte ♦ Dar hebben se
                  ok er berat up genomen en antword dar van to seggende to dem negesten daghe</p>
            <p> &lt;3&gt; Item so hebbe wi breue gesant an Pruzen vnd an de stede an der Suderzee
                  in <app>
                  <lem>aldus&lt;d&gt;a&lt;n&gt;en</lem>
                  <rdg>aldusnauen <q>Aa</q>.</rdg>
               </app> lude ♦ Na der grute ♦ Iuwer leue do wy to wetende (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810425001" type="link">128</ref>
               </hi>).</p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1381 på selve evangelisten sankt Markus' dag forsamledes
                  stædernes herrer og rådsudsendinge i Stralsund, fra Lübeck Jakob Pleskow, Herman
                  Osenbrugge og Thomas Morkerke, fra Rostock Arnold Kröpelin og Johan van der Aa,
                  fra Wismar Henrik Wessels, Peter Strömekendorp og Markvard Bantzekow, fra
                  Stralsund Herman v. Rode, Bertram Wulflam og Johan Ruge og gennemdrøftede disse
                  nedenforanførte sager.</p>
            <p>&lt;1&gt; For det første var Peder Walkendorp og Albrecht Kalenberg til stede for
                  stæderne og erklærede dronningen uden skyld i sørøveriet, eftersom det var et
                  rygte i stæderne, og hun blev mistænkt for, at hun skulde beskytte sørøverne, og
                  at det tagne gods skulde være kommet til hendes borge, og også angående den
                  tildragelse, der var sket købmanden i Skåne, at de også erklærede hende uskyldig i
                  dette. Deslige gjorde også herr Henning Podebusk og Konrad Moltke, der sagde, at
                  det gjorde dem ondt af hele deres hjerte, og hvis vi vilde gøre noget derved med
                  hensyn til det gods, der var taget der og <pb facs="4659391"/> ført op på borgene,
                  så vilde de vise sig hjælpsomme deri, for at vi skulde forstå, at det gjorde dem
                  ondt. Derpå blev der svaret dem af stæderne, at der var sket stæderne stor skade
                  fra deres lande og fra deres borge, så hvis de vilde aftale, at stæderne fik
                  erstattet deres skade, og der skete ret for uret, så vilde de gerne modtage det.
                  Det har de bedt om betænkningstid til at drøfte med dronningen og rigets råd, så
                  de kan give et svar derpå til næste møde. </p>
            <p> &lt;2&gt; Desuden har stæderne drøftet med dem, om de vilde yde hjælp desangående
                  mod sørøverne ved at belejre de borge, hvortil det tagne gods var kommet, og hvad
                  de vilde gøre derved, og hvor talrigt man kunde regne med de vilde komme dertil.
                  Det har de også bedt om betænkningstid til at give svar på til næste møde. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles har vi sendt breve til Preussen og til stæderne ved
                  Zuidersøen med følgende ordlyd: Efter hilsen<ref target="drb1"/>. For Eder, kære
                  venner, gør vi vitterligt (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1381/dd_13810425001" type="link">128</ref>
               </hi>). </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den indledende hilseformel er afkortet i denne afskrift. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
