<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810411001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810411001</idno>
            <idno type="dd_serialno">125</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 157 – <hi rend="italic">Aa:</hi>
                  Lundebogen p. 140 med overskrift <hi rend="italic">Secunda littera</hi> (1. brev 1380 29. juni,
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1380/dd_13800629001" type="link">36</ref>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3318 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503748.webp">4. rk. II nr. 125</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659388.webp">IV:2 nr. 125</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 125. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-04-11">1381. 11. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Oluf giver arvingerne efter Mikkel Pedersen, bymand i Helsingborg, låsebrev
                  på en gård i Lund.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Olauus dei gracia. Dacie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex. omnibus presens
                  scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Noueritis quod nos. exhibitoribus
                  presencium heredibus Michaelis Pethersson uillani in Helsinborgh. curiam Lundis
                  sitam. eidem Michaeli per Henricum Hermensson pro xii marchis argenti impignoratam
                  et statuto inter eos termino non redemptam. ac ipsi Michaeli per quatuor litteras<ref target="dd1"/> dilecti aui nostri domini Waldemari pie memorie condam regis Danorum
                  legaliter adiudicatam. nullis litteris in contrarium receptis. in cuius eciam
                  curie corporalem possessionem predictus Michael. per quatuor discretos introductus
                  est secundum leges terre. adiudicamus libere possidendam donec ab ipsis legittime
                  redimatur. huic cause perpetuum silencium imponentes. ac precipientes. ne quis se
                  de dicta curia contra uoluntatem predictorum heredum interim aliqualiter
                  intromittat ♦ Datum Roskildis sub sigillo nostro ad causas. anno domini m ccc
                  lxxxi cena domini teste Nicolao Draghæ iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, af Guds nåde Danmarks, Norges, de Venders og Goters konge, til alle, der
                  ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi tildømmer nærværende brevvisere, arvingerne efter Mikkel
                  Pedersen, bymand i Helsingborg, en gård i Lund, som var pantsat til samme Mikkel
                  af Henrik Hermansen for 12 mark sølv, men ikke indløst til den mellem dem aftalte
                  termin, og som var lovligt tildømt samme Mikkel ved fire breve<ref target="drb1"/>
                  af vor elskede bedstefader herr Valdemar — from ihukommelse — fordum de Danskes
                  konge, uden at der er taget breve, der strider herimod, hvorpå fornævnte Mikkel
                  også efter landets love ved fire gode mænd er indført i håndgribelig besiddelse af
                  denne gård, frit at besidde, indtil den lovligt indløses fra dem, og vi lægger
                  evig tielse på denne sag, idet vi påbyder, at ingen i mellemtiden på nogen måde må
                  befatte sig med nævnte gård mod fornævnte arvingers vilje. Givet i Roskilde under
                  vort rettertingssegl i det Herrens år 1381 skærtorsdag med Niels Drage, vor
                  justitiar, som vidne. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kendes ikke. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
