<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13810810001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13810810001</idno>
            <idno type="dd_serialno">160</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. C 6 adk. Slagelse. Perg. 31,5 × 14 (plica 1,5). 1: Henneke
                  Albertsens segl af grønt voks i perg.rem. S' .....NICHINI ALBERTI om skjold med
                  skråbjælke, hvorpå 3 liljer. 2: Niels Bosens segl af grønt i ufarvet voks i
                  perg.rem. S' ⁎NICOLAI ⁎BOS ⁎S' om skjold med skraveret bjælke. 3: Eler Hennekesens
                  bomærke af grønt ufarvet voks i perg.rem. S' EYLARDI HENIKE om skjold med bomærke.
                  4: Torbens bomærke af grønt i ufarvet voks i perg.rem. med omskrift S' TORBERNI
                  NIKOLAI. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 45 og 62 og Yngre
                  Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3334 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503775.webp">4. rk. II nr. 160</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659409.webp">IV:2 nr. 160</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 160. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-08-10">1381. 10. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Albertsen, bymand i Slagelse, pantsætter sin gård i Bjergbygade til Henze
                  Finke for 28 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Hennikinus Alberti uillanus Slaulosiensis.
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore presencium constare uolo presentibus et
                  futuris me uiro discreto Hincekino Winke meo dilecto conuillano presencium
                  exhibitori in uiginti octo marchis argenti teneri ueraciter obligatum die beate
                  Volburgis proximo affuturo sibi uel suis ueris heredibus per me meosue heredes in
                  promptis denariis albis legalibus et datiuis et non alio rerum ualore absque omni
                  dubio integraliter persoluendis/ pro quibus uiginti octo marchis. argenti ipsi
                  Hinze Winke curiam meam in Byerbygade iuxta curiam Martini Holste in contiguo ad
                  meridiem sitam cum omnibus ipsius curie pertinenciis uidelicet fundo. domo
                  lapidea. et aliis edificiis/ pomerio. et aliis quibuscumque nullis exceptis.
                  impignero per presentes. dicto statuto termino denariis antedictis legaliter
                  redimendam condicione tali quod idem Hinze Winke uel sui heredes dicta curia ab
                  ipso die beate Volburgis termino redempcionis prescripto et sic in diem proximo
                  affuturum ipsius festi beate Volburgis. anni proximi subsequentis uidelicet per
                  unum integrum annum uti habeat seu habeant postquam per me uel meos heredes
                  redempta fuerit/ sine pensione aliquali. ♦ Insuper. sepedictus Hinze Winke uel
                  heredes sui dictam curiam si termino prefixo redempta non fuerit sub sua libera
                     ordi<pb facs="4503776"/>nacione habeat seu habeant et familiam instituat et
                  destituat seu ipsius premissi heredes instituant et destituant/ redditusque inde
                  deriuantes omni anno subleuet seu subleuent donec legaliter redimatur sine
                  diminucione aliqua debiti principalis. hoc eciam adiecto quod si edificia ipsius
                  curie per incendium quod absit seu alio aliquo casu inoportuno desolentur/ et idem
                  Hinze Winke eadem edificia seu aliquod aliud edificium in usum suum in eadem
                  construxerit uel sui heredes similiter construxerint iuxta arbitrium quatuor
                  amicorum nostrorum utraque parte ad hoc assumptorum ipsi Hinze Winke/ suisue
                  heredibus satisfacere me uel meos obligo coheredes pro eodem. antequam redempta
                  fuerit curia iam prescripta/ ♦ <app>
                  <lem>Ceterim</lem>
                  <rdg>= ceterum.</rdg>
               </app> si dicta curia in parte uel in toto aliquo modo uel iure ab ipso uel suis
                  heredibus euincatur sibi dictos denarios reddere me meosue heredes obligo et
                  indempnem seu indempnes omnimode conseruare per presentes ♦ In cuius rei
                  testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum uidelicet Nicholai Boson/
                  et Eghleri Hennikeson/ et Thorberni conuillanorum meorum dilectorum presentibus
                  est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>
                     lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo die sancti Laurencii martyris gloriosi \ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4659410"/>Henneke Albertsen, bymand i Slagelse, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det med dette brev skal stå fast for nulevende og fremtidige, at jeg
                  i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand Henze Finke, min kære medborger,
                  nærværende brevviser, for 28 mark sølv, som førstkommende sankt Valborgs dag<ref target="drb1"/> uden al tvivl fuldt ud skal betales ham eller hans rette
                  arvinger af mig eller mine arvinger i rede penge, hvide, lovlige og gængse, og
                  ikke i andre værdigenstande, for hvilke 28 mark sølv jeg til samme Henze Finke med
                  dette brev pantsætter min gård i Bjergbygade, som støder op til Morten Holsts gård
                  mod syd, med alle denne gårds tilliggender, nemlig grund, stenhus og andre
                  bygninger, abildgård og alt andet, intet undtaget, lovligt at indløse for
                  fornævnte penge til nævnte fastsatte termin på den betingelse, at samme Henze
                  Finke eller hans arvinger fra samme sankt Valborgs dag, som er den foreskrevne
                  indløsningstermin, og frem i tiden til næstkommende samme sankt Valborgs dag det
                  næstfølgende år, nemlig for et helt år uden nogen afgift skal kunne bruge nævnte
                  gård, efter at den er blevet indløst af mig eller mine arvinger. Ydermere skal
                  oftenævnte Henze Finke eller hans arvinger have nævnte gård til sin eller deres
                  fri rådighed, hvis den ikke indløses til den fastsatte termin, og han skal kunne
                  indsætte og afsætte undergivne, eller hans ovennævnte arvinger skal kunne indsætte
                  eller afsætte dem, og de derfra hidrørende indtægter skal han eller de hvert år
                  oppebære, indtil den lovligt indløses, uden nogen afkortelse i gældens hovedstol,
                  med den yderligere tilføjelse, at hvis samme gårds bygninger ved ildsvåde – det
                  ske ikke — eller et andet ulykkeligt tilfælde lægges øde, og samme Henze Finke
                  opfører de samme bygninger eller en anden bygning til sit brug på samme, eller
                  hans arvinger opfører noget lignende, forpligter jeg mig eller mine medarvinger
                  til at fyldestgøre samme Henze Finke eller hans arvinger herfor efter en kendelse
                  af fire af vore venner, antaget hertil af begge parter, før den nys fornævnte gård
                  indløses. Men hvis nævnte gård delvis eller helt på en eller anden måde eller ved
                  retten fravindes ham eller hans arvinger, forpligter jeg med dette brev mig og
                  mine arvinger til at tilbagegive ham nævnte penge og til på enhver måde at holde
                  ham eller dem skadesløs eller skadesløse. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt
                  under dette brev tillige <pb facs="4659411"/> med segl tilhørende de gode mænd,
                  nemlig Niels Bosen og Eler Hennekesen og Torben, mine kære medborgere. Givet i det
                  Herrens år 1381 på den glorrige martyr sankt Laurentius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> 1\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
