<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13811113001</title>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Herluf Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Ernst Dittmer</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13811113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A:</hi> RA. Niels Mandrup. Perg. 23,5 × 10,5 (plica 1,5). 1-8: Perg.remme. 9:
                  Mogens Pedersens bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' MA.....ETERS'.
                  På bagsiden med hånd fra omkr. 1450 <hi rend="italic">Skyfft breff melem ien her Nyels Mandrop oc
                     her Oloff Lwnge oc Iohannes Falter(!) effter dyeres hosfrouwir modher fru
                     Gertrutt</hi> og med hånd fra 18. årh. <hi rend="italic">Klevenfeldt copt</hi>. Perg.remmene
                  beskrevet: (rem nr. 3) <hi rend="italic">Omnibus presens scriptum cernentibus..... ♦ Nouerint
                     uniuersi. presentes et futuri. me. uiro nobili Andree Olefsøn de Otenswøra
                     armigero. presencium exhibitori in sedecim</hi> (rem nr. 4) <hi rend="italic">marchis
                     arg[enti]..... esse ueraciter obligatum. pro quibus sedecim marcis argenti.
                     ipsi Andree et heredibus suis bona mea.....</hi> (rem nr. 6) ..... <hi rend="italic">curias</hi>
                  (tilf. o.l.)..... <hi rend="italic">Nicholaus [A]gheson et Magnus Aghesson fratres pronunc</hi>
                  ..... (rem nr. 2) <hi rend="italic">sigillam meum una cum sigillis ..... presentibus est appensum
                     ♦ Datum anno domini mccc[l]xxx primo.....</hi> Rem nr. 1 udskåret af et andet
                  brev: <hi rend="italic">In nomine patris et filii et spiritus scancti (= sancti) amen</hi> –
                     <hi rend="italic">Aa:</hi> Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1756 med bemærkning
                     <hi rend="italic">Octo sigilla desunt, nonum adest, sed læsum et ignobile</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk:</hi> Rep. nr. 3338 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-02/4503787.webp">4. rk. II nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-02/4659420.webp">IV:2 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. II nr. 172. København <date when="1987-01-01">1987</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1381-11-13">1381. 13. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Lunge af Musse, ridder, og Jens Falster, væbner, erklærer, at de sammen med
                  Niels Manderup har skiftet det gods, der tilfaldt denne, deres hustruer Marina og
                  Johanne og disses søster fru Kristine efter fru Gertruds død, enke efter Niels
                  Manderup, og opregner Niels Manderups lod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Olauus Lwnga de Mosa miles. et Iohannes.
                  Falster armiger. in domino salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis
                  presentibus et futuris. nos cum exhibitore presencium. Nicholao Mandorp uiro
                  discreto. bona quedam. omnia et singula. ipsi Nicholao. et uxoribus nostris
                  dilectis Marine. et Iohanne. earumque consorori. domine Cristine Nielssadoter.
                  post obitum domine <app>
                  <lem>Gerth&lt;r&gt;udis</lem>
                  <rdg>Gerthudis <q>A</q>.</rdg>
               </app> relicte Nicholai Mandorp. contingencia. rite et ueraciter <app>
                  <lem>diuidisse</lem>
                  <rdg>
                     <q>læs</q> diuisisse.</rdg>
               </app>. ita quod idem Nicholaus Mandorp in partem et porcionem suam. bona
                  uidelicet tredecim oras terre in Wænslef et triginta oras terre. in Wæthlaby in <app>
                  <lem>Hornshæreth</lem>
                  <rdg>
                     <q>tilf. o. l. A</q>.</rdg>
               </app> cum pertinenciis suis uniuersis. humidis et siccis. nil excepto. habeat et
                  possideat in ius per<pb facs="4503788"/>petuum ordinanda. ♦ In cuius rei
                  testimonium sigilla nostra una cum sigillis uirorum discretorum. dominorum. Mathei
                  de Hørby. Petri de Haghestatha. presbiterorum. Tychonis Wispæ. Andree Olafson.
                  Iohannis Palnæsson. Iacobi Magnusson. armigerorum et Magni Pætersson uillani et
                  proconsulis in Holbæc. presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi>. lxxx<hi rend="sup">o</hi> primo.
                  die beati Briccii episcopi et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf Lunge af Musse, ridder, og Jens Falster, væbner, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, nulevende og fremtidige, at vi med nærværende
                  brevviser, den gode mand Niels Manderup retmæssigt og i sandhed har skiftet noget
                  gods, som alt og hver især tilkom samme Niels og vore elskede hustruer, Marina og
                  Johanne, og deres søster fru Kristine Nielsdatter efter fru Gertruds død, enke
                  efter Niels Manderup, således at samme Niels Manderup som sin del og lod skal have
                  og besidde gods, nemlig 13 øre jord i Venslev og 30 øre jord i Vejleby i Horns
                  herred med alle dets tilliggender, vådt og tørt, intet undtaget, at råde over som
                  evig ret. Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev tillige med
                  segl tilhørende de gode mænd, de herrer Mathias af Hørby og Peder af Hagested,
                  præster, Tyge Vispe, Anders Olufsen, Jens Pallesen, Jakob Mogensen, væbnere, og
                  Mogens Pedersen, bymand og borgmester i Holbæk. Givet i det Herrens år 1381 på
                  biskoppen og bekenderen sankt Briccius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
