<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070601002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070601002</idno>
            <idno type="dd_serialno">73</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Mecklenburgica nr. 37 f. Perg. 20,5 × 9. Lukket
                  brev med otte snit til gennemdragning af perg.rem. Paa bagsiden: <hi rend="italic">Dominis
                     consulibus in Lubek detur</hi> (samme haand som forsiden). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 1054. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. III 52 nr. 54; Mekl. UB. V 376 nr. 3204 – Reg. Dan. nr.
                  *902.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487045.webp">2. rk. VI nr. 73</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512051.webp">II:6 nr. 73</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 73. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-06-01"> [e. 1307. 1. juni] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: brevet er uden aar og dag; det maa være udstedt efter 1307 1.
                  juni, da den i brevet omtalte nedbrydning af borgen paa Priwall aftaltes imellem
                  Lübeck og de holstenske grever, jf. Lüb. UB. II 187 nr. 217, og senest i løbet af
                  1309, i hvilket aar Timme Lauridsen rømmede fra kong Erik. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Timme Larsen, den danske konges høvedsmand i Rostock, forespørger foged og
                  borgere i Lübeck om, hvorfor de ikke nedriver borgen paa Priwall, som de har lovet
                  det i forliget med fyrst Heinrich 2. af Mecklenburg, fyrst Nicolaus af Werle og
                  grev Gerhard 2. af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Tymmo Laurencii filius illustris principis regis Danorum in terra Rostok
                  capitaneus aduocato/ ceterisque burgensibus in Lubek. in omnium saluatore salutem.
                  ♦ Nobis iam dudum innotuit/ quod placitaciones inter dominos/ uidelicet
                  Magnopolensem./ dominum Nicholaum de Werlæ/ ac comitem Gerardum/ placitaciones
                  tunc inter uos diffinitiue placitatas tenere ratas nolitis/ uidelicet super illo
                  maledicto edificio quod Priwalk dicitur prout promissum ex parte domini mei regis
                  et uestri/ placitatum fuerat inter uos et socium meum atque me/ et pro quo et ob
                  quod hoc facitis nimium ammirantes petimus cum instancia ut cur hoc destruere
                  nolueritis et quam ob causam obmittitis/ et omnes placitaciones bone/ facte stare
                  non poterint/ et cuius sit causa./ nobis uelitis ad presens demandare ♦ scientes
                  pro firmissimo quod nos ad om<pb facs="4487046"/>nia beneplacita uestra urgente
                  uos aliqua necessitate/ ex parte domini nostri regis/ atque propria nos semper
                  promtos habebitis et paratos. ♦ Ualete. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 Danorum <hi rend="italic">overstreget foran</hi> Danorum. </p>
               <p> 31 nobis <hi rend="italic">tilf. o. l. i stedet for</hi> mihi, <hi rend="italic">der er gennemstreget</hi>. </p>
               <p> 1 nostri <hi rend="italic">tilf. o. l. i stedet for</hi> mei, <hi rend="italic">der er gennemstreget</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Timme Larsen, Høvedsmand for den berømmelige Fyrste, de Danskes Konge i Landet
                  Rostock, til Fogeden og de øvrige Borgere i Lübeck Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Det er for lang Tid siden kommet til vor Kundskab, at I ikke vil holde Forliget
                  med Herren af Meklenborg, Herr Nicolaus af Werle og Grev Gerhard, det Forlig, der
                  da blev sluttet endeligt mellem Eder, nemlig angaaende hin forbandede Bygning, der
                  hedder Priwall, af saavel min Herre Kongen som af Eder og aftalt mellem Eder og
                  min Ledsager og mig; og da vi naturligvis undrer os over, for hvem og hvorfor I
                  gør dette, beder vi Eder indtrængende ved dette Brev om at meddele os, hvorfor I
                  ikke vil lade det nedrive, og af hvad Aarsag I undlader det, og hvorfor det hele
                  Forlig, der er ordentligt indgaaet, ikke maa staa ved Magt, og hvad Grunden er
                  dertil. I kan være aldeles fast overbeviste <pb facs="4512052"/> om, at vi altid
                  vil være klare og rede til at gøre alt til Eders Nytte, hvis I er stedt i en eller
                  anden Nød, saavel paa vor Herre Kongens Vegne som paa vore egne Vegne. Levvel.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Brevet er uden Aar og Dag, men maa være udstedt efter 1307 1. Juni, da
                  den i Brevet omtalte Nedbrydning af Borgen paa Priwall aftaltes imellem Lübeck og
                  de holstenske Grever (jf. Lüb. UB II 187 Nr. 217) og senest i Løbet af 1309, i
                  hvilket Aar Timme Larsen rømmede fra Kong Erik. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
