<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13071217001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13071217001</idno>
            <idno type="dd_serialno">94</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1307 28. december, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Bergen
                  bispestols kopibog, tabt – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Bartholin E 330–31 – <hi rend="italic">Aa1b</hi>:
                  Univ.Bibl. AM. fol. 22 f.127v. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta 88; Dipl. Svec. II 516 nr. 1567; Dipl. Norv. VII
                  37 nr. 39; Rydberg I 329 nr. 163 – Reg. Dan. nr. 1679*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487069.webp">2. rk. VI nr. 94</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512071.webp">II:6 nr. 94</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 94. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1a: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-12-17">
                  1307. 17. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Åby </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Asser Jonson og Ivar, kannik i Bergen, lover under ed de svenske hertuger Erik og
                  Valdemar, at kong Haakon af Norge vil overholde de aftalte løfter, ligesom grev
                  Jakob af Halland edeligt forpligter sig til at overholde aftalen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus, Ascerus Ionsson, et Iwarus canonicus
                  Bergensis, salutem in domino sempiternam. ♦ Tenore præsentium ad communem
                  proferimus notitiam, quod nos procuratores magnifici principis domini nostri · H ·
                  dei gratia regis Norwegiæ illustris, fide media promittimus ex parte sua, et
                  nomine procuratorii sui nobis commissi, magnificis principibus, dominis · E · W ·
                  ducibus Sweorum illustribus, uel eorum certis nunciis, mille marchas argenti puri,
                  infra quartum diem a die natiuitatis domini proximo numerandum, integraliter
                  tradere et quitare, ac mille marchatas antiquæ monetæ Noricanæ in rebus ipsis
                  competentibus Tunsbergis in media quadragesima iam proxima assignare, et
                  solutiones, dictas læidanger et landskylld, istius anni de Elwasyshl et Ranriki
                  quam citius deliberare eisdem, et super hiis deliberandis sufficientem ipsis
                  facere cautionem · ♦ Promittimus insuper bona fide; quod dictus dominus noster rex
                  Norwegiæ absque consensu et uoluntate prædictorum dominorum ducum cum rege Daciæ
                  numquam debeat concordare; et quod omnia, quæ pro bono pacis inter ipsum dominum
                  nostrum regem Norwegie et ipsos dominos duces condicta sunt, debeant ex parte sua
                  inuiolabiliter obseruari. ♦ Et si præmissa pro ipsis dominis ducibus, uel eorum
                  nunciis aliqualiter impediri contigerit, promittimus nos cooperatores et efficaces
                  existere promotores donec ipsis in hac parte integralis et debita satisfactio
                  prætendatur. ♦ Præterea nos Iacobus dei gratiæ comes Hallandiæ super præmissis
                  obseruandis et minime infringendis recognoscimus nos fidem corporalem etiam
                  præstitisse. ♦ In cuius rei euidentiam sigilla nostra præsentibus sunt appensa. ♦
                  Datum Aby, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ·; ccc<hi rend="sup">o</hi> · vii<hi rend="sup">o</hi> · in tertia dominica aduentus ·</p>
            <div type="app">
               <p> 13 H=Haquini. </p>
               <p> 15 E=Erico. </p>
               <p> – W=Waldemaro. </p>
               <p> 16 infra] intra <hi rend="italic">Aa1b</hi>. </p>
               <p> 20 Elwasyshl] Elwasyssel <hi rend="italic">Aa1b</hi>. </p>
               <p> 26 obseruari] <hi rend="italic">om. Aa1b</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Asser Jonsen og Ivar, Kannik i Bergen, til alle, der ser dette Brev, Hilsen
                  evindelig med Gud. </p>
            <p> Ved dette Brev bringer vi til alles Kundskab, at vi som befuldmægtigede for den
                  stormægtige Fyrste, vor Herre Haakon, af Guds Naade Norges berømmelige Konge, paa
                  vor gode Tro lover paa hans Vegne og i Kraft af den os overdragne Fuldmagt
                  ubeskaaret at overgive og udbetale til de stormægtige Fyrster, de berømmelige
                  Hertuger af Sverige, Herrerne Erik og Valdemar eller deres visse Sendebud et
                  Tusind Mark lødigt Sølv inden Fjerdedagen efter vor Herres nu kommende Fødselsdag
                  og at anvise dem et Tusind Mark gammel Norsk i behørige Varer i Tønsberg paa
                  nukommende Midfastesøndag og snarest muligt at udbetale samme de Afgifter, der
                  hedder Leding og Landskyld, for dette <pb facs="4512072"/> Aar af Elfsyssel og
                  Ranrige, og at stille dem tilstrækkelig Sikkerhed for Betalingen af disse. Vi
                  lover fremdeles paa vor gode Tro, at den nævnte vor Herre Konge af Norge aldrig
                  skal slutte Forlig med Kongen af Danmark uden de fornævnte Herrer Hertugers
                  Samtykke og Vilje, og at alt, hvad der for Fredens Skyld er aftalt mellem samme
                  vor Herre, Kongen af Norge, og de samme Herrer Hertuger, ukrænkeligt skal
                  overholdes af ham. Og hvis det sker, at det fornævnte i nogen Maade ikke opfyldes
                  over for de samme Herrer Hertuger eller deres Udsendinge, lover vi at være deres
                  Medhjælpere og kraftige Fortalere, indtil de i denne Sag opnaar fuldstændig og
                  skyldig Erstatning. Endvidere erklærer vi Jakob, af Guds Naade Greve af Halland,
                  at vi har aflagt legemlig Ed med Hensyn til det fornævntes Overholdelse og
                  Ukrænkelighed. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt under dette Brev. Givet i
                  Åby i det Herrens Aar 1307 den tredje Søndag i Advent. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
