<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070122001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070122001</idno>
            <idno type="dd_serialno">47</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt; cf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Dansk
                  oversættelse hos Hvitfeld III 89–92, Fol. I 333. Registreret efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.179 af Stephanius, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6
                  rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4487020"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 551 – Reg. Dan. nr. *884; Rep. udat.
                  nr. 169.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487019.webp">2. rk. VI nr. 47</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512029.webp">II:6 nr. 47</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 47. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-01-22"> [f. 1307. 22. januar] <note>
                  <p>
                     <hi rend="italic">Datering</hi>: Rep. l. l. antager, at 1307, som Hvitfeld anfører som brevets
                  udstedelsesaar, beror paa gætning; Stephanius anfører intet aarstal hverken ved
                  dette eller de tre breve, som Kristoffer udstedte til kongen i denne anledning,
                  cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070122002" type="link">48</ref>,
                     <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070122003" type="link">49</ref> og <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070122004" type="link">50</ref>. I hvert fald
                  maa dette brev og de tre nævnte breve være udstedt i tidsrummet mellem 1306 4.
                  november, da kong Erik og hertug Valdemar sluttede forlig (hertug Valdemar nævnes
                  i brevet, som siddende i kongens raad, hvad der forudsætter et fredeligt forhold
                  imellem kongen og hertugen) og 1307 22. januar, da Kristoffer forpligtede sig til
                  den dag at aflægge ed til kongen paa at ville overholde Lunde og Aarhus kirkens
                  privilegier i hertugdømmet, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070122003" type="link">49</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved forlener sin broder hertug Kristoffer med hertugdømmet
                  Sønderhalland og Samsø. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aar 1307. haffuer kong Erich effter bisp Isarni raad vdi Lund/ Suerigis
                     første/ Berthold til Slesuig/ Christiern til Ribe Peder til Viborg oc Esker til
                     Aarhus/ bispers/ oc met hans raads raad/ hertug Woldemar aff Iudland/ Ioen
                     Litle/ Aage fordum drostis/ N. hans camerers/ Iohannes hans marskalckis/ Knuds
                     fordum camerer/ Oluff Tagessøns/ Peder Ioenssøns N. Rani/ N. Lendi/ Gunolff
                     Suendssøns/ Suend Bondis/ Iohannis Nicklessøn aff Kaas Esger Apissøn/ Aage (!)
                     Saxessøn/ Peder Saxessøn/ N. Brocks Lauritz Ioenssøns/ Lauge Aagessøns/ Inguor
                     Hiort/ Iohannis Nicklessøns Saltense/ N. Vbissøns/ Peder Vbissøns/ Henrich
                     Albretssøns/ oc Niels Hartuigssøns raad oc samtycke/ forlænte hans broder
                     Christoffer fordum hertug i Estland/ oc effter hannem hans ældste søn/ oc saa
                     fremdelis hen at/ den ældste søn effter faderen/ gantske Sønder Hallind oc
                     Samsøe/ som vaar ledig bleffuen effter hertug Erich Knudssøn/ som døde aar
                     1304. met alle kronens tienere/ vndertagendis erchebispen aff Lund/ oc Aarhus
                     domkirckis rettighed oc tilhørende/ som nu er eller komme skulde/ met all
                     kongelig ret oc rettighed vdi vdbuds penninge/ sagefald/ kongelig ret at dømme/
                     dog at hues priuilegier kongen haffuer giffuet nogen/ oc anden breffue/ skal
                     bliffue ved deris fuldmact/ ♦ Hand skal giffue der aff aarligen 1000. marck
                     Skaanske/ halffdelen til pintzdag vdi Lund/ anden halffpart vor frue dag til
                     Skanørmarcket/ ♦ Dette gods haffuer wi giffuet hannem til it førstendømme
                     fane&lt;l&gt;endsuijs/ ♦ Om hand døde barneløs/ oc vden mandelig arffuing/ skal
                     samme gods igen komme til kronen/ ♦ Hand skal intet haffue met mynten at
                     bestille/ ♦ Hand oc hans arffuinge skulde inden tre maaneder effter
                     kongeskiffte skeer/ søge deris læn hos oss oc vore effterkommere oc giøre oss
                        <pb facs="4487021"/> deris eed/ vden de lowligen ere forhindret/ ellers skal
                     alt forneffnde gods met all ret vere oss forfalden. ♦ Hand oc hans
                     effterkommere maa sig ingen tienere tage vden sit herredømme/ hand skal ingen
                     tage vdi tieneste/ oss met eed er forplict/ vden vor vilge oc samtycke/ ♦ Hans
                     vndersaatte skal nyde slig frihed offuer deris gods oc tiener/ vden
                     hertugdommet/ som wi oc voris tienere haffue deris vdi hertugdommet/ ♦ ♦ Naar
                     læding vdbiudis/ skal hand/ hans folck/ skibe oc vndersaatte vdi førstendommit
                     komme oss til hielp/ som andre indbyggere/ ♦ Item hand skal møde til almindelig
                     herredage som paabiudis/ som andre kronens vasaller/ oc tienere/ aff hans
                     yderste mact/ imod alle rigens fiender/(!) ♦ Hand skal ingen førster eller
                     herrer mue forbinde sig til/ huor aff oss oc riget kand komme nogen skade/ ♦
                     Hand skal ingen ny festninge bygge/ vden vor vilge/ ♦ Naar wi oc vore
                     effterkommere legge nogen almindelig skat paa/ skulle de i hans førstendomme
                     boendis/ i lige maade skatte oss/ som andre indbyggere/ icke hannem. ♦ Kommer
                     der tuist imellem hannem oc hans vndersaatte/ da maa de frit appellere til oss/
                     oc vore effterkommere/ ♦ Kommer der andre mangel vnder oss oc vor broder/
                     hannem oc hans effterkommere/ oc vore effterkommere/ som icke i dette breff
                     faare sæt ere/ da paa det wenigheds materi kand bliffue borte/ haffue wi for
                     gaat anseet/ at der skal vdneffnis forstandigt folck aff vort rige/ at de ved
                     deris eed skal kiende der om/ huad de sige/ der ved skal det bliffue. ♦ Hues
                     vor broder icke vil rette sig der effter/ skal hand steffnis for oss oc vore
                     effterkommere/ oc staa til rette/ effter landslowen/ ♦ Oc om hand icke endda
                     vil møde eller giøre huad ret er/ da skal hand staa derfaare til rette/ som
                     rigens raad siunis/ effter lowsens strenghed/ Oc effter wi haffue den
                     forhaabning/ at hand skal skicke sig effter vor befalning/ som en god broder/
                     oc tro vasal/ saa ville wi oc vide hans beste/ hannem forhøye/ oc fra alle
                     wuenner beskytte/ som en god herre bør sin lænmand. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Placitationem inter Christophorum ducem et Ericum regem, fratrem suum. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 14 N.=Niels. </p>
               <p> 15 N.=Niels. </p>
               <p> – N.=Niels. </p>
               <p> 17 Aage=Ove. </p>
               <p> – N.=Niels. </p>
               <p> 18 N.=Niels. </p>
               <p> 19 Niels Hartvigsen = Niels Herlugsen? </p>
               <p> 30 fane&lt;l&gt;endsuijs] fanehendsuijs <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
               <p> 9 aff... fiender <hi rend="italic">kan ikke høre til denne sætning, men hører til ovenfor
                        efter: som andre indbyggere</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Udtog hos Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Aar 1307 har Kong Erik efter Raad af Biskop Isarn af Lund, Sveriges Primas,
                     Bertold af Slesvig, Kristian af Ribe, Peder af Viborg, Esger af Aarhus, Bisper,
                     og med hans Raads Raad, nemlig med Raad og Samtykke af Hertug Valdemar af
                     Jylland, Jon Lille, Aage, forhenværende Drost, Niels, hans Kammermester, Jens,
                     hans Marsk, Knud, forhenværende Kammermester, Oluf Tagesen, Peder Jonsen, Niels
                     Rane, Niels Lende, Gunnulv Svendsen, Svend Bonde, Jens Nielsen af Kaas, Esger
                     Apesen, Ove Saksesen, Peder Saksesen, Niels Brok, Lars Jonsen, Lave Aagesen,
                     Ingvar Hjort, Jens Nielsen Saltense, Niels Ubbesen, Peder Ubbesen, Henrik
                     Albertsen og Niels Hartvigsen forlenet sin Broder Kristoffer, fordum Hertug af
                     Estland, og efter ham hans ældste Søn og saaledes fremdeles i Fremtiden, at den
                     ældste Søn følger efter Faderen, med det hele Sønderhalland og Samsø, som var
                     blevet ledigt efter Hertug Erik Knudsen, som døde Aar 1304, med alle Kronens
                     Tjenere, med Undtagelse af Ærkebispen af Lunds og Aarhus Domkirkes Rettighed og
                     Tilhørende, som nu er eller komme skulde, med al kongelig Ret og Rettighed i
                        Udbudspenge<ref target="drb2"/>, Sagefald og kongelig Domsmyndighed. Dog
                     skal de Privilegier, Kongen har givet nogen, og andre Breve<ref target="drb3"/>
                     staa ved Magt. Han skal give 1000 Mark skaansk deraf aarligt, Halvdelen
                     Pinsedag i Lund, den anden Halvpart vor Frue Dag<ref target="drb4"/> paa Skanør
                     Marked. Dette Gods har vi givet ham fanelensvis til et Fyrstendømme. Hvis han
                     dør barnløs og uden mandlig Arving, skal det samme Gods igen komme til Kronen.
                     Han skal intet have med Mønten at gøre. Han og hans Arvinger skal inden tre
                     Maaneder efter, at et Kongeskifte sker, søge deres Len hos os og vore
                     Efterkommere og gøre os deres Ed, med mindre de er lovligt forhindrede; ellers
                     skal alt det fornævnte Gods med al Ret tilfalde os. <pb facs="4512030"/> Han og
                     hans Efterkommere maa ikke tage sig nogen Tjenere<ref target="drb5"/> uden for
                     deres Herredømme; han skal ikke uden vor Vilje og Samtykke tage nogen i sin
                     Tjeneste, der ved Ed er bundet til os. Hans Undersaatter skal nyde saadan
                     Frihed med Hensyn til deres Gods og Tjenere udenfor Hertugdømmet, som vi og
                     vore Tjenere har med Hensyn til vort Gods i Hertugdømmet. Naar Leding udbydes,
                     skal han og hans Folk, Skibe og Undersaatter i Fyrstendømmet komme os til Hjælp
                     som andre Indbyggere. Ligeledes skal han møde til almindelige Herredage, som
                     paabydes, og som andre Kronens Vasaller og Tjenere af yderste Magt (gaa) imod
                     alle Rigets Fjender<ref target="drb6"/>. Han skal ikke slutte Forbund med nogen
                     Fyrste eller Herrer, hvorved vi og Riget kan lide Skade. Han skal ikke bygge
                     nye Fæstninger uden vor Vilje. Naar vi og vore Efterkommere paalægger en
                     almindelig Skat, skal de, der bor i hans Fyrstendømme, skatte os i lige Maade
                     som andre Indbyggere, ikke ham. Opstaar der Tvist imellem ham og hans
                     Undersaatter, da maa de frit appellere til os og vore Efterkommere. Opstaar der
                     andre Vanskeligheder mellem os og vor Broder, mellem ham og hans Efterkommere
                     og vore Efterkommere, som ikke er forudset i dette Brev, da har vi besluttet,
                     for at der ikke skal være nogen Anledning til Uenighed, at der skal udnævnes
                     kyndige Folk fra vort Rige, for at de ved deres Ed skal afsige Kendelse derom;
                     hvad de siger, derved skal det blive. Hvis vor Broder ikke vil rette sig
                     derefter, skal han stævnes for os og vore Efterkommere og staa til Rette efter
                     Landsloven. Og hvis han endda ikke vil møde eller gøre, hvad Ret er, da skal
                     han staa til Rette derfor efter Lovens Strenghed, som Rigens Raad bestemmer. Og
                     eftersom vi har den Forhaabning, at han skal skikke sig efter vor Befaling som
                     en god Broder og tro Vasal, saa vil vi ogsaa vide hans Bedste, ophøje ham og
                     beskytte ham mod alle hans Uvenner, som en god Herre bør beskytte sin Lensmand.
                  </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Forhandlingen imellem Hertug Kristoffer og hans Broder Kong Erik. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Dette og de tre næste Breve maa være udstedte i Tidsrummet mellem
                     1306 4. November (da Kong Erik og Hertug Valdemar sluttede Forlig; Hertug
                     Valdemar nævnes i Brevet som siddende i Kongens Raad, hvad der forudsætter et
                     fredeligt Forhold imellem Kongen og Hertugen) og 1307 22. Januar, da Kristoffer
                     forpligtede sig til at aflægge Ed paa at ville overholde Lunde- og
                     Aarhuskirkens Privilegier i sit Hertugdømme, jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070122003" type="link">49</ref>. </p>
               <p n="drb2"> dvs. Ledingspenge. </p>
               <p n="drb3"> udstedte af Kongen. </p>
               <p n="drb4"> Marie Himmelfartsdag den 15. August. </p>
               <p n="drb5"> dvs. Mænd, der skulde tjene ham som Herremænd.</p>
               <pb facs="4512031"/>
               <p n="drb6"> de sidste Ord ('af hans yderste Magt gaa imod alle Rigets Fjender')
                     har aabenbart i Hvitfeldts Gengivelse af Brevet faaet en urigtig Plads; de
                     hører til ovenfor efter 'som andre Indbyggere'. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dette og de tre næste Breve maa være udstedte i Tidsrummet mellem
                     1306 4. November (da Kong Erik og Hertug Valdemar sluttede Forlig; Hertug
                     Valdemar nævnes i Brevet som siddende i Kongens Raad, hvad der forudsætter et
                     fredeligt Forhold imellem Kongen og Hertugen) og 1307 22. Januar, da Kristoffer
                     forpligtede sig til at aflægge Ed paa at ville overholde Lunde- og
                     Aarhuskirkens Privilegier i sit Hertugdømme, jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070122003'&gt;49&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> dvs. Ledingspenge. </p>
                  <p n="drb3"> udstedte af Kongen. </p>
                  <p n="drb4"> Marie Himmelfartsdag den 15. August. </p>
                  <p n="drb5"> dvs. Mænd, der skulde tjene ham som Herremænd.</p>
                  <pb facs="4512031"/>
                  <p n="drb6"> de sidste Ord ('af hans yderste Magt gaa imod alle Rigets Fjender')
                     har aabenbart i Hvitfeldts Gengivelse af Brevet faaet en urigtig Plads; de
                     hører til ovenfor efter 'som andre Indbyggere'. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
