<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070825001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070825001</idno>
            <idno type="dd_serialno">81</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Suec. II 507 nr. 1557.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487053.webp">2. rk. VI nr. 81</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512058.webp">II:6 nr. 81</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 81. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-08-25"> 1307. 25. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Orléans</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kanniken, magister Johannes i Uppsala opretter sit testamente. Blandt vidnerne
                  nævnes bl. a. Jens Duus, kannik i Lund, og hr. Jens Ulstrup. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen ♦ Ego Iohannes magister de
                  Swecia canonicus Upsalensis compos mentis mee licet aliquantulum infirmus corpore
                  attendens et considerans quod nichil est morte cercius, nichil uero incercius hora
                  mortis nolens decedere intestatus, testamentum meum seu ultimam uoluntatem meam
                  facio et ordino in modum qui sequitur et in formam ..... Et ad hec uocaui in
                  testes specialiter et rogaui Nico<pb facs="4487054"/>laum Magni Ingiualdum Magni,
                  fratres meos, dominum Iohannem Duus canonicum Lundensem dominum Alfinum canonicum
                  Hamarensem dominum Iohannem dictum Ulfstorp Iohannem rectorem ecclesie sancti
                  Uincencii in uineis Aurelianensibus presbiterum et Iohannem de cruce clericum
                  curie Aurelianensis notarium iuratum et rogaui eos ut huic presenti pagine sigilla
                  sua una cum meo apponerent in testimonium premissorum ♦ Datum Aurelianis anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> septimo die ueneris post
                  festum beati Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens og Sønnens og den Helligaands Navn Amen. Jeg Magister Johannes af
                  Sverige, Kannik i Uppsala, der — karsk i min Sjæl, skønt noget svag af Legeme —
                  overvejer og betænker, at intet er vissere end <pb facs="4512059"/> Døden, men
                  intet mere uvist end Dødens Time, gør og opsætter mit Testamente eller min sidste
                  Vilje, da jeg ikke vil dø uden at have gjort Testamente, paa følgende Maade og i
                  følgende Form ... Og hertil har jeg kaldt og bedt som Vidner særligt Nils
                  Magnusson og Ingvald Magnusson, mine Brødre, Herr Jens Duus, Kannik i Lund, Herr
                  Alf, Kannik i Hamar, Herr Jens kaldet Ulstrup, Johannes, Sognepræst ved Kirken S.
                  Vincent i Orléans' Vinbjærge, Præst, og Johannes de la Croix, gejstlig ved
                  Bispegaarden i Orléans, edsvoren Notar, og jeg har bedt dem om at hænge deres Segl
                  under dette Dokument tilligemed mit til Vidnesbyrd om ovenstaaende. Givet i
                  Orléans i det Herrens Aar 1307 Fredagen efter den hellige Apostel Bartholomeus'
                  Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
