<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070228001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">52</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1315 27. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hasse III 75 nr. 142 – Rep. nr. 847.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487024.webp">2. rk. VI nr. 52</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512033.webp">II:6 nr. 52</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 52. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-02-28"> 1307. 28. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Falkenberg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Kristoffer af Halland og Samsø bemyndiger sin drost Anders Andersen Højby
                  og sin kapellan Jens Tostesen til at optage forligsforhandlinger med grev Jakob af
                  Nørrehalland, hans søn junker Niels, Peder Jakobsen og andre paa betingelse af, at
                  de med kong Haakon af Norges hjælp er rede til at gøre hertug Kristoffer til konge
                  i Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Cristophorus dei gracia dux Hallandie et
                  Samsøø/ salutem in domino sempiternam. ♦ Noueritis nos exhibitoribus presencium
                  dilectis nobis dominis Andree Andres sun dapifero nostro/ et Iohanni Tostonis
                  nostro capellano sub &lt;gracia&gt; nostra et fauore firmiter presepisse
                  presentibus/ ut ad dominum Iacobum comitem Hallandie/ filium suum domicellum
                  Nicholauum/ dominum Petrum Iacob sun/ Andream Stigs sun/ fratrem suum Nicholauum/
                  eorumque sequaces omnes et singulos pro * negociis nostris irent placitando * ex
                  parte nostra cum eisdem omnibus <pb facs="4487025"/> et singulis prout in nostris
                  litteris super hoc confectis plenius continetur de omnibus et singulis discordiis
                  seu controuersiis inter ipsos ex parte una et nos ex altera qualitercunque
                  suscitatis ac motis/ dantes eisdem dominis Andree nostro dapifero et Iohanni
                  capellano plenam potestatem et liberam facultatem donandi dictis omnibus amiciciam
                  nostram et fauorem specialem sub hac condicione quod a&lt;u&gt;xilio et consilio
                  domini Haquini dei gracia regis Norwegie et aliorum amicorum mediantibus bellum
                  grande siue prelium cum fratre nostro domino Erico rege Dacie acceptarent et
                  inirent/ et nuncquam &lt;pacem facere&gt; deberent priusquam [ipsum] superarent/
                  et nos potens rex in Dacia loco sui collocaremur/ ♦ Quod si facerent ipsos omnes
                  et singulos diebus suis et nostris apud nos [hon]orifice habere deberemus. ipsos
                  pro omnibus dominis terrenis securos tenendo/ nobis eciam seruire deberent pre
                  omnibus aliis dominis. ♦ Insuper dominus rex [Nor]wegie nobis quamdiu necesse
                  haberemus/ castrum Wortbiærghæ uel Konunkgeldæ/ seu aliud de forcioribus in
                  Norwegia cum redditibus duorum [mi]llium marcharum in moneta sua concedere deberet
                  tali condicione prehabita quod cum regnum Dacie optineremus ipsum dominum H· regem
                  Norwegie de omnibus et singulis pro nobis erogatis pro posse et uiribus indempnem
                  conseruaremus/ ♦ Promittimus eciam per present&lt;es&gt; fide media dictos dominos
                  Andream et Iohannem ab omni dampno laboribus et expensis in premissis negociis et
                  aliis pro nobis habitis et habendis indempnes penitus conseruaturos. et ipsos a
                  nostro seruicio fauore amicicia et promocione speciali nuncquam durantibus nobis
                  uita et rebus relinquamus/ ♦ In cuius rei testimonium secretum nostrum presentibus
                  duximus apponendum ♦ Datum Falkenbiærghæ anno domini ·m<hi rend="sup">o</hi>·c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>c<hi rend="sup">o</hi>·vii· pridie
                  kalendas marcii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 &lt;gracia&gt;] sub nostra <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 27 presepisse]=precepisse. </p>
               <p> 30 pro * negociis] pro nostris negociis <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – * ex parte] cum exparte <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 6 a&lt;u&gt;xilio] axilio <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9 &lt;pacem facere&gt;] nuncquam deberent <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 17 H = Haquinum. </p>
               <p> 19 present&lt;es&gt;] presentibus <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer, af Guds Naade Hertug af Halland og Samsø, til alle, der ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at vi ved dette Brev under vor Naade og Gunst strengt har befalet
                  nærværende Brevvisere, de os elskelige Herrer, vor Drost Anders Andersen og vor
                  Kapellan Jens Tostesen, at de skal drage til Herr Jakob, Greve af Halland, hans
                  Søn Junker Niels, Herr Peder Jakobsen, Anders Stigsen, hans Broder Niels og deres
                  Tilhængere, hver og een, for at forhandle i vort Anliggende for os med samme, hver
                  og een, saaledes som det altsammen fyldigere staar i vort i den Anledning
                  udfærdigede Brev<ref target="drb1"/>, om alle Stridigheder og Tvistigheder mellem
                  dem paa den ene Side og os paa den anden Side, uanset paa hvilken Maade de er
                  fremkaldt og opstaaede; vi giver samme Herrer, vor Drost Anders og vor Kapellan
                  Jens, Fuldmagt og Frihed til at skænke alle de nævnte vort Venskab og vor særlige
                  Gunst paa den Betingelse, at de, naar Herr Haakon, af Guds <pb facs="4512034"/>
                  Naade Norges Konge, og vore andre Venner yder Hjælp og Raad, godkender og gaar ind
                  i en stor Krig eller Fejde med vor Broder, Herr Erik, Danmarks Konge, og aldrig
                  bør (slutte Fred), førend de overvinder ham, og vi i hans Sted indsættes som
                  regerende Konge i Danmark. Gør de det, bør vi i deres og vor Levetid holde dem,
                  alle og een, i Ære hos os, idet vi yder dem Sikkerhed mod alle verdslige Herrer,
                  men de bør ogsaa tjene os fremfor alle andre Herrer. Ydermere skal den Herre
                  Kongen af Norge, saalænge som vi anser det for nødvendigt, overgive os Borgen
                  Varberg eller Kungälv eller en anden Borg i Norge med 2000 Marks Indtægter i hans
                  egen Mønt paa den Betingelse, at vi, naar vi kommer i Besiddelse af Kongeriget
                  Danmark, efter Evne og Kræfter skal holde samme Herr Haakon, Norges Konge,
                  skadesløs for alt, hvad han har lagt ud for os. Vi lover ogsaa ved dette Brev med
                  Haandslag fuldstændigt at holde de nævnte Herrer Anders og Jens skadesløse for
                  ethvert Tab, for Arbejde og Udgifter, som de har haft eller vil faa for os i
                  fornævnte og andre Sager, og at vi altid, saalænge vi lever og har Magt, vil holde
                  dem i vor Tjeneste, Gunst, Kærlighed og særlige Befordring. Til Vidnesbyrd herom
                  har vi ladet vort Sekret hænge under dette Brev. Givet paa Falkenberg i det
                  Herrens Aar 1307 den 28. Februar. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette Brev er gaaet tabt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
