<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070915002</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070915002</idno>
            <idno type="dd_serialno">86</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (rigsbrevbogen), tabt, jf. Dipl. Dan. 2. rk. I 41
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref>. Referat
                  hos Hvitfeld III 84–86, Fol. I 331. Registreret af Stephanius efter A 5
                  (Cancellariæ liber) p.146, trykt Birket Smith 170 og Danske Mag. 6. rk. I 11. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. Herefter Suhm XI 574; Rydberg I 331 nr. 164 – Reg.
                  Dan. nr. *923; Rep. nr. 859.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487057.webp">2. rk. VI nr. 86</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512062.webp">II:6 nr. 86</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 86. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-09-15"> 1307. [o. 15. september ?] <note>
                  <p> Datering: Munch IV 2, 462<hi rend="sup">3</hi>) daterer dette brev til 1308
                  omkring 10. februar. Herimod taler for det første, som sidst paavist af Rosén
                     134<hi rend="sup">45</hi>), at saavel Hvitfeld og Stephanius som Olaus Petri,
                  der har kendt brevet i en fra rigsbrevbogen uafhængig overlevering, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070915003" type="link">86a</ref>, daterer det
                  til 1307. Der kan saaledes ikke være tvivl om, at brevet er fra dette aar.
                  Spørgsmaalet er derefter, paa hvilket tidspunkt af aaret brevet kan være udstedt.
                  Kong Eriks tog til Sverige 1306–07 afsluttedes med en stilstand i Bogesund paa et
                  aar, som det fremgaar af Erikskrøniken v. 2655 ff. Man kunde derfor tænke sig, at
                  dette brev var identisk med Bogesundstilstanden, saa meget mere som der bestemmes,
                  at kong Erik og hertugerne skal komme sammen til jul og slutte fred; i følge
                  Erikskrøniken v. 2726 udløb Bogesundstilstanden netop ved juletid. Denne mulighed
                  maa dog forkastes, som fremhævet af Rosén l. l., dels fordi hertug Kristoffer paa
                  det tidspunkt, stilstanden sluttedes i Bogesund, ikke <pb facs="4487058"/> var i
                  krig med kong Erik, som det forudsættes i dette brev, dels fordi de terminer, som
                  fastsættes for stilstanden mellem kong Haakon og hertug Kristoffer paa den ene
                  side og kong Erik paa den anden side til Mikkelsdag om et aar, tyder paa, at dette
                  brev selv er udstedt omkring dette tidspunkt. Det er derfor rimeligere at antage,
                  at dette brev er udstedt ved et møde mellem kong Erik og de svenske hertuger i
                  september 1307, hvor retningslinjerne for den endelige fred, som skulde afløse den
                  etaarige stilstand, er blevet aftalt. Derved forklares ogsaa bestemmelserne om
                  kong Haakon og hertug Kristoffer; de var begge optraadt som kong Eriks fjender
                  efter Bogesundstilstanden, cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070502001" type="link">61</ref> og <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070506001" type="link">62</ref>. Stedet for
                  forhandlingerne har sikkert været Örkelljunga. I vaabenstilstanden, der sluttedes
                  i Berga 1308 2. Maj, cf. nr. 125, hedder det: <hi rend="italic">Huad misforstand som er kommen
                     under oss/ om den dagtingning/ som er holden til Ørckenliung/ af oss paa
                     kongens aff Suerigis vegne paa den ene [oc hertugerne paa den anden side</hi> –
                  hvormed der kun kan hentydes til dette brev, da det aftalte møde i Örkelljunga
                  ikke blev til noget, fordi hertugerne brød stilstanden; den omtalte misforstand
                  gaar som tilføjelsen: <hi rend="italic">paa kongens aff Suerigis vegne</hi> viser paa forliget i
                  Nyköping, der var i strid med bestemmelserne om Birger i Örkelljunga. Kong Erik
                  udstedte brev i Örkelljunga 1307 15. september og 21. og 22. september breve i
                  Helsingborg, cf. nrr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070915001" type="link">85</ref>, <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070921001" type="link">89</ref>
                  og <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070922001" type="link">90</ref>.
                  Tilstedeværelsen af lybske udsendinge og flere danske biskopper gør det
                  sandsynligt, at der har fundet politiske forhandlinger sted. At de lybske
                  udsendinge skulde have fulgt kongen til det afsides liggende sted blot for at faa
                  deres privilegier stadfæstede er ikke rimeligt. Ved denne lejlighed kan de svenske
                  hertuger have mødt kongen og aftalt det kommende møde i Örkelljunga otte dage for
                  julen for at forny stilstanden i Bogesund, som udløb julen 1307, cf. Erikskrøniken
                  v. 2726. Dette møde blev dog ikke til noget, fordi de svenske hertuger 17.
                  december sluttede forbund med kong Haakon og lovede ham at angribe Danmark, cf.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13071217001" type="link">94</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Erik og hertug Valdemar af Sverige indgaar forlig med kong Erik 6. Menved
                  af Danmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">1.</hi> Tekst efter Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Begge herrer Erich oc Woldemar/ møtte kong Erich der hand drog ned/ sagde dem
                     gierne ville indgaa alle l&lt;idel&gt;ige vilkaar/ stillede ocsaa gisel/ at
                     møde om tulen først kommende/ til Ørckneliung i Giøngeherret/ der videre at
                     samtale/ huad til en bistandig fred kunde tiene/ ♦ Da giordis denne affskeed
                     vnder dennem/ huilcken dog icke bleff holden. ♦ Først/ skal det vere en euig
                     fred oc sone imellem hertugerne oc konning Byrge aff Suerig/ ♦ Deris broder
                     skal beholde Borckholm/ Stegeborg Østergylland/ Verrende/ Gulland/ Øland/ Møre/
                     oc alt andet gods i Lindkiøping stifft/ oc Vexiø stifft/ ♦ De skulde beholde
                     deris førstendomme/ oc alt andet Suerigis rigis tilhørende/ vndertagendis
                     kongens fæderne arffuer oc huad dronning Margrete er forskreffuen til metgifft/
                     ♦ Forneffnde patrimonialia, oc metgiffts gods det skal konningen oc dronningen
                        be<pb facs="4487059"/>holde/ huor det ligger/ effter som det er dennem
                     lodnet. ♦ Otte dage for iulen skal kongen oc de møde/ oc ingen aff parterne
                     tage offuer 200. mand met sig/ huad herrer mand skønt metfører/ ♦ Mødet skal
                     staa i Giøngeherret/ imellem Ørckeneliung oc Marckerud/ ♦ Der skal wi handle om
                     fred/ ♦ Kand wi icke selff forenis/ da skal konningen aff Danmark tage fire paa
                     sin/ oc konningen aff Suerigis side/ tho Danske/ tho Suenske/ wi skal oc tage
                     fire/ ♦ Disse skal giøre deris eed/ oc huad de sige/ der ved skal det bliffue/
                     ♦ Oc da skal kongen oc hans børn igien løs komme/ ♦ Oc da skal slaat/ stæder oc
                     fester igien offuerantuordis met indkomsten/ som før sagt er. ♦ Den deel aff
                     vort førstendomme/ som ligger inden kongens forbeed/ haffu&lt;e&gt; wi forundt
                     konningen hans liffs tid/ om det er hannem kiert/ ♦ Huad slaatte wi haffue
                     belagt aff vor broders/ den beleyring skal løs giffuis ♦ Wi skal icke heller
                     beskatte hans bønder/ hannem nu ere tillagde/ men kun allene denne gang paalagd
                     skat optage. ♦ Alle kongens anhengere skulde vere fri for hertug Erich oc
                     hertug Woldemar/ ♦ Wi oc vort folck skal der imod vere fri for kongen aff
                     Danmarck oc Suerige/ oc vandre huort dennem lyster i begge riger/ ♦ Alle fanger
                     som icke haffue betald deris rantzune/ skulle vere fri paa baade sider. ♦ For
                     kongen aff Norge er saa dagtinget/ at der skal vere en anstand imellem Danmarck
                     oc Norge/ indtil Michels dag/ hues det teckis kongen aff Norge/ der om skal wi
                     hertuger erkynde oss hos kongen aff Danmarck betimen/ hues anden handel
                     wforkrencket som imellem Danmarck oc Norge giort er/ ♦ Om hertug Christoffer
                     aff Hallind er saa forhandlet/ at hand oc alle hans anhengere/ vndertagendis
                     hans faders manddrabere oc landflychtige/ skulde nyde alt deris gods offuer all
                     Danmarck/ indtil s. Michels dag/ vdi tilkommende aar/ dog saa at hertug
                     Christoffer maa ingensteds drage/ vden i hans hertugdømme/ vden kongens vilge/
                     tilsagn/ forskriffuing eller løffte/ at hand diss midler tid intet skal skaffe
                     hans verste/ ♦ Alle disse forbeneffnde herrer/ riddere/ oc suenne/ skulle met
                     oss nyde en fri fred oc anstand/ indtil s. Michels dag/ om it aar/ for deris
                     personer oc gods/ ♦ Hues denne fred nu giort icke teckis hertug Christoffer/
                     skal wi bethimen lade kong Erich det vide. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">2.</hi> Stephanius:</p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Reconciliationem Birgeri regis Sueciæ cum fratribus suis Erico et Valdemaro ♦
                     Anno 1307. </p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 26 l&lt;idel&gt;ige] lydige <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>.</p>
               <p> 10 haffu&lt;e&gt;] haffui <hi rend="italic">Hvitfeld</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> 1. Efter Udtog hos Hvitfeld: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Begge Herrerne Erik og Valdemar mødte Kong Erik, da han drog ned, og sagde, at
                     de gerne vilde gaa ind paa alle taalelige<ref target="drb2"/> Vilkaar; de
                     stillede ogsaa Gidsler for, at de vilde møde førstkommende Jul ved Örkelljunga
                     i Göingeherred for der videre at drøfte, hvad der kunde tjene til en bestandig
                     Fred. Da blev der dem imellem truffet følgende Aftale, som dog ikke blev
                     overholdt. For det første skulde der være evig Fred og Forsoning mellem
                     Hertugerne og Kong Birger af Sverige, deres Broder; (denne) skulde beholde
                     Borgholm, Stäkeborg, Östergötland, Värend, Gotland, Öland, Möre og alt andet
                     Gods i Linköping Stift og Växiö Stift. De skulde beholde deres Fyrstendømme og
                     alt andet, som tilhører Sveriges Rige, undtagen Kongens Fædrenearv, og hvad der
                     er givet Dronning Margrete som Medgift<ref target="drb3"/>. Fornævnte
                     Fædrenearv og Medgifts Gods skal Kongen og Dronningen beholde, hvor det ligger,
                     eftersom det er tilfaldet dem. Otte Dage før Jul skal Kongen og de mødes, og
                     ingen af Parterne maa tage over 200 Mand med sig, hvilke Herrer man end
                     medfører; Mødet skal staa i Göingeherred imellem Örkelljunga og Markaryd. Der
                     skal vi forhandle om Fred. Kan vi ikke selv enes, da skal Kongen af Danmark
                     tage fire paa sin og Kongen af Sveriges Side, to Danske og to Svenske. Vi skal
                     ogsaa tage fire; disse skal aflægge deres Ed, og hvad de siger, skal staa ved
                     Magt. Og saa skal Kongen og hans Børn atter komme fri, og Slotte, Stæder og
                     Befæstninger skal igen overgives med Indtægter, som det før er sagt. Den Del af
                     vort Fyrstendømme, som ligger inden for Kongens Omraade, har vi overladt Kongen
                     paa Livstid, om det er ham kært. Belejringen af de Slotte, der tilhører vor
                     Broder, skal ophæves; vi skal heller ikke beskatte de Bønder, der nu er
                     tillagte ham, men kun tage den Skat, der denne Gang er paalagt. Alle Kongens
                     Tilhængere skal være sikre for Hertug Erik og Hertug <pb facs="4512063"/>
                     Valdemar, og vi og vore Folk skal være sikre for Kongen af Danmark og Sverige
                     og (de kan) vandre, hvorhen de har Lyst i begge Riger. Alle Fanger, som ikke
                     har betalt deres Løskøbelsessum, skal være fri paa begge Sider. — For Kongen af
                     Norge er der forhandlet saaledes, at der skal være en Stilstand mellem Danmark
                     og Norge indtil St. Mikkelsdag. Om det passer Kongen af Norge, derom skal vi
                     erkyndige os hos Kongen af Danmark i rette Tid<ref target="drb4"/>, enhver
                     anden Aftale ubeskaaret, som er gjort mellem Danmark og Norge. Om Hertug
                     Kristoffer af Halland er der forhandlet saaledes, at han og alle hans
                     Tilhængere undtagen hans Faders Drabsmænd og landflygtige skal nyde alt deres
                     Gods overalt i Danmark, indtil St. Mikkelsdag i det kommende Aar, dog saaledes
                     at Hertug Kristoffer ikke maa drage nogetstedshen undtagen i sit Hertugdømme
                     uden Kongens Vilje, Tilsagn, Forskrivning eller Løfte, for at han ikke i
                     Mellemtiden skal gøre Kongen Fortræd. Alle de fornævnte Herrer Riddere og
                     Svende skal med os nyde en sikker Fred og Stilstand indtil St. Mikkelsdag om et
                     Aar for deres Personer og Gods. Hvis den Fred, der nu er sluttet, ikke passer
                     Hertug Kristoffer, skal vi i rette Tid lade Kong Erik det vide. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> 2. Efter Registratur hos Stephanius: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Den svenske Konge Birgers Forsoning med hans Brødre Erik og Valdemar i Aaret
                     1307. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> Munch, Det norske Folks Historie IV 2, 462 Anm. har villet henføre
                     dette Brev til 1308. Herimod taler for det første, at baade Hvitfeld og
                     Stephanius og Olaus Petri, der har kendt Brevet i en fra Rigsbrevbogen
                     uafhængig Overlevering (jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070915003" type="link">86a</ref>), daterer Brevet til 1307. Naar der dernæst i Brevet
                     tales om, at der skal være evig Fred og Forsoning mellem Hertugerne og Kong
                     Birger, deres Broder, saa blev en saadan sluttet 1308 26. Marts (jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1308/dd_13080326001" type="link">116</ref>). Følgelig
                     maa det Forligsmøde, der aftaltes i Brevet og som fastsættes til 'otte Dage før
                     Jul' ligge før 1308 og har formodentlig fundet Sted engang i Løbet af
                     Efteraaret 1307; Kong Erik udstedte et Brev i Örkelljunga 1307 15. September
                     (jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070915001" type="link">85</ref>)
                     og 21. og 22. September Breve i Helsingborg (jf. Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070921001" type="link">89</ref> og <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13070922001" type="link">90</ref>). Ved denne
                     Lejlighed kan de svenske Hertuger have mødt ham 'da han drog ned' og aftalte
                     det kommende Møde i Örkelljunga 'førstkommende Jul' — der dog vist ikke blev
                     til noget, bl.a. fordi de svenske Hertuger den 17. December (Nr. <ref target="/books/dipdan/1307/dd_13071217002" type="link">95</ref>) sluttede
                     Forbund med Kong Haakon og lovede ham at angribe Danmark. </p>
               <p n="drb2"> Teksten har 'lydige, der sikkert skal være 'lidelige'. </p>
               <p n="drb3"> jf. DRB II 5 Nr. <ref target="/books/dipdan/1300/dd_13000529001" type="link">120</ref>. </p>
               <p n="drb4"> Teksten er vistnok forvansket. Meningen maa være, at Hertugerne skal
                     forhøre hos Kongen af Norge, om han vil tiltræde Aftalen, og i modsat Fald
                     underrette Kongen af Danmark derom i rette Tid. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Munch, Det norske Folks Historie IV 2, 462 Anm. har villet henføre
                     dette Brev til 1308. Herimod taler for det første, at baade Hvitfeld og
                     Stephanius og Olaus Petri, der har kendt Brevet i en fra Rigsbrevbogen
                     uafhængig Overlevering (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070915003'&gt;86a&lt;/a&gt;), daterer Brevet til 1307. Naar der dernæst i Brevet
                     tales om, at der skal være evig Fred og Forsoning mellem Hertugerne og Kong
                     Birger, deres Broder, saa blev en saadan sluttet 1308 26. Marts (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080326001'&gt;116&lt;/a&gt;). Følgelig
                     maa det Forligsmøde, der aftaltes i Brevet og som fastsættes til 'otte Dage før
                     Jul' ligge før 1308 og har formodentlig fundet Sted engang i Løbet af
                     Efteraaret 1307; Kong Erik udstedte et Brev i Örkelljunga 1307 15. September
                     (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070915001'&gt;85&lt;/a&gt;)
                     og 21. og 22. September Breve i Helsingborg (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070921001'&gt;89&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13070922001'&gt;90&lt;/a&gt;). Ved denne
                     Lejlighed kan de svenske Hertuger have mødt ham 'da han drog ned' og aftalte
                     det kommende Møde i Örkelljunga 'førstkommende Jul' — der dog vist ikke blev
                     til noget, bl.a. fordi de svenske Hertuger den 17. December (Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1307/dd_13071217002'&gt;95&lt;/a&gt;) sluttede
                     Forbund med Kong Haakon og lovede ham at angribe Danmark. </p>
                  <p n="drb2"> Teksten har 'lydige, der sikkert skal være 'lidelige'. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000529001'&gt;120&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> Teksten er vistnok forvansket. Meningen maa være, at Hertugerne skal
                     forhøre hos Kongen af Norge, om han vil tiltræde Aftalen, og i modsat Fald
                     underrette Kongen af Danmark derom i rette Tid. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
