<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13071231103</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13071231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">100</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Herlufsholm, Næstved s. Petri kl. reg. p.7 nr. 17;
                  foran <hi rend="italic">17</hi> en krone. Efter afskriften er tilføjet: <hi rend="italic">Vidisse istius est 17.
                     in membrana</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Programma scholæ Herlovianæ 133; SRD. IV 340 nr. 17 – Reg. Dan. nr.
                  1681*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487073.webp">2. rk. VI nr. 100</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512075.webp">II:6 nr. 100</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 100. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-12-31"> 1307 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved paabyder raadet og borgerne i Næstved at overholde de gamle
                  love og sædvaner med hensyn til ind- og afsættelse af raadmænd og fogeder i
                  staden. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <hi rend="italic">Ericus rex scribit ciuibus in Nestuet dicens</hi>. ♦ Uolentes inter dilectos
                  nobis dominos abbatem et conuentum monacorum beati Petri Nestuedis ac consules et
                  ciues apud uos omnem dissensionis tolli materiam ac seruatas ab antiquo inter uos
                  leges et consuetudines in omnibus obseruari tam in institu<pb facs="4487074"/>cione aduocatorum et destitucione consulum institucione et destitucione. quam
                  seruiciis aliis quibuscumque. per graciam nostram districte prohibemus nequis
                  consulum ciuium seu aliorum quorumcumque apud. ipsum dominum abbatem uel conuentum
                  predictos super premissis quibuscumque. ultra id quod ab antiquo consuetum fuerat/
                  presumat aliqualiter impedire. uel se sine suis uoluntate et consensu intromittere
                  de premissis sicut ulcionem <hi rend="italic">etcetera</hi>. ♦ Mcccvii ♦ </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kong Erik skriver og siger til Borgerne i Næstved: Da vi ønsker, at al Aarsag til
                  Strid mellem vore elskede Herrer, Abbeden og Munkekonventet i St. Peders Kloster i
                  Næstved og Raadmændene og Borgerne hos Eder, skal fjernes og at Love og Sædvaner,
                  der fra Arilds Tid har haft Gyldighed mellem Eder, skal iagttages i alle
                  Henseender, saavel med Hensyn til Indsættelse og Afsættelse af Fogeder og
                  Indsættelse og Afsættelse af Raadmænd, som overhovedet med Hensyn til alle andre
                  Tjenester, forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af
                  Raadmændene, Borgerne eller nogensomhelst andre hos fornævnte Herr Abbed og
                  Konvent paa nogen Maade, hvad angaar nogetsomhelst af det fornævnte, vover at
                  hindre det fornævnte og at blande sig deri uden deres Vilje og Samtykke, udover
                  hvad der fra Arilds Tid har været Sædvane, saafremt (han vil undgaa vor kongelige
                  Vrede o. s. v.). 1307. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
