<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070325001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070325001</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Schwerin Staatsarchiv, Kloster Doberan nr. 103. Perg. 14,5 × 15 (plica
                  2,5). Udstederens segl i to perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Mekl. UB. V 328 nr. 3154 – Reg. Dan. nr. *887.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487028.webp">2. rk. VI nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512037.webp">II:6 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 56. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-03-25"> 1307. 25. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Brødrene Matthias og Johann af Axekow, riddere, sælger til Doberan kloster en
                  bede i tre landsbyer, som de havde i pant af den danske konge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus ad quos presentes littere peruenerint Mathias et Iohannes fratres milites
                  dicti de Naxsecowe salutem in omnium saluatore ♦ Multis ac magnis incomodis
                  occurritur dum res gesta scriptis autenticis commendatur/ ♦ Ad noticiam igitur
                  futuri temporis uolumus peruenire/ quod nos cum uolun<pb facs="4487029"/>tate et
                  consensu fratrum et heredum nostrorum precariam que in uillis abbacie Doberanensis
                  Parkentin et Bertrammeshagen et Stobelowe ab ista parte stagni pro trecentis
                  marchis denariorum Slauicalium ab illustri domino Slauorum Danorumque rege in nos
                  nomine pignoris translata fuerat domino Gerhardo abbati et conuentui de Doberan
                  pro pecunia supradicta quam nobis integraliter persoluerunt dimisimus et liberam
                  resignauimus/ et nichil in predicta precaria nos habere recognoscimus ♦ sed dicta
                  conuentus supradictus usque ad solucionem prefate pecunie prout ecclesie sue
                  utilius iudicauerit ordinabit sicut litteris eiusdem domini regis probare poterunt
                  euidenter ♦ In cuius rei testimonium presens scriptum sigillis nostris duximus
                  muniendum ♦ Testes autem sunt fratres nostri Henricus Scilt Otto Gerhardus Amilius
                  et plures alii fide digni ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> vii<hi rend="sup">o</hi> in uigilia pasce </p>
            <div type="app">
               <p> 11 G <hi rend="italic">bortraderet foran</hi> Gerhardus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Brødrene Matthias og Johan af Axekow, Riddere, til alle, hvem dette Brev kommer i
                  Hænde, Hilsen med alles Frelser. </p>
            <p> Mange og store Ulykker forebygges, naar den fuldbyrdede Sag betros til skriftligt
                  Vidnesbyrd. Derfor ønsker vi, at det skal komme til Fremtidens Kundskab, at vi med
                  vore Brødres og Arvingers Samtykke har opladt og frit overdraget til Abbeden, Herr
                  Gerhard og det menige Konvent i Doberan den Bede, som i Landsbyerne Parkentin,
                  Bartenshagen og Stöbelow, der tilhører Abbediet Doberan, paa denne Side af Søen,
                  var blevet pantsat til os for 300 Mark vendiske Penge af den berømmelige Herre, de
                  Danskes og Venders Konge, for ovennævnte Beløb, som de fuldt ud har betalt til os,
                  og vi erkender intet at eje i fornævnte Bede, men ovennævnte Konvent skal lige til
                  Erlæggelse af ovennævnte Pengesum, alt efter som det skønner det nyttigst for sin
                  Kirke, træffe Bestemmelse vedrørende nævnte Bede, saaledes som det klart kan
                  bevise det med samme Herre Konges Brev. Til Vidnesbyrd herom har vi ladet dette
                  Brev bekræfte med vore Segl. Og Vidner er vore Brødre Henrik, Schilt, Otto,
                  Gerhard, Amilius og mange andre tro Mænd. Givet i det Herrens Aar 1307
                  Paaskelørdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
