<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13071009001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13071009001</idno>
            <idno type="dd_serialno">91</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen 108r.–112r. med overskrift: <hi rend="italic">Super bonis
                     in Smørhem</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales eccl. Dan. II 93; Nielsen, Cod. Esrom. 130 nr.
                  116; Erslev, Testamenter 56 nr. 28. Jf. Suhm XI 546 – Reg. Dan. nr. 1675.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487062.webp">2. rk. VI nr. 91</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512066.webp">II:6 nr. 91</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 91. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-10-09"> 1307. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Hørsholm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Cecilie, datter af Jon Jonsen Lille, opretter sit testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. ♦ Ex d&lt;e&gt;l&lt;i&gt;cto
                  primi parentis cunctis infligitur. quod humana memoria labilis sit. et caduca.
                  nisi rei geste series litterarum testimonio roboretur. ♦ &lt;Quapropter&gt; ego
                  Cecilia filia <pb facs="4487063"/> domini &lt;Jon&gt; Ioonsun dicti Litlæ bone
                  memorie. grauiter in lecto egritudinis detenta. sana tamen mente/ et conscientia
                  bona/ considerans ut cum magni iudicii dies aduenerit/ nichil salubrius siue
                  utilius in hoc seculo inuenitur/ quam terrena uitare. elemosinam facere/ et de
                  leticia regni celestis continue cogitare. idcirco/ de bonis et prediis michi ad
                  deo concessis meum const&lt;it&gt;uo testamentum. in hunc modum/ ♦ Inprimis omnium
                  lego et confero monasterio Esrom ubi meam eligo sepulturam. curiam meam quam habeo
                  in Smørem. cum omnibus agris/ pratis/ ac aliis. dicte curie adiacentibus et
                  sexaginta marchas. denariorum/ tali tamen prehabita condicione. quod cum conuentus
                  predicti monasterii. anniuersarium meum in quolibet anno habuerit. extunc
                  prouentus et redditus dicte curie. pitantie memorati conuentu&lt;s&gt; annuatim
                  adiacebunt. ♦ Item domino Iohanni Albo. abbati ibidem /x/ marchas denariorum/
                  fratri Henzæ dicto Krabbæ. iiii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. ♦ Item
                  ecclesie beate uirginis Haffnis. v. marchas denariorum. pauperibus scolaribus
                  ibidem. iii. marchas. denariorum. ecclesie fratrum minorum ibidem. v. marchas
                  denariorum. conuentui. v. marchas denariorum. Nicholao dicto Grøning. in<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. fratri Laurentio. iiii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. fratri Iohanni dicto Paschæ/ iii. marchas
                  denariorum. fratri Petro dicto Fugimus. ii. marchas denariorum. fratri Augustino.
                  ii. marchas denariorum fratri Boo layco marcham denariorum/ ♦ Item ad domum sancti
                  spiritus Haffnis. marcham denariorum. infirmis ibidem marcham denariorum.
                  hospitali leprosorum ibidem marcham denariorum. leprosis. duas marchas.
                  denariorum. ♦ Item monasterio in Æplæholt/ iiii/ marchas denariorum. ♦ Item
                  ecclesie in Hælsinge. ii. marchas denariorum. presbitero ibidem marcham
                  denariorum. ministro dimidiam marcham denariorum. ecclesie Birkeryth. ii. marchas.
                  presbitero. ii marchas denariorum ministro marcham ♦ Item ecclesie monialium in
                  Slangethorp vi. marchas denariorum. monialibus ibidem. vi marchas denariorum/ ♦
                  Item domine Cecilie Salmødoter. x. marchas. denariorum. Ælsebe ibidem. iii.
                  marchas denariorum/ ♦ Item ecclesie Smørem marcham denariorum/ presbitero
                  dimidiam. ministro. ii. oras. denariorum/ ♦ Item ecclesie beati Lucii Roskildis.
                  v. marchas denariorum. pauperibus scolaribus ibidem. iii. marchas denariorum.
                  ecclesie fratrum minorum. ibidem v. marchas denariorum. conuentui ibidem. v.
                  marchas. denariorum. ecclesie <pb facs="4487064"/> beate uirginis ibidem. iiii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. domine Ingæ moniali ibidem. iiii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. ecclesie fratrum maiorum ibidem iii
                  marchas denariorum/ ecclesie beate Agnetis ibidem. v. marchas denariorum./
                  conuentui monialium. v. marchas. sorori Katerine Martensdotter ibidem. viii<hi rend="sup">or</hi>. marchas. denariorum. et unum salterium sibi per me
                  concessum/ ♦ Item ecclesie sancte Clare ibidem. iiii<hi rend="sup">or</hi>.
                  marchas denariorum. hospitali leprosorum ibidem marcham denariorum. leprosis ii.
                  marchas denariorum. ♦ Item infirmis in domo sancti spiritus ibidem. ii. marchas
                  denariorum./ ecclesie beati Laurenti&lt;i&gt; ibidem marcham denariorum. ecclesie
                  beati Olaui ibidem marcham denariorum/ ecclesie beati Martini ibidem marcham
                  denariorum. ♦ Item ecclesie Hersleff marcham denariorum. ecclesie Lywngby in
                  Walburheret marcham denariorum. ecclesie Sælsø marcham denariorum. ♦ Item ecclesie
                  in Stixwithby. ii. marchas denariorum/ ♦ Item monasterio in Ryngstædeæ. ii.
                  marchas denariorum/ fratribus predicatoribus in Holæbæk marcham denariorum.
                  fratribus minoribus in Kalendæburg. iii. marchas denariorum. ♦ Item monasterio in
                  Soræ. v. marchas denariorum. ♦ Item fratribus minoribus in Nestwæth. iii marchas
                  denariorum. fratribus maioribus ibidem ii. marchas denariorum/ ♦ Item monasterio
                  sancti Petri iuxta Næstwet ii. marchas denariorum/ ♦ Item hospitalibus leprosorum
                  &lt;in&gt; &lt;K&gt;alændaburgh. Ringstæthæ et Slaghløsia. cuilibet horum marcham
                  denariorum/ ♦ Item in Noriucia. ecclesiis Allestorp. Gethstathæ et Bøligh in
                  quibus parrochiis bona mea sunt sita confero cuilibet earum. marcham denariorum.
                  cuilibet presbitero ibidem dimidiam marcham denariorum et cuilibet ministro in
                  dictis ecclesiis ii. oras denariorum. ♦ Item fratribus minoribus in Wiburg v.
                  marchas denariorum. et ad fabricam ecclesie eorum. iii. pund annone. fratribus
                  maioribus ibidem. ii. marchas denariorum. ♦ Item ecclesie beati Mathei ibidem
                  marcham denariorum. ♦ Item ecclesie beate uirginis Ripis. iii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum. pauperibus scolaribus ibidem iii. marchas
                  denariorum. fratribus minoribus ibidem. v. marchas denariorum. fratribus maioribus
                  ibidem. iii. marchas denariorum. ecclesie beati Iohannis ibidem marcham
                  denariorum/ ecclesie beati Clementis ibidem marcham denariorum./ ♦ Item ad domum
                  sancti spiritus ibidem marcham denariorum. ♦ Item domine Thyre in ipsa domo <pb facs="4487065"/> existent&lt;i&gt;. x. marchas denariorum. ♦ Item in
                  Syndæriwcia ecclesie beati Petri. in Hethæby. iii. marchas denariorum/ pauperibus
                  scolaribus ibidem. iii, marchas denariorum./ fratribus maioribus ibidem iii.
                  marchas denariorum/ fratri Woghn ibidem. iii. marchas denariorum/ monialibus
                  ibidem. iii<hi rend="sup">or</hi>. marchas denariorum/ ♦ Item hospitali in
                  Syndræburgh Alsiø. vii. marchas denariorum/ ♦ Item in Scania. ecclesie in
                  Qwithingi marcham denariorum Scaniensium. presbitero ibidem dimidiam marcham
                  denariorum. ministro. ii. oras. fratri Swenoni in Hælsyngburgh. ii. marchas
                  denariorum. fratri Petro Towæsun. ordinis fratrum minorum/ iii/ marchas
                  denariorum./ fratri Olauo eiusdem ordinis marcham denariorum Scaniensium. ♦ Item
                  ecclesie in Brunæstæthæ marcham denariorum Scaniensium/ domino Nicholao
                  presbiteroibidem quondam clerico et capellano meo. breuiarium meum/ ♦ Item confero
                  ad beatam uirginem in †Takæn† ii. marchas puri argenti. ♦ Item de.lx<hi rend="sup">a</hi>. marchis denariorum. Siælandensium michi a quodam amico meo speciali
                  commissis pro anima eius conferendis. lego ad fabricam ecclesie in Slængæthorp.
                  xx. &lt;marchas&gt; denariorum. item ecclesie beate Agnetis Roskildis. xx. marchas
                  denariorum. item ad fabricam ecclesie fratrum minorum Haffnis. xx<hi rend="sup">ti</hi>. marchas denariorum. ♦ Item confero dilecte consanguinee mee domine
                  Æthlæ. uxori domini Nicholai dicti Ranæ. unum scrineum cum reliquiis. et unam
                  tabulam. ♦ Insuper confero familie mee in curia mea existenti. primo Andree
                  dyacono clerico meo. x. marchas denariorum et unum polidrum de melioribus quos
                  habeo in Iucia de equiciis meis/ ♦ Item Iohanni dicto Hwit iam famulo filii mei
                  Nicholai predilecti. tam pro denariis in quibus sibi teneor obligata quam eciam
                  pro diutino et fideli seruitio suo michi inpenso/ xxx. marchas denariorum/ ♦ Item
                  Laurentio famulo meo. xv. marchas denariorum et maiorem griseum equ&lt;u&gt;m in
                  curia mea. ♦ Item Hildebrando dicto Iutæ. v. marchas denariorum. et minorem
                  griseum equum meum. ♦ Item Iohanni paruo. iii, marchas denariorum. et unum bruneum
                  equum ♦ Item Magno unum nigrum equ&lt;u&gt;m ♦ Item Vilikino medico Haffnensi.
                  unum polidrum de Iucia. Hartbo cursori meo unum polidrum ibidem. ♦ Item Iohanni
                  procuratori in Hælsingi unum bouem et unam uaccam. ♦ Item Boo Æsæsun ibidem unum
                     <pb facs="4487066"/> bouem et unam equam. ♦ Item Botilde ancille mee. xvi.
                  ulnas boni panni gentæst. cum una foratura de uariis pellibus in cista mea
                  iacente. unum lectum cum linthiaminibus et køltæ. necnon et unam capam. manicatam
                  blauii coloris ♦ Item Margarete Niclisdotter/ meam capam et tunicam de nigro panno
                  moræth. et unum lectum cum linthiaminibus. et køltæ. et blauia capa manicata. ♦
                  Item Margarete Clementis filie. xiiii. ulnas boni pa&lt;n&gt;ni nøuælst. ii.
                  uaccas. ii pund annone unum lectum cum lectisternio. et linthiaminibus. ♦ Item
                  Christine Pauli meam blaueam capam/ et tunicam cum una uacca. ♦ Item Cristine
                  Iohannis filie pauper&lt;i&gt; uidue unam uaccam. ♦ Item cuidam Cecilie
                  pauper&lt;i&gt; uidue unam uaccam ♦ Item cuidam pauper&lt;i&gt; relicte Cullfet de
                  curia. Hirnixholm. iiii<hi rend="sup">or</hi>. oues. ♦ Item Ingeburgh lotrici
                  ibidem unam uaccam/ ♦ Item Christine Pæthers dotter quondam ancille mee x marchas
                  denariorum. Margarete Iacobs doter quondam eciam ancille mee. v/ marchas
                  denariorum. ♦ Item Petro dicto Sporgh cursori Andree dyaconi marcham denariorum. ♦
                  Item Michaeli Kary unam equam Petro dicto Buuk unum bouem Tuconi ceco. unum lectum
                  cum lintheaminibus et lectisternio. ♦ Item Iacobo piscatori quondam famulo meo
                  unum polidrum in Hælsyngæ. ♦ Preter&lt;e&gt;a hec subsequentia sunt debita in
                  quibus teneor. obligata/ ♦ Primo de debitis predilecti mariti mei. domini Tukonis
                  Iuræs sun. bone memorie/ ecclesie in Stixwithby xii. marchas denariorum. pro ii.
                  bobus. ecclesie in Sælsø viii. marchas. qu&lt;e&gt; restabant pro quadam decima
                  eiusdem ecclesie/ ♦ Item teneor ex parte dicti mariti mei xl. marchas denariorum
                  per heredes meos exoluendas. et xx marchas inter pauperes ecclesias et egenos
                  circumquaque distribuendas. ♦ Item domine Æthlæ supradicte vi. marchas denariorum.
                  Iacobo dicto Lang. v. solidos Scanienses. ♦ Item teneor nobili domine. Maior
                  nomine/ uxori domini Iohannis dicti Dampæ. in Syndæriucia. vi. solidos.
                  sterlingorum. ♦ Ceterum isti tenentur michi soluere denarios. subscriptos. primo
                  Nicholaus Tymbræ Haffnis. xviii. oras denariorum. Kætælugh ibidem vi. marchas
                  denariorum. ♦ Exequtores autem huius testamenti constituo dominum Petrum Niclis
                  sun de Thoslandia Nicholaum filium meum predilectum. de heredibus meis. et dominum
                  Petrum dictum Wæthær. consangwineum meum predilec<pb facs="4487067"/>tum. ad hec
                  instanter per me rogatos. et inductos/ quibus committo et in manus assigno absque
                  omni mea siue heredum meorum reuocacione uel contradictione/ omnia bona mea
                  mobilia et immobilia in Iucia sita. ad solucionem istius testamenti atque debita
                  supradicta persoluenda. monens eos et exortans. per aspersionem sanguinis domini
                  nostri Iesu Christi. ut ipsi cum prouentibus et redditibus predictorum bonorum/
                  omnia predicta soluant integraliter et perfecte. prout coram deo et summo iudice
                  uoluerint respondere/ ♦ Ne igitur de presentis testamenti confectione aliqua in
                  posterum possit dubitacio suboriri presentem litteram cum sigillis uenerabilium
                  patrum ac dominorum. Olaui miseracione diuina episcopi Roskildensis. fratris
                  Iohannis abbatis in Æsrom. quos cum instantia peto. necnon et cum sigillis militum
                  predictorum Petri. Niclis sun. Petri dicti Wæthær. et Nicholai filii mei
                  supradicti. ac meo proprio sigillo feci communiri ♦ Insuper humiliter et obnixe
                  peto ab heredibus meis predilectis/ quos in egritudine mea attingere non potui.
                  uidelicet a dominis Iohanne dicto Møltekæ iuniore. Henrico Albrechsun et Petro
                  filio meo dilecto. ut omnia supradicta firma habere uelint atque rata./ et cum
                  eorum sigillis presentes litteras sigillare. ♦ Actum Hyrnixholmæ. anno domini.
                     m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. septimo. in die beati
                  Dyonisii presentibus uiris religiosis. dominis Alberto quondam abbate in Esrom.
                  fratre Nicholao dicto Grøningh ordinis fratrum minorum et Nicholao filio meo
                  sepedicto cum aliis fidedignis. ♦ Amodo rogo exequtores huius testamenti
                  suprascriptos et nominatos amore Iesu Christi et gloriose uirginis matris eius
                  Marie ut uiriliter astare nituntur. ne bona ad huius testamenti solucionem
                  assignata ad heredes meos deuoluantur. antequam infrascripta/ locis et personis
                  supramemoratis integraliter fuerint persoluta. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 d&lt;e&gt;l&lt;i&gt;cto] dilecto <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 31 &lt;Quapropter&gt;] <hi rend="italic">saaledes Erslev, Testamenter</hi>; Eya pp. <hi rend="italic">Aa</hi>;
                  eya perpetuo <hi rend="italic">Nielsen, Cod. Esrom</hi>. </p>
               <p> 1 &lt;Jon)] Seui <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 5 const&lt;it&gt;uo] constuo <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 11 conuentu&lt;s&gt;] conuentui <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 32 ibidem] <hi rend="italic">tilf. o. l</hi>. </p>
               <p> 2 iii] <hi rend="italic">rettet fra</hi> iii. </p>
               <p> 8 Laurenti&lt;i&gt;] Laurenti <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 19 &lt;in&gt;] <hi rend="italic">om. Aa</hi>. </p>
               <p> – &lt;K&gt;alændaburgh] Lalænd- <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 1 existent&lt;i&gt;] existente <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> – beati] <hi rend="italic">rettet til</hi> sancti, <hi rend="italic">idet</hi> s <hi rend="italic">er skrevet over</hi> b. </p>
               <p> 16 &lt;marchas&gt;] <hi rend="italic">om. Aa</hi>. </p>
               <p> 26 equ&lt;u&gt;m] equm <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 29 equ&lt;u&gt;m)] equm <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p>1 Botilde] <hi rend="italic">Nielsen, Cod. Esrom. og Erslev, Testamenter retter til</hi> Botildi,
                     <hi rend="italic">hvad der er unødvendigt, da der findes to lat. former af navnet</hi>:
                  Botildis <hi rend="italic">og</hi> Botilda, <hi rend="italic">jf. Danmarks gamle Personnavne</hi>: Bothild. </p>
               <p> 6 pa&lt;n&gt;ni] pamni <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 9-10 pauperci] paupere <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 18 Preter&lt;e&gt;a] Preteria <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 21 qu&lt;e&gt; qui <hi rend="italic">Aa</hi>. </p>
               <p> 25 Maior = Marie?</p>
               <p> 1 per] <hi rend="italic">rettet fra</hi> pro. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Faderens, Sønnens og den Helligaands Navn, Amen. Som Følge af de første
                  Forældres Syndefald, lider vi alle af, at den menneskelige Hukommelse er usikker
                  og skrøbelig, hvis ikke alt hvad der sker, bekræftes ved skriftligt Vidnesbyrd.
                  Derfor opretter jeg, Cecilie, Datter af Herr Jon Jonsen kaldet Lille, salig
                  Ihukommelse, alvorligt bundet til Sygelejet, men af et karsk Sind og ved god
                  Bevidsthed, i Betragtning af, at intet i denne Verden, naar den store Dommens Dag
                  kommer, vil findes (at have været) mere frelsebringende og mere nyttigt end at sky
                  det jordiske, give Almisse og uden Ophør tænke paa det himmelske Riges Glæde, af
                  det Gods og de Ejendomme, som Gud har tilstaaet mig, mit Testamente paa følgende
                  Maade. Først af alt testamenterer og overdrager jeg Esrom Kloster, hvor jeg vælger
                  mit Gravsted, min Gaard i Smørum med alle Agre, Enge og den nævnte Gaards
                  Tilliggende og 60 Mark Penge; der er dog fastsat den Betingelse, at Overskud og
                  Indtægt af nævnte Gaard, naar fornævnte Klosters Konvent hvert Aar holder min
                  Aartid, aarligt skal ligge til nævnte Konvents Bespisning. Fremdeles skænker jeg
                  Abbeden der, Herr Jens Hvid 10 Mark Penge, Broder Henze kaldet Krabbe, 4 Mark
                  Penge. Fremdeles til Vor Frue Kirke i København 5 Mark Penge, de fattige Peblinge
                  sammesteds 3 Mark Penge, Franciskanernes Kirke sammesteds 5 Mark Penge, til
                  Konventet 5 Mark Penge, til Niels kaldet Grønning 4 Mark Penge, til Broder Lars 4
                  Mark Penge, til Broder Jens kaldet Paaske 3 Mark Penge, Broder Peder kaldet Fly 2
                  Mark Penge, til Broder Augustin 2 Mark Penge, til Lægbroder Bo 1 Mark Penge.
                  Fremdeles til Helligaandshuset i København en Mark Penge, til de syge sammesteds
                  en Mark Penge, til de spedalskes Hospital sammesteds en Mark Penge, til de
                  spedalske 2 Mark Penge. Fremdeles til Æbelholt Kloster 4 Mark Penge. Fremdeles til
                  Helsinge Kirke 2 Mark Penge, til Præsten sammesteds en Mark Penge, til
                  Kirketjeneren sammesteds en Mark Penge. Til Birkerød Kirke to Mark, til Præsten to
                  Mark og til Kirketjeneren en Mark. Fremdeles til Nonnernes Kirke i Slangerup 6
                  Mark Penge og til Nonnerne sammesteds 6 Mark Penge. Fremdeles til Fru Cecilie
                  Salmedatter 10 Mark Penge, til Elsebet sammesteds 3 Mark Penge. Fremdeles til
                  Kirken i Smørum 1 Mark Penge, til Præsten samme<pb facs="4512067"/>steds en halv
                  Mark og til Kirketjeneren 2 Øre Penge. Fremdeles til St. Lucius' Kirke i Roskilde
                  5 Mark Penge, til de fattige Peblinge sammesteds 3 Mark Penge, til Franciskanernes
                  Kirke sammesteds 5 Mark Penge, til Konventet sammesteds 5 Mark Penge, til Vor Frue
                  Kirke sammesteds 4 Mark Penge, til Nonnen Fru Inge sammesteds 4 Mark Penge, til
                  Dominikanernes Kirke sammesteds 3 Mark Penge, til St. Agnetes Kirke sammesteds 5
                  Mark Penge, til Nonnernes Konvent 5 Mark, til Søster Katrine Mortensdatter
                  sammesteds 8 Mark Penge og et Psalter, som jeg har givet hende. Fremdeles til St.
                  Clara Kirke sammesteds 4 Mark Penge, til de spedalskes Hospital sammesteds 1 Mark
                  Penge, til de spedalske 2 Mark Penge. Fremdeles til de syge i Helligaandshuset
                  sammesteds 2 Mark Penge, til St. Laurentius' Kirke sammesteds 1 Mark Penge, til
                  St. Olufs Kirke sammesteds 1 Mark Penge, til St. Mortens Kirke sammesteds 1 Mark
                  Penge. Fremdeles til Herslev Kirke 1 Mark Penge, til Lyngby Kirke i Volborg Herred
                  1 Mark Penge, til Selsø Kirke 1 Mark Penge. Fremdeles til Kirken i Ruds-Vedby 2
                  Mark Penge. Fremdeles til Ringsted Kloster 2 Mark Penge, til Prædikebrødrene i
                  Holbæk 1 Mark Penge, til Franciskanerne i Kalundborg 3 Mark Penge. Fremdeles til
                  Sorø Kloster 5 Mark Penge. Fremdeles til Franciskanerne i Næstved 3 Mark Penge,
                  til Dominikanerne sammesteds 2 Mark Penge. Fremdeles til St. Peders Kloster ved
                  Næstved 2 Mark Penge. Fremdeles til de spedalskes Hospitaler i Kalundborg,
                  Ringsted og Slagelse 1 Mark Penge til hvert af dem. Fremdeles skænker jeg til hver
                  især af Kirkerne i Aalestrup, Gedsted, og Bølle i Nørrejylland, i hvilke Sogne mit
                  Gods er beliggende, 1 Mark Penge, og til hver Præst sammesteds en halv Mark Penge
                  og til hver Kirketjener i de nævnte Kirker 2 Øre Penge. Fremdeles til
                  Franciskanerne i Viborg 5 Mark Penge og til deres Bygningsfond 3 Pund Korn, til
                  Dominikanerne sammesteds 2 Mark Penge. Fremdeles til St. Mathæus Kirke sammesteds
                  1 Mark Penge. Fremdeles til Vor Frue Kirke i Ribe 4 Mark Penge, til de fattige
                  Peblinge sammesteds 3 Mark Penge, til Franciskanerne sammesteds 5 Mark Penge, til
                  Dominikanerbrødrene sammesteds 3 Mark Penge, til St. Hanskirke sammesteds 1 Mark
                  Penge, til St. Clemenskirke sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles til
                  Helligaandshuset sammesteds 1 Mark Penge. Fremdeles til Fru Tyra i samme Hus ti
                  Mark Penge. Fremdeles til St. Peders Kirke i Hedeby i Sønderjylland 3 Mark Penge,
                  til de fattige Peblinge sammesteds 3 Mark Penge, til Dominikanerne sammesteds 3
                  Mark Penge, til Broder Vagn <pb facs="4512068"/> sammesteds 3 Mark Penge, til
                  Nonnerne sammesteds 4 Mark Penge. Fremdeles til Hospitalet i Sønderborg paa Als 7
                  Mark Penge. Fremdeles til Kvidinge Kirke i Skaane 1 Mark skaanske Penge, til
                  Præsten sammesteds en halv Mark Penge, til Kirketjeneren 2 Øre. Til Broder Sven i
                  Helsingborg 2 Mark Penge, til Broder Peder Tovesen af Franciskanernes Orden 3 Mark
                  Penge, til Broder Oluf af samme Orden 1 Mark skaanske Penge. Fremdeles til Kirken
                  i Brönnestad 1 Mark skaanske Penge, til Præsten sammesteds, Herr Niels, min
                  forhenværende Klerk og Kapellan, mit Breviar. Fremdeles overdrager jeg til Vor
                  Frue Kirke i *Takæn 2 Mark rent Sølv. Fremdeles testamenterer jeg 20 Mark Penge
                  til Slangerup Kirkes Bygningsfond af de 60 Mark sjællandske Penge, som en særlig
                  Ven har betroet mig til at give for hans Sjæl; fremdeles til St. Agnes Kirke i
                  Roskilde 20 Mark Penge; fremdeles til Franciskanerkirkens Bygningsfond i København
                  20 Mark Penge. Fremdeles overdrager jeg min elskede Frænke Fru Edle, gift med Herr
                  Niels kaldet Rane et Skrin med Relikvier og en Altertavle. Ydermere skænker jeg
                  til mine undergivne i min Gaard for det første til min Klerk, Anders Degn, 10 Mark
                  Penge og en Fole af de gode, som jeg har i mine Stod i Jylland. Fremdeles til Jens
                  kaldet Hvid, nu min højtelskede Søn Niels' Svend, 30 Mark Penge saavel for de
                  Penge, som jeg skylder ham, som for lang og tro Tjeneste. Fremdeles til min Svend
                  Lars 15 Mark Penge og den store graa Hest i min Gaard. Fremdeles til Hildebrand
                  kaldet Jyde 5 Mark Penge og min lille graa Hest. Fremdeles til Jens Lille 3 Mark
                  Penge og en brun Hest. Fremdeles til Mogens en sort Hest. Fremdeles til Lægen
                  Vilken i København en Fole fra Jylland. Til Hardbo, min Løber, en Fole sammesteds.
                  Fremdeles til Jens, Prokurator i Helsinge, en Okse og en Ko. Fremdeles til Bo
                  Æsesen sammesteds en Okse og en Ko. Fremdeles til min Pige Bodil 16 Alen godt
                  gentisk Klæde med et Foder af forskellige Skind, liggende i min Kiste, en Seng med
                  Linklæder og Sengetæppe og en langærmet Kaabe af blaa Farve. Fremdeles til
                  Margrete Nielsdatter min Kaabe og Kjortel af sort, morbærfarvet Klæde og en Seng
                  med Linklæder og Sengetæppe og en blaa langærmet Kaabe. Fremdeles til Margrete
                  Klemensdatter 14 Alen Nivellesklæde, 2 Køer, 2 Pund Korn, 1 Seng med Sengeklæder
                  og Linklæder. Fremdeles til Kristine Poulsdatter min blaa Kaabe og Kjortel og en
                  Ko. Fremdeles til Kristine Jensdatter, en fattig Enke, 1 Ko. Fremdeles til en
                  fattig Enke Cecilie en Ko. Fremdeles til en fattig Enke efter Kullfet fra Gaarden
                  Hørsholm 4 Faar. Fremdeles til <pb facs="4512069"/> Vaskerkonen Ingeborg
                  sammesteds en Ko. Fremdeles til Kristine Pedersdatter, min tidligere Pige, 10 Mark
                  Penge; til Margrete Jakobsdatter, der før har tjent mig, 5 Mark Penge. Fremdeles
                  til Peder, kaldet Spurv, Anders Degns Løber, 1 Mark Penge. Fremdeles til Mikkel
                  Kaare en Hoppe; til Peder kaldet Bug en Okse, til Tyge, der er blind, en Seng med
                  Linklæder og Sengetøj. Fremdeles til Jakob Fisker, min tidligere Svend, en Fole i
                  Helsinge. Ydermere er det efterfølgende den Gæld, som jeg skylder bort. For det
                  første min højtelskede Ægtefælles, salig Herr Tyge Jurissens Gæld til Kirken i
                  Vedby sønder, nemlig 12 Mark Penge for 2 Okser, til Kirken i Selsø 8 Mark, som
                  resterede for noget Kirketiende. Fremdeles skylder jeg paa min nævnte Ægtefælles
                  Vegne 40 Mark Penge, der skal udbetales gennem mine Arvinger, og 20 Mark til
                  Uddeling overalt til fattige Kirker og trængende. Fremdeles til ovennævnte Fru
                  Edle 6 Mark Penge, til Jakob kaldet Lang 5 Ørtug skaansk. Fremdeles skylder jeg
                  den velbyrdige Frue, der hedder Maie og er gift med Herr Jens kaldet Dampe i
                  SønderJylland, 6 Skilling Sterling. Men de følgende er pligtige at betale mig
                  efterskrevne Penge: for det første Niels Tømrer i København 18 Øre Penge; Ketilløg
                  sammesteds 6 Mark Penge. Og som Testamentseksekutorer indsætter jeg Herr Peder
                  Nielsen fra Taasinge og min højtelskede Søn Niels af mine Arvinger og min
                  højtelskede Frænde Herr Peder Væder, som jeg indtrængende har bedt og anmodet
                  derom, og i hvis Hænder jeg overgiver og tilskriver uden nogen Tilbagekaldelse og
                  Modsigelse af mig og mine Arvinger alt mit Gods i Jylland, løst og fast, for at
                  udrede dette Testamentes Betalinger og den fornævnte Gæld, idet jeg paaminder og
                  opfordrer dem ved vor Herre Jesu Kristi Blodsdraaber til, at de helt og fuldt af
                  Overskud og Afgifter fra det fornævnte Gods betaler alt det fornævnte i
                  Overensstemmelse med, hvad de vil svare for Gud og den højeste Dommer. For at der
                  ikke i Fremtiden skal opstaa nogen Tvivl om dette Testamentes Udfærdigelse, har
                  jeg ladet dette Brev bekræfte med følgende ærværdige Fædres og Herrers Segl,
                  nemlig Oluf, af Guds Miskundhed Biskop af Roskilde, Broder Jens, Abbed i Esrom,
                  som jeg indtrængende beder derom, og fremdeles med fornævnte Ridderes Segl: Peder
                  Nielsen, Peder kaldet Væder og min fornævnte Søn Niels' og mit eget Segl. Ydermere
                  beder jeg ydmygt og underdanigt dem af mine højtelskede Arvinger, som jeg ikke har
                  kunnet besøge paa Grund af min Sygdom, nemlig de Herrer Johan Moltke den unge,
                  Henrik Albertsen og min elskede Søn Peder, om at anse alt det ovennævnte for fast
                  og gyl<pb facs="4512070"/> digt og om at bekræfte dette Brev med deres Segl.
                  Forhandlet paa Hørsholm i det Herrens Aar 1307 St. Dionysius' Dag i Nærværelse af
                  de fromme Mænd, Herrerne Albert, tidligere Abbed i Esrom, Broder Niels, kaldet
                  Grønning, af Franciskanernes Orden og min oftnævnte Søn Niels og andre troværdige
                  Mænd. Fremdeles beder jeg de ovenfor skrevne og nævnte Testamentseksekutorer af
                  Kærlighed til Jesus Kristus og vor glorrige Frue, hans Moder Marie, at de mandigt
                  bestræber sig for at hjælpe med til, at det Gods, der er anvist til Betaling af
                  dette Testamente, ikke overgives til mine Arvinger, førend det heri skrevne
                  fuldtud er erlagt til de ovenfor nævnte fromme Stiftelser og Personer. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
