<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070601001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070601001</idno>
            <idno type="dd_serialno">72</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. II 187 nr. 217 – Reg. Dan. nr. 1674*; Rep. nr. 855.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487044.webp">2. rk. VI nr. 72</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512050.webp">II:6 nr. 72</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 72. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-06-01"> 1307. 1. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Herrenfähre </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De holstenske grever Gerhard 2., Adolf 6., Valdemar, grev Gerhard 2.s søn,
                  Heinrich 1. af Schauenburgs sønner, samt Adolf 5. af Segeberg og Johann 2. af Kiel
                  slutter fred med Lübeck og træffer aftale om taarnet i Travemünde og de andre
                  befæstninger, som er blevet bygget under krigen mellem greverne og Lübeck, hvorved
                  sagen henskydes til endelig afgørelse af den romerske konge Albrecht 1. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In dei nomine amen. ♦ Gherhardus et Adolfus frater et Woldemarus filius eius,
                  filii quoque Hinrici, dei gracia Holtsacie et Scowenborch comites, .. Adolfus
                  quoque et Iohannes, eadem gracia Holtsacie et Stormarie comites. ♦ .... Super
                  premissis omnibus firmiter obseruandis et stabiliter promisimus data fide,
                  compromittentibus nobiscum data fide nobilibus dominis Hinrico Magnopolensi et
                  Nicholao de Werle cum militibus infrascriptis, scilicet: dominis Dhitleuo de
                  Bocwolde, Volrado de Zwle, Hildeleuo de Broctorpe, Dhitleuo Lupo, Sifrido de
                  Gicowe, Thitleuo Both, Emekone Hake, Volrado Sten, Hinrico de Riclikestorpe,
                  Iohanne de Rennowe, Hartwico de Hummersbutle, Hermanno de Lasbeke, Bertoldo de
                  Rennowe, Ottone de Golmbeke, Ottone Splith, Emecone de Barsbeke, Thitberno de Ho,
                  Hinrico de Raztorpe, Reymaro de Ruzee, Echardo de Dhorne, Marquardo de Lo,
                  Frederico Moltzan, Heinone de Stralendorpe, Hechardo de Quitzowe, Rosendal,
                  Woldemaro Scozen, Iohanne de Molendino, Iohanne Pren, Olrico Barnecowe, Tessemaro,
                  Grubowe, Cunr(ado) Vos, Iohanne de Gutzecowe, Bertoldo de Osten, Hel<pb facs="4487045"/>moldo de Plesse, Iohanne de Plote, Iohanne de Zernin, Rano de
                  Metzibeke, Ludero de Ganzowe et Iohanne Storm ♦ In testimonium uero omnium
                  premissorum sigilla nostra presentibus sunt appensa et dominorum Hinrici
                  Magnopolensis et Nicholai de Werle predictorum. ♦ Datum et actum anno domini
                     meccec<hi rend="sup">o</hi> vii<hi rend="sup">o</hi>. in Godemanneshus, quinta
                  feria post Urbani. </p>
            <div type="app">
               <p>1 Rano de Metzibeke] <hi rend="italic">en anden afskrift har</hi>: Rauo, <hi rend="italic">der er den rigtige
                     form;</hi> Metzibeke <hi rend="italic">er maaske lig</hi>: Metzeke, <hi rend="italic">cf. Mekl. UB. XI 444</hi>.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Guds Navn Amen. Gerhard og Adolf, hans Broder, og Valdemar, hans Søn, ligeledes
                  Henriks Sønner, af Guds Naade Greve af Holsten og Schauenburg, ... ligeledes Adolf
                  og Johan, af samme Naade Grever af Holsten og Stormarn. </p>
            <p> ... Med Hensyn til den faste og urokkelige Overholdelse af alt det fornævnte har
                  vi lovet paa vor Tro og sammen med os lovede paa deres <pb facs="4512051"/> Tro de
                  ædle Herrer Henrik af Meklenborg og Nicolaus af Werle og nedenfor nævnte Riddere,
                  nemlig Herrerne Ditlev af Buchwald, Vollrath af Züle, Hildelev af Brockdorf,
                  Ditlev Wolf, Siegfried af Gikow, Ditlev Both, Emeke Hake, Vollrath Stein, Henrik
                  af Rixdorf, Johan af Rönnow, Hartvig af Hummersbüttel, Herman af Lasbek, Bertold
                  af Rönnow, Otto af Galenbek, Otto Spliet, Emeke af Barsebek, Ditbern af Ho, Henrik
                  af Rastorf, Reimar af Russee, Eckhard af Doren, Markvard af Lohe, Frederik af
                  Maltzan, Henrik af Stralendorf, Eckhard af Quitzow, Rosendal, Valdemar Schütz,
                  Johan af Möhlen, Johan Preen, Ulrich Barnekow, Tesmar, Grube, Konrad Voss, Johan
                  af Gützkow, Bertold af Osten, Helmold af Plessen, Johan af Platen, Johan af
                  Zernin, Raven af Metzeke, Lüder af Ganzow og Johan Sturm. Og til Vidnesbyrd er
                  Segl tilhørende alle os fornævnte og de fornævnte Herrer Henrik af Meklenborg og
                  Nicolaus af Werle hængt under dette Brev. Givet og forhandlet i det Herrens Aar
                  1307 i Herrenfähre Torsdagen efter Urbans Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
