<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070410001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070410001</idno>
            <idno type="dd_serialno">58</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt; registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 155 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p.132 med overskrift: <hi rend="italic">Annexio ecclesie Kætildthorp</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 849 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Omtalt af Hvitfeld, Bispekrøn. Riiii,
                  Fol. 68 muligvis efter en afskrift af M. Matthiæ, Lundensium episcoporum series.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487030.webp">2. rk. VI nr. 58</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512038.webp">II:6 nr. 58</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 58. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-04-10"> 1307. 10. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Isarn af Lund henlægger med patronatsejerens samtykke sognekirken i
                  Källstorp til den præbende, der indehaves af Lundekanniken Niels Bunkeflo. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Isarnus · miseracione diuina Lundensis archiepiscopus · Suecie primas. dilecto
                  filio domino Nicolao Bunkæfloo canonico Lundensi · salutem in domino sempiternam ♦
                  Tua nobis humili insinuacione monstrasti · quod prebenda tua quam in ecclesia
                  Lundensi ad presens canonice obtines adeo est in suis prouentibus et pensionibus
                  tenuis et exilis · quod ex eis nequeas ut decet commode sustentari ♦ Cum igitur
                  dignum sit et perquam necessarium eidem Lundensi ecclesie ut ipsa que ceteras
                  Lundensis &lt;prouincie ecclesias&gt; preeminencie et prelacionis dignitate
                  precellit. canonicos habeat ydoneos. quibus et morum honestas et litterarum
                  sciencia suffragatur, et talibus non immerito de con<pb facs="4487031"/>gruis et
                  pocioribus sit beneficiis prouidendum. nos hac utilitate et necessitate eiusdem
                  ecclesie diligenter pensatis. ecclesiam parrochialem in Kætelstorp nostre diocesis
                  · cum omnibus iuribus et pertinenciis suis. reseruato nobis nostrisque
                  successoribus iure episcopali in eadem. de consilio et consensu capituli Lundensis
                  ac de uoluntate patronorum et consensu. predicte prebende tue perpetuo annectimus
                  uolentes · ut secundum canonica instituta in predicta ecclesia. ydoneum et
                  perpetuum habeas uicarium · canonice institutum. qui pro sua sustentacione ·
                  congruentem de ipsius ecclesie prouentibus habeat porcionem ♦ Preterea. hec
                  obseruari uolumus sub iuramento tuo prestito corporali ♦ In cuius rei testimonium.
                  sigillum nostrum · necnon et sigillum predicti capituli nostri. presentibus sunt
                  appensa. ♦ Datum Roskildis anno domini m cce septimo idus aprilis quarto </p>
            <div type="app">
               <p>28 &lt;prouincie ecclesias&gt;] ecclesie prouincias <hi rend="italic">Aa, cf. e. g. nr. <ref target="/books/dipdan/1306/dd_13061122001" type="link">37</ref>
                  </hi>. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: c. 8 X de iure patronatus III, 38. </p>
               <p> 7: c. un. in VI<hi rend="sup">to</hi> de capellis monachorum III, 18. c. 12 X de
                  prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Isarn, af Guds Naade Ærkebiskop i Lund, Sveriges Primas, til sin elskede Søn
                  Niels Bunkeflo, Kannik i Lund, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Du har i en underdanig Ansøgning paavist over for os<ref target="drb1"/>, at den
                  Præbende, som Du for Tiden sidder inde med paa kanonisk Vis ved Kirken <pb facs="4512039"/> i Lund, i den Grad er ussel og fattig med Hensyn til sine
                  Indtægter og Afgifter, at Du ikke kan have et passende Underhold deraf, som det
                  sømmer sig. Men da det er rimeligt og saare nødvendigt for samme Lundekirke, som
                  overgaar den lundensiske Kirkes øvrige Provinser ved sin Fornemheds og Værdigheds
                  Rang, at den har velegnede Kanniker, der udmærker sig ved Sædernes Renhed og
                  Kyndighed i Videnskaben, og det er med god Grund, at der bliver tildelt saadanne
                  Kanniker passende og gode Embeder, henlægger vi efter omhyggelig at have overvejet
                  samme Kirkes Tarv og Nytte med Raad og Samtykke af vort Kapitel i Lund og med
                  Patronatsindehavernes Indvilgelse og Samtykke<ref target="drb2"/> Sognekirken i
                  Källstorp i vort Stift med alle dens Rettigheder og Tilliggender, dog med
                  Forbehold for os og vore Efterfølgere af den biskoppelige Ret<ref target="drb3"/>
                  i samme, til Din fornævnte Præbende til evig Tid, idet vi erklærer som vor Vilje,
                  at Du ifølge de kanoniske Regler skal holde en egnet evig Vikar, indsat paa
                  kanonisk Vis<ref target="drb4"/> ved fornævnte Kirke, som til sit Underhold skal
                  have en passende Del af samme Kirkes Indtægter. Fremdeles vil vi, at dette under
                  Aflæggelse af legemlig Ed skal overholdes til evig Tid. Til Vidnesbyrd herom er
                  vort eget og vort fornævnte Kapitels Segl hængt under dette Brev. Givet i Roskilde
                  i det Herrens Aar 1307 den 10. April. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lignende Anneksionsskrivelse DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13051024001'&gt;394&lt;/a&gt;. Se ogsaa
                  foroven Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13061122001'&gt;37&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> c. 8 X de iure patronatus III 38. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13061122001'&gt;37&lt;/a&gt; Note 2. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1306/dd_13061122001'&gt;37&lt;/a&gt; Note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
