<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070401001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">57</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Registreret 1630; afskrevet af Poul Rogert 1747, Kgl.Bibl. Thott
                  fol. 730 p.76; jf. Rep. 2. rk. II 528 nr. 3770 – <hi rend="italic">Aa</hi>: vid. 1404 4. februar,
                  tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Danske Kancelli. Kopier af købstædernes privilegier 1648.
                  Herefter andre afskrifter. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 848 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487029.webp">2. rk. VI nr. 57</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512037.webp">II:6 nr. 57</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 57. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-04-01"> 1307. 1. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Nykøbing </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver Nakskov det privilegium, at fremmede ikke maa overtage
                  værgemaal for bymændene i Nakskov, ligesom de heller ikke maa drive handel til
                  skade for stadens borgere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus dei gratia, Danorum Sclauorumque rex, omnibus præsens scriptum cernentibus
                  salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis, quod nos exhibit&lt;ores
                  præsentium&gt; dilectos nobis uillanos in Nachschouff, una cum omnibus bonis suis,
                  et familia ipsis attinente, sub nostra pace et protectione suscipientes
                  specialiter defendendos: inhibemus dist&lt;ri&gt;ctius per &lt;præsentes&gt;, ne
                  quis cuiuscunque status seu conditionis existat, exceptis uillanis, in aliquibus
                  causis in ipsa uilla emergentibus, seu ipsos uillanos, aut aliquem de ipsorum
                  familia tangentibus causam tuitionis, quæ wæriæmaal dicitur in uulgari, præsumat
                  sibi nomine cuiusquam assumere, seu aliquatenus acceptare sicut indignationem
                  nostram et ultionem regiam uoluerit euitare, eis<pb facs="4487030"/>dem et
                  uillanis in Nagschuoff gratiam facientes specialem, ipsis concedimus per
                  præsentes, quod nullus præter ipsos, ac eos, qui secum ad singulas ipsius uillæ
                  solutiones tenentur et continue satisfaciunt, pro aliquibus suis rebus uendendis,
                  scabella ponere intra terminos ipsius uillæ præsumat, seu alio modo quocunque in
                  ipsorum uillanorum præiudicium sua mercimonia exercere, contra consuetudines
                  antiquas et præscriptas singularum ciuitatum ac uillarum forensium regni nostri,
                  ac nostras gratias ex speciali gratia ipsis factas, quas prædictis uillæ et
                  uillanis cupimus per præsentes et deuincimus in præmissis, sicut amissionem omnium
                  eorum, quæ secum detulerint, uoluerint euitare. ♦ In quorum omnium testimonium
                  præsentes literas sigilli nostri appensione roboratas, ipsis uillanis dedimus, in
                  pleniorem euidentiam et cautelam. ♦ Datum Nykøpinck in præsentia nostra, anno
                  domini 1307: sabbato ante dominicam quasimodogeniti proximo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 exhibit&lt;ores præsentium&gt;] exhibitione publica <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 26 dist&lt;ri&gt;ctius] distinctius <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 27 &lt;præsentes&gt;] publicum <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
               <p> 4 præsumat] præsumant <hi rend="italic">Aa1</hi>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, der ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi tager nærværende Brevvisere, vore elskede
                  Bymænd i Nakskov, tilligemed al deres Ejendom og de dem tilhørende undergivne
                  under vor Fred og Beskyttelse for særligt at værne dem; og vi forbyder strengt ved
                  dette Brev, at nogen, af hvad Stand og Stilling han end maatte være, undtagen
                  disse Bymænd, i Sager, der rejser sig i Byen eller berører Bymændene eller deres
                  undergivne, drister sig til paa nogens Vegne at paatage sig eller i nogen Retning
                  at modtage Stilling som Værge, som paa Dansk kaldes Værgemaal, saafremt
                  vedkommende vil undgaa vor Vrede og kongelige Hævn. Vi skænker ogsaa de samme
                  Bymænd i Nakskov denne særlige Naade og tilstaar dem ved dette Brev, at ingen,
                  undtagen de selv og de, som er pligtige at deltage i Erlæggelse af Ydelser til
                  samme By og stadigt opfylder dette, maa driste sig til at rejse Bænke<ref target="drb1"/> indenfor den samme Bys Grænser for at sælge nogle af deres
                  Varer eller paa nogensomhelst Maade udøve deres Handel til Skade for disse Bymænd
                  imod de gamle og hævdvundne Privilegier, som hver enkelt Stad og Købing i vort
                  Rige nyder, og imod vore Naadesbevisninger, der er skænket dem af særlig Naade, og
                  som vi gerne under fornævnte By og Bymænd ved dette Brev og stadfæster i det
                  fornævnte, saafremt vedkommende vil undgaa Fortabelse af alt det, som de har ført
                  med derhen. Til Vidnesbyrd om alt dette har vi givet Bymændene dette Brev og til
                  yderligere Sikkerhed bekræftet det med vort Segl. Givet i Nykøbing i vor
                  Nærværelse i det Herrens Aar 1307 Lørdagen lige for Søndagen Quasimodogeniti. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> til at fremlægge Varer paa. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
