<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13070502001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Kåre Olsen</editor>
            <editor role="translator">Kåre Olsen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13070502001</idno>
            <idno type="dd_serialno">61</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Bergens bispestols kopibog, tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi> :
                  Bartholin E 327–29 – Dansk oversættelse af Hvitfeld III 86, Fol. 332. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Thorkelin, Analecta 91; Dipl.Suec. II 497 nr. 1546; Dipl. Norv. VI 64
                  nr. 69; Rydberg I 323 nr. 160a. Efter Hvitfeld: Suhm XI 555 – Reg. Dan. nr. 1668*;
                  Rep. nr. 850.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-06/4487032.webp">2. rk. VI nr. 61</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-06/4512040.webp">II:6 nr. 61</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. VI nr. 61. København <date when="1948-01-01">1948</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa1: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1307-05-02"> 1307. 2. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Trondheim </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Haakon af Norge erklærer, at kong Erik 6. Menved ved at lade borgen paa
                  Hjelm nedbryde og norske købmænd tilbageholde har brudt det sluttede forlig, og
                  tager derfor grev Jakob og herr Peder Jakobsen og de fredløses børn under sin
                  beskyttelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hakon mæd guds miskunn Noregs kongur sun Magnus, kongs sænder allum mannum þæim
                  sæm þetta bref sia æda hœyra quædiu guds oc sina. ♦ Þat man gudi kunnikt oc hinum
                  bæztum mannum i rikinu sæm ofttast hafa i hia oss veret hvasso mykla ahyggiu ver
                  hafum haftt oc æftter læitat vid kong af Danmork at fridur oc nader mætte verda
                  riknanna millim Noregs oc Danmarkar þar sæm ver hafum i morgum færdum mœtt oss oc
                  adra goda mænn vara æftter at læita fridnum oc varom sæmdom oc sændum þa mæn sæm
                  ver hafdum mæd oss oc kongur af Danmork gaf sok vm dauda fadur sins til profs
                  vidur hann oc undanførsslo um þær saker sæm han gaf þæim, ♦ Oc þa er þæir skildu
                  þar koma þa sao þæir bref þau sæm mote þæim varo gorr oc þæir hafa <pb facs="4487033"/> æn i dag, i hværium er þæim varo ængi þau logh bodin sæm
                  annattvæggia ganga i Noregi æda Danmork æda adrum landum sva at mænn hafe hœyrt
                  getet, oc þar mæd varo sættar firir þæim sva storar oc hardar umsætor at sumir af
                  þæim matto mæd ængu moti fram þingat komast, ♦ En þæir sæm komo matto ængum laghum
                  ne rettyndum fram firir sik koma, utan kongr af Danmork næmndi til mænn oc let
                  sværia upp a þa slikt sæm hanom likade, ♦ Oc er þat bæde mote gudz lagum ok allra
                  kristinna manna sæm flæster skynsamer mænn mego undirstanda æftter þæirri framfærd
                  sæm i fyrstunni var a hofd vidur þa er su sok var gefen þæim, at þæir vard þægar
                  ut flæmptir af rikinu, oc godz þeirra upptækit firer þæim, frændur þæirra dræpner
                  oc svæinar, æn sumer fangader oc ofrægde þa sva um oll londen mæd brefum sinum oc
                  annarre ofrægd oc villdi æigi hœyra þau logh oc rettyndi ne undanførslo sæm þæir
                  budu firer sik, oc sidan er þæir saa at þæir matto ængum rettyndum firer sik koma
                  sakar ofmykillar agirndar vidur þa, þa skutu þæir sinu male til pavans oc lagdu
                  sik oc sin mælæfni oll i hans dom ♦ Letom ver þa þetta allt vera æftter vilia
                  kongs af Danmork oc vikum æftter oc villdum æigi þæssa mænn hafa sidan i hia oss
                  oc hugdumst mæd þæsso oc allu adru til tæygia at ver oc þægnar varer mættom frid
                  oc nader hafa, ♦ Kom sidan æn su skipan a millum var oc kongs af Danmork at sætt
                  oc æfenleger fridur var gorr oc stadfastlegha sætter millim riknanna, var þæsse
                  fridur oc oll annur daghþingan æigi bæter hallden vidur oss æn þægar æftter let
                  kongur af Danmork til fara oc taka nidur, briota oc brænna hus vart Hialm
                  þuærtmote þbui sæm adur var mællt oc dagþingat var i millim, en suma norrøna
                  kaupmænn þa sæm til Danmarkar varo siglder let hann upphallda oc af þæim taka þat
                  godz sem þæir hafdu mæd at fara oc sialfa þa ymislega illa handla þa sæm æigi gato
                  undankomest ♦ Oc þvi kiænnumst ver þar vidur at ver erom kongenom af Danmork ængan
                  lut skylldugir at hallda af þæiri dagþingan, oc gerom ver allum mannum kunnikt at
                  æftter rade hertogha Eiriks af Sviariki magsæfnis vars, biskupa vara oc annara
                  radgiæfa þa hafum ver tækit herra græyfann Jakop frænda varn hin kiærazta, oc
                  herra Peter Jakopsson, oc born þæira oc allra annara duganda manna born þæira sæm
                  af Danmork varo til var komner oc suæina þæira alla þa sæm mæd þæim ero oc allan
                  þæira varnad i guds valld oc varn <pb facs="4487034"/> hægnad oc konglækt traust
                  til allra rettra mala fullkomlega firerbiodande hværium manne þæim at misþyrma i
                  nokkorom lut æda hindra þa æda talma afloglegha næma sa er þat gerir vili sæta af
                  oss ræidi oc ræfsingum oc hinum hardastom afar kostom, sva at adrum skal til
                  vidursionar verda at misþyrma frændum varom oc þæim adrum sem ver hafum sva
                  hæmilega i varn hægnad tækit. ♦ Man oc þat gudi kunnikt vera oc hinum bæztum
                  mannum i rikinu er sannyndi vilia um sægia, at ofridur þæsser oc onader sæm veret
                  hæfer um ridir var byriadur oc upphafdur i omægd okkora brødranna þo at sumir
                  favitskir mænn tale þar ymislega um þæir sæm þar vitu æigi sva lioshlega skil a. ♦
                  Þetta bref var gort i Nidarose krossmæsso æftan um varet, a . viij . are rikis
                  vars oc insiglat sialfum oss hiaverandum, æn Ivar klærker ritade. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 varom] var- -om <hi rend="italic">Aa1</hi>.</p>
               <p> 20 annur: <hi rend="italic">i Aa1 synes at staa</hi> annnur. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Haakon, af Guds Naade Norges Konge, Kong Magnus Søn, til alle, som ser dette Brev
                  eller hører det læse, Hilsen med Gud. </p>
            <p> Det er vitterligt for Gud og de bedste Mænd i Riget, der som Regel har været i
                  vor Nærhed, hvor meget det har ligget os paa Sinde, og hvorledes vi hos Kongen af
                  Danmark har bestræbt os for, at der kunde blive Fred og Fordragelighed mellem
                  Rigerne Norge og Danmark, idet vi har besværet os selv og vore gode Mænd med mange
                  Rejser for at søge Fred, og hvad vor Ære krævede, ligesom vi ogsaa har sendt de
                  Mænd, vi havde hos os, og som Kongen af Danmark anklagede for sin Faders Død, til
                  ham, for at de kunde bevise deres Uskyld og rense sig for de Beskyldninger, han
                  rejste mod dem. Men da de var paa Vej, fik de de Breve at se, der var udstedt imod
                  dem, og som de har den Dag i Dag, hvori man ikke tillod dem at nyde den Lov, der
                  gælder i Norge eller Danmark eller andre Lande, saa vidt man har hørt omtale.
                  Tilmed udsattes de for saa alvorlige og voldsomme Efterstræbelser, at visse af dem
                  ikke paa nogen Maade kunde komme derhen. Og de, som kom, kunde <pb facs="4512041"/> ikke føre noget lovligt og retmæssigt Forsvar, men Kongen af Danmark udnævnte
                  og lod dem aflægge Ed mod dem paa det, han ønskede<ref target="drb1"/>. Dette
                  strider baade mod Guds og hele Kristenhedens Lov, som de fleste fornuftige Folk
                  kan forstaa, efter den Fremfærd, man anvendte imod dem i Begyndelsen, da man
                  rejste Sag imod dem, saadan at de straks blev jaget ud af Riget, deres Gods
                  inddraget, deres Frænder og Svende dræbt og nogle fængslede; og (Kongen) bragte
                  dem saaledes i Vanry i alle Lande med sine Breve og anden Bagtalelse og vilde ikke
                  høre paa det lovlige og retmæssige Forsvar og den Gendrivelse, som de tilbød for
                  sig. Siden da de saa, at de ikke kunde føre noget retmæssigt Forsvar, paa Grund af
                  den altfor store Partiskhed mod dem, henskød de deres Sag til Paven og gav sig
                  selv og hele deres Sag under hans Dom. Alt dette lod vi da ske efter Kongen af
                  Danmarks Vilje og føjede os derefter og vilde ikke mere have disse Mænd hos os, og
                  mente med dette og med alt andet at kunne bevirke, at vi og vore Undersaatter
                  kunde faa Fred og Ro. Skønt der senere endnu en Gang blev truffet den Aftale
                  mellem os og Kongen af Danmark, at der blev sluttet og stadfæstet Forlig og evig
                  Fred mellem Rigerne<ref target="drb2"/>, saa blev denne Fred og al anden
                  Overenskomst ikke bedre overholdt overfor os, end at Kongen af Danmark straks
                  derefter lod Folk gaa hen og nedbryde, tilintetgøre og brænde vor Borg Hjelm,
                  tværtimod hvad der før var aftalt og dagtinget mellem os, og nogle norske Købmænd,
                  der var sejlet til Danmark, lod han holde tilbage og fratage dem det Gods, de
                  førte med sig, og lod paa forskellig Vis handle ilde med dem af dem, der ikke
                  kunde undslippe. Derfor kan vi ikke erkende, at vi i nogen Henseende er Kongen af
                  Danmark skyldig at holde den Overenskomst, og vi gør vitterligt for alle, at vi
                  efter vor tilkommende Svigersøn, Hertug Erik af Sveriges, Raad, vore Bispers og
                  andre Raadgiveres Raad har taget vor kæreste Frænde, Herr Grev Jakob og Herr Peder
                  Jakobsøn og deres Børn samt Børn af alle andre gode Mænd, som var kommet til os
                  fra Danmark, og alle deres Svende, som følger dem, og alt, der hører dem til, i
                  Guds Vold og vor Beskyttelse og kongelige Værn til alle retfærdige Sager, idet vi
                  strengt forbyder enhver at forurette dem i nogen Henseende, hindre dem eller staa
                  dem i Vejen paa ulovlig Vis, med mindre den, der gør det, ønsker at paadrage sig
                  vor Vrede og Straf og den haardeste Medfart, saa at det kan tjene andre til
                  Advarsel mod at forurette vore Frænder og de øvrige, som vi saa særdeles har taget
                  under vor Beskyttelse. Det er ogsaa vitterligt for Gud og de bedste Mænd i Riget,
                     <pb facs="4512042"/> der vil sige Sandheden derom, at denne Ufred og Uro, som
                  har staaet paa en Tidlang, havde sin Begyndelse og Oprindelse i min Broders og min
                  Umyndighedsalder, skønt nogle taabelige Mennesker, saadanne som ikke ved saa nøje
                  Besked siger forskelligt andet derom. Dette Brev blev udstedt i Nidaros
                  Korsmesseaften om Foraaret i vort ottende Regeringsaar og beseglet i vor
                  Nærværelse. Ivar Klerk skrev Brevet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB II 5 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1305/dd_13050908005'&gt;386&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1305 eller 1306; se Dipl. Dan. II 6 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1308/dd_13080829001'&gt;147&lt;/a&gt; Indledningen.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
