<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240228001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240228001</idno>
            <idno type="dd_serialno">10</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 167r. nr. 317. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Skandinavisk Litteratur-Selskabs Skrifter XXI 11; Horoy IV nr. 143;
                  Bull. Danicum nr. 189; Chartes et Documents de Notre-Dame d'Aiguebelle 188 nr. 52. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 307 § 7; Suhm IX 477, 762; Reg. Danica nr.
                  700; Potthast nr. 7183; Pressutti II nr. 4825; Regeste Dauphinois II nr. 6724;
                  Gallia Christiana novissima II nr. 2648.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480307.webp">1. rk. VI nr. 10</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509375.webp">I:6 nr. 10</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 10. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-02-28">
                  1224. 28. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III tildeler biskop Peder Jakobsen af Roskilde hvervet som
                  korstogsprædikant i Lunde kirkeprovins og giver ham i denne egenskab en række
                  særlige beføjelser. Paven tager alle korsfarere under sin beskyttelse og
                  indskærper en del regler for at hindre misbrug ved indfrielsen af korstogsløfter.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo Rosckildensi. </p>
            <p> Cum predicande crucis officium in prouincia Lundensi tibi duxerimus committendum
                  ut inoffense possit currere sermo tuus et labor fructum uberiorem afferre.
                  presentium tibi auctoritate committimus. ut cum ad loca ueneris interdicta. liceat
                  tibi in eorum singulis unam semel ecclesiam aperire. et ibidem excommunicatis et
                  nominatim interdictis exclusis/ celebrare diuina ut sic efficacius possis ibi
                  proponere uerbum crucis. nichilominus concedentes/ ut eorum uota qui uouerunt
                  beati Iacobi uel aliorum sanctorum limina uisitare in transmarine peregrinationis
                  possis commutare laborem. et hiis qui commiserunt incendia. quique pro uiolenta
                  manuum iniectione in canonem inciderunt dummodo non sit enormis excessus ualeas
                  iuxta formam ecclesie beneficium absolutionis impendere uice nostra. siquidem
                  passis iniuriam satisfecerint competenter/ et deuote susceperint signum crucis pro
                  subsidio terre sancte. Concedimus etiam ut aliquos uiros honestos et ad hoc
                  idoneos in partem commisse tibi sollicitudinis ualeas aduocare cum uideris
                  expedire/ qui dum in huiusmodi predicationis officio laborabunt/ beneficiorum
                  suorum redditus non ammittant. set integre illos percipiant/ ac si in suis
                  ecclesiis residerent. prouiso tamen ne in <pb facs="4480308"/> numero assumendorum
                  excedas neue assumas de una ecclesia plus quam unum. Illos quoque qui crucem
                  assumpserint. sub beati Petri et nostra protectione suscipimus cum omnibus bonis
                  suis. statuentes ut postquam fuerint iter peregrinationis aggressi. ea omnia sub
                  speciali ecclesie defensione consistant/ donec de reditu ipsorum uel obitu
                  certissime cognoscatur. clericis nichilominus concedendo/ ut propter hoc possint
                  beneficiorum suorum prouentus usque ad triennium pignori obligare uel percipere
                  quamdiu absentes fuerint hac de causa. illis quibus eos pignori obligauerint uel
                  colligend&lt;o&gt;s commiserint/ sine diminutione qualibet exhibendos. ita tamen
                  quod parrochialibus ecclesiis per honestum uicarium interim seruiatur. nec aliquis
                  procedere presumat ad obligationem huiusmodi nisi cum iter arripiet
                  tran&lt;s&gt;fretandi. totque annis quilibet in ipsius terre subsidio commoretur.
                  per quot suos redditus obligarit. Quod si forsan ante redierit seruiat diligenter
                  ecclesie cuius redditus obligati fuerint ab eodem. ut sic quorundam malitie
                  obuietur qui beneficiorum suorum fructibus obligatis solent salutare limina terre
                  sancte. ac continuo redeuntes. tam ipsam terram sanctam quam ecclesias suas suo
                  seruitio defraudare. Quia uero nonnulli crucem assumptam temeritate propria
                  deposuisse dicuntur uel incepte peregrinationis itinere non expleto a portubus
                  remeasse; uolumus et mandamus. ut eos ad resumendam crucem et ad reddendum uotum
                  domino quod uouerunt canonica districtione compellas. Ad hec ut fidelium deuotio
                  ad ipsius terre sancte subsidium melius prouocetur ordines sollempnes processiones
                  fieri saltem singulis mensibus in omnibus locis qui ad hoc idonei uidebuntur. et
                  psalmum illum Omnes uenerunt gentes. per ecclesias omnes diebus singulis more
                  solito decantari. prouiso quod si forte hiis qui ad huiusmodi processiones seu ad
                  alias conuocationes tuas conuenerint. aliqua&lt;m&gt; peccatorum remissionem
                  duxeris faciendam decem dierum numerum indulta remissio non excedat. et si ab eis
                  uel quibuslibet aliis qui ad huiusmodi conuocationes conuenerint; aliqua oblata
                  fuerint uel alias data pro subsidio terre sancte/ illa facias fideliter
                  conseruari. ut <pb facs="4480309"/> tempore passagii faciamus disponi de illis
                  prout ipsius terre sancte subsidio uidebitur expedire. </p>
            <p> Datum Laterani .iii. kalendas martii. anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Episcopo] .. Episcopo a, = Petro. </p>
               <p> 9 colligend&lt;o&gt;s] colligendas a. 12 tran&lt;s&gt;fretandi] tranfretandi a.
                  22 prouocetur] p med dobbelt forkortelsestegn for pro a. 27 aliqua&lt;m&gt;]
                  aliqua a. 29 qui ad huiusmodi conuocationes conuenerint] tilføjet i marg. med
                  henvisningstegn a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15 Jf. Psal. 147,15: uelociter currit sermo eius. </p>
               <p> 24 Psal. 85,8: omnes gentes .... uenient. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Peder af Roskilde. </p>
            <p> Da vi har ment at burde betro dig det hverv at prædike korstog i Lunde
                  kirkeprovins, betror vi dig ved dette brevs myndighed — for at din tale kan få
                  frit løb<ref target="drb1"/> og dit arbejde bære des rigere frugt — at det må være
                  dig tilladt, når du kommer til steder under interdikt, på hvert enkelt af disse
                  een gang at åbne een kirke og holde gudstjeneste dér med udelukkelse af bandlyste
                  og dem, der med navns nævnelse er belagt med interdikt, for at du på denne måde
                  særlig virkningsfuldt kan fremføre korsordet dér, lige såvel som vi bevilger, at
                  du kan ændre løfter fra dem, som har lovet at besøge Skt. Jakob eller andre
                  helgeners grave til den byrdefulde pilgrimsfærd over havet, og at du på vore vegne
                  i henhold til kirkens regler kan tildele dem, som har foretaget ildspåsættelser,
                  og dem, som på grund af voldelig håndspålæggelse er ifaldet den kanoniske
                  bestemmelse — når blot det ikke er en grov forseelse — afløsningens velgerning<ref target="drb2"/>, hvis de ellers på passende måde yder oprejsning til de
                  skadelidte og fromt modtager korsets tegn til hjælp for Det hellige Land. Vi
                  bevilger ligeledes, at du, når du finder, det er til gavn, kan hidkalde nogle
                  agtværdige og hertil skikkede mænd til at tage del i den dig betroede gerning, som
                  ikke, mens de virker i dette prædikehverv, skal miste indtægterne af deres
                  beneficier, men oppebære dem i deres helhed, som om de residerede i deres kirker,
                  dog forudsat, at du ikke går for vidt ved at antage for mange og ikke antager mere
                  end een fra hver kirke. Vi tager også dem, som tager korset, under Skt. Peders og
                  vor beskyttelse med alt deres gods og fastsætter, at alt dette, efter at de har
                  tiltrådt pilgrimsfærden, skal stå under kirkens særlige forsvar, indtil der
                  foreligger fuldstændig sikre efterretninger om deres hjemkomst eller død. Vi
                  bevilger endvidere gejstlige, at de på grund heraf kan pantsætte indkomsterne af
                  deres beneficier i indtil tre år eller oppebære dem, så længe de er fraværende af
                  denne grund, hvilke indkomster uden nogen som helst formindskelse skal anvises til
                  dem, hvem de har pantsat dem til eller overgivet at indsamle dem, dog således at
                  sognekirker i mellemtiden betjenes af en agtværdig vikar, og ingen fordrister sig
                  til at skride til denne pantsættelse, undtagen når han påbegynder rejsen over
                  havet, og at enhver står til rådighed for hjælpen til Det hellige Land i lige så
                  mange år, som han har pantsat sine indtægter. Men hvis nogen måske vender før
                  tilbage, skal han omhyggeligt betjene den kirke, hvis indtægter er blevet pantsat
                  af ham, for at man således kan imødegå visse slette folk, som gerne — efter at
                  have pantsat frugterne af deres beneficier — aflægger besøg ved Det hellige Lands
                  grave og <pb facs="4509377"/> straks vender hjem og unddrager såvel Det hellige
                  Land som deres kirker deres tjeneste. Men eftersom nogle siges af egen forvovenhed
                  at have aflagt korset efter at have anlagt det eller at være vendt tilbage fra
                  havnene uden at have fuldført den påbegyndte pilgrimsfærd, befaler vi som vor
                  vilje, at du med kanonisk strenghed skal tvinge dem til at genantage korset og til
                  påny at give Herren det løfte, de har lovet. For at de troendes hengivenhed over
                  for hjælpen til samme Hellige Land kan kaldes bedre frem, skal du desforuden
                  fastsætte, at der i det mindste hver måned afholdes højtidelige processioner på
                  alle steder, som synes egnede herfor, og at salmen: Alle folkeslag er kommet<ref target="drb3"/>, efter sædvane hver dag synges i alle kirker, under den
                  forudsætning, at du, hvis du måske mener at burde meddele nogen syndsforladelse
                  for dem, som møder op til disse processioner eller dine andre stævner, ikke må
                  lade den forladelse, du bevilger, overskride et antal af ti dage, og hvis der
                  bliver ofret eller i øvrigt givet noget af dem eller hvilke som helst andre, som
                  møder op til disse stævner, til hjælp for Det hellige Land, skal du i troskab lade
                  det forvare, så at vi på tidspunktet for overfarten kan lade gøre brug af det,
                  sådan som det synes at være til gavn for hjælpen til samme Hellige Land. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 28. februar i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Salme 148, 15. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240215001'&gt;9&lt;/a&gt;, note 1-2. </p>
                  <p n="drb3"> Salme 86, 8. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
