<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240214001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240214001</idno>
            <idno type="dd_serialno">8</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 157v. nr. 263. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Diplomforlæg</hi>: Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12171116001" type="link">123</ref>. Pave Honorius
                  III for ærkebiskop Anders Sunesen 1217 16. november. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Svecanum I nr. 226 (udtog); Bull. Danicum nr. 187 (udtog). 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Potthast nr. 7165; Pressutti II nr. 4772; Sverges Traktater I nr. 71;
                  Reg. Danica nr. *184. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480303.webp">1. rk. VI nr. 8</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509372.webp">I:6 nr. 8</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 8. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-02-14"> 1224. 14. februar 
               <note>
                  <p> Bullen hører til kategorien priuilegia maiora, se herom Dipl. Danicum I:4 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Ved
                  indførelsen i registrene er der foretaget visse forenklinger, jf. I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12171116001" type="link">123</ref>. </p>
                  <p> Datumsformlen har som inkarnationsår m<hi rend="sup">o</hi>. cc<hi rend="sup">o</hi> .xxiii. Efter indiktionen og pavens regeringsår kan der kun være tale
                  om 1224. Det inkarnationsår, som benyttes i bullen, har da 25/3 som årets første
                  dag, det såkaldte Marieår. Under Honorius III har to tredjedele af bullerne
                  juledag som årets første dag (stilus communis), en tredjedel Marie bebudelsesdag
                  (stilus Florentinus, se M. Tangl, Der Jahresanfang in den Papsturkunden des 13.
                  Jahrhunderts. Historische Vierteljahrschrift III, 1900, 88 f.). </p>
                  <p> Bullen er tidligere henført til 15. februar 1224. Men da dette år er skudår, og
                  skri velsen er udgået under xvi. kalendas martii, må den istedet være fra 14.
                  februar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III stadfæster for Peder Saksesen den lundensiske ærkestols primat
                  over Sverige og foreskriver, på hvilken måde ærkebiskoppen af Uppsala skal modtage
                  konsekration og pallium hos sin primas. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480304"/> P. Lundensi archiepiscopo eiusque successoribus canonice
                  substituendis in perpetuum.</p>
            <p> In eminenti apostolice sedis specula disponente domino constituti salubriter
                  iniuncti nobis officii prosequimur actionem. si ea que per antecessores nostros ad
                  salutem fidelium instituta noscuntur consensu nostro firmamus. et ne cuiuslibet
                  temeritatis quatiantur incursu exactam diligentiam adhibemus. Cum enim ecclesie
                  sue promiserit dominus dicens. Pro patribus tuis nati sunt tibi filii. constitues
                  eos principes super omnem terram. illi bene uidentur patribus successisse. atque
                  utiliter impositum gerere principatum. qui non potestate set utilitate letantur.
                  et ad salutem eorum qui gubernandi sunt cum timore ac tremore credite potestatis
                  auctoritatem exercent studentes semper antecessoribus suis in bonis actibus
                  conformari. et que laudabiliter ab eis acta sunt et seruare in semetipsis. et
                  aliis nichilominus seruanda monstrare. Hac itaque nos consideratione diligenter
                  inducti; et felicis memorie Adriani pape antecessoris nostri uestigiis inherentes.
                  quod ipse de confirmatione regni Suetie cum fratrum suorum consilio et uoluntate
                  constituit nos etiam firmum et illibatum perpetuis temporibus decernimus
                  permanere. Constituit enim quod Lundensis archiepiscopus qui pro tempore fuerit
                  super regnum illud primatum semper optineat. et ordine qui subsequitur debet illi
                  preesse. qui tanto frequentius et utilius illi terre que ad salutem fidelium
                  pertinent/ ministrabit. quanto necessitatem eorum atque defectum e uicino plenius
                  poterit intueri. Palleum enim antecessori tuo tribuit. ut archiepiscopum in regno
                  Suetie quam citius oportunitas occurreret ordinaret. et palleum quidem apostolica
                  ei auctoritate conferret. eo quidem ordine obseruato. ut uidelicet is qui per
                  Lundensem archiepiscopum metropolitanus ibi fuerit institutus/ gratiam
                  consecrationis per manum archiepiscopi Lundensis adeptus. ipsi et Lundensi
                  ecclesie salua fidelitate Romane ecclesie. fidelitatem et obedientiam iuramento
                  promittat. Palleum sane taliter consequetur nuntius Lundensis ecclesie cum nuntio
                  illius ecclesie pro impetrando palleo ad ecclesiam Romanam accedent. et cum illud
                  a Romano pontifice impetrauerint; ad Lundensem ecclesiam reportabunt. Lundensis
                  autem archiepiscopus illud accipiens/ archiepiscopo Suetie tribuet. et fidelitatem
                  et obedientiam Romane ecclesie iureiurando promittet. Metropolitan&lt;o&gt; uero
                  ibi ad honorem dei et decorem domus sue salutemque fidelium constituto. Lundensis
                  archiepiscopus ei dignitate primatus in per petuum presidebit. et ipse obedientiam
                  et reuerentiam ei tanquam suo primati humiliter ex- <pb facs="4480305"/> hibere
                  curabit. Quod utique in bone memorie Stephano quondam Ubsalensi archiepiscopo qui
                  a predecessore tuo pie recordationis Eschillo archiepiscopo tempore felicis
                  memorie Alexandri pape eo presente Senonis ratione iamdicte institutionis gratiam
                  consecrationis accepit/ et sub antecessoribus nostris bone memorie Lucio.
                  Clemente. Celestino. Innocentio. ac nobis secundum prescriptum ordinem in felicis
                  recordationis .I. et .P. ac .O. Ubsalensibus archiepiscopis/ quos Absolon
                  predecessor tuus pie memorie consecrauit. et palleum uice ipsorum antecessorum
                  nostrorum contulit/ dinoscitur adimpletum. Quoniam igitur hoc sicut a prenominato
                  Adriano antecessore nostro statutum est. ita sub Eschillo et Absolone
                  antecessoribus tuis effectum accepit. nos memorati Adriani et felicis
                  recordationis. Alexandri. Lucii. Urbani. Clementis. Celestini. et Innocentii.
                  predecessorum nostrorum Romanorum pontificum uestigiis in tam laudabili opere
                  inherentes. nostro et fratrum nostrorum fauore prosequimur. et firmum et illibatum
                  perpetuis temporibus decernimus permanere. salua nimirum. apostolice sedis
                  auctoritate. Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre confirmationis
                  (infringere uel ei ausu temerario contraire). Si qua igitur in futurum
                  ecclesiastica secularisue persona hanc nostre constitutionis paginam sciens.
                  contra eam temere uenire temptauerit; secundo tertioue commonita/ nisi reatum suum
                  digna satisfactione correxerit; potestatis honorisque sui careat dignitate.
                  reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat. et a
                  sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi
                  aliena fiat atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem
                  eidem loco sua iura seruantibus. sit pax domini nostri Ihesu Christi. quatinus et
                  hic fructum bone actionis percipiant. et apud districtum iudicem premia eterne
                  pacis inueniant. Amen. </p>
            <p>
               <pb facs="4480306"/> Datum Laterani per manum magistri Guidonis domini pape
                  capellani et notarii .xvi. kalendas martii. indictione .xii. incarnationis
                  dominice anno .m<hi rend="sup">o</hi>.cc<hi rend="sup">o</hi>.xxiii. pontificatus
                  uero domini Honorii pape .iii. anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 P. (=Petro) Lundensi indtil in perpetuum)] gentaget i marg. a. 23 consequetur
                  eller consequitur a. 27 Metropolitan&lt;o&gt;] Metropolitanus a. </p>
               <p> 2 recordationis] recordatiois uden forkortelsesstreg a. 5 I.= Iohanne. — P.=
                  Petro. — O.= Olauo. 13-14 Nulli ergo indtil contraire)] Nulli ergo. etcetera.
                  nostre confirmationis. etcetera a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 6 Psal. 44,17: Pro patribus tuis nati sunt tibi filii; constitues eos principes
                  super omnem terram. 8 se f. eks. Tobiæ 13,6: cum timore et tremore.</p>
               <p> 9 Adriani: bullen har været anset for tabt (jf. Dipl. Danicum 1:4 nr. 38; 1:5 nr.
                  123). Den er genfundet og publiceret af W. J. Koudelka i Römische historische
                  Mitteilungen, Heft 3, 1960, 125-7 og er dateret 1157 15. januar. — Alexandri: en
                  ældre bulle desangående, rettet til ærkebiskop Eskil, eksisterer ikke længere, men
                  se den tilsvarende til den svenske ærkebiskop af [1164 omkring 5. august], Dipl.
                  Dan. 1:2 nr. 153. Koudelka har genfundet en regest af Alexanders bulle for
                  ærkebiskop Absalon, dateret 1178 2. november, Dipl. Dan. I:3 nr. 75... 10 Lucii.
                  Urbani. Clementis. Celestini: buller udstedt af disse paver i samme anledning
                  kendes ikke, men har sikkert foreligget og er blot gået tabt. — Innocentii: 7798
                  23. november, Dipl. Dan. 1:3 nr. <ref target="/books/dipdan/1198/dd_11981123001" type="link">240</ref> (jf. indledningen til Dipl. Dan. II:4 nr. 38 om de
                  særlige forhold ved dette pallieprivilegium) samt 1201 23. november, Dipl. Dan.
                  1:4 nr. 38. Hertil kommer Honorius III.s eget tidligere privilegium 1217 16.
                  november, 1:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1217/dd_12171116001" type="link">123</ref>. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Peder, ærkebiskop af Lund og dem af hans efterfølgere, der på kanonisk vis
                  træder i hans sted, hilsen til evig tid.</p>
            <p> Da vi efter Herrens bestemmelse har vor plads på det apostoliske sædes top og
                  tinde, følger og handler vi på en frelsebringende måde ud fra den os pålagte
                  pligt, såfremt vi med vort samtykke bestyrker det, som vides at være <pb facs="4509373"/> fastsat af vore forgængere til frelse for de troende, og
                  anvender flid og omhu på, at det ikke bliver bragt af lave ved et eller andet
                  forvovent angreb. Thi da Herren har givet sin kirke et løfte ved at sige: Der er
                  født dig sønner i dine fædres sted, du skal gøre dem til fyrster over hele
                     jorden<ref target="drb1"/>, synes de at have efterfulgt fædrene på den rette
                  måde og at beklæde det dem pålagte fyrsteembede på gavnlig vis, som ikke glæder
                  sig over magten, men over nytten derved, og med frygt og bæven<ref target="drb2"/>
                  udøver den dem betroede magt og myndighed til frelse for deres undersåtter, idet
                  de bestandig stræber efter at danne sig efter deres forgængere med hensyn til gode
                  gerninger og såvel hvad dem selv angår, holder det i hævd, som disse har udført af
                  prisværdige ting, og ligeså viser andre, at de bør holdes i hævd. Vi har da,
                  inderligt tilskyndet af denne betragtning, og idet vi træder i vor forgænger,
                  saligt ihukommet, pave Hadrians fodspor, bestemt, også vi, at hvad han med sine
                  brødres råd og vilje har besluttet om stadfæstelsen af Sveriges rige, skal
                  forblive urokket og urørt til evige tider. Han besluttede nemlig, at den til
                  enhver tid fungerende ærkebiskop af Lund bestandig skal sidde inde med primatet
                  over dette rige og bør stå i spidsen for det på efterfølgende måde — da han jo
                  desto oftere og til så meget større nytte for nævnte land kan forvalte, hvad der
                  hører til de troendes frelse, som han ved sit naboskab desto klarere kan se, hvad
                  de behøver og mangler. Thi han tildelte din forgænger<ref target="drb3"/> palliet,
                  for at han skulle ordinere en ærkebiskop i Sveriges rige, så snart en lejlighed
                  frembød sig, og overdrage ham palliet og det med apostolisk myndighed, idet jo
                  denne fremgangsmåde blev fulgt, at nemlig den, som er blevet indsat som metropolit
                  dér af ærkebiskoppen af Lund efter at have modtaget konsekrationens nåde af den
                  lundensiske ærkebiskops hånd, edeligt lover ham og den lundensiske kirke troskab
                  og lydighed, dog med forbehold af troskab over for den romerske kirke. Han skal da
                  opnå palliet på denne måde: En sendemand fra kirken i Lund skal sammen med en
                  sendemand fra nævnte kirke drage til den romerske kirke for at bede om og opnå
                  palliet, og når de har bedt om og opnået det af den romerske pave, skal de bringe
                  det tilbage til kirken i Lund. Men når ærkebiskoppen af Lund modtager det, skal
                  han tildele ærkebiskoppen af Sverige det, og denne skal edeligt love den romerske
                  kirke troskab og lydighed. Men efter at metropolitten er blevet indsat dér til ære
                  for Gud, til pryd for hans hus og til frelse for de troende, skal ærkebiskoppen af
                  Lund i kraft af sin primatværdighed til evig tid føre forsædet for ham, og denne
                  skal sørge for ydmygt at vise ham lydighed og ærbødighed som sin primas. Dette
                  vides jo at være iagttaget med hensyn til Stefan, saligt ihukommet, fordum
                  ærkebiskop <pb facs="4509374"/> af Uppsala, der — som følge af fornævnte
                  indsættelse — i Sens modtog konsekrationens nåde af din forgænger, ærkebiskop
                  Eskil, fromt ihukommet, på saligt ihukommet pave Alexanders tid og i hans
                  nærværelse, og under vore forgængere Lucius, Clemens, Cølestin og Innocens, saligt
                  ihukommet, og os i henhold til fornævnte fremgangsmåde med hensyn til de
                  uppsalensiske ærkebiskopper Jöns og Peter og Olof, saligt ihukommet, hvem din
                  forgænger Absalon, fromt ihukommet, konsekrerede og overdrog palliet i samme vore
                  forgængeres sted. Eftersom dette altså har fundet sted under dine forgængere Eskil
                  og Absalon på samme måde, som det er fastsat af vor fornævnte forgænger Hadrian,
                  omfatter vi det — idet vi i så prisværdig en sag træder i vore forgængere, de
                  romerske paver, nævnte Hadrians<ref target="drb4"/> og Alexanders<ref target="drb5"/>, Lucius'<ref target="drb6"/>, Urbans<ref target="drb6"/>,
                     Clemens'<ref target="drb6"/>, Cølestins<ref target="drb6"/> og Innocens'<ref target="drb7"/> fodspor, saligt ihukommet — med vor og vore brødres gunst og
                  bestemmer, at det til evige tider skal forblive fast og urokkeligt, dog visselig
                  med forbehold af det apostoliske sædes myndighed. Det skal altså overhovedet ikke
                  være tilladt noget menneske at antaste dette vort stadfæstelsesbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed handle derimod. Men hvis nogen gejstlig eller verdslig
                  person i fremtiden formaster sig til at prøve på med viden og vilje at handle imod
                  bestemmelserne i dette vort brev, skal han, med mindre han efter anden og tredie
                  gang at være påmindet ved en passende bod har gjort sin forseelse god igen, være
                  berøvet sin magt og ære og vide, at han for Guds domstol skal stå til ansvar for
                  den uret, han har øvet, og være udelukket fra vor Guds og forløsers den herre Jesu
                  Kristi allerhelligste legeme og blod og ved den yderste dom hjemfalden til Guds
                  strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi fred være med alle, der bevarer denne
                  stiftelses rettigheder, så at de både her kan nyde frugten af deres gode gerninger
                  og hos den strenge dommer modtage den evige freds løn. Amen. </p>
            <p> Givet<ref target="drb8"/> i Lateranet ved magister Guidos, hr. pavens kapellan og
                  notars hånd den 14. februar, i den tolvte indiktion, år 12239) for Herrens
                  menneskevorden og i hr. pave Honorius III.s ottende paveår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb2"> se anf. nr., note 3. </p>
                  <p n="drb3"> ærkebiskop Eskil, se nedenfor. </p>
                  <p n="drb4"> bullen herom har været anset for tabt (DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, note 5; I:5
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12171116001'&gt;123&lt;/a&gt;, note
                  3), men blev genfundet og publiceret i 1960; den er udstedt 1157 15. januar. </p>
                  <p n="drb5"> en ældre bulle fra Alexander III, rettet til ærkebiskop Eskil,
                  eksisterer ikke længere, men jf. den tilsvarende til den svenske ærkebiskop af
                  [1164 omkring 5. august], DRB. I:2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1164/dd_11640805001'&gt;153&lt;/a&gt;. Ved det
                  ovennævnte tekstfund (se note 4) genfandtes også en kort notits om Alexanders
                  bulle for ærkebiskop Absalon, dateret 1178 2. november, DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1178/dd_11781102002'&gt;75&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb6"> bullen herom er tabt. </p>
                  <p n="drb7"> DRB. I:3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1198/dd_11981123001'&gt;240&lt;/a&gt; af 1198 23. november og I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt; af <pb facs="4509375"/> 1201 23. november. Hertil kommer Honorius III.s stadfæstelse
                  af 1217 16. november, I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1217/dd_12171116001'&gt;123&lt;/a&gt;, der har været forlæg for nærværende tekst i næsten hele
                  dens ordlyd. </p>
                  <p n="drb8"> se anf. nr., note 6. </p>
                  <p n="drb9"> 1224 efter vor kalender, jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 12.
                  Under Honorius III har to tredjedele af bullerne juledag som årets første dag, en
                  tredjedel Marie bebudelsesdag som den foreliggende. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
