<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12241231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12241231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">30</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Løgumbogen af 1578 f. 284r,. med overskriften: <hi rend="italic">Paa noget godtz y
                     Withstædt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SS. rerum Danicarum VIII 237. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 479 (jf. trykfejlslisten allersidst), 762; Reg. Danica nr.
                  704* (="224); Reg. u. Urk. SHL. I nr. 526; Rep. Danicum 1:1 s. 399. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Reg. Danica nr. 704*; Kinch, Ribe Bys Historie, I 536 med n. 2.
                Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480341.webp">1. rk. VI nr. 30</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509398.webp">I:6 nr. 30</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 30. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-12-31">
                   1224 <note>
                  <p> Diplomet er tidligere omdateret til 1230—45, 1234 og 1244. </p>
                  <p> Omdateringerne har været grundet på uoverensstemmelsen mellem udstedelsesåret
                  1224 og udstederens navn Gunnerus, der var biskop af Ribe 1230—45/46. Forskerne
                  har på denne baggrund forkastet eller korrigeret datumsformlens m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>xxiiii. Med bibeholdelse af det samme antal cifre
                  er de mest nærliggende muligheder inden for Gunners bispetid 1233 (m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>xx&lt;x&gt;iii), 1237 (m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>xx&lt;xv&gt;ii) og 1244 (m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>x&lt;l&gt;iiii). Andre muligheder kan dog også
                  komme i betragtning, men en justering ad denne vej giver så mange
                  usikkerhedsmomenter, at en bestemtere datering næppe kan sikres inden for Gunners
                  embedstid. </p>
                  <p> De tidligere forskere synes alle at have støttet sig på trykket i SS. rerum
                  Danicarum (eller dettes trykforlæg). Tekstkilden, Løgumbogen, har imidlertid ikke
                  fuldt navn Gunnerus, men kun initialet G. Derved bliver en anden fejlmulighed
                  aktuel. Skriveren i Løgumbogen har ikke så sjældent grebet fejl ved det indledende
                  initial i et diplom, se nr. <ref target="/books/dipdan/1227/dd_12271001101" type="link">70</ref>, Dipl. Danicum II:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980222001" type="link">285</ref>, <ref target="/books/dipdan/1298/dd_12980303001" type="link">288</ref>, jf. II:12 nr.
                     <ref target="/books/dipdan/1339/dd_13391231127" type="link">220</ref>. Det er
                  ligeså rimeligt, at denne fejl er begået her, så G. står for T. (=Tuuo, der var
                  biskop i 1224, se I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12140429002" type="link">45</ref>, <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231103" type="link">49</ref>) som at antage en forskrivning i årstallet. Diplomet er
                  derfor bibeholdt under tekstens årstal og udstederens initial rettet. Det er dog
                  næppe muligt endeligt at afgøre, hvor fejlen ligger. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop (Tue) af Ribe bevidner et mageskifte, hvorefter en præst i hans hånd har
                  skødet jord til ni mark guld i (Vester-)Vedsted til Løgumkloster og til gengæld
                  fået tilskødet en toft ved Horstorv i Ribe af klostrets abbed. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;T&gt;. dei gratia Ripensis episcopus omnibus hoc scriptum cernentibus salutem
                  in domino. </p>
            <p>
               <pb facs="4480342"/>Presentibus et futuris declaratum esse uolumus, quod dominus
                  Iohannes sacerdos, ecclesiæ Ripensis canonicus, scotauerit in manu nostra monachis
                  de Loco Dei omnem terram cum domibus, quam habuit in Withstedt iuxta æstimationem
                  nouem marcarum auri, pro cuius terre pretio prefati loci abbas Nicholaus
                  rescotauit sibi fundum unum cum domibus in introitu ciuitatis iuxta forum equorum,
                  hoc inter iamdictum Iohannem et abbatem pacto interposito, quod tota terra illa,
                  quam scotauit monachis, cedere debeat usibus suis, quoad uixerit, et si aliquando
                  sibi placuerit illam redimere, debet prefatis claustralibus nouem marcas auri pro
                  redemptione ipsius refundere. Et ne super hunc contractum aliqua dubietas possit
                  oriri in posterum, ipsum sigillo nostro roboramus. </p>
            <p> Datum anno gratiæ m<hi rend="sup">o</hi>cc<hi rend="sup">o</hi>xxiili. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 &lt;T&gt;. (=Tuuo)] G. (=Gunnerus) a, se indledningen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Tue<ref target="drb1"/>, af Guds nåde biskop af Ribe, til alle, der ser dette
                  brev, hilsen i Herren. </p>
            <p> Vi ønsker det kundgjort for nulevende og tilkommende, at præsten hr. Jens, kannik
                  ved Ribekirken, i vor hånd har skødet al jord med huse, som han havde i (Vester-)
                  Vedsted til munkene i Løgum, ifølge vurdering ni mark guld. For værdien af denne
                  jord har fornævnte stiftelses abbed, Niels, genskødet ham en toft med huse i
                  indkørslen til byen ved Horstorv<ref target="drb2"/>, forudsat denne aftale mellem
                  nysnævnte Jens og abbeden, at hele den jord, som han <pb facs="4509399"/> skødede
                  til munkene, skal tilfalde ham, at bruge så længe han lever, og hvis han
                  nogensinde måtte ønske at genkøbe den, skal han tilbagebetale fornævnte
                  klosterbrødre ni mark guld til genkøb af den. Og for at der ikke i eftertiden kan
                  opstå nogen tvivl om denne retshandel, bestyrker vi den med vort segl. </p>
            <p> Givet i det nådens år 1224. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> diplomet har tidligere været betragtet som udstedt af biskop Gunner. Men
                  da udstedelsesåret er 1224, og Gunner var biskop 1230-45/46, er diplomet blevet
                  omdateret. Med bibeholdelse af det samme antal cifre inden for det med romertal
                  skrevne årstal er de mest nærliggende muligheder i Gunners bispetid: 1233, 1237 og
                  1244. En rettelse ad denne vej giver dog så mange usikkerhedsmomenter, at en
                  bestemtere datering næppe kan sikres inden for Gunners embedstid. — Tekstkilden,
                  Løgumbogen, har ikke fuldt navn Gunnerus, men kun begyndelsesbogstavet _G_.
                  Dens skriver har ikke så sjældent grebet fejl ved det indledende initial, se nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12271001101'&gt;70&lt;/a&gt;, note 1;
                  DRB. II:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980222001'&gt;285&lt;/a&gt;, note 1 (og &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980303001'&gt;288&lt;/a&gt;, note 1); II:12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1339/dd_13391231127'&gt;220&lt;/a&gt;, note 1. Det
                  er ligeså rimeligt, at denne fejl er begået her, så _G_. står for _T_.
                  (= _Tuuo_, der var biskop i 1224, se smstds. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12140429002'&gt;45&lt;/a&gt;, note 4; &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231103'&gt;49&lt;/a&gt;, note 1) som at
                  antage en forskrivning i årstallet. Dette er derfor bibeholdt og udstederens
                  initial rettet, selvom det næppe er muligt endeligt at afgøre, hvor fejlen ligger. </p>
                  <p n="drb2">
                  _forum equorum_, egentlig 'hestetorvet', jf. Kinch, Ribe Bys Historie, I 536.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
