<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240129001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240129001</idno>
            <idno type="dd_serialno">6</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 149r. nr. 236. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vastovius 174; Dipl. Svecanum I nr. 225; Horoy IV nr. 121; Bull.
                  Danicum nr. 185.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: v. Celse 60 nr. 22; Reg. Danica nr. 698; Potthast nr. 7162; Pressutti
                  II nr. 4733. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: K. G. Westman, Svenska rådets historia, 9 n. 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480301.webp">1. rk. VI nr. 6</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509370.webp">I:6 nr. 6</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 6. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-01-29">
                   1224. 29. januar 
               <note>
                  <p> Dipl. Svecanum angiver fejlagtigt datoen som quarto idus februarii (lig 10.
                  februar), idet teksten meddeles efter det ældre tryk hos Vastovius. Det pavelige
                  register har itii. kalendas februarii (jf. også K. G. Westman l.c.). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III befaler biskoppen af Skara og den udvalgte ærkebiskop Peder
                  Saksesen af Lund at flytte biskop Olof af Strängnäs til ærkesædet i Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Episcopo Scarensi. et . . electo Lundensi. </p>
            <p> Intelleximus quod Ubsalensis ecclesia dudum uiduata pastore/ clerus et populus
                  Ubsalenses predicta ecclesia capitulum non habente sibi uenerabilem fratrem
                  nostrum . . Stragensem episcopum in executione pontificalis officii ut dicitur
                  approbatum/ cui de uita et moribus laudabile testimonium perhibetur; in
                  archiepiscopum unanimiter ac concorditer postularunt. Supplicantibus ergo nobis
                  carissimo in Christo filio nostro . . illustri rege Suetie et uniuersis eiusdem
                  ecclesie suffraganeis ac clero etiam Ubsalensi ut cum Ubsalensis metropolis
                  propter indomite consistentis in ea gentis induritiam talis sollicitudine pastoris
                  indigeat qui uinum infundendo et oleum mederi nouerit sauciatis ad quod satis
                  idoneum predictum episcopum asseuerant postulationi huiusmodi assensum beniuolum
                  ex causa tam necessaria preberemus. nos igitur iuris super hoc rigorem prouidentia
                  temperantes. discretioni uestre per apostolica scripta mandamus. quatinus si uobis
                  constiterit de premissis. eundem episcopum preficiatis. auctoritate nostra
                  Ubsalensi ecclesie in pastorem. absoluentes <pb facs="4480302"/> ipsum a uinculo
                  quo Stragensi tenebatur ecclesie. ac transeundi ad predictam Ubsalensem ecclesiam
                  (ei licentiam) tribuatis. </p>
            <p> Datum (Laterani .iiii. kalendas februarii. anno octauo). </p>
            <div type="app">
               <p> 13 Episcopo] .. Episcopo a,= Benedicto. — ..=Petro. 16 ..=Olauum. 19 ..=Iohanne. </p>
               <p> 1 tenebatur ecclesie] ecclesie tenebatur med omflytningstegn a. 2 (ei
                  licentiam))] disse eller lignende ord mangler a, licentiam ei Krarup i Bull.
                  Danicum, men dette giver ikke den sætningsrytme, cursus velox, der fordres på
                  denne plads. 3 Datum indtil octauo)] Datum ut supra a, udfyldt herefter.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23 Luc. 10,34: uulnera eius infundens oleum et uinum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til biskop Bengt af Skara og Peder, udvalgt ærkebiskop af Lund. </p>
            <p> Da Uppsalakirken forlængst var blevet berøvet sin hyrde<ref target="drb1"/>, har
                  vi forstået, at gejstlighed og menighed i Uppsala — eftersom den fornævnte kirke
                  ikke har noget kapitel<ref target="drb2"/> — enstemmigt og endrægtigt<ref target="drb3"/> har postuleret vor ærværdige broder Olof, biskop af Strängnäs,
                  til ærkebiskop, der siges at have bestridt det biskoppelige embede på
                  tilfredsstillende måde, og om hvis liv og sæder der fremføres rosende vidnesbyrd.
                  Da nu vor meget kære søn i Kristus, Johan, Sveriges berømmelige konge, og alle
                  medbiskopper under samme kirke og ligeså den uppsalensiske gejstlighed har
                  bønfaldet os om, at vi som følge af, at Uppsala ærkesæde på grund af forhærdelsen
                  hos dens umedgørlige menighed trænger til en hyrde af den slags, som forstår at
                  helbrede de sårede ved at gyde vin og olie på<ref target="drb4"/>, hvad de har
                  forsikret, at fornævnte biskop er velegnet til, af en så påtrængende grund
                  velvilligt ville give vort samtykke til denne postulation, mildner vi altså i
                  fremsynethed rettens strenghed angående dette og befaler jer, kyndige mænd, ved
                  denne vor apostoliske skrivelse, at I på vor myndighed, hvis I har sikkerhed for
                  de forudskikkede ting, skal sætte samme biskop i spidsen for den uppsalensiske
                  kirke som dens hyrde, løse ham fra det bånd, hvorved han er forpligtet over for
                  Strängnäskirken, og meddele ham tilladelse til at flytte til den fornævnte kirke i
                  Uppsala. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 29. januar i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> vakancen havde været langvarig, idet forgængeren, ærkebiskop Valerius,
                  var død allerede 1219 7. april. </p>
                  <p n="drb2"> det svenske ærkestift fik vistnok først et (ikke-regelbundet) kapitel
                  omkring 1250, og da med få medlemmer. </p>
                  <p n="drb3">
                  _unanimiter ac concorditer_, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240111001'&gt;1&lt;/a&gt;, note 2. Valgene
                  kan dog ikke direkte sammenlignes, idet det danske ærkesæde forlængst havde
                  domkapitel (jf. note 3-&lt;a href='drb4'&gt;&lt;/a&gt; og derfor kunne foretage kanonisk
                  valg. Den ældre valgform ved 'gejstlighed og menighed' som i Uppsala var uheldig
                  efter kanonisternes mening. </p>
                  <p n="drb4"> Luk. 10, 34. Olie kunne opfattes som 'mildhed', vin som 'strenghed' (jf.
                  DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1200/dd_12000311001'&gt;3&lt;/a&gt;
                  ved note 19), og efter sammenhængen ligger vægten på dette sidste. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
