<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240603001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240603001</idno>
            <idno type="dd_serialno">15</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, afskrevet i Emonis et Menkonis Werumensium chronica, overleveret i
                  to redaktioner: </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Red. 1</hi>: Codex academiæ Groningensis, sign. V q s,s. XIII, pergamentskodex i
                  89, sp. 69, anvendt som tekstgrundlag. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Red. 2</hi>: Codex academiæ Groningensis, sign. V q=s, s. XVI, papirskodex i 29,
                  kaldet codex Frisius, varianter herfra meddelt nedenfor, med tekst for begge
                  redaktioners vedkom mende efter MGH. SS. XXIII 499. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4480313"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Matthæus, Veteris ævi analecta, II 65; Hugo, Sacræ antiquitatis
                  monumenta, I 472; Mieris, Groot charterboek, I 169; Kronijken van Emo en Menko
                  door H. O. Feith en G. Acker Stratingh. Werken uitgegeven door het Historisch
                  Genootschap gevestigd te Utrecht, Nieuwe Reeks, IV 88; MGH. SS. XXIII 499;
                  Oorkondenboek van Groningen en Drenthe nr. 80; Westdeutsche Zeitschrift X (1891)
                  207; Oorkondenboek van het sticht Utrecht II 165 note 3. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 692; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 431;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr. 10919; Reg. Thuringiae II nr. 2144. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Eduard Winkelmann, Friedrich II, I 225 note 3; H. Hoogeweg, Die
                  Kreuzpredigt des Jahres 1224 in Deutschland. Deutsche Zeitschrift für
                  Geschichtswissenschaft IV (1890) 70; Oorkondenboek van Groningen en Drente I nr.
                  80 note 1; Reinhold Råhricht, Die Briefe des Kölner Scholasticus Oliver.
                  Westdeutsche Zeitschrift X (1891) 207; Oorkondenboek van het sticht Utrecht II
                  165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480312.webp">1. rk. VI nr. 15</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509380.webp">I:6 nr. 15</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 15. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-06-03"> [1224. 3. juni-12. juli] <note>
                  <p> Brevet fra Oliverus er tidligere dateret 1216, 1223, juni 1224, ligesom det er
                  blevet henført til forskellige datoer i juni—juli samme år samt til 1225. </p>
                  <p> Brevet er af krønikens forfatter, abbed Emo af Bloemhof (Wittewierum), sat ind i
                  dennes beretning om 1224, Emo fortæller, at Oliverus kom til Groningen 15. maj
                  under sit propagandafelttog for den hellige krig. Han skildrer agitationsrejsen
                  fra sted til sted, ofte fra dag til dag, og beretter herunder, at Oliverus tog
                  ophold i Bloemhof i pinsedagene, 1.—2. juni. Om mandagen, den 3. juni, begav han
                  sig videre mod øst og nord, men snart efter vendte han tilbage til sit
                  udgangspunkt i Køln. På dette sted i sin fortælling indføjer Emo brevet, idet han
                  indledningsvis bemærker: In absentia uero sua talibus litteris salutauit prelatos
                  Frisie. Denne bemærkning passer med, at Oliverus stiler sit brev til bl.a. de
                  frisiske prælater og tidsfæster det med ordene: postquam a uobis recessi. Efter at
                  have gengivet ordlyden fortsætter Emo med, at prædikanten 12. juli atter nåede til
                  Frisland. Oliverus' skrivelse må tilhøre tiden [1224 3. juni—12. juli). </p>
                  <p> De danske korstogsrustninger, som Oliverus omtaler, kan næppe være et resultat af
                  den almindelige korstogsprædiken i landet (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240228001" type="link">10</ref>). I denne tid
                  foregik forhandlingerne om frigivelsen af kong Valdemar Sejr. De resulterede i
                  overenskomsten af 4. juli 1224, der blandt andet fastsatte, at kongen skulle drage
                  på korstog til Det hellige Land med 100 skibe (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref> § 1). Oliverus
                  gengiver sikkert rygter fra forhandlingerne, hvis ikke han bygger på meddelelser
                  om selve overenskomsten. Han havde i disse måneder nær kontakt med de mænd, der
                  skulle afkræve kongen sikkerhed for korstoget (§ 3), særlig med Hermann af Salza
                  der tog direkte del i underhandlingerne (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref>; Winkelmann,
                  Friedrich II, I 223-6). </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den kølnske korstogsprædikant Oliverus meddeler indbyggerne i Frisland, at mange
                  Tyskere har taget korset, og at Danskerne ruster en flåde sammen med
                  kirkeprovinserne Bremen og Køln. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480314"/> Honorabilibus in Christo uiris dilectissimis abbatibus
                  prepositis decanis consulibus et populo Frisie O. seruus empticius crucis
                  Coloniensis scolasticus uerbi crucis minister uitam bonam et exitum felicem. </p>
            <p> Laudans deum laudabo gaudens in domino gaudebo nuncians nunciabo profectum
                  negocii crucis. Nam postquam a uobis recessi landegrauius Thuringie regis Ungarie
                  gener miles iuuenis et in armis strennuus diues ac potens crucem transmarinam
                  accepit et cum eo decem comites milites etiam plurimi et popularium turba que
                  dinumerari non potest. Notum preterea uobis esse cupio quod Dani cum prouincia
                  Bremensi et Coloniensi naualem exercitum preparant. Unde uos moneo quatinus
                  constantes et perseuerantes esse uelitis in apparatu nauium secundum formam
                  temporis quam uobis prescripsi cum aput uos essem. Illud etiam scitote quod domnus
                  imperator de Sarracenis Sicilie triumphauit. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 O. (=Oliuerus)] Oliuerus Red. 2. — crucis] mangler Red. 2. 4 deum) in domino
                  Red 2. 5 negocii) mangler Red. 2. — landegrauius (= Ludewicus IV)] lantgrauius
                  Red. 2. 6 regis Ungarie= Andree II. 8 etiam] autem Red. 2 13 domnus
                  imperator=Fridericus II. — Sicilie] Ciciliae Red. 2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2 Exod. 12,44: seruus emptitius. 4 Isai. 61,10: gaudens gaudebo in domino. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til de agtværdige mænd i Kristus, mine meget kære abbeder, provster, dekaner,
                  rådmænd og menighed i Frisland, sender korsets købeslave<ref target="drb1"/>,
                  korsordets tjener Oliverus, skolemester i Køln, ønsket om et godt liv og en
                  lykkelig udgang. </p>
            <p> Gud lover og priser jeg, i Herren har jeg fryd og glæde<ref target="drb2"/> —
                  korssagens fremgang melder og forkynder jeg. Thi efter at jeg rejste fra jer, har
                  kongen af Ungarns<ref target="drb3"/> svigersøn, landgreven af Thyringen<ref target="drb4"/>, en ung ridder, dygtig til våbenbrug, rig og mægtig, taget
                  korset hinsides havet<ref target="drb5"/> og sammen med ham ti grever, ligeledes
                  særdeles mange riddere og af almindelige folk så mange, som ikke kan tælles.
                  Desuden ønsker jeg, at I skal vide, at Danskerne ruster en flåde sammen med
                  kirkeprovinserne Bremen og Køln. Derfor maner jeg jer til vedholdende og fortsat
                  at udruste skibe i henhold til den tidsfrist, jeg foreskrev, da jeg var hos jer. I
                  skal ligeledes vide, at hr. kejseren<ref target="drb6"/> har triumferet over
                  Saracenerne på Sicilien<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. Mos. 12, 44. </p>
                  <p n="drb2"> Esajas 61, 10. </p>
                  <p n="drb3"> Andreas II. </p>
                  <p n="drb4"> Ludvig IV. </p>
                  <p n="drb5"> teksten har _crucem transmarinam_, ensbetydende med løfte om
                  korstog til Det hellige Land. </p>
                  <p n="drb6"> Frederik II. </p>
                  <p n="drb7"> brevet er af krønikens forfatter, abbed Emo af Bloemhof (Wittewierum),
                  sat ind i dennes beretning om 1224. Emo fortæller, at Oliverus kom til Groningen
                  15. maj under sit propagandafelttog for den hellige krig. Han skildrer
                  agitationsrejsen fra sted til sted, ofte fra dag til dag, og beretter herunder, at
                  Oliverus tog ophold i Bloemhof i pinsedagene, 1.—2. juni. Om mandagen, den 3.
                  juni, begav han sig videre mod øst og nord, men snart efter vendte han tilbage til
                  sit udgangspunkt i Køln. På dette sted i sin fortælling indføjer Emo brevet, idet
                  han indledningsvis bemærker: 'Men mens han var fraværende, sendte han følgende
                  hilsen til Frislands prælater'. Denne bemærkning passer med, at Oliverus stiler
                  sit brev til bl. a. de frisiske prælater og tidsfæster det med ordene: efter at
                  jeg rejste fra jer'. Efter at have gengivet ordlyden fortsætter Emo med, at
                  prædikanten 12. juli atter nåede til Frisland. Oliverus' skrivelse må tilhøre
                  tiden [1224 <pb facs="4509381"/>3\\. juni—12. juli]. — De danske
                  korstogsrustninger, som Oliverus omtaler, kan næppe være et resultat af den
                  almindelige korstogsprædiken i landet (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240228001'&gt;10&lt;/a&gt;). I denne tid
                  foregik forhandlingerne om frigivelsen af kong Valdemar Sejr. De resulterede i
                  overenskomsten af 4. juli 1224, der blandt andet fastsatte, at kongen skulle drage
                  på korstog til Det hellige Land med 100 skibe (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt; § 1). Oliverus
                  gengiver sikkert rygter fra forhandlingerne, hvis ikke han bygger på meddelelser
                  om selve overenskomsten. Han havde i disse måneder nær kontakt med de mænd, der
                  skulle afkræve kongen sikkerhed for korstoget (§ 3), særlig med Hermann af Salza
                  der tog direkte del i underhandlingerne (se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240704001'&gt;16&lt;/a&gt;, note 2). </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
