<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12241231001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12241231001</idno>
            <idno type="dd_serialno">29</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 13 f. 24v. nr. 129. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 313 § 38 (udtog); Gruber, Orig. Livoniæ,
                  265; Tromby, <pb facs="4480339"/> Storia, V 109; Turgeniev, Russiae Monimenta, I
                  15; Cod. Pomeraniae dipl. I nr. 152; SS. rerum Livonicarum I nr. 43; Bunge, UB. I
                  nr. 69; Horoy IV nr. 52; Preussisches UB. I nr. 53; Bull. Danicum nr. 194; Fontes
                  hist. Latviae II nr. 109. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 485; Reg. Danica nr. 703*; Bunge, Reg. I nr. 79; samme,
                  Urk.-Reg. 19 nr. 218; Strehlke 119; Potthast nr. 7337; Preussische Reg. nr. 59;
                  Hildebrand, Livonica, 17; Pressutti II nr. 5242; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4
                  nr. 6592, 10086c.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480338.webp">1. rk. VI nr. 29</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509397.webp">I:6 nr. 29</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 29. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-12-31"> 1224. 31. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III befaler alle kirkelige prælater at adlyde biskop Vilhelm af
                  Modena, som han udnævner til pavelig legat i Holsten, Prøjsen, Estland, Virland,
                  Livland, Kurland og omliggende egne samt bl.a. til øerne Bornholm, Rygen og
                  Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis archiepiscopis et episcopis abbatibus prioribus archidiaconis
                  archipresbiteris et uniuersis aliis ecclesiarum prelatis. </p>
            <p> Cum is qui secundum sue omnipotentiam maiestatis nec loco potest nec tempore
                  comprehendi; utpote incircumscriptibilis et immensus. et stabilis manens dat
                  cuncta moueri. faciat spiritus suos angelos et ministros. celorumque altitudine
                  inclinata carnem assumens humanam pro eo quod delicie sue sunt esse cum filiis
                  hominum; discipulos quos elegerat/ in mundum destinauerit uniuersum; ut omni
                  predicarent euangelium creature/ suo nos instruxit exemplo; ut eius sequentes
                  uestigia cum assumpti simus in plenitudinem potestatis. nec per nos ipsos possimus
                  singulis negotiis imminere. inter eos quos in partem sollicitudinis euocauimus/
                  onera quasi Gethro usi consilio diuidamus. unicuique secundum uirtutem propriam
                  que uariis temporibus imminent committendo. Sane cum in partibus Liuonie ac
                  Pruscie duritie cordium infidelium tamquam terra uaste solitudinis ymbre gratie
                  diuine compluta. et uomere sancte predicationis exculta. semen uerbi dei feliciter
                  in segetem pullulet. ita quod regiones albe sint iam ad messem. que quidem dante
                  domino incrementum multa est. operarii uero pauci. expedit ut alii mittantur illuc
                  metere quod alii seminarunt. quatinus secundum euangelicam ueritatem qui seminant
                  simul gaudeant et qui <pb facs="4480340"/> metunt. Ceterum quia pro negotiorum
                  emergentium qualitate necesse habemus idoneas personas eligere; quibus ea
                  fiducialiter committamus. ecce ad euangelizandum in partibus illis dominum Ihesum
                  Christum eligimus uenerabilem fratrem nostrum Guillelmum Mutinensem episcopum uel
                  potius nobis quasi dicentibus quem mittemus. et quis ibit nobis idem cum Ysaia
                  obtulit se mittendum. qui honestate uite/ conuersatione religionis. et eruditione
                  scientie preditus/ nec ignorans quod nullum deo sacrificium sit accept&lt;i&gt;us
                  quam lucrum querere animarum; totum ad id totaliter se impendit; exemplum bonorum
                  operum ponendo se ipsum prout non tam argumentis probabilibus. quam experimentis
                  euidentibus clarius luce patet. Quare commisso sibi plene legationis officio. tam
                  in predictis regionibus quam in Holzseten. Hestonia. Semigallia. Sambllandia.
                  Curllandia. Wirllandia. et in insulis Gulandie. Burgundomline. Ruie. Gothlandie.
                  ipsum ad partes illas prouidimus destinandum. firmam spem fiduciamque tenentes
                  quod tanto que Christi sunt ipso propitio aget felicius quanto propria minus
                  queret. eoue facilius diffusa in labiis suis gratia obtatum consequetur effectum.
                  quo solet quod predicat perfectius opere adimplere. Ideoque uniuersitatem uestram
                  rogamus monemus et hortamur attentius per apostolica uobis scripta firmiter
                  precipiendo mandantes. quatinus eundem apostolice sedis legatum. recipientes
                  humiliter et deuote. ipsius salubribus mandatis et monitis efficaciter pareatis.
                  et spiritalia seminanti temporalia ministrando. ita quod exinde diuinam et nostram
                  gratiam possitis uberius promereri. Alioquin sententiam quam idem rite tulerit in
                  rebelles; ratam habebimus et faciemus auctore domino inuiolabiliter obseruari.</p>
            <p> Datum Laterani ii kalendas ianuarii. anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 Gethro= Iethro. </p>
               <p> 8 accept&lt;i&gt;us] acceptus a. 16 obtatum=optatum. 21 spiritalia=spiritualia.
                  23 rite tulerit) tulerit rite med omflytningstegn a. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11 Psal. 103,5: qui facis angelos tuos spiritus. 12-13 Jf. Prov. 8,31: deliciæ
                  meæ esse cum filiis hominum. 14 Marc. 16,15: prædicate euangelium omni creaturæ.
                  15 Jf. 1. Petr. 2,21: uobis relinguens exemplum, ut sequamini uestigia eius. 17
                  Jf. Exod. 18,19 ff. 22-23 Ioan. 4,35: quia albæ sunt iam ad messem. 23 Jf. 1. Cor.
                  3,6: sed deus incrementum dedit og 1. Cor. 3,7: sed, qui incrementum dat, deus.
                  23-24 Matth. 9,37 og Luc. 10,2: messis quidem multa, operarii autem pauci. 24 Jf.
                  loan 4,37: alius est, qui seminat, et alius est, qui metit. 25 og s. 47,1 Ioan.
                  4,36: qui seminat, simul gaudeat et qui metit. </p>
               <p> 5-6 Isai, 6,8: Et audiui uocem domini dicentis: Quem mittam? et quis ibit nobis?
                  Et dixi: Ecce ego, mitte me. 15-16 Jf. Philipp. 2,21: Omnes enim, quæ sua sunt,
                  quærunt non quæ sunt Iesu Christi. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle ærkebiskopper og biskopper, abbeder, priorer, ærkedegne, ærkepræster og
                  alle andre kirkelige prælater. </p>
            <p> Da han, der som følge af sin majestæts almægtighed hverken kan omfattes af tid
                  eller sted, eftersom han — stedse den samme uden grænser, uden mål, urokkelig og
                  ubevægelig, men givende alle ting deres bevægelse — gør vindene til sine
                     sendebud<ref target="drb1"/> og tjenere og efter at have aflagt himlenes højhed
                  påtager sig menneskeligt legeme, fordi han fryder sig ved at være sammen med
                  menneskenes børn<ref target="drb2"/>, og har sendt de disciple, han havde udvalgt,
                  til hele verden for at prædike evangeliet for alle skabninger<ref target="drb3"/>,
                  har belært os ved sit eksempel, så følger vi, da vi er kåret til magten i dens
                  helhed og ikke selv kan overvåge de enkelte anliggender, i hans fodspor<ref target="drb4"/> og bruger så at sige Gethrus' plan<ref target="drb5"/> og
                  fordeler de byrder, som trænger sig på til forskellige tider, mellem dem, som vi
                  har hidkaldt til at tage del i omsorgen, og betror dem til hver enkelt i
                  overensstemmelse med hans eget indre værd. Da Guds ords sædekorn jo nu lykkeligt
                  fremspirer som sæd i Livlands og Prøjsens egne med de hårde og vantro hjerter som
                  i en vældig ødemark, der er gennemvædet af Guds nådes regn og opdyrket af den
                  hellige prædikens plovskær, således at markerne allerede er lyse til høsten<ref target="drb6"/>, som jo er stor, da det er Herren, der giver væksten<ref target="drb7"/>, omend arbejderne er få<ref target="drb8"/>, er det ret og
                  rigtigt, at nogle sendes derhen for at høste, hvad andre har sået<ref target="drb9"/>, for at de, som sår, og de som høster, kan glæde sig på een
                  gang i overensstemmelse med den evangeliske sandhed<ref target="drb10"/>. Men
                  eftersom vi anser det for nødvendigt at udvælge egnede personer i forhold til
                  arten af de sager, der trænger sig på, så vi tillidsfuldt kan overgive dem til
                  disse, se da udvælger vi vor ærværdige broder biskop Vilhelm af Modena til at
                  udbrede det glade budskab om den herre Jesus Kristus i nævnte egne, eller rettere,
                  han har med Esajas<ref target="drb11"/> tilbudt os — der omtrent sagde, hvem skal
                  vi sende, og hvem skal rejse for os? — at lade sig sende, han, som udmærker sig
                  ved et hæderværdigt liv, from vandel, viden og lærdom og ikke er uvidende om, at
                  intet offer er mere velbehageligt for Gud end at søge at vinde sjæle, og hengiver
                  sig fuldt ud og helt og holdent for dette, <pb facs="4509398"/> gør sig selv til
                  et eksempel på gode gerninger, sådan som det ses, ikke så meget af sandsynlige
                  bevisgrunde som af åbenbare erfaringer, klarere end lyset. Derfor har vi overgivet
                  ham fuld legatmyndighed såvel i de fornævnte egne som i Holsten, Estland,
                  Semgallen, Samland, Kurland, Virland og på øerne Åland<ref target="drb12"/>,
                  Bornholm, Rygen og Gotland og sørget for at sende ham til nævnte egne, idet vi
                  urokkeligt har håb og tillid til, at han under Kristi nåde vil udføre det, som
                  hans er, med så meget lykkeligere hånd, som han vil søge sit eget så meget
                     mindre<ref target="drb13"/>, og desto lettere, om tungen får nåde, vil opnå den
                  forønskede virkning, så meget mere som han plejer at opfylde og fuldkommengøre,
                  hvad han prædiker. Og derfor beder, påminder og opfordrer vi jer alle indtrængende
                  og påbyder jer urokkeligt som vor befaling ved denne vor apostoliske skrivelse, at
                  I i ydmyghed og hengivenhed modtager denne samme som det apostoliske sædes legat
                  og virkningsfuldt adlyder hans frelsebringende befalinger og påmindelser og yder
                  timeligt til den, der sår åndeligt, således at I derved i rigeligt mål kan
                  fortjene Guds og vor nåde. I modsat fald vil vi anse den dom for gyldig, som samme
                  lovformeligt måtte fælde over genstridige, og med Herrens hjælp sørge for, at den
                  ubrødeligt overholdes. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 31. december i vort niende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Salme 104, 5. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Ordspr. 8, 31. </p>
                  <p n="drb3"> Mark. 16, 15. </p>
                  <p n="drb4"> jf. 1. Pet. 2, 21. </p>
                  <p n="drb5"> jf. 2. Mos. 18, 19 ff. </p>
                  <p n="drb6"> Johs. 4, 35. </p>
                  <p n="drb7"> jf. 1. Kor. 3, 6 og 3, 7. </p>
                  <p n="drb8"> Matt. 9, 37 og Luk. 10,2. </p>
                  <p n="drb9"> jf. Johs. 4, 37.</p>
                  <p n="drb10"> Johs. 4, 36. </p>
                  <p n="drb11"> Esajas 6, 8.</p>
                  <p n="drb12">
                  _Gulandia_, at forstå som Aland (Dreijer 307 n. 100) eller Øland (Donner 73,
                     414—&lt;a href='drb17'&gt;&lt;/a&gt;.</p>
                  <p n="drb13"> jf. Filip. 2, 21. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
