<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240121001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">5</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4480298"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 143r. nr. 208. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 314 § 30-32 (udtog); Codex canonizationum
                  53; SS. rerum Danicarum VI 150, 151; Dipl. Svecanum I nr. 223; Taurinensis III
                  399; Horoy IV nr. 103; Vitae sanctorum Danorum 383; Bull. Danicum nr. 184. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Porthan 17 nr. 36; Suhm IX 479, 762; Reg. Danica nr. 696*; Potthast
                  nr. 7146; Pressutti II nr. 4702.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480297.webp">1. rk. VI nr. 5</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509368.webp">I:6 nr. 5</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 5. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-01-21"> 1224. 21. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III meddeler de troende i Danmark, at han efter anmodning af den
                  tidligere danske ærkebiskop Anders Sunesen og en norsk og en svensk biskop
                  kanoniserer abbed Vilhelm af Æbelholt efter at have modtaget fyldestgørende
                  oplysninger om hans ry, levned og mirakler fra danske prælater og efter at have
                  fået sikker underretning desangående fra sin legat i Danmark Gregorius de
                  Crescentio. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus per regnum Datie constitutis. </p>
            <p> Sacrosancta ecclesia diuina luce perfusa/ per orbem terrarum longe lateque radios
                  sue illustrationis emittit. dum in sanctis suis mirabilis dominus uitam sanctam
                  eorum qui seminauerunt in lacrimis miraculorum uirtute confirmat/ signisque
                  sequentibus indicat quod eis splendorem pro meritis tribuit sempiternum. ostendens
                  thesauri sui diuitias in uasa misericordie/ que iustificando predestinatos et
                  glorificando iustos in gloriam preparauit. Cum ergo iam dudum sancte recordationis
                  Willelmus abbas monasterii sancti Thome. quod dicitur de Paraclito. et quod quasi
                  quodam felici presagio/ huiusmodi uidetur sortitum uocabulum ex euentu/ cum uere
                  spiritus Paracliti donum fuerit/ quo idem dei famulus/ stola beatitudinis est
                  indutus/ post mortem. cuius dispendium fides deuota/ non patitur domo lutea in
                  celeste habitaculum commutata/ quis esset apparuerit/ et in premium meriti
                  precedentis/ quia lumen in tenebris latere non poterat/ neque ciuitas posita supra
                  montem abscondi/ multis cepisset coruscare miraculis/ ut sanctus ab omnibus
                  haberetur. expositis nobis uite ac conuersationis ipsius et que dominus operabatur
                  per eum miraculorum insigniis/ cum debita fuit a uenerabilibus fratribus nostris
                  .A. quondam Lundensi archiepiscopo. et . . Absolensi. et . . Scariensi episcopis
                  instantia supplicatum. ut quia non erat quod tanto nuntiabatur indicio
                     negligen-<pb facs="4480299"/>dum. et canonizaremus eundem et sanctorum
                  annumerari cathalago faceremus. Quia uero aliquando uitia sub specie uirtutum
                  occulte subintrant/ et angelus sathane sepe se in lucis angelum simulate
                  transformat. de predicti famuli dei uitay fama et miraculis/ per predictum quondam
                  Lundensem archiepiscopum approbate uite/ uirum timoratum et iustum/ cui merito
                  erat super hoc adhibenda fides/ ac per uenerabilem fratrem nostrum .P.
                  Rosquildensem episcopum. et dilectum filium . . abbatem de Eruado. Cisterciensis
                  ordinis. inquiri mandauimus diligenter. qui de uita et fama certi/ de ipsis tam
                  per se quam alios/ et de miraculis tam per eos in quibus facta fuerant. quam per
                  testes fidedignos iuratos ueritate cognita/ certos nos reddere curauerunt. eis
                  inter alia exponentibus quod tanta in Christo gratia diuine benedictionis
                  effulsit. ut eius suffragiis leprosi mundentur/ sanentur egroti/ liberentur
                  demoniaci/ aperiatur lingua mutorum et quod est mirabilius iam idem sit plurium
                  mortuorum almificus suscitator. Gaudeat itaque mater ecclesia/ quod celestis
                  fabricatur Ierusalem/ superni edificii structura consurgit. noua in templo dei
                  columpna erigitur. nouumque produxit misericordia dei florem. quem celesti rore
                  uberius irrigatum/ mira et suaui ubertate fructuum fecundauit. Letari quoque
                  patria uestra debet/ et cum iocunditate in laudes assurgere creatori. quod tanto
                  est exaltata patrono talemque apud deum meruit intercessorem habere/ per quem
                  nominis sui fama fit celebris latiusque diffunditur. et per cuius suffragium quasi
                  uicinius habitatores sui possunt facilius ueniam promereri. Cantet preterea nouum
                  domino canticum ecclesia sancti Thome de Paraclito. que splendore noui luminis
                  confessoris ipsius requiescentis ibidem pulcra facta est et apparuit speciosa.
                  Decet etiam matrem ecclesiam ab illius laudibus/ quem uite beatitudine signisque
                  ac miraculis beatificatum a deo esse constat in gloria non uacare set ei potius
                  debitum honorem exoluere ac uotis impendere sacramenta. Quare nos quibus licet
                  immeritis <pb facs="4480300"/> a domino est ecclesia gubernanda commissa/ super
                  uita fama et miraculis prefati uiri dei. per dilectum filium nostrum .G. sancti
                  Theodori diaconum cardinalem. qui legationis officium in partibus illis exercuit
                  certiores effecti/ ne uelle uideremur quod lateret lucerna sub modio/ que supra
                  candelabrum esse debet. sicque inutiliter Christi essemus uicarii/ si non
                  faceremus ut uenerarentur fideles illum quem sanctorum splendor dominus tot et
                  tantis fulgentem miraculis ineffabili disposuit prouidentia uenerandum/ ipsum de
                  fratrum nostrorum et multorum prelatorum apud sedem apostolicam consistentium/
                  canonizamus consilio. et sanctorum statuimus cathalago ascribendum. Quocirca
                  uniuersitati uestre per apostolica scripta mandamus quatinus sollicite
                  attendentes/ quantum terram uestram dominus honorauit/ et speciali quadam
                  prerogatiua decoris regnum Datie insigniuit. dum mundo posito in maligno et
                  malitia hominum excrescente/ uirum sibi exinde sanctum qui pro peccatis omnium
                  intercessor fieret preelegit. uos in quorum partibus tam sacri muneris thesaurus
                  habetur/ cum ex hoc tota patria uestra tanquam sibi peculiaris eius sit suffragiis
                  specialius commendata/ prenominatum sanctum domini confessorem tota deuotione
                  totoque studio uenerari curetis eum dignis tanto confessore laudum preconiis
                  extollentes. ita quod ipse deuoti sibi populi se gaudeat esse patronum. et uos
                  eius mereamini apud deum intercessionibus adiuuari. docentes alios per exemplum/
                  quantum esse debeat celebris apud alios confessoris memoria gloriosa. Et quidem si
                  diligenter attenditis hunc honorem/ gratiarum exoluetis assiduas largitori bonorum
                  omnium actiones. cui ex impensa patrie uestre tante benedictionis gratia potestis
                  merito et debetis uos cognoscere debitores.</p>
            <p> Datum Laterani. xii. kalendas februarii. anno octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 A.=Andrea. 26 .. Absolensi (= Asloensi)= Nicolao. — ..=Benedicto. </p>
               <p> 7 P.=Petrum. — Rosquildensem= Roschildensem. — .. abbatem de Eruado] kan ikke
                  identificeres. En abbed fra første trediedel af 13. årh. hed Ako (Libri memoriales
                  capituli Lundensis 113). </p>
               <p> 2 G.=Gregorium. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>10-11 Psal. 67,36: mirabilis deus in sanctis suis. 14 Psal. 125,5: qui seminant in
                  lacrymis. 13-15 Jf. Rom. 9,23: ut ostenderet diuitias gloriæ suæ in uasa
                  misericordiæ, quæ præparauit in gloriam. 1414-15 Jf. Rom. 8,30: quos
                  prædestinauit, hos et uocauit, et quos uocauit, hos et iustificauit, quos autem
                  iustificauit, illos et glorificauit. 20 Jf. Iob 4,19: qui habitant domos luteas.
                  22 Matth. 5,14: non potest ciuitas abscondi supra montem posita. </p>
               <p> 3 Jf. 2. Cor. 11,14: ipse satanas transfigurat se in angelum lucis. 5 Luc. 2,25:
                  homo iustus et timoratus. 8 mandauimus: Dipl. Danicum 1:5 nr. 141 af 1218 28. maj.
                  15 Hebr. 12,22: Ierusalem cælestem. 23 Psal. 95,1: Cantate domino canticum nouum. </p>
               <p> 4 Jf. Matth. 5,15: neque accendunt lucernam et ponunt eam sub modio, sed super
                  candelabrum, ut luceat omnibus. 12-13 Jf. 1. Ioan. 5,19: mundus totus in maligno
                  positus est. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til alle troende kristne i Danmarks rige. </p>
            <p> Den hellige og ukrænkelige kirke, der er fyldt af Guds lys, sender sine lysende
                  stråler vidt og bredt over verden, når Herren, der er vidunderlig i sine
                     helgener<ref target="drb1"/>, ved miraklernes kraft bekræfter, at deres levned
                  var helligt, som såede under tårer<ref target="drb2"/>, og ved påfølgende tegn
                  viser, at han for deres fortjenester har tildelt dem evig hæder, idet han viser
                  sit skatkammers kostbarheder i miskundhedens kar<ref target="drb3"/>, som han har
                  beredt til herlighed ved at retfærdiggøre de forudbestemte og herliggøre de
                     retfærdige<ref target="drb4"/>. Da nu Vilhelm, helligt ihukommet, abbed af Skt.
                  Thomas' kloster — som kaldes af Helligånden, og som ved et held synes at have fået
                  dette navn ved en slags lykkelig forudanelse, da det i sandhed var en gave fra den
                  Helligånd, denne salighedens kjortel, som samme Guds tjener er iført efter sin
                  død, der var et uudholdeligt tab for de fromme og troende — allerede forlængst,
                  efter at have ombyttet sit hus i smud<pb facs="4509369"/>set<ref target="drb5"/>
                  med en bolig i himlen, har åbenbaret, hvem han var, og til løn for sine
                  forudgående fortjenester — fordi lyset ikke kunne gemmes i mørket, eller den by,
                  der ligger på bjergets top, holdes skjult<ref target="drb6"/> — var begyndt at
                  funkle i mange mirakler, således at han ansås for hellig af alle, så har vore
                  ærværdige brødre Anders, fordum ærkebiskop af Lund, og biskop Nikulas af Oslo og
                  biskop Bengt af Skara så indtrængende, som det sømmede sig, og efter at have
                  fremstillet for os hans levned og livsførelse og de prægtige mirakler, som Herren
                  virkede igennem ham, bønfaldet os om, at vi, fordi det, som kundgjordes med så
                  vægtige udsagn, ikke kunne skydes til side, både ville kanonisere ham og lade ham
                  indføre i helgenfortegnelsen. Men da laster undertiden lister sig hemmeligt ind
                  under skin af dyder, og en af Satans engle jævnlig omskaber sig på skrømt til en
                  lysets engel<ref target="drb7"/>, har vi befalet<ref target="drb8"/>, at den
                  fornævnte, tidligere ærkebiskop af Lund, en gudfrygtig og retfærdig mand<ref target="drb9"/>, der har levet ret, og hvem man med føje kan have tillid til i
                  dette, og vor ærværdige broder biskop Peder af Roskilde og vor elskede søn abbeden
                  af Herrisvad<ref target="drb10"/> af cistercienserordenen omhyggeligt skulle
                  undersøge den fornævnte Guds tjeners levned, ry og mirakler og efter at have fået
                  sikker viden om hans levned og ry — såvel selv som gennem andre — og efter at have
                  erfaret sandheden om miraklerne — såvel af dem, de var sket for, som af troværdige
                  vidner, der var taget i ed — sørge for at give os sikker viden om disse ting. De
                  har blandt andet fremført, at han har strålet af så stor guddommelig nåde og
                  velsignelse i Kristus, at spedalske renses, syge helbredes, besatte udfries, og
                  stumme tunger løses, når han står bi, og hvad der er endnu mere vidunderligt, han
                  har allerede opvakt og givet liv til flere døde. Glæd dig da, moder kirke, fordi
                  det himmelske Jerusalem<ref target="drb11"/> er under arbejde, murværket rejser
                  sig i den høje bygning, en ny søjle opstilles i Guds tempel, og Guds miskundhed
                  har fremkaldt en ny blomst, som, overdådigt vædet af himmelsk dug, har sat frugt i
                  sød og vidunderlig fylde. Også jeres fædreland bør glæde sig og frydefuldt prise
                  og love Skaberen, fordi det er blevet ophøjet ved en sådan værnehelgen og hos Gud
                  har fortjent at få en sådan fortaler, ved hvem dets navn og ry bliver fejret og
                  udbredes vidt omkring, og ved hvis bistand dets indbyggere, der ligesom er de
                  nærmeste, desto lettere kan gøre sig fortjent til nåde. Syng endelig, Skt. Thomas
                  af Helligåndens kirke, som er blevet skøn og er trådt frem i pragt ved
                  stråleglansen fra det nye lys fra denne bekender, som hviler sammesteds, syng en
                  ny sang til Herren<ref target="drb12"/>. Heller ikke moderkirken bør undlade at
                  lovprise ham, som vi ved er helliggjort af Gud i herlighed igennem helligt levned,
                  tegn og mirakler, men derimod yde ham skyldig hæder og tjene ham ved højtidelige
                  løfter. Vi, som <pb facs="4509370"/> skønt uværdige har fået betroet kirkens
                  styrelse af Herren, og som ved vor elskede søn Gregorius, kardinaldiakon af S.
                  Theodoro, der har fungeret som legat i hine egne, har fået sikker underretning om
                  den omtalte Guds mands levned, ry og mirakler, kanoniserer ham derfor efter råd af
                  vore brødre<ref target="drb13"/> og mange prælater, der befinder sig ved det
                  apostoliske sæde, og vi har besluttet at indføre ham i helgenfortegnelsen — for at
                  ingen skal tro, at det er vor vilje, at lyset, som bør sidde på kandelabren, skal
                  sættes under en skæppe<ref target="drb14"/>, og vi på den måde blev en uduelig
                  Kristi statholder, hvis vi ikke sørgede for, at de troende ærede den, som Herren,
                  de helliges stråleglans, i sit uudgrundelige forsyn har bestemt at ære, idet han
                  stråler af så mange store mirakler. Derfor befaler vi jer alle ved denne vor
                  apostoliske skrivelse, at I omhyggeligt betænker, hvor meget Herren har hædret
                  jeres land og har udmærket og prydet Danmarks rige med en særlig forkærlighed, da
                  han, skønt verden ligger i det onde<ref target="drb15"/>, og menneskenes ondskab
                  tager til i styrke, særlig har udvalgt sig en hellig mand derfra, for at han kunne
                  gå i forbøn for alles synder. I, i hvis land der er så hellig en skat og gave,
                  skal — eftersom hele jeres fædreland som noget særegent for ham herved i særlig
                  grad er betroet ham og hans bistand — så ivrigt og hengivent som muligt sørge for
                  at hædre den fornævnte hellige Herrens bekender og ophøje og forherlige ham med
                  lovprisninger, der er så stor en bekender værdige, så at han kan fryde sig ved at
                  være værnehelgen for et folk, der er ham hengivent, og I kan fortjene at blive
                  hjulpet hos Gud ved hans forbønner, idet I ved eksemplet lærer andre, hvor udbredt
                  den herlige erindring om denne bekender bør være hos dem. Og hvis I nu med omhu
                  betænker denne hæder, vil I vedholdende sige tak til Ham, der skænker alt godt, og
                  over for Ham kan og bør I som følge af den store velsignede nåde, der er blevet
                  jeres fædreland til del, med rette erkende jer som skyldnere. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 21. januar i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Salme 68, 36. </p>
                  <p n="drb2"> Salme 126, 5. </p>
                  <p n="drb3"> jf. Rom. 9, 23. </p>
                  <p n="drb4"> jf. Rom. 8, 30. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Job 4, 19.</p>
                  <p n="drb6"> Matt. 5, 14. </p>
                  <p n="drb7"> jf. 2. Kor. 11, 14. </p>
                  <p n="drb8"> DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180528002'&gt;141&lt;/a&gt; af 1218 28. maj. </p>
                  <p n="drb9"> Luk. 2, 25. </p>
                  <p n="drb10"> kan ikke identificeres. En abbed fra første trediedel af 13. årh. hed
                  Åge (Libri memoriales capituli Lundensis 113). </p>
                  <p n="drb11"> Hebr. 12, 22. </p>
                  <p n="drb12"> Salme 96, 1. </p>
                  <p n="drb13"> kardinalerne. </p>
                  <p n="drb14"> jf. Matt. 5, 15. </p>
                  <p n="drb15"> jf. 1. Johs. 5, 19. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
