<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12241231103</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12241231103</idno>
            <idno type="dd_serialno">32</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Reg.</hi>: Sorø gavebog fra omkring 1440 f. 26r., trykt SS. rerum Danicarum IV
                  500. — Rep. Danicum I: 1 s. 413.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480342.webp">1. rk. VI nr. 32</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509399.webp">I:6 nr. 32</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 32. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-12-31"> [1224-1227] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4480343"/> Diplomet bag Sorø gavebogs referat kan være udstedt af abbed
                  Atte og blot beseglet af ærkebiskop Peder Saksesen eller både udstedt og beseglet
                  af denne sidste. Det falder i Peders ærkebispetid 1224-28 (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240111001" type="link">1</ref>—<ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240111004" type="link">4</ref>, <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240301101" type="link">11</ref>, <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280710001" type="link">79</ref>). Et andet
                  diplom oplyser, at en Peder fungerede som abbed i Sorø 1227 [oktober—december], se
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1227/dd_12270905001" type="link">69</ref>. Atte har
                  beklædt abbedstolen enten forud for eller efter dette tidspunkt. Når man skal
                  vælge 5 mellem disse muligheder og fastsætte så enkel en kendsgerning, er det
                  rimeligvis tilladeligt at støtte sig på abbedlisten fra Sorø, der ellers er
                  upålidelig nok, se Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231106" type="link">51</ref>, Her opføres
                  Atte som nr. 4, lige efter Gaufred, der afgik ved døden i 1214, mens Peder af
                  Vitskøl nævnes som nr. 7. Om nogen anden abbedtid for Atte er der ikke tale. Efter
                  dette at dømme har han styret klostret forud for Peder. 10 Dateringen af diplomet,
                  der tilhører Peder Saksesens ærkebispetid, kan da ganske sikkert indsnævres til
                  [1224-1227]. Nærmere bestemt falder diplomet mellem marts 1224 og december 1227.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Diplom om, at abbed Atte af Sorø tidligere ved sin indtræden i klostret har givet
                  det en bondegård i Vemmeløse til årlig bespisning af brødrene. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vir uenerabilis dominus Atto de cognacione filiorum domini Sunonis oriundus cum
                  statum mundane fragilitatis et animarum hinc inde pericula solicite considerasset
                  facta inter heredes distribucione possessionum suarum legittima reliquit que mundi
                  erant et habitum sacre religionis in monasterio beate uirginis Sore suscepit/
                  Donauit autem eidem monasterio manerium suum in Wimbløse situm in paterno fundo
                  cum omni superlectili sua ad annualem pitanciam trium dierum in purificacione
                  beate Marie perpetuo. Super hoc postea quando abbas factus est/ facta est littera
                  sub sigillo domini Petri filii Saxonis tunc archiepiscopi Lundensis. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 Sunonis] i synes rettet fra r Reg. 17 legittima] tilføjet over linien i stedet
                  for canonica i linien Reg. 17-18 habitum indtil Sore] in monasterio beate uirginis
                  Søore habitum sacre religionis med omflytningstegn Reg. 18 eidem] tilføjet over
                  linien med henvisningstegn Reg. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Da den ærværdige mand hr. Atte, der stammede fra hr. Sunes sønners slægt,
                  bekymret havde overvejet denne verdens skrøbelige tilstand og farerne for sjælene
                  allevegne fra, forlod han — efter at have foretaget en lovmæssig<ref target="drb1"/> fordeling af sine besiddelser mellem arvingerne — det, som var af <pb facs="4509400"/> denne verden, og anlagde det hellige klosterlivs dragt i Vor
                  Frue kloster i Sorø. Men han skænkede samme kloster sin bondegård<ref target="drb2"/> i Vemmeløse beliggende på den fædrene toft med alt dens løsøre
                  til en årlig bespisning i tre dage på Vor Frue renselsesdag<ref target="drb3"/>
                  til evig tid. Herom blev der senere, da han var blevet abbed, skrevet et brev
                  under segl af hr. Peder, søn af Sakse, dengang ærkebiskop af Lund<ref target="drb4"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                  _legittima_, skrevet over oprindeligt _canonica_, 'kanonisk'. </p>
                  <p n="drb2"> teksten har _manerium_. </p>
                  <p n="drb3"> kyndelmisse, 2. februar. </p>
                  <p n="drb4"> brevet bag Sorø gavebogs referat kan være udstedt af abbed Atte og blot
                  beseglet af ærkebiskop Peder Saksesen eller både udstedt og beseglet af denne
                  sidste. Det falder i Peders ærkebispetid 1224-28 (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240111001'&gt;1&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240111004'&gt;4&lt;/a&gt;; &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240301101'&gt;11&lt;/a&gt;, note 7; &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280710001'&gt;79&lt;/a&gt;, note 15). Et
                  andet diplom oplyser, at en Peder fungerede som abbed i Sorø 1227
                  [oktoberdecember], se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1227/dd_12270905001'&gt;69&lt;/a&gt;. Atte har beklædt abbedstolen enten forud for eller efter
                  dette tidspunkt. Når man skal vælge mellem disse muligheder og fastsætte så enkel
                  en kendsgerning, er det rimeligvis tilladeligt at støtte sig på abbedlisten fra
                  Serø, der ellers er upålidelig nok, se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231106'&gt;51&lt;/a&gt;, note 1. Her
                  opføres Atte som nr. 4, lige efter Gaufred, der afgik ved døden i 1214, mens Peder
                  af Vitskøl nævnes som nr. 7. Om nogen anden abbedtid for Atte er der ikke tale.
                  Efter dette at dømme har han styret klostret forud for Peder. Dateringen af
                  diplomet, der tilhører Peder Saksesens ærkebispetid, kan da ganske sikkert
                  indsnævres til [1224-1227]. Nærmere bestemt falder diplomet mellem marts 1224 og
                  december 1227. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
