<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240301101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240301101</idno>
            <idno type="dd_serialno">11</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Registrum Capituli I i Slesvig Statsarkiv med overskriften: <hi rend="italic">De causa
                     decimarum coram Lu&lt;n&gt;densi &lt;archi&gt;episcopo uentilata</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: UB. des Bisthums Lübeck I nr. 50. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. *189. 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Wilhelm Leverkus i UB. des Bisthums Lübeck I s. 55 note 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480309.webp">1. rk. VI nr. 11</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509377.webp">I:6 nr. 11</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 11. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-03-01"> [1224. marts-1225. 1. maj] <note>
                  <p> Ærkebiskop Peders diplom er tidligere henført til 1224. </p>
                  <p> Ved dateringen må man tage sit udgangspunkt i omtalen af biskop Ivar som
                  nærværende ved retsforhandlingerne. Fra middelalderen kendes kun een dansk biskop
                  ved dette navn, samtidig med at en P. er ærkebiskop i Lund. Det er Ivar af Odense,
                  kendt som biskop senest fra maj 1239 (Rep. Danicum I:1 udat. nr. 90, idet den
                  vidimerede bulle tidligst i maj 1239 kan være nået til Danmark). Diplomet kan da
                  ikke være udstedt af nogen anden end Peder Saksesen. </p>
                  <p> Honorius III udnævnte Peder til ærkebiskop 1224 11. januar, men titulerede ham
                  endnu kun electus (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240111001" type="link">1</ref>). Lundekapitlets sendemænd, som opnåede bullen herom, udvirkede en
                  række andre skrivelser ved samme lejlighed, bl. a. stadfæstelsen af ærkestolens
                  primat over Sverige, dateret 14. februar (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240214001" type="link">8</ref>, jf. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240111002" type="link">2</ref>—<ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240129002" type="link">7</ref>). De har måttet
                  afvente udfærdigelsen af denne vigtige bevilling. Hvis de er rejst fra Rom
                  umiddelbart efter, kan de muligvis have været tilbage 1 Danmark så tidligt som
                  omkring 15. marts. De har måske snarest ventet endnu en tid, da det er tænkeligt,
                  at de også fremskaffede bullerne af 15. og 28. februar (nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240215001" type="link">9</ref>—<ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240228001" type="link">10</ref>). </p>
                  <p> Peder fremtræder i diplomet som archiepiscopus. Denne titel kan han først have
                  benyttet, efter at han var indviet og havde modtaget sit pallium (jf. Dipl.
                  Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231101" type="link">46</ref>). Det kan allertidligst være sket i marts 1224, der således bliver
                  terminus post quem for hans diplom. En foreløbig terminus ante quem er hans død
                  1228 10. juli (nr. <ref target="/books/dipdan/1203/dd_12030501102" type="link">79</ref>). </p>
                  <p>
                     <pb facs="4480310"/> Sagen angår kapitlet og mølleren i Lybæk og omhandler
                  tiendeydelser — af møller i selve Lybæk by (Leverkus nr. 50 n., jf. s. 21 med n.
                  og s. 159; Wilhelm Biereye, Das Bistum Lübeck bis zum Jahre 1254, Zeitschrift für
                  Lubeckische Geschichte XXV (1929) 352). Den er som tiendesag rent kirkelig, og de
                  benyttede tvangs- og bevismidler er ligeledes kirkelige. Det er unægtelig
                  påfaldende, at den danske ærkebiskop holder ret (jf. <hi rend="italic">coram nobis</hi>) i et
                  anliggende, hvor der forinden er gået bandsdom fra den lokale biskop i Lybæk.
                  Peder kan være valgt som opmand af parterne, hvis ikke han afgjorde sagen efter
                  pavelig delegation, men i begge tilfælde kunne en henvisning til hans særlige
                  bemyndigelse have været ventet. Når en sådan ikke forefindes, må det siges, at
                  Peder optræder, som om han behandlede en sag, der var indbragt for ham fra hans
                  egen kirkeprovins. Det kan ikke udelukkes, at visse stifter i de erobrede
                  nordtyske lande kan være tillagt den danske kirkeprovins svarende til, at disse
                  lande fra nytår 1214 henregnedes under det danske rige (Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1214/dd_12141231102" type="link">48</ref>; nærværende bd.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240704001" type="link">16</ref> § 6;
                  mulig antydning af en planlagt ændring i kirkeprovinsens omfang I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1220/dd_12201231001" type="link">180</ref>, <ref target="/books/dipdan/1222/dd_12221101101" type="link">210</ref>; jf. iøvrigt
                  ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807001" type="link">154</ref>—<ref target="/books/dipdan/1219/dd_12190807002" type="link">55</ref>. En nyfunden
                  pavebulle af 1214 1. marts viser, at Anders Sunesen havde forespurgt paven om
                  comitatus Alsatie, 'grevskabet Holsten', Kuttner i Medievalia et Humanistica 1970
                  49. Bullen vil blive trykt i Dipl. Danicum I:7. — J. Ficker, Vom
                  Reichsfürstenstande I 275). </p>
                  <p> Under alle omstændigheder kan den danske kirkes leder ikke tænkes at have afgjort
                  en retssag af indrekirkelig art fra Lybæk, efter at byen var brudt ud af
                  forbindelsen med Danmark og 1225 havde sluttet sig til dets fjender (Lübeckisches
                  UB. I nr. 29). I juni 1226 blev Lybæks stilling også retligt en anden, idet
                  Frederik II ophøjede byen til tysk rigsstad (ib. nr. 35). Den afgørende vending er
                  utvivlsomt indtruffet efter slaget ved Mölln i januar 1225, der kuldkastede de
                  danskes magtstilling i Holsten (jf. nærv. bd. nr. <ref target="/books/dipdan/1224/dd_12240710101" type="link">17</ref>). Lybæk har
                  formentlig snart efter afrystet det danske herredømme, og efter dette tidspunkt er
                  det utænkeligt, at en lybsk kirkesag skulle kunne være forebragt den danske
                  ærkebiskop. </p>
                  <p> Diplomet bestemmer, at der skal fremlægges et dokument i sagen for Lybæks kapitel
                     <hi rend="italic">in festo Philippi et Iacobi. proximo tunc uenturo</hi>. Afgørelsen er altså
                  truffet inden den 1. maj. Det er som anført teoretisk set muligt, at Peder kan
                  have erhvervet sin ærkebiskoppelige titel allerede i marts 1224, og i så fald kan
                  hans foreliggende diplom sigte til 1. maj dette år. Men sendefærdens afrejse fra
                  Rom med hans udnævnelsesdokumenter og den påfølgende indvielse og
                  pallieoverrækkelse kan let have krævet så megen tid, at Peder ikke kunne fremtræde
                  som ærkebiskop og have nået at behandle den lybske kirkesag inden 1. maj 1224.
                  Diplomet er da snarest udstedt inden 1. maj 1225. Ved en endelig tidsfæstelse må
                  begge muligheder dog holdes åbne, hvorfor dateringen er ansat til [1224 marts—1225
                  1. maj]. </p>
                  <p>
                     <pb facs="4480311"/>Denne datering rykker grænsen tilbage for Ivars funktionstid
                  som biskop. Han har beklædt bispesædet i Odense senest fra april 1225, og det må
                  være ham, der omtales som Fyns biskop i helligbrødeforordningen af 1228 [før 10.
                  juli], nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280710001" type="link">79</ref>.
               </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder Saksesen af Lund afgør efter en retsforhandling i kongens gård
                  og i nærværelse af en anden dansk biskop en tiendesag inden for den lybske kirke.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> P. dei gratia Lundensis archiepiscopus omnibus in perpetuum. </p>
            <p> Cum causa decimarum inter ecclesiam. Lubicensem. ex parte una. et Giselbertum
                  dictum molendinarium ex altera. coram nobis. et episcopo. Hywaro. in curia regis
                  tractaretur. auditis partibus in hunc modum. fuit terminata. Episcopus Lubicensis
                  eundem G. ab excommunicationis uinculo absoluit. recepta cautione. ut si
                  instrumentum quo se super decima non prestanda. ab ecclesia Lubicensi. munitum
                  esse dicebat in festo Philippi et Iacobi. proximo tunc uenturo non exhiberet in
                  capitulo Lubicensi. idem G. sine contradictione qualibet decimas in campo
                  persolueret in futurum. de culpa etiam preterita satisfaceret ecclesie secundum
                  arbitrium boni uiri. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 Lu&lt;n&gt;densi &lt;archi&gt;episcopo] Ludensi episcopo a. </p>
               <p> 4 P. (=Petrus)] som forsiret initial a. 38 Episcopus Lubicensis= Bertoldus. —
                  G.=Giselbertum. 10 festum Philippi et Iacobi=7. maj — festo] derefter overstreget
                  beati a. 12 G.=Giselbertus. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 9 instrumentum: hvis et sådant har eksisteret, er det nu tabt. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder<ref target="drb1"/>, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, hilsen til alle til
                  evig tid. </p>
            <p> Da der i kongens gård<ref target="drb2"/> behandledes en sag om tiender mellem
                  kirken i Lybæk på den ene side og Giselbert, kaldet møller, på den anden for
                     os<ref target="drb3"/> og biskop Ivar, blev den, efter at parterne var hørt,
                  afsluttet på følgende måde. Biskoppen af Lybæk<ref target="drb4"/> løser samme
                  Giselbert af bandlysningens bånd efter at have modtaget sikkerhed for, at samme
                  Giselbert — såfremt han ikke på den herefter førstkommende Filips og Jakobs
                     dag<ref target="drb5"/> fremviser det dokument<ref target="drb6"/> i kapitlet i
                  Lybæk, hvorved han erklærede, at han af kirken i Lybæk var sikret mod at skulle
                  yde tiende — for fremtiden uden nogen som helst mod<pb facs="4509378"/>sigelse
                  skal betale tiender på ageren og ligeledes yde kirken godtgørelse for den
                  tidligere brøde efter skøn af en god mand<ref target="drb7"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den latinske tekst har kun forbogstavet P., jf. note 7. </p>
                  <p n="drb2">
                  _in curia regis_, der også kan oversættes 'ved kongens hof', jf. DRB. I:5 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1216/dd_12160407002'&gt;71&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _coram nobis_, der angiver, at ærkebiskop Peder har
                  holdt ret i sagen. Jf. DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231135'&gt;76&lt;/a&gt;, note 1. </p>
                  <p n="drb4"> Bertoldus. </p>
                  <p n="drb5">1\\. maj, jf. note 7. </p>
                  <p n="drb6"> hvis et sådant har eksisteret, er det nu tabt. </p>
                  <p n="drb7"> ved dateringen må man tage sit udgangspunkt i omtalen af biskop Ivar som
                  nærværende ved retsforhandlingerne. Fra middelalderen kendes kun een dansk biskop
                  ved dette navn, samtidig med at en P. er ærkebiskop i Lund. Det er Ivar af Odense,
                  kendt som biskop senest fra maj 1239 (Rep. Danicum I:1 udat. nr. 90). Diplomet kan
                  da ikke være udstedt af nogen anden end Peder Saksesen. Honorius III udnævnte
                  denne 1224 11. januar, men titulerede ham endnu kun 'udvalgt' ærkebiskop (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240111001'&gt;1&lt;/a&gt;). Lundekapitlets
                  sendemænd, som opnåede bullen herom, udvirkede en række andre skrivelser ved samme
                  lejlighed, bl. a. stadfæstelsen af ærkestolens primat over Sverige, dateret 14.
                  februar (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240214001'&gt;8&lt;/a&gt;,
                  jf. 2-&lt;a href='drb7'&gt;&lt;/a&gt;. De har måttet afvente udfærdigelsen af denne vigtige
                  bevilling. Hvis de er rejst fra Rom umiddelbart efter, kan de muligvis have været
                  tilbage i Danmark så tidligt som omkring 15. marts. De har måske snarest ventet
                  endnu en tid, da det er tænkeligt, at de også fremskaffede bullerne af 15. og 28.
                  februar (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240215001'&gt;9&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240228001'&gt;10&lt;/a&gt;).
                  Peder fremtræder i diplomet som 'ærkebiskop'. Denne titel kan han først have
                  benyttet, efter at han var indviet og havde modtaget sit pallium (jf. DRB. I:4 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231101'&gt;46&lt;/a&gt;, note 1).
                  Det kan allertidligst være sket i marts 1224, der således bliver terminus post
                  quem for hans diplom. En foreløbig terminus ante quem er hans død 1228 10. juli
                  (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280710001'&gt;79&lt;/a&gt;). —
                  Sagen angår kapitlet og mølleren i Lybæk og omhandler tiendeydelser, af møller i
                  selve Lybæk by. Den er som tiendesag rent kirkelig, og de benyttede tvangs- og
                  bevismidler er ligeledes kirkelige. Det er unægtelig påfaldende, at den danske
                  ærkebiskop holder ret (se note 3) i et anliggende, hvor der forinden er gået
                  bandsdom fra den lokale biskop i Lybæk. Peder kan være valgt som opmand af
                  parterne, hvis ikke han afgjorde sagen efter pavelig delegation, men i begge
                  tilfælde kunne en henvisning til hans særlige bemyndigelse have været ventet. Når
                  en sådan ikke forefindes, må det siges, at Peder optræder, som om han behandlede
                  en sag, der var indbragt for ham fra hans egen kirkeprovins. Det kan ikke
                  udelukkes, at visse stifter i de erobrede nordtyske lande kan være tillagt den
                  danske kirkeprovins svarende til, at disse lande fra nytår 1214 henregnedes under
                  det danske rige (DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1214/dd_12141231102'&gt;48&lt;/a&gt;; mulig antydning af en planlagt ændring i kirkeprovinsens
                  omfang smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1220/dd_12201231001'&gt;180&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12221101101'&gt;210&lt;/a&gt;; jf. iøvrigt smstds. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12190807001'&gt;154&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1219/dd_12190807002'&gt;55&lt;/a&gt;. En nyfunden
                  pavebulle af 1214 1. marts viser, at Anders Sunesen havde forespurgt paven om
                  'grevskabet Holsten'. Bullen vil blive trykt i DRB. I:&lt;a href='drb7'&gt;&lt;/a&gt;. —
                  Under alle omstændigheder kan den danske kirkes leder ikke tænkes at have afgjort
                  en retssag af indrekirkelig art fra Lybæk, efter at byen var brudt ud af
                  forbindelsen med Danmark og i 1225 havde sluttet sig til dets fjender. I juni 1226
                  blev Lybæks stilling også retligt en anden, idet Frederik II ophøjede byen til
                  tysk rigsstad. Den afgørende vending er utvivlsomt indtruffet efter slaget ved
                  Mölln i januar 1225, der kuldkastede de danskes magtstilling i Holsten (jf. nærv.
                  bd. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240710101'&gt;17&lt;/a&gt;).
                  Lybæk har formentlig snart efter afrystet det danske herredømme, og efter dette
                  tidspunkt er det utænkeligt, at en lybsk kirkesag skulle kunne være forebragt den
                  danske ærkebiskop. — Diplomet bestemmer, at der skal fremlægges et dokument i
                  sagen for Lybæks kapitel inden den førstkommende 1. maj. Det er som anført
                  teoretisk set muligt, at Peder kan have erhvervet sin ærkebiskoppelige titel
                  allerede i marts 1224, og i så fald kan hans foreliggende diplom sigte til 1. maj
                  dette år. Men sendefærdens afrejse fra Rom med hans udnævnelsesdokumenter <pb facs="4509379"/> og den påfølgende indvielse og pallieoverrækkelse kan let have
                  krævet så megen tid, at Peder ikke kunne fremtræde som ærkebiskop og have nået at
                  behandle den lybske kirkesag inden 1. maj 1224. Diplomet er da snarest udstedt
                  inden 1. maj 1225. Ved en endelig tidsfæstelse må begge muligheder dog holdes
                  åbne, hvorfor dateringen er ansat til [1224 marts— 1225 1. maj]. — Denne datering
                  rykker grænsen tilbage for Ivars funktionstid som biskop. Han har beklædt
                  bispesædet i Odense senest fra april 1225, og det må være ham, der omtales som
                  Fyns biskop i helligbrødeforordningen af 1228 [før 10. juli], nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280710001'&gt;79&lt;/a&gt;
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
