<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12240111001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12240111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">1</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 12 f. 136r. nr. 173. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Potthast nr. 7136 (tryk i ældre kanoniske lovsamlinger); Porthan 16
                  nr. 33 (udtog); Neumann, Historia primatus Lundensis, 169 (udtog); Suhm IX 760;
                  Dipl. Svecanum I nr. 221; Horoy IV nr. 92; Friedberg, Corpus iuris canonici, II
                  spalte 90 (udtog); Bull. Danicum nr. 182. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. Danica nr. 693*; Potthast nr. 7136; Friedberg, Quinque
                  compilationes antiquae, 154 (Comp. V c. 1 I 5); Pressutti II nr. 4661.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480294.webp">1. rk. VI nr. 1</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509365.webp">I:6 nr. 1</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 1. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1224-01-11">
                   1224. 11. januar 
               <note>
                  <p> Det første stykke af bullen (Cum post — exigente) optoges i Quinta compilativ
                  decretalium af 1226 og blev derpå indsat i Liber Extra, Gregor IX.s dekretaler af
                  1234, som c. 46 X De electione et electi potestate I 6. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III udnævner ved pavelig provision provst Peder Saksesen til
                  ærkebiskop af Lund efter først at have kasseret kapitlets valg af ham på grund af
                  formfejl og oversender palliet til den udvalgte ærkebiskop. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Electo Lundensi. </p>
            <p> Cum post petitam instanter et demum obtentam uenerabilis fratris nostri . .
                  quondam Lundensis archiepiscopi cessionem uota canonicorum Lundensium in te tunc
                  ipsorum prepositum concorditer conuenissent/ quia tandem examinato sicut decuit
                  processu electionis tue inuenimus eam post publicationem consensuum et collationis
                  tractatum aliquamdiu fuisse protractam assensumque tuum priusquam electus fueris
                  requisitum; electionem eandem ex ipsius dumtaxat inordinato processu iustitia
                  cassauimus exigente. Verum ne gregi dominico diu deesset cura pastoris cum tam per
                  predictum predecessorem tuum quam Lundense capitulum necnon et <pb facs="4480295"/> multorum testimonia intelleximus prelatorum quod oneri et honori Lundensis
                  ecclesie scientia. etate. ac moribus congruebas/ te ipsi preficiendum prouidimus
                  et ad eius curam et sollicitudinem assumendum. Postmodum uero dilectis filiis
                  magistro Albero et Andrea presbytero prefati capituli nuntiis/ palleum quod est
                  plenitudinis officii pontificalis insigne cum ea que decuit instantia
                  postulantibus/ nos utilitati prospicientes ecclesie supradicte. ac specialem
                  persone tue/ super gratiam facere gratiam cupientes. per eosdem nuntios ad nomen
                  et usum ipsius Lundensis ecclesie/ deuotioni tue transmittimus palleum/ quo cum
                  consecratus fueris debeas decorari. tibi sub certa forma quam in aliis litteris
                  nostris exprimimus tribuendum. Porro etsi firmiter teneamus quod in prelatione
                  tibi eiusdem ecclesie credita te laudabiliter debeas exercere. quia tamen fame tue
                  auidi sumus et tui zelatores honoris. discretionem tuam monemus attentius per
                  apostolica tibi scripta mandantes. quatinus sic in bono potestatem tibi uendicare
                  procures/ ut in corrigendis subditis plus apud te ualeat ratio quam potestas/
                  atque te boni ducem mali uero pium sentiant correctorem. </p>
            <p> Datum (Laterani .iii. idus ianuarii. anno octauo). </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Electo] .. Electo a, = Petro. 18 .. = Andree.</p>
               <p> 7 supradicte] d synes rettet fra s a. 17 Datum indtil octauo)] Datum ut supra a,
                  udfyldt efter nr. 2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 17-18 post petitam .... cessionem: Dipl. Danicum 1:5 nr. 202 af 1222 27. maj. </p>
               <p> 10 in aliis litteris nostris: nr. 2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Peder, udvalgt ærkebiskop af Lund. </p>
            <p> Da de lundensiske kannikers stemmer, efter at vor ærværdige broder Anders, fordum
                  ærkebiskop af Lund, indstændigt havde anmodet om at måtte træde tilbage og omsider
                  havde fået dette bevilget<ref target="drb1"/>, enigt og endrægtigt<ref target="drb2"/> var faldet på dig, der da var deres provst, har vi ikke des
                  mindre — efter at vi, som det sømmede sig, havde undersøgt forløbet af dit valg og
                  fundet, at det var blevet forhalet noget efter offentliggørelsen af
                     godkendelserne<ref target="drb3"/> og underhandlingen om sammenlægningen<ref target="drb4"/>, samt at dit samtykke var blevet indhentet, førend du blev
                  valgt — kasseret samme valg på grund af dets uordentlige forløb, som retten jo
                  kræver det<ref target="drb5"/>. Men for at ikke Herrens hjord i lang tid skulle
                  undvære hyrdens omsorg, har vi, da vi ved vidnesbyrd fra såvel din før omtalte
                  forgænger som kapitlet i Lund og desuden mange andre prælater har forstået, at du
                  i viden, alder og sæder stod mål med den lundensiske kirkes byrdefulde hæder,
                  sørget for at sætte dig i spidsen for den for at tage vare på den med omsorg og
                  omhu. Men efter at vore elskede sønner magister Alberus<ref target="drb6"/> og
                  præsten Anders, fornævnte kapitels sendemænd, så indtrængende, som det sømmede
                  sig, har anmodet om palliet, kendetegnet på bispeembedet i dets fulde udstrækning,
                  har vi, idet vi ser hen til ovennævnte kirkes tarv og ønsker at vise din person en
                  særlig nåde — nåde efter nåde — hengivne broder, ved de samme sendemænd til gavn
                  for den lundensiske kirke og i dens navn tilsendt dig palliet, hvormed du skal
                  smykkes, når du bliver indviet, og som skal tildeles dig under en bestemt
                  formular, som vi meddeler i vort andet <pb facs="4509366"/> brev<ref target="drb7"/>. Skønt vi fremdeles er overbevist om, at du vil udøve det forstanderskab for
                  den kirke, der er dig betroet, på prisværdig måde, giver vi dig alligevel, kyndige
                  broder, fordi vi er ømme over dit rygte og nidkære vogtere af din ære, ved denne
                  vor apostoliske skrivelse en indtrængende påmindelse om og befaling til at sørge
                  for at tilegne dig magten til det gode, så at omtanken får større plads hos dig
                  end myndigheden, når du revser dine undersåtter, og så at de betragter dig som
                  anføreren i det rette, men som den fromme revser af det slette. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 11. januar i vort ottende år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1222/dd_12220527001'&gt;202&lt;/a&gt; af 1222 27. maj. </p>
                  <p n="drb2"> den latinske tekst har _concorditer_, 'endrægtigt' (ikke
                     _unanimiter_, 'enstemmigt'), hvorved angives, at Peder Saksesen ikke
                  opnåede samtlige stemmer. </p>
                  <p n="drb3"> teksten har _post publicationem consensuum_ hvor _consensus_
                  (pluralis) viser tilbage til vælgerne og svarer til godkendende _vota_,
                  'stemmer'. </p>
                  <p n="drb4"> valget var direkte og foregik _per scrutinium_ (jf. DRB. II:1 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530706001'&gt;110&lt;/a&gt; n. 2;
                  II:9 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1323/dd_13231223001'&gt;81&lt;/a&gt; n.
                  1), den mest almindelige valgform, der dog efter en kanonistisk afhandling fra
                  1254 var 'underkastet talløse farer' (G. Barraclough, The making of a bishop, 276
                  n. 12). Det skyldtes de meget strenge formkrav fra kuriens side, som Lundekapitlet
                  ved denne lejlighed forsyndede sig mod. Det har ikke holdt alle led i
                  valghandlingen nøje adskilt, men fortsat forhandlingen om de enkelte vælgeres
                  stilling på et tidspunkt, hvor den skulle have været afsluttet, nemlig efter
                  offentliggørelsen af hver enkelts stemmeafgivning (jf. note 3), ja endogså efter
                  'underhandlingen om sammenlægningen', _post .. collationis tractatum_. Herved
                  lagdes stemmerne sammen rent numerisk, ligesom vælgernes intention (_zelus_)
                  prøvedes, og kandidaternes fortjenester (_merita_) undersøgtes (jf.
                  ovennævnte afhandling samt som praktisk eksempel fra 1259 Leverkus nr. 143).
                  Endvidere har kapitlet på et for tidligt tidspunkt indhentet samtykke til valget
                  fra Peder Saksesen, hvilket først måtte ske, efter at han var proklameret valgt af
                  hele valgforsamlingen. </p>
                  <p n="drb5"> dette første stykke af bullen optoges i 'Den femte dekretalsamling' af
                  1226 og indsattes derpå i Gregor IX.s dekretaler af 1234 som c. 46 X De electione
                  et electi potestate I 6. </p>
                  <p n="drb6"> måske en latinisering af det danske Adelbjørn (Albjørn?). </p>
                  <p n="drb7"> nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12240111002'&gt;2&lt;/a&gt;,
                  jf. smstds. note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
