<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980823002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980823002</idno>
            <idno type="dd_serialno">622</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Bent Jonsøn Bille = ny kronol. rk. 1720. Perg., medtaget af fugt,
                  25,2 x 10,1 (plica 1,7). 1: Seglsnit. 2: Perg.rem. Niels Klementsens segl nævnt i
                     <hi rend="italic">Aa</hi>. 3-4: Seglsnit. 5: Perg.rem – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">Solum abbatis sigillum superest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4214 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506906.webp">4. rk. VI nr. 622</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657696.webp">IV:6 nr. 622</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 622. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-23"> 1398. 23. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud, enke efter ridderen hr. Erik Barnumsen, skøder sin gård i Store-Merløse
                  til Bent Bille. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gerthrudis relicta domini Erici Barnomsson
                  militis salutem in domino sempiternam ♦ Constare uolo presentibus et futuris me
                  sano corpore et deliberato animo latori presencium nobili uiro Benedicto Bille
                  armigero dilecto suaghero meo unam curiam meam in Myerløse sitam cui decem et octo
                  solidi terrarum in censu adiacent in qua quidam Iohannes Hofman pronunc residet.
                  michi post mortem dilecti patris mei domini Petri Grubbe de Stordhe militis pie
                  memorie iure hereditario aduolutam. cum omnibus et singulis eiusdem curie
                  pertinenciis. uidelicet. agris pratis pascuis piscaturis siluis humidis et siccis
                  nullis penitus demptis quocumque nomine censeantur necnon cum omni iure quod michi
                  hucusque competerat aut modo competit seu in futurum competere poterit in eadem ad
                  perpetuam possessionem plenarie contulisse legaliter scotasse et ad manus suas et
                  heredum suorum libere per presentes assignasse. ♦ Quare obligo me et heredes meos
                  ad apropriandum liberandum et disbrigandum eidem Benedicto Bille et heredibus suis
                  eandem curiam cum suis uniuersis pertinenciis et iure ut p&lt;re&gt;mittitur ab
                  impeticione quorumcumque prout exigunt leges terre ♦ In cuius rei <pb facs="4506907"/> testimonium sigillum meum una cum sigillis honorabilium et
                  discretorum uirorum dominorum Nicolai Clementis abbatis Sorensis Thorberni Nicolai
                  presbiteri rectoris ecclesie beate uirginis Slaulosie Nicolai Bosson aduocati et
                  Hincekini Vinke proconsulis ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
                  millesimo trecentesimo nonagesimo octauo uigilia sancti Bartholomei apostoli. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 competerat = competiuerat. 28 p&lt;re&gt;mittitur] re-forkortelse mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gertrud, enke efter hr. Erik Barnumsen, ridder, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for nulevende og fremtidige, at jeg karsk på
                  legemet og med velberåd hu til nærværende brevviser, den velbyrdige mand Bent
                  Bille, væbner, min elskede svoger<ref target="drb1"/>, med dette brev helt og
                  fuldt har overdraget til evig besiddelse, lovligt har skødet og frit har overgivet
                  i hans og hans arvingers hænder en gård tilhørende mig i Store-Merløse, til
                  hvilken der hører atten ørtug skyldjord, hvorpå en Jens Hofman nu bor, og som
                  efter arveretten er tilfaldet mig efter min elske<pb facs="4657697"/>de faders
                  død, hr. Peder Grubbe af Stude, ridder, — from ihukommelse — med samme gårds
                  tilliggender, alle som et, nemlig agre, enge, græsgange, fiskevande, skove, vådt
                  og tørt, intet undtaget i enhver henseende, med hvilken benævnelse de end kan
                  opregnes, samt med al den ret, der hidtil tilkom mig eller nu tilkommer mig eller
                  i fremtiden vil tilkomme mig til samme. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger
                  til at hjemle samme Bent Bille og hans arvinger samme gård med alle dens
                  tilliggender og rettigheder, som ovenfor er nævnt, og til at fri og frigøre den
                  for krav fra hvem som helst, således som landets love kræver det. Til vidnesbyrd
                  herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de hæderlige og gode mænd,
                  herrerne Niels Klementsen, abbed i Sorø, Torben Nielsen, præst, sognepræst ved Vor
                  Frue kirke i Slagelse, Niels Bosen, foged, og Henze Finke, borgmester sammesteds,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 dagen før apostlen sankt
                  Bartholomæus' dag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980823001'&gt;621&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb2">24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
