<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981111002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981111002</idno>
            <idno type="dd_serialno">663</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C7 Kvitteringer = ny kronol. rk. 1731. Perg. 31,4 × 15,6 (plica
                  1,6). Grev Albrechts segl af grønt voks i perg.rem, beskadiget. På bagsiden med
                  hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Greue Alberts quitte breff pa m lødhige marc</hi>
                  – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning Sigillum adest. Urtica sola.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Vidensk. Selsk. Skr. IX 684 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 999 nr. 1469 – Reg. Dan. nr. *3608; Rep. nr. 4230.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506955.webp">4. rk. VI nr. 663</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657731.webp">IV:6 nr. 663</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 663. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-11">
                  1398. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kolding </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Grev Albrecht af Holsten kvitterer dronning Margrete for 468 mark lybsk 12
                  skilling af en sum på 1000 lødige mark, som hun havde lovet ham samt afdøde grev
                  Klaus af Holsten og hertug Gerhard 6. af Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Albert van ghodes gnaden greue tho Holsten tho Stormeren vnde tho
                  Schowenborch. bekennen vnde bethughen openbare. in dessem breue. dat vmme de
                  dusend lodighe mark. alze vnse gnedighe vrowe vnde omeke konyngynne Margharete.
                  vnsen vedderen greuen Clause zeligher dechnisse. vnsen bolen herthoch Gherde vnde
                  vns ghegheuen heft. vnde ze vnde byschop Eskel van Rypen vnde mer erer
                  medelouerer. vns ghelouet vnde bebreuet hebben. des bekenne wy an dessem openen
                  breue. dat de erliken lude alze her Peter Lukke archedyaken tho Roschilde. her
                  Ions Anderszone vnde her Berneke Schinkel ryddere van dessen vorscreuen dusend
                  lodighe marken. vns an reden pennynghen tho vnser noghe wol tho danke betalet
                  hebben. verhunderd Lubesche mark. achte vnde zestich Lubesche mark vnde twelf
                  schillinghe. van den vyf hundert lodighen marken. de vns. vnse vorbenomde vrowe
                  konyngynne Margharete in dessem iare betalen scholde. van vnser vrowen weghen
                  vorscreuen vnde erer medelouer weghen. ♦ Hir vmme zo late wy vnde vnse eruen. vnse
                  vorbenomden vrowen koningynnen Margareten. vnde ere eruen. vnde nakomelinghe. vnde
                  byschop Eskel vorscreuen vnde al ere medelouer vnde ere eruen. quyd ledich vnde
                  los ghansliken. vor desser vorscreuen verhundert Lubesche mark. vnde achte vnde
                  zostich Lubesche mark vnde twelf schillinghe Lubesch van dessen vorscreuen dusent
                  lodighen marken alzo dat ze vnde ere eruen vnde nakomelinghe edder ere medelouer
                  edder ere eruen an ienigherleye wys n{oe}t maninghe edder schuldinghe liden
                  scholen van dessen vorscreuen verhůndert Lubeschen marken. vnde achtevnzostich
                  Lubeschen marken vnde twolf schillinghe Lubesch de wy vntfanghen hebben tho ener
                  noghe vor vnse druddendel. de vns van den vorscreuen vyf hundert lodighen marken
                  tho boret van dessem iare. ♦ Vnde tho ener mereren bethuchnisse vnde zekercheyt
                  alle desser vorscreuen stukke. dat wy de stede vnde <pb facs="4506956"/> vast
                  holden willen vnde schullen zunder yenigherleye arghelist efte hulperede. de vns
                  edder vnsen eruen vrowen moghen. edder {ee}r efte eren eruen. edder erer
                  medelouers efte eren eruen tho schaden komen moghen. van dessem vorscreuen summen
                  penninghe weghen\ so hebbe wy greue Albert vorscreuen vnse inghezeghel myd willen
                  vnde mit witschop vor dessen bref ghehenghet laten de ghegheuen vnde screuen is
                  tho Koldinghe na godes bord dusend iare vnde drehundert vnde in de achten vnde
                  neghentighesten iare des hilghen daghes zuntte Martinus de hilghen byschopes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 is] tilf. o. l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Albrecht, af Guds nåde greve af Holsten, af Stormarn og af Schauenburg,
                  erkender og bevidner åbent med dette brev, at angående de 1000 lødige mark, som
                  vor nådige frue og slægtning<ref target="drb1"/> dronning Margrete har givet vor
                  farbroder grev Klaus, salig ihukommelse, vor kære broder hertug Gerhard og os, og
                  som hun og biskop Eskil af Ribe og flere af hendes medlovere har lovet og givet os
                  brev på, så erkender vi med dette åbne brev, at de ærlige folk, hr. Peder Lykke,
                  ærkedegn i Roskilde, hr. Jens Andersen og hr. Bernike Skinkel, riddere, ud af
                  disse fornævnte 1000 lødige mark i rede penge og helt til vor tilfredshed har
                  betalt os 400 lybske mark og 68 lybske mark og 12 skilling af de 500 lødige mark,
                  som vor fornævnte frue dronning Margrete skulle betale i dette år på vor
                  forskrevne frues og hendes medloveres vegne. Derfor så erklærer vi og vore
                  arvinger vor fornævnte frue dronning Margrete og <pb facs="4657732"/> hendes
                  arvinger og efterkommere og fornævnte biskop Eskil og alle deres medlovere og
                  deres arvinger kvit, fri og helt løst fra disse fornævnte 400 lybske mark og 68
                  lybske mark og 12 skilling lybsk af de fornævnte 1000 lødige mark, således at hun
                  og hendes arvinger og efterkommere eller hendes medlovere eller deres arvinger på
                  ingen måde skal tåle nød, efterfølgende rykning eller anklage vedrørende disse
                  fornævnte 400 lybske mark og 68 lybske mark og 12 skilling lybsk, som vi havde
                  modtaget til tilfredshed for vor tredjedel af de 500 lødige mark, der tilkommer os
                  for dette år. Og til yderligere sikkerhed og garanti for alle disse fornævnte
                  punkter, og for at vi vil og skal overholde dem stadigt og fast uden nogen svig
                  eller udflugter, der kunne gavne os eller vore arvinger eller komme hende eller
                  hendes arvinger eller hendes medlovere eller deres arvinger til skade vedrørende
                  denne forskrevne sum penge, så har vi, fornævnte grev Albrecht, med vilje og med
                  vidende ladet vort segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet i Kolding
                  år 1398 efter Guds fødsel på den hellige biskop sankt Mortens helligdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har omeke, _niece_, der i fyrsternes sprog skal opfattes
                  som slægtning i vid betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
