<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980201001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980201001</idno>
            <idno type="dd_serialno">507</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 53 f. 153r med overskrift <hi rend="italic">De prebendis et
                     dignitatibus uacaturis anno nono</hi>. I marginen til venstre <hi rend="italic">A de
                     Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 154v) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">De mandato Iacobus de Teramo</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Registreret: Repert. Germ., Verz. II col. 202; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI
                  969 nr. 1401.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506771.webp">4. rk. VI nr. 507</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657581.webp">IV:6 nr. 507</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 507. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506772"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-02-01"> 1398. 1. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger dekanen ved sankt Marie kirke i Erfurt at overdrage
                  Konrad Snabel, kannik ved kirken i Slesvig, kanonikater ved kirkerne i Lübeck og
                  Schwerin og give ham ventebreve på en større præbende begge steder samt på en
                  dignitet, et personat eller officium et af stederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio decano ecclesie beate
                  Marie Erfordensis Maguntinensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦
                  Dignum arbitramur et congruum ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus
                  ad id propria uirtutum merita laudabiliter suffragantur ♦ Uolentes itaque dilectum
                  filium Conradum Snabel canonicum Sleswicensem apud nos de uite ac morum honestate
                  aliisque probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum intuitu
                  fauore prosequi gratioso discretioni tue per apostolica scripta mandamus quatinus
                  si post diligentem examinacionem dictum Conradum ad hoc ydoneum esse reppereris ei
                  de uno in Lubicensi et de alio in Zwerinensi ecclesiis in quibus maiores medie et
                  minores prebende existunt canonicatibus cum plenitudine iuris canonici auctoritate
                  nostra prouideas faciens ipsum Conradum uel procuratorem suum eius nomine in
                  eisdem ecclesiis auctoritate predicta in canonicum recipi et in fratrem stallo
                  sibi in choro et loco in capitulo cuiuslibet ipsarum ecclesiarum cum dicti iuris
                  plenitudine assignatis et si per examinacionem huiusmodi eundem Conradum bene
                  legere bene construere et bene cantare ac congrue loqui Latinis uerbis et alias
                  ydoneum ad obtinendum dignitatem uel personatum seu officium cum cura uel sine
                  cura fore inueneris uel eciam si idem Conradus non bene cantet dummodo in tuis
                  manibus iuret ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore examinationis
                  huiusmodi computandum bene cantare addiscet/ in Lubicensi unam et in Zwerinensi
                  ecclesiis predictis etiam unam ex huiusmodi maioribus prebendis necnon dignitatem
                  uel personatum seu officium cum cura uel sine cura in altera earundem ecclesiarum
                  etiam si ad dignitatem uel personatum seu officium huiusmodi consueuerit quis per
                  electionem assumi et dignitas ipsa maior post pontificalem in altera ipsarum
                  ecclesiarum fuerit et si forsan ita esse non inueneris dictusque Conradus non bene
                  cantet et non iurauerit ut prefertur dummodo ipsum alias post examinacionem eandem
                  ad obtinendum maiores prebendas et officium sine cura ydoneum esse reppereris
                  super quibus tuam conscienciam oneramus in Lubicensi unam et in Zwerinensi
                  ecclesiis predictis etiam unam ex maioribus prebendis huiusmodi et officium sine
                  cura dumtaxat in altera ecclesiarum earundem si que uel si qui aut si qua uacant
                  ad presens uel cum simul aut successiue uacauerint quas uel quos seu que idem
                  Conradus per se uel procuratorem suum ad hoc legittime constitutum infra unius
                  mensis <pb facs="4506773"/> spacium postquam sibi uel eidem procuratori uacatio
                  illarum seu illorum innotuerit duxerit acceptandas uel acceptandos seu acceptanda
                  conferendas uel conferendos seu conferenda eidem Conrado post acceptationem
                  huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinentiis suis donationi tue eadem auctoritate
                  reserues districtius inhibendo. uenerabilibus fratribus nostris .. Lubicensi et ..
                  Zwerinensi episcopis et dilectis filiis dictarum ecclesiarum capitulis ac illi uel
                  illis ad quem uel ad quos in dictis ecclesiis maiorum prebendarum necnon
                  dignitatum uel personatuum seu officiorum collatio prouisio presentatio electio
                  seu queuis alia dispositio communiter uel diuisim pertinet ne de huiusmodi
                  maioribus prebendis ac dignitate uel personatu seu officio interim eciam ante
                  acceptationem eandem nisi postquam eis constiterit quod Conradus uel procurator
                  predicti illas uel illos seu illa noluerint acceptare disponere quoquomodo
                  presumant ac nichilominus huiusmodi maiores prebendas ac dignitatem uel personatum
                  seu officium quas uel quos seu que reseruabis si ut premittitur uacant aut cum
                  simul uel successiue uacauerint cum omnibus iuribus et pertinentiis suis eidem
                  Conrado post acceptationem eandem auctoritate predicta conferas et assignes
                  inducens per te uel alium seu alios eundem Conradum uel procuratorem suum eius
                  nomine in corporalem possessionem maiorum prebendarum ac dignitatis uel personatus
                  seu officii iuriumque et pertinentiarum predictorum eadem auctoritate et defendens
                  inductum ac faciens ipsum Conradum uel dictum procuratorem pro eo ad dignitatem
                  uel personatum seu officium huiusmodi ut est moris admitti sibique de ipsorum
                  canonicatuum et maiorum prebendarum ac dignitatis uel personatus seu officii
                  fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre
                  responderi contradictores auctoritate nostra (appellatione postposita compescendo)
                  non obstantibus de certo canonicorum numero et aliis quibuscumque statutis et
                  consuetudinibus ipsarum ecclesiarum presertim illis quibus caueri dicitur quod
                  nullus inibi maiores prebendas assequi ualeat nisi de minoribus ad medias et de
                  mediis prebendis ad maiores prebendas gradatim et per optionem ascendat contrariis
                  iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate alia roboratis aut si
                  aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eisdem ecclesiis in canonicos
                  sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi
                  faciendis de canonicatibus et maioribus prebendis aut dignitatibus personatibus
                  uel officiis earundem ecclesiarum speciales uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  illis partibus generales predicte sedis <pb facs="4506774"/> uel legatorum eius
                  litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum quibus omnibus etiam auctoritate nostra in
                  ecclesiis ipsis receptis uel maiores prebendas aut dignitates personatus seu
                  officia expectantibus in eisdem preterquam uenerabilibus fratribus nostris sancte
                  Romane ecclesie cardinalibus et dilectis filiis familiaribus nostris domesticis
                  continuis commensalibus prefatum Conradum in assecutione maiorum prebendarum
                  necnon dignitatis uel personatus seu officii huiusmodi uolumus anteferri/ sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecutionem canonicatuum et maiorum prebendarum ac
                  dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si eisdem episcopis et capitulis uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari
                  non possint quodque de canonicatibus et maioribus prebendis ac dignitatibus
                  personatibus uel officiis dictarum ecclesiarum aut aliis beneficiis ecclesiasticis
                  ad eorum collacionem prouisionem presentacionem electionem seu quamuis aliam
                  dispositionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mentionem et qualibet alia dicte sedis indulgentia generali uel
                  speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus earum impediri ualeat quomodolibet uel differri et
                  de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis aut
                  si prefatus Conradus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsarum ecclesiarum solita iuramenta dummodo in absentia sua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesias ipsas accesserit corporaliter illa
                  prestet seu quod idem Conradus ut asseritur canonicatum et prebendam Slewicensis
                  ac preposituram in Burgsusal Sleswicensis diocesis que curata est obtinet et nuper
                  sibi de canonicatu et prebenda beate Marie ad gradus Maguntinensis ecclesiarum
                  auctoritate quarundam per quas nos ei de canonicatu sub expectatione prebende
                  eiusdem ecclesie beate Marie necnon de quadam perpetua uicaria sine cura in
                  ecclesia beate Marie Erfordensi Maguntinensis diocesis uigore quarundam aliarum
                  litterarum nostrarum per quas nos sibi de beneficio ecclesiastico cum cura uel
                  sine cura ad collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  dispositionem dilectorum filiorum prepositi decani scolastici cantoris custodis et
                  capituli singulorumque canonicorum et personarum eiusdem ecclesie beate Marie
                  Erfordensis communiter uel diuisim pertinente uacante uel uacaturo dudum gratiose
                  mandaueramus prouideri dicitur fore prouisum ♦ Uolumus autem quod quamprimum <pb facs="4506775"/> dictus Conradus dignitatem uel personatum aut curatum officium
                  presentium uigore fuerit pacifice assecutus preposituram predictam quam ut
                  prefertur obtinet et quam extunc uacare decernimus omnino prout ad id se etiam
                  sponte obtulit dimittere teneatur quodque predicte littere per quas nos sibi de
                  huiusmodi beneficio cum cura uel sine cura prouideri mandauimus ut prefertur ac
                  processus habiti per easdem/ et quecumque inde secuta si actu cassa non existant
                  quo ad curatum beneficium dumtaxat sint cassa et irrita nulliusque roboris uel
                  momenti ♦ Et insuper si dictus Conradus ad hoc repertus fuerit ydoneus ut
                  prefertur exnunc perinde irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam
                  quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit attemptari ac si die date
                  presentium eidem Conrado canonicatus dictarum Lubicensis et Zwerinensis
                  ecclesiarum contulissemus ac huiusmodi maiores prebendas necnon dignitatem uel
                  personatum seu officium si que uel si qui aut si qua tunc uacabant uel cum simul
                  uel successiue uacarent quas uel quos seu que idem Conradus ut premittitur duceret
                  acceptandas uel acceptandos seu acceptanda conferendas uel conferendos seu
                  conferenda eidem Conrado post acceptacionem huiusmodi donationi apostolice cum
                  interpositione decreti duxissemus specialiter reseruandas uel reseruandos seu
                  eciam reseruanda ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum kalendas februarii anno nono/
               </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 3-4 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 18 cantet] rettet fra cantaret
                  Aa. 26 cantet] rettet fra cantaret Aa. </p>
               <p> 5. = Everhardo –.. = Rudolfo. 23 nostra (appellatione postposita compescendo)]
                  nostra etcetera Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn dekanen ved sankt
                  Marie kirke i Erfurt, Mainz stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil.
                  Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede søn Konrad Snabel, kannik i Slesvig,
                  som er mangfoldigt anbefalet til os for sit liv, sin vandel i ærbarhed og gode
                  sæder og sin retskaffenheds øvrige fortjenester og dyder, med nådig gunst i
                  betragtning heraf, pålægger vi Dig, gode søn, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du
                  efter omhyggeligt at have prøvet <pb facs="4657582"/> ham finder nævnte Konrad
                  egnet hertil, med vor myndighed ved provision giver ham et kanonikat ved kirken i
                  Lübeck og et andet ved kirken i Schwerin, i hvilke der er større, middelstore og
                  mindre præbender, med fuld kanonisk ret og skaffer denne Konrad eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn med fornævnte myndighed anerkendelse som kannik og
                  broder i samme kirker efter at have anvist ham plads i hvert enkelt kor og sæde i
                  hvert af disse kirkers kapitler med nævnte fulde ret, og at Du, hvis Du ved denne
                  prøvelse finder, at samme Konrad læser godt, analyserer godt og synger godt og
                  taler latin på passende måde og i øvrigt er egnet til at opnå en dignitet eller et
                  personat eller et officium med eller uden sjælesorg, eller selv om samme Konrad
                  ikke skulle synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige
                  evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at
                  synge godt, med samme myndighed til Din overdragelse reserverer en af disse større
                  præbender ved fornævnte kirke i Lübeck og ligeledes en af disse ved fornævnte
                  kirke i Schwerin og desuden en dignitet eller et personat eller et officium med
                  eller uden sjælesorg ved den ene af samme kirker, selv om man ved valg plejer at
                  antages til denne dignitet eller dette personat eller officium, og denne dignitet
                  måtte være den største efter den biskoppelige i den ene af disse kirker, og hvis
                  Du muligvis finder, at det ikke forholder sig således, og nævnte Konrad ikke
                  synger godt og ikke har svoret som fornævnt, når blot Du efter samme prøvelse i
                  øvrigt finder ham egnet til at opnå større præbender og et officium uden sjælesorg
                  — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — med samme myndighed til Din overdragelse
                  reserverer en af disse større præbender ved fornævnte kirke i Lübeck og ligeledes
                  en af disse ved fornævnte kirke i Schwerin og blot et officium uden sjælesorg ved
                  den ene af samme kirker, hvis sådanne for tiden er ledige, eller når de på én gang
                  eller efter hinanden bliver ledige, og samme Konrad selv eller ved sin dertil
                  lovformeligt indsatte befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at han eller
                  samme befuldmægtige har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage
                  dem, at overdrage samme Konrad efter denne godtagelse med al dens ret og tilbehør.
                  Du skal strengt forbyde vore ærværdige brødre (Everhard), biskop af Lübeck, og
                  (Rudolf), biskop af Schwerin, og vore elskede sønner kapitlerne ved nævnte kirker
                  og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af, valget
                  til eller al anden rådighed over de større præbender og desuden digniteterne eller
                  personaterne eller officierne ved nævnte kirker i fællesskab eller hver for sig
                  hører, at driste sig <pb facs="4657583"/> til også i tiden før samme godtagelse på
                  nogen måde at træffe bestemmelse om disse større præbender og denne dignitet eller
                  dette personat eller officium, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at
                  fornævnte Konrad eller hans befuldmægtigede ikke har villet godtage dem, og skal
                  lige så vel med fornævnte myndighed efter samme godtagelse overdrage og anvise
                  samme Konrad disse større præbender og denne dignitet eller dette personat eller
                  officium, som Du reserverer, hvis de som ovenfor nævnt er ledige, eller når de på
                  én gang eller efter hinanden bliver ledige, med al ret og tilbehør. Du skal
                  personligt eller ved en eller flere andre med samme myndighed indføre samme Konrad
                  eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte større
                  præbender og fornævnte dignitet eller personat eller officium og deres omtalte
                  rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at denne
                  Konrad eller nævnte befuldmægtigede for ham, som det er skik, antages til denne
                  dignitet eller dette personat eller officium, og at der fuldt ud svares ham af
                  samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af disse
                  kanonikater og større præbender og denne dignitet eller dette personat eller
                  officium, idet Du med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under
                  udelukkelse af appel, uanset bestemmelsen om et vist antal kannikker og alle andre
                  herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved disse kirker, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden
                  bekræftelse og især bestemmelser, som siges at fastsætte, at ingen sammesteds kan
                  opnå større præbender, medmindre han gradvis og ved option stiger fra de mindre
                  til de middelstore præbender og fra de middelstore til de større præbender, eller
                  (uanset) om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er
                  anerkendt som kannikker i samme kirker eller arbejder på anerkendelser, eller med
                  hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og større præbender eller
                  digniteter, personater eller officier ved samme kirker, har fået særligt eller
                  angående kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af fornævnte
                  sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud, reservation og
                  afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er nemlig vor
                  vilje, at fornævnte Konrad med hensyn til opnåelse af disse større præbender og
                  desuden denne dignitet eller dette personat eller officium skal foretrækkes frem
                  for alle disse, der ligeledes med vor myndighed har fået anerkendelse i disse
                  kirker og har ventebrev på større præbender eller digniteter, personater eller
                  officier sam<pb facs="4657584"/>mesteds, undtagen for vore ærværdige brødre, den
                  hellige romerske kirkes kardinaler, og vore elskede sønner, vor husstand og
                  vedvarende bordfæller, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres
                  ret til at opnå andre kanonikater og større præbender og digniteter, personater
                  eller officier eller beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset
                  om samme biskopper og kapitler eller hvilke som helst andre i fællesskab eller
                  hver for sig har fået bevilget af samme sæde, at de ikke skal være pligtige til
                  anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil
                  eller rammes af interdikt, suspension eller bandlysning, og at kanonikater og
                  større præbender og digniteter, personater eller officier i nævnte kirker eller
                  andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                  overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden rådighed af enhver art,
                  ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke
                  fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset
                  hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig,
                  hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er tydeligt omtalt eller i fuld
                  udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som
                  helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der
                  i vort brev skal finde særlig omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde),
                  hvis fornævnte Konrad ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på
                  at ville overholde disse kirkers bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin
                  fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han kommer til disse
                  kirker, gør det i egen person, eller (uanset) at samme Konrad, som det forsikres,
                  besidder et kanonikat og en præbende ved kirken i Slesvig stift og provstiet i
                  Barvid syssel, Slesvig stift, som er forbundet med sjælesorg, og at han siges for
                  nylig ved provision at have fået et kanonikat og en præbende ved sankt Marie kirke
                  ad gradus, Mainz stift, ifølge et brevs myndighed, hvorved vi i sin tid nådigt
                  havde befalet, at man ved provision skulle give ham et kanonikat med ventebrev på
                  en præbende ved samme sankt Marie kirke og desuden et evigt vikardømme uden
                  sjælesorg ved sankt Marie kirke i Erfurt, Mainz stift, i kraft af et andet brev,
                  hvorved vi i sin tid nådigt havde befalet, at man ved provision skulle give ham et
                  kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg, hvortil vore elskede sønner provst,
                  dekan, skolemester, kantor, klokker og kapitel og kannikkerne og præsterne
                  enkeltvis ved samme sankt Marie kirke i Erfurt i fællesskab eller hver for sig har
                  overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden rådig<pb facs="4657585"/>hedsret, og som er eller bliver ledigt. Men det er vor vilje, at nævnte Konrad,
                  så snart han i kraft af dette brev ukæret har opnået en dignitet eller et personat
                  eller officium med sjælesorg, overhovedet, således som han af egen drift har
                  erklæret sig villig til, skal afstå fornævnte provsti, som han som fornævnt
                  besidder, og som vi fra da af erklærer er ledigt, og at fornævnte brev, hvorved vi
                  har befalet, at man ved provision skulle give ham dette beneficium med eller uden
                  sjælesorg, som fornævnt, og de skridt, der er foretaget i medfør heraf, og alt,
                  hvad der er fulgt derefter, hvis det faktisk ikke er kasseret, blot skal være
                  kasseret og ugyldigt og uden styrke eller betydning, for så vidt angår et
                  beneficium med sjælesorg. Og hvis man desuden finder nævnte Konrad egnet hertil
                  som fornævnt, erklærer vi det derefter fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen
                  med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at
                  handle anderledes i denne sag, ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag
                  havde overdraget samme Konrad kanonikater ved nævnte kirker i Lübeck og Schwerin,
                  og hvis disse større præbender og desuden en dignitet eller et personat eller
                  officium da var ledige, eller når de på én gang eller efter hinanden måtte være
                  ledige, og samme Konrad som fornævnt ville godtage dem, ved en stedfunden
                  afgørelse særligt havde ladet dem reservere til apostolisk overdragelse til samme
                  Konrad efter denne godtagelse. Givet ved S. Pietro i Rom den 1. februar i vort
                  niende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
