<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980615005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980615005</idno>
            <idno type="dd_serialno">598</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Thorn byarkiv. Dk. nr. 193.
                  Samtidig afskrift på papir. Angående påskriften på bagsiden, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980615001" type="link">594</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. VIII 642 nr. 982.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506870.webp">4. rk. VI nr. 598</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657668.webp">IV:6 nr. 598</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 598. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-06-15"> [1398. o. 15. juni] <note>
                  <p> Lübeck sendte 1398 21. juni, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980621002" type="link">602</ref>, de preussiske
                  stæder en afskrift af dette brev. Den 15. juni befandt høvedsmændene sig i
                  Helsingør, cf. efterfølgende <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980615006" type="link">nr.</ref>
                  </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Arnold Sparenberg meddeler rådmændene i Lübeck, hvad de hanseatiske høvedsmænd
                  har foretaget sig mod hertug Barnim 6. af Barth, herunder om biskop Peder af
                  Roskildes og hr. Anders Jakobsens mæglingsaktion i striden om det røvede
                  købmandsskib. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Leuen herren vnde vrunde ♦ Ik oppenbare iuw/ wo dat wy quemen vp den Yellant/ do
                  de van dem Sunde/ to vns quemen vnde de van Prussen dar vu&lt;n&gt;den do worde wy
                  eendrachtich to zeghelende in der Oersund vmme des copmans willen de dar berouet
                  was ♦ In des heiligen lichammes auende do queme wy in den Drakorsund/ ♦ Do
                  zeghelde wy vort in dat Reueshol ♦ Dar vunde wy hertoch Bar&lt;n&gt;am van Bard
                  mit sinen schepen ♦ Do he vns sach komen do wart he vluch&lt;t&gt;ich mit den
                  sinen vnde toghede sik mit schepen bynnen den boem vnde in dy brake vor dat slot
                  to Koppenhauen/ ♦ Des thoghede wy vnse schepe/ vnde worpen to em mit swareme <pb facs="4506871"/> arbeide/ vnde stormeden mit em mit bussen vnde mit armbrosten/
                  also lange dat de biscop van Roschilde vns bidden l{ee}t mit breuen vnde mit
                  boden/ dat wy to em quemen/♦ Do wy to lande quemen/ do vraghede de biscop/ wat
                  schelinge wi to dem hertogen ha&lt;d&gt;den/ ♦ Do oppenbarete wy vnde clagheden
                  em/ dat vnse borgere vnde koplude berouet vnde mordet sint/ vnde ere schip vnde
                  gut nomen is/ ♦ Dat is gescheen van des hertogen denern vnde van den yenen de
                  &lt;he&gt; vordeghedinget vor sine knechte/ ♦ Do vraghede de biscop vnde her
                  Andres Yeopssone efft wy des icht bi rechte bliuen woldin/ vns scholde recht
                  weddiruaren/ ♦ Des weerde wy vns dorch enes beteren willin/ ♦ Do bat de biscop
                  vnde her Andres Yeepsone dor god dat wy neen recht vorspreken/ ♦ Werde wy vns
                  rechtis ze dede wy tyeghen &lt;de&gt; iii. konigryke/♦ So mochte de biscop vnde
                  her Andres van eere wegin nicht laten se en mosten em vnde den sinen beholpen
                  wesen/ wante he were des koninges vnde der koninginne sworne raed/ veddere vnde
                  man/ ♦ Hirumme worde wy des to rade/ dat wy rechtis woldin bliuen vmme dat schip
                  bi dem biscoppe vnde by her Andres i&lt;f&gt;t dat schip vorbroken were an de
                  stede o&lt;fte&gt; nicht/ na dem mole dat de copman dar vt gerouet were vnde is
                  vormordet/ ♦ Dat recht vnde roues sint wy bleuen vnde ok des gudes by der
                  koninginne vnde* bi den steden/ wor se erst to samene komen to dage in dat ryke ♦
                  Des rechtis weerde sik do de hertog vnde wolde nicht bliuen rechtis by dem
                  biscoppe vnde by her Andres van des schepes weghene/ ♦ Do dankede vns de biscop
                  dat wi rechtis by em bleuen weren/ vnde sprak wy welle&lt;n&gt; dem hertogen nicht
                  beholpen wezen. mit rade efte mit dade ♦ Zeet wes gi to handen hebben willen/♦ Wy
                  wellen gaen uppe de mueren vnde willin to zehen ♦ To ruckede wy to zamende vnde
                  vndirscoten vns mit bussen vnde mit armbrosten/ ♦ Des drudden daghes/ do sande des
                  hertogen rad to vns/ eren piper vnde leten bidden/ dat wy van den vnsen twe wolden
                  to en senden/ dar se mede spreken mochten/ ♦ Des wolde wy nicht doen/ ♦ Do beden
                  se vns/ dat se velich to vns mochten komen/ ♦ Do gheue wy en velicheit to/ ♦ Do
                  quam to vns her Vikke Bere vnde Rauen Barnekowe vnde bedden dat se velich mochten
                  to vns zegeln mit eren scepen/ ♦ Wan se in dat Nye deep quemen so woldin se den
                  holk antwerten den van Prussen/ ♦ Des wolde wy nicht doen dat wy de yenne leyden/
                  de so vnmogelike bose daet gedaen hebben vt dem holke ♦ Do quam auer de byscop
                  vnde her Andres vnde beden vns alz vmme dat recht/ des wy bi en bleuen <pb facs="4506872"/> weren/ alz van des holkes weghene dat wy dat recht woldin
                  staen laten/ des wy bleuen sind by der koninginne vnde by den steden/ ♦ Des worde
                  wy eendrachtich dat wy dat doen wolden/ ♦ Do de byscop vnde her Andres wedir
                  quemen to dem hertogen do was dat vmme kert ♦ De hertoge wolde van staden an by
                  rechte bliuen vmme den holk na ansprake der stede/ ♦ Do nam de biscop den holk
                  &lt;vo&gt;re er he dat recht van sik wolde segghen/ ♦ Wo de biscop dat recht van
                  sik sede dat vinde gi in der vtschrifft de he besegelt hefft. </p>
            <div type="app">
               <p> 20 vu&lt;n&gt;den] vuden Aa1]. 23 Bar&lt;n&gt;am)] Barram Aa1. 24
                  vluch&lt;t&gt;ich] vluchich Aa/. </p>
               <p> 3-4 hertogen] rettet o.l. fra biscop Aa1. ♦ ha&lt;d&gt;den) haden Aa1, efter en
                  rettelse. 6 &lt;he&gt;] mgl. Aa1. 9 bat] rettet o.l. fra vragede Aa1. 10
                  &lt;de&gt;] mgl. Aa1. 14 i&lt;f&gt;t] ist Aa]. 15 o&lt;fte&gt;] ouer Aa1. 17 vnde]
                  vnde vnde på linieovergang Aa1. 20 welle&lt;n&gt;] wellem Aa1. </p>
               <p>5 &lt;vo&gt;re] were Aa1. 21 oppenbaret] herefter sik Aa1. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kære herrer og venner. </p>
            <p> Jeg åbenbarer for Eder, at da vi kom op til Gellen, og da de fra Stralsund kom
                  til os og fandt dem fra Preussen der, da blev vi enige om at sejle ind i Øresund
                  for købmandens skyld, der var blevet udplyndret der. På dagen før den hellige
                     legemsfest<ref target="drb2"/> kom vi ind i Dragørsund. Da sejlede vi videre
                  ind i Refshalen. Der fandt vi hertug Barnim af Barth med sine skibe. Da han så os
                  komme, flygtede han med sine (folk) og trak sig med skibene inden for bommen og
                  ind på det flade vand<ref target="drb3"/> foran Københavns borg. Derfor trak vi
                  vore skibe og angreb ham med stor møje og stormede mod ham med bøsser og med
                  armbrøster så længe, indtil biskoppen af Roskilde lod os bede med breve og med
                  bude om at komme til ham. Da vi kom i land, spurgte biskoppen, hvilken klage vi
                  havde mod hertugen. Da åbenbarede vi det og klagede til ham over, at vore borgere
                  og købmænd var udplyndret og myrdet og deres skibe og gods taget. Det er sket ved
                  hertugens tjenere og dem, som han har ansat som sine svende. Da spurgte biskoppen
                  og hr. Anders Jakobsen, om vi ville søge mægling på striden; der skulle vederfares
                  os ret. Det modsatte vi os for en bedre sags skyld. Da bad biskoppen og hr. Anders
                  Jakobsen os ved Gud om ikke at krænke retten. Hvis vi modsatte os retten, så
                  gjorde vi det mod de tre kongeriger. Så kunne biskoppen og hr. Anders på deres
                  vegne ikke afstå fra at være ham og hans (folk) behjælpelige, thi han var kongens
                  og dronningens svorne råd, slægtning<ref target="drb4"/> og mand. Derpå blev vi
                  enige om at lade sagen angående skibet afgøre ved biskoppen og hr. Anders, om
                  skibet var forbrudt til stæderne eller ej, efter at købmanden var blevet
                  udplyndret og myrdet. Retten til rovet og også til godset har vi søgt <pb facs="4657669"/> afgjort af dronningen og af stæderne, når de først kommer
                  sammen til møde i riget. Hertugen modsatte sig dog en afgørelse og ville ikke have
                  en afgørelse fra biskoppen og hr. Anders angående skibet. Da takkede biskoppen os
                  for, at vi havde ladet ham træffe en afgørelse, og sagde: Vi vil ikke hjælpe
                  hertugen med råd og med dåd. Sig, hvad I vil have straks. Vi vil gå oppe på murene
                  og vil se til. Da rykkede vi sammen og delte os med bøsser og med armbrøster. Den
                  tredje dag da sendte hertugens råd deres piber til os og lod bede, om vi vi ville
                  sende to af vore til dem, som de kunne forhandle med. Det ville vi ikke gøre. Da
                  bad de os, om de kunne komme til os med sikkert lejde. Da gav vi dem sikkerhed
                  dertil. Da kom hr. Fikke Bere og Raven Barnekow til os og bad, om de kunne sejle
                  til os i sikkerhed med deres skibe. Da de kom ind i Neutief, så ville de overdrage
                  holken til dem fra Preussen. Det ville vi ikke gøre, nemlig give lejde til dem,
                  der havde gjort en så umulig ond gerning fra holken. Men da kom biskoppen og hr.
                  Anders og bad os om at følge deres afgørelse angående holken, og om, at vi ville
                  lade retten gælde, som var blevet stadfæstet af dronningen og af stæderne. Så blev
                  vi enige om, at vi ville gøre det. Da biskoppen og hr. Anders igen kom til
                  hertugen, da var det omvendt. Hertugen ville straks have en afgørelse angående
                  holken efter stædernes krav. Da tog biskoppen holken, før han ville fremføre sin
                  afgørelse. Hvad biskoppen fremsatte som afgørelse, det finder I i afskriften, som
                  han har beseglet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Lübeck sendte 1398 21. juni, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980621002'&gt;602&lt;/a&gt;, de preussiske
                  stæder en afskrift af dette brev. Den 15. juni befandt høvedsmændene sig i
                  Helsingør, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980615006'&gt;599&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> den hellige legemsfest falder 1398 på 6. juni. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _dy braken._
               </p>
                  <p n="drb4"> forlægget har _veddere_, der her skal opfattes om slægtskab i vid
                  betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
