<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403009</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403009</idno>
            <idno type="dd_serialno">552</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 62 f. 80r, i marginen til venstre <hi rend="italic">A de
                     Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 81v) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXXVIII de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 94 nr. 910 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506824.webp">4. rk. VI nr. 552</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657628.webp">IV:6 nr. 552</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 552. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980403004" type="link">547</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03"> 1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund at overdrage Lars Jensen,
                  kannik i Roskilde, dekanatet ved kirken i Roskilde, som han havde forbrudt ved at
                  beholde det sammen med sognekirken i Kalundborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uenerabili fratri archiepiscopo Lundensi salutem etcetera ♦
                  Dignum arbitramur etcetera ♦ Hodie siquidem pro parte dilecti filii Laurencii
                  Iohannis canonici Roskildensis nobis exposito quod olim decanatu ecclesie
                  Roskildensis quem quondam Olauus Pant ipsius ecclesie decanus dum uiueret
                  obtinebat per ipsius Olaui obitum qui extra Romanam curiam decessit uacante
                  dilecti filii capitulum ipsius ecclesie ad quos de antiqua et approbata et
                  hactenus pacifice obser uata consuetudine electio decani eiusdem ecclesie tempore
                  uacacionis ipsius pertinet uocatis qui uoluerunt debuerunt et potuerunt electioni
                  huiusmodi commode interesse die ad eligendum prefixa ut moris est conuenientes in
                  unum dictum Laurencium tunc parrochialem ecclesiam in Kalundborg
                  Ro&lt;s&gt;kildensis diocesis canonice sibi collatam obtinentem in decanum
                  predicte ecclesie concorditer elegerunt ipseque Laurencius electioni huiusmodi
                  consenciens eam a uenerabile fratre nostro Petro episcopo Roskildensi auctoritate
                  ordinaria obtinuit confirmari/ ac decanatum predictum qui curatus et dignitas
                  maior post pontificalem existit uigore electionis et confirmacionis <pb facs="4506825"/> huiusmodi assecutus eum una cum parrochiali ecclesia predicta
                  contra canonicas sanctiones et constituciones felicis recordacionis Iohannis pape
                  XXII que incipit Execrabilis licet ex eodem decanatu aliquos fructus non
                  perceperit detinuit prout detinet indebite occupatum ♦ Nos omnem inhabilitatis et
                  infamie maculam siue notam per ipsum Laurencium premissorum occasione contractam
                  auctoritate apostolica per alias nostras litteras penitus aboleuimus et uoluimus
                  quod ipse Laurencius decanatum et parrochialem ecclesiam predictos exnunc realiter
                  et omnino dimitteret prout in eisdem litteris plenius continetur ♦ Cum autum
                  secundum premissa predictus decanatus adhuc ut prefertur uacare noscatur nullusque
                  de illo preter nos hac uice disponere potuerit siue possit pro eo quod idem
                  predecessor omnes dignitates personatus et officia ceteraque beneficia
                  ecclesiastica cum cura uel sine cura tune per huiusmodi constitucionem uacancia et
                  inantea uacatura collacioni et disposicioni sedis apostolice reseuans decreuit
                  extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter
                  uel ignoranter contingeret attemptari nos uolentes dictum Laurencium apud nos (– –
                  –) regine pro ipso Laurencio nobis super hoc (– – –) examinacionem dictum
                  Laurencium bene legere (– – –) ydoneum ad dictum decanatum obtinendum esse
                  reppereris uel eciam si ipse Laurencius non bene (– – –) oneramus decanatum
                  predictum cuius fructus redditus et prouentus decem et octo marcharum argenti
                  secundum (– – –) modo seu ex alicuius cuiuscumque persona uel per assecucionem
                  alterius beneficii ecclesiastici quauis auctoritate collati seu per ♦ liberam
                  resignacionem alicuius per eum de ill&lt;o&gt; apud sedem uel extra curiam pre
                  dictas eciam coram notario publico et testibus sponte factam uacet/ eciam si tanto
                  tempore uacauerit quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem
                  predictam legitime deuoluta ipseque decanatus ex eo generaliter quod eum obtinens
                  ipsum in quemcumque euentum ex uoluntate predicte sedis uel alias dimittere
                  tenebatur aut alias disposicioni apostolice specialiter reseruatus existant
                  ipseque Laurencius uel persona huiusmodi dicte sedis capellanus uel alias
                  officialis notarius aut nuncius uel litterarum apostolicarum scriptor seu fructuum
                  et prouentuum camere apostolice debitorum collector uel succollector aut ipsius
                  sedis (– – –) adheserit eciam si &lt;super eo&gt; inter aliquos lis cuius statum
                  presentibus haberi uolumus pro <pb facs="4506826"/> sufficienter expresso in
                  palacio apostolico uel alibi pendeat seu remanserit indecisa dummodo tempore date
                  presencium non sit in eo alicui specialiter ius quesitum cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis eidem Laurencio auctoritate nostra conferas et assignes inducens
                  per te uel alium seu alios prefatum Laurencium uel procuratorem suum eius nomine
                  in corporalem possessionem decanatus iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem
                  auctoritate et defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac
                  faciens ipsum Laurencium uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi decanatum ut
                  est moris admitti sibique de ipsius decanatus fructibus (– – –) consuetudinibus
                  ipsius ecclesie Roskildensis contrariis (– – –) roboratis aut si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus (– – –) quibus omnibus prefatum
                  Laurencium in assecucione dicti decanatus uolumus anteferri sed nullum per hoc eis
                  quo ad assecucionem dignitatum (– – –) quodque de dignitatibus (– – –)
                  presentacionem electionem seu quamuis (– – –) mencio specialis aut si dictus
                  Laurencius presens (– – –) consuetudinibus ipsius ecclesie racione dicti decanatus
                  solitum iuramentum (– – –) prestet seu quod dictus Laurencius canonicatum et
                  maiorem prebendam eiusdem ecclesie quorum octo obtinet et nos hodie dicto
                  Laurencio de dicta parrochiali ecclesia ut premittitur uacante cuius fructus
                  redditus et prouentus quinque marcharum argenti secundum extimacionem predictam
                  ualorem annuum ut ipse Laurencius asserit non excedunt per alias nostras litteras
                  mandauimus prouideri ♦ Nos enim cum eodem Laurencio ut predictum decanatum una cum
                  dicta parrochiali ecclesia si eum per te sibi presencium uigore conferre contingat
                  libere recipere et licite retinere ualeat Lateranensis concilii et quibuscumque
                  aliis constitucionibus apostolicis contrariis non obstantibus quibuscunque
                  auctoritate apostolica tenore presencium dispensamus prouiso quod decanatus et
                  parrochialis ecclesia predicti debitis non fraudentur obsequiis et animarum cura
                  predicti debitis non fraudentur obsequiis et animarum cura in eis nullatenus
                  negligatur ♦ Et insuper exnunc irritum (– – –) presencium eidem Laurencio ad hoc
                  reperto idoneo de decanatu predicto cum interposicione decreti prouideri
                  mandauissemus ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas aprilis anno nono.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 22 Ro&lt;s&gt;kildensis] Rokildensis efter slettet Rodis Aa. 23 concorditer] med
                  er rettet Aa. 24 uenerabile = uenerabili. </p>
               <p> 21 ill&lt;o&gt;] illis Aa. 30 &lt;super eo&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 2: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. 23: c. 2 X de
                  concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 22: c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder ærkebiskoppen af Lund hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt o.s.v. I dag blev det jo over for os erklæret på vor
                  elskede søn Lars Jensens vegne, kannik i Roskilde, at vore elskede sønner kapitlet
                  ved kirken i Roskilde, hvem valget af dekanen ved samme kirke på tidspunktet for
                  denne ledighed ifølge gammel og billiget og hidtil ukæret overholdt sædvane
                  tilhører, da fordum dekanatet ved denne kirke, som afdøde Oluf Pant, dekan ved
                  denne kirke, besad, mens han levede, var ledigt ved denne Olufs død, han, som
                  afgik ved døden uden for den romerske kurie, mødtes på ét sted, idet de, som
                  bekvemt ville, kunne og skulle deltage i dette valg, blev tilkaldt, efter at
                  valgdagen, som det er skik, forud blev fastsat, og endrægtigt valgte nævnte Lars,
                  der da besad sognekirken i Kalundborg, Roskilde stift, som var overdraget ham på
                  kanonisk vis, til dekan ved fornævnte kirke, og denne Lars, der samtykkede i dette
                  valg, opnåede, at det med stiftsbiskoppelig myndighed stadfæstedes af vor
                  ærværdige broder biskop Peder af Roskilde, og da han opnåede fornævnte dekanat,
                  som er forbundet med sjælesorg og den største dignitet efter den biskoppelige, i
                  kraft af dette valg og denne <pb facs="4657629"/> stadfæstelse, holdt han det,
                  således som han holder det, utilbørligt besat sammen med fornævnte sognekirke i
                  modstrid med de kanoniske regler og vor forgænger — salig ihukommelse — pave
                  Johannes 22.s bestemmelser<ref target="drb1"/>, som begynder: Forbandelsesværdig,
                  omendskønt han ikke har oppebåret nogle afkastninger af samme dekanat. Vi har med
                  apostolisk myndighed ved et andet brev fra os fuldstændigt tilintetgjort enhver
                  plet eller ethvert mærke for udygtighed eller vanry, som denne har pådraget sig
                  med anledning i fornævnte, og det var vor vilje, at denne Lars fra da af virkeligt
                  og overhovedet skulde afstå fornævnte dekanat og sognekirke, således som det
                  fuldstændigt indeholdes i samme brev. Men da fornævnte dekanat ifølge det
                  fornævnte stadig vides at være ledigt som fornævnt, og ingen uden os denne gang
                  kunne eller kan træffe bestemmelse om det, fordi samme forgænger, der reserverede
                  alle digniteter, personater og officier og øvrige kirkelige beneficier med eller
                  uden sjælesorg, der da var eller i fremtiden ville blive ledige på grund af denne
                     bestemmelse<ref target="drb1"/>, for det apostoliske sædes overdragelse og
                  rådighed, fra da af erklærede det ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som
                  helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i
                  denne sag, og da vi ønsker at omfatte nævnte Lars, som er (— — —)<ref target="drb2"/> bøn herom til os på denne Lars' vegne, (— — —)<ref target="drb2"/> finder, at nævnte Lars læser (— — —)<ref target="drb2"/> egnet
                  til at opnå nævnte dekanat, eller selv om nævnte Lars ikke (— — —)<ref target="drb2"/> samvittighed — med al ret og tilbehør på vor myndighed
                  overdrager og anviser samme Lars fornævnte dekanat, hvis afkastninger, afgifter og
                  indkomster, som det forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af 18 mark sølv i
                  overensstemmelse med den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb3"/>, hvad
                  enten det er ledigt på fornævnte eller enhver anden måde eller fra en hvilken som
                  helst anden person eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der er
                  overdraget med enhver myndighed, eller ved at en eller anden af egen drift
                  frivilligt har givet afkald på det ved fornævnte sæde eller uden for fornævnte
                  kurie ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og vidner, selv om det har
                  været ledigt så lang tid, at dets overdragelse ifølge Laterankonciliets
                     bestemmelser<ref target="drb4"/> på lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte
                  sæde, og dette dekanat i almindelighed (er ledigt), fordi den, der besidder det,
                  skulle afstå det som et hvilket som helst resultat af fornævnte sædes vilje eller
                  i øvrigt, eller særligt er reserveret for apostolisk rådighed i øvrigt, og denne
                  Lars eller denne person har været nævnte sædes kapellan eller official i øvrigt,
                  notar eller nuntius eller scriptor<ref target="drb5"/> af apostoliske breve eller
                     <pb facs="4657630"/> kollektor eller underkollektor af afkastninger og
                  indkomster, der skyldes det apostoliske kammer, eller i tjeneste (— — —)<ref target="drb2"/> processer, selv om der om det mellem nogle svæver eller er en
                  uafgjort strid i det apostoliske palads eller andetsteds, hvis stilling det er vor
                  vilje skal anses for fyldestgørende udtrykt med dette brev, når blot der ikke på
                  tidspunktet for dette brevs givelse særligt er søgt ret for nogen angående det. Du
                  skal personligt eller ved en eller flere andre med samme myndighed indføre
                  fornævnte Lars eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af
                  fornævnte dekanat og dets omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter
                  indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og, som det er
                  skik, skaffe denne Lars eller nævnte befuldmægtigede for ham antagelse til dette
                  dekanat og sørge for, at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb2"/> afkastninger af
                  dette dekanat, idet Du (— — —)<ref target="drb2"/> sædvaner ved denne kirke i
                  Roskilde, selv om (— — —)<ref target="drb2"/> bekræftelse, eller uanset om nogen
                  med hensyn til provision, de skal have på digniteter, har fået særskilt brev af
                  fornævnte sæde eller dets legater, (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor
                  vilje, at fornævnte Lars med hensyn til opnåelse af nævnte dekanat skal
                  foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå digniteter, (— — —)<ref target="drb2"/>, og at digniteter,
                  personater (— — —)<ref target="drb2"/>, præsentation, valg eller al anden rådighed
                  (— — —)<ref target="drb2"/> omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde), hvis
                  nævnte Lars ikke (— — —)<ref target="drb2"/> og sædvaner på grund af nævnte
                  dekanat, når blot (— — —)<ref target="drb2"/> i egen person, eller (uanset) at
                  nævnte Lars besidder et kanonikat og en større præbende ved samme kirke, hvis
                  afkastninger, afgifter og indkomster, som denne Lars forsikrer, ikke overstiger en
                  årlig værdi af otte mark sølv, og vi i dag ved et andet brev fra os har befalet,
                  at man ved provision skulle give nævnte Lars nævnte sognekirke, der som fornævnt
                  er ledig, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ifølge fornævnte
                     indtægtsangivelse<ref target="drb3"/> ikke overstiger en årlig værdi af fem
                  mark sølv. Thi vi giver med apostolisk myndighed i kraft af dette brev samme Lars
                  dispensation til, at han frit kan modtage og uhindret beholde fornævnte dekanat
                  sammen med nævnte sognekirke, hvis det skulle blive overdraget ham af Dig i kraft
                  af dette brev, uanset Laterankonciliets<ref target="drb6"/> og alle andre
                  apostoliske bestemmelser, der strider herimod, forudsat at fornævnte dekanat og
                  sognekirke ikke bedrages for tilbørlig tjeneste, og den dermed forbundne sjælesorg
                  på ingen måde forsømmes. Og vi erklærer det desuden fra nu af ugyldigt (— — —)<ref target="drb2"/> befalet, at man ved provision skulle give samme Lars, der var
                  fundet egnet hertil, fornævnte dekanat. Givet ved S. Pietro i Rom <pb facs="4657631"/> den 3. april i vort niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960915001'&gt;144&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403004'&gt;547&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960820001'&gt;137&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
