<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980524001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980524001</idno>
            <idno type="dd_serialno">590</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 2 f. 137r, beskadiget og
                  repareret langs randene.</p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Hanserec. IV 434 nr. 457.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506864.webp">4. rk. VI nr. 590</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657663.webp">IV:6 nr. 590</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 590. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-05-24"> (1379). 24. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, fogeder, magistrater og rådmænd i Gent, Brügge, Ypern og Franc de
                  Bruges meddeler borgmestre og rådmænd i Lübeck samt de forsamlede udsendinge fra
                  hansestæderne, at sørøverne nu efter i nogle år efter fredsslutningen mellem
                  dronning Margrete og kong Albrecht af Sverige at have plyndret købmændene i de
                  nordlige og østlige have har begivet sig til farvandene mellem Flandern og
                  England. Da de i forening med hertugen af Burgund ikke er i stand til at
                  tilintetgøre dem, beder de hansestæderne om hjælp hertil og vil gerne vide, hvad
                  der allerede er besluttet, og ønsker øjeblikkeligt forbud mod salg af røvet gods,
                  specielt i Hamburg og Bremen, og om muligt også i hansestædernes naboområder. Til
                  gengæld vil de støtte hansestædernes klager hos hertugen af Burgund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Proconsulibus et consulibus Lubicensibus necnon nunciis consularibus ciuitatum
                  maritimarum hanse Theutonice apud prefa[tam] ciuitatem Lubek congregatis et
                  ipsorum cuilibet amicis nostris carissimis ♦ Post salutacionem ♦ Honorabiles amici
                  d[ilectissimi] ♦ Uos scitis quanta mala quantaque scandala ciuitatibus
                  mercatoribus et incolis ciuitatum [m]ariti&lt;m&gt;arum hanse T[heutonice] citra
                  aliquot annos/ et maxime postquam inter magnificos et excelsos principes reginam
                  Dacie et No[ruegie] ex una parte et regem Swecie et suos fautores ex altera/ pax
                  celebrata est/ per quosdam uispilione[s] et maris piratas perpetrata sunt/ tum in
                  bonorum et mercaturarum inestimabilis precii rapinis et d[epre]dacionibus/ tum in
                  mercatorum nauclerorum et nautarum in suis propriis personis diris cruciatibus a
                  quibus tormentorum intollerabilium iaculis/ thesaurum infinitum extorserunt/ et
                  quod detestabilius est/ ipsorum [mer]catorum et nautarum perquamplurimos
                  necidarunt/ et ad maris procel- <pb facs="4506865"/> las uiuos proiecerunt/ ipsos
                  sic inhu[maniter] interimentes/ quiquidem pirate de malis. in mari septentrionali
                  et orientali peractis non conte[nti] ad occidentis plagas inter scilicet Flandriam
                  et Angliam/ et circa limites iurisdiccionis Flandrie/ que asilum et refugium
                  mercatorum locusque pacis per mundum uniuersum dicti et promulgati sunt/ se
                  nouissime transtulerunt ibidem predas uarias/ malaque multa exercentes ..... ♦
                  Scriptum sub sigillo u[i]lle Brugensis ad causas pro omnibus nobis die xxiiii
                  mensis maii anno xc<hi rend="sup">o</hi>viii<hi rend="sup">o</hi>
            </p>
            <p rend="right"> Burgimagistri/ aduocatus/ scabini et consules uillarum Gandensis
                  Brugis Ypren ac territorii Franci officii partium Flandrie ad beneplacita uestra
                  parati. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 [m]ariti&lt;m&gt;arum] maritiarum Aa.</p>
               <p> 2 mari] herefter overstreget semp Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til borgmestre og rådmænd i Lübeck og desuden rådsudsendingene fra søstæderne i
                  den tyske hanse, der er forsamlet i fornævnte stad Lübeck, og til hver enkelt af
                  dem, vore kære venner. </p>
            <p> Derefter hilsen. Vore kære hæderværdige venner. I ved, hvor store ulykker og hvor
                  stor skade der af nogle stimænd og sørøvere er fuldbyrdet på stæder, købmænd og
                  indbyggere i søstæderne i den tyske hanse i nogle år og især, efter at der er
                  sluttet fred mellem de stormægtige og høje fyrster dronningen af Danmark og Norge
                  på den ene side og kongen af Sverige og hans tilhængere på den anden, dels ved rov
                  og udplyndring af gods og købmandsvarer til et uvurderligt beløb, dels ved
                  gruelige pinsler på købmændenes, redernes og sømændenes egen person, hvem de ved
                  uudholdelige pinslers kval aftvang en ubegrænset skat, og hvad der er mere
                  afskyeligt, de dræbte såre mange af disse købmænd og sømænd og kastede dem levende
                  i havets bølger, hvor de således omkom på umenneskelig vis, og disse sørøvere, der
                  ikke var tilfreds med de fuldførte ulykker i det nordlige og østlige hav, har
                  fornylig begivet sig til de vestlige strande, nemlig mellem Flandern og England og
                  omved grænserne for Flanderns jurisdiktion, som i hele verden blev kaldt og
                  erklæret for købmændenes asyl og tilflugt og et fredens sted, og gør forskelligt
                  bytte sammesteds og mange ulykker ..... Skrevet for os alle under byen Brügges
                  rettertingssegl den 24. maj år 98. </p>
            <p> Borgmestre, fogeder, magistrater og rådmænd i byerne Gent, Brügge, Ypern og Franc
                  de Bruges i Flanderns land, rede efter Eders forgodtbefindende. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
