<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403008</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403008</idno>
            <idno type="dd_serialno">551</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 60 f. 252r med overskrift <hi rend="italic">De exhibitis
                     anno nono</hi>, i marginen til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>. Efter teksten
                  (f. 253r) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>)
                     <hi rend="italic">XXXVI de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 93 nr. 909.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506821.webp">4. rk. VI nr. 551</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657625.webp">IV:6 nr. 551</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 551. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980403004" type="link">547</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03"> 1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund at overdrage Lars Jensen,
                  kannik i Roskilde, sognekirken i Kalundborg, som han havde forbrudt ved at beholde
                  den, efter at han var blevet valgt til dekan ved kirken i Roskilde, og giver ham
                  dispensation til at beholde den sammen med dekanatet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uenerabili fratri archiepiscopo Lundensi. salutem etcetera. ♦
                  Dignum arbitramur etcetera. ♦ Hodie siquidem pro parte dilecti filii Laurencii.
                  Iohannis canonici Roskildensis nobis exposito quod olim decanatu ecclesie
                  Roskildensis quem quondam Olauus Pant ipsius ecclesie decanus dum uiueret
                  obtinebat per ipsius Olaui obitum qui extra Romanam curiam decessit uacante
                  dilecti filii <pb facs="4506822"/> capitulum eiusdem ecclesie ad quos de antiqua
                  et approbata et hactenus pacifice obseruata consuetudine electio decani eiusdem
                  ecclesie tempore uacacionis ipsius pertinet uocatis qui uoluerunt potuerunt et
                  debuerunt electioni huiusmodi commode interesse die ad eligendum prefixa ut moris
                  est conuenientes in unum dictum Laurencium tunc parrochialem ecclesiam in
                  Kalundborg Roskildensis diocesis canonice sibi collatam obtinentem in decanum
                  eiusdem ecclesie Roskildensis concorditer elegerunt ipseque electioni huiusmodi
                  consenciens eam a uenerabili fratre nostro Petro episcopo Roskildensi auctoritate
                  ordinaria obtinuit confirmari ad decanatum predictum qui curatus et dignitas maior
                  post pontificalem existit uigore electionis et confirmacionis huiusmodi assecutus
                  eam una cum predicta parrochiali ecclesia contra canonicas sanctiones et
                  constitucionem felicis recordacionis. Iohannis pape XXII predecessoris nostri que
                  incipit Execrabilis licet ex eodem decanatu aliquos fructus nondum perceperit
                  detinuit prout detinebat indebite occupatum ♦ Nos omnem inhabilitatis et infamie
                  maculam siue notam per ipsum premissorum occasione contractam auctoritate
                  apostolica per alias nostras litteras penitus aboleuimus. et uoluimus quod ipse
                  Laurencius decanatum et parrochialem ecclesiam predictos extunc realiter et omnino
                  dimitteret prout in eisdem litteris plenius continetur ♦ Cum autem secundum
                  premissa dicta parrochialis ecclesia adhuc ut prefertur uacare noscatur. nos
                  uolentes predictum Laurencium alias apud nos (– – –) regine pro ipso Laurencio
                  dilecto suo nobis super hoc (– – –) examinacionem dictum Laurencium bene legere (–
                  – –) ydoneum esse reppereris uel eciam si dictus Laurencius non bene (– – –)
                  oneramus parrochialem ecclesiam predictam cuius fructus redditus et prouentus.
                  quinque marcharum argenti secundum communem (– – –) modo aut ex alterius
                  cuiuscunque persona uel per assecucionem alterius beneficii ecclesiastici quauis
                  auctoritate collati uel per liberam resignacionem alicuius per eum. de illa apud
                  sedem uel extra curiam predictas eciam coram notario publico et testibus sponte
                  factam uacet eciam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta
                  Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta ipsaque
                  parrochialis ecclesia ex eo generaliter quod illam obtinens eam in quencunque
                  euentum ex uoluntate dicte sedis dimittere tenebatur aut disposicioni apostolice
                  specialiter reseruata existat et super ea in palacio apostolico uel alibi inter
                  aliquos lis cuius statum presentibus haberi uolumus pro <pb facs="4506823"/>
                  sufficienter expresso pendeat seu remanserit indecisa et persona per cuius factum
                  ultimo uacauit dicte sedis capellanus uel alias officialis notarius seu nuncius
                  aut litterarum apostolicarum scriptor uel fructuum et prouentuum camere apostolice
                  debitorum collector aut succollector uel ipsius sedis aut alicuius (– – –)
                  adheserit dummodo tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius
                  quesitum cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Laurencio postquam ipse
                  dictam parrochialem ecclesiam realiter et omnino dimiserit ut prefertur
                  auctoritate nostra conferas et assignes. inducens per te uel alium seu alios
                  eundem Laurencium uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  parrochialis ecclesie iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et
                  defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac faciens sibi de
                  ipsius parrochialis ecclesie fructibus (– – –) quam aliis constitucionibus
                  apostolicis contrariis quibuscunque seu si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus
                  speciales uel generales predicte sedis (– – –) quibus omnibus prefatum Laurencium
                  in assecucione dicte parrochialis ecclesie uolumus anteferri sed nullum per hoc
                  eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si episcopo
                  Roskildensi pro tempore existenti uel quibusuis aliis (– – –) quodque de huiusmodi
                  uel aliis beneficiis (– – –) mencio specialis aut quod dictus Laurencius ut
                  asserit in dicta Roskildensi in qua maiores et minores prebende sunt maiorem ac in
                  Lundensi ecclesiis canonicatus et prebendas quorum decem et octo obtinet et nos
                  hodie sibi de predicto decanatu ut premittitur uacante cuius eciam decem et octo
                  marcharum argenti puri fructus redditus et prouentus secundum extimacionem
                  predictam ualorem annuum non excedunt per alias nostras litteras graciose
                  mandauimus prouideri. ♦ Nos enim cum eodem Laurencio ut predictam parrochialem
                  ecclesiam una cum predicto decanatu si eam sibi per te presencium uigore conferri
                  contigerit libere recipere et licite retinere ualeat generalis concilii et
                  quibuscunque constitucionibus apostolicis contrariis non obstantibus auctoritate
                  apostolica tenore presencium dispensamus prouiso quod parrochialis ecclesia et
                  decanatus predicti debitis non fraudentur obsequiis et animarum cura in eis
                  nullatenus negligatur. ♦ Et insuper exnunc irritum &lt;decernimus&gt; et inane si
                  secus super hiis a quoquam quauis auctoritate <pb facs="4506824"/> scienter uel
                  ignoranter contigerit attemptari ac si die date presencium eidem Laurencio ad hoc
                  reperto ydoneo ut prefertur de dicta parrochiali ecclesia cum interposicione
                  decreti prouideri mandauissemus. ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas
                  aprilis anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p>22 archiepiscopo] rettet i marginen fra episcopo med bemærkningen Correctum de
                  maf[ndato] N de Beneuento Aa. </p>
               <p> 30 existat] existant Aa. </p>
               <p> 18-22 aut quod indtil prouentus] rettet i marginen forneden fra aut si dictus
                  Laurencius canonicatum et maiorem prebendam eiusdem Roskildensis ecclesie quorum
                  octo obtinet et nos hodie dicto Laurencio de predicto decanatu ut premittitur
                  uacante cuius fructus redditus et prouentus decem et octo marcharum artenti med
                  bemærkningen Correctum de mandatoø N. de Beneuento/ Aa. 26 generalis] rettet i
                  marginen fra Lateranensis Aa. 30 &lt;decernimus&gt;] mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: c. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. 27: c. 2 X de
                  concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 26: c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder ærkebiskoppen af Lund hilsen o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt o.s.v. I dag blev det jo over for os erklæret på vor
                  elskede søn Lars Jensens vegne, kannik i Roskilde, at vore elskede sønner kapitlet
                  ved kirken i Roskilde, hvem valget af dekanen ved samme kirke på tidspunktet for
                  denne ledighed ifølge gammel og billiget og hidtil ukæret overholdt sædvane
                  tilhører, da fordum dekanatet ved samme kirke, som afdøde Oluf Pant, dekan ved
                  denne kirke, besad, mens han <pb facs="4657626"/> levede, var ledigt ved denne
                  Olufs død, han, som afgik ved døden uden for den romerske kurie, mødtes på ét
                  sted, idet de, som bekvemt ville, kunne og skulle deltage i dette valg, blev
                  tilkaldt, efter at valgdagen, som det er skik, forud blev fastsat, og endrægtigt
                  valgte nævnte Lars, der da besad sognekirken i Kalundborg, Roskilde stift, som var
                  overdraget ham på kanonisk vis, til dekan ved samme kirke i Roskilde, og denne,
                  der samtykkede i dette valg, opnåede, at det med stiftsbiskoppelig myndighed
                  stadfæstedes af vor ærværdige broder biskop Peder af Roskilde til fornævnte
                  dekanat, som er forbundet med sjælesorg og den største dignitet efter den
                  biskoppelige. Efter at han havde opnået den i kraft af dette valg og denne
                  stadfæstelse, holdt han det, således som han stadig gør, utilbørligt besat sammen
                  med fornævnte sognekirke i modstrid med de kanoniske regler og vor forgænger —
                  salig ihukommelse — pave Johannes 22.s bestemmelse<ref target="drb1"/>, som
                  begynder: Forbandelsesværdig, omendskønt han endnu ikke har oppebåret nogle
                  afkastninger af samme dekanat. Vi har med apostolisk myndighed ved et andet brev
                  fra os fuldstændigt tilintetgjort enhver plet eller ethvert mærke for udygtighed
                  eller vanry, som denne har pådraget sig med anledning i fornævnte, og det var vor
                  vilje, at denne Lars fra da af virkeligt og overhovedet skulle afstå fornævnte
                  dekanat og sognekirke, således som det fuldstændigt indeholdes i samme brev. Men
                  da nævnte sognekirke ifølge det fornævnte stadig vides at være ledig som fornævnt,
                  og da vi ønsker et omfatte nævnte Lars, som er (— — —)<ref target="drb2"/> bøn
                  herom til os på denne hendes kære Lars' vegne, (— — —)<ref target="drb2"/> finder,
                  at nævnte Lars læser (— — —)<ref target="drb2"/> egnet, eller selv om nævnte Lars
                  ikke (— — —)<ref target="drb2"/> samvittighed — på vor myndighed, efter at samme
                  Lars virkeligt og overhovedet som fornævnt har afstået nævnte sognekirke, med al
                  ret og tilbehør overdrager og anviser denne fornævnte sognekirke, hvis
                  afkastninger, afgifter og indkomster, som det forsikres, ikke overstiger en årlig
                  værdi af fem mark sølv i overensstemmelse med den almindelige
                     indtægtsangivelse<ref target="drb3"/>, hvad enten den er ledig på fornævnte
                  eller enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden person eller ved
                  opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der er overdraget med enhver myndighed,
                  eller ved, at en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på den ved
                  fornævnte sæde eller uden for fornævnte kurie ligeledes i nærværelse af en
                  offentlig notar og vidner, selv om den har været ledig så lang tid, at dens
                  overdragelse ifølge Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb4"/> på
                  lovformelig vis er hjemfaldet til fornævnte sæde, og denne sognekirke i
                  almindelighed (er ledig), fordi den, der besidder der, skulle afstå den <pb facs="4657627"/> som et hvilket som helst resultat af nævnte sædes vilje, eller
                  særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og der om den mellem nogle svæver
                  eller er en uafgjort strid i det apostoliske palads eller andetsteds, hvis
                  stilling det er vor vilje, skal anses for fyldestgørende udtrykt med dette brev,
                  og den person, ved hvis handling den sidst blev ledig, har været nævnte sædes
                  kapellan eller official i øvrigt, notar eller nuncius eller scriptor<ref target="drb5"/> af apostoliske breve eller kollektor eller underkollektor af
                  afkastninger og indkomster, der skyldes det apostoliske kammer, eller i tjeneste
                  (— — —)<ref target="drb2"/> processer, når blot der ikke på tidspunktet for dette
                  brevs givelse særligt er søgt ret for nogen angående den. Du skal personligt eller
                  ved en eller flere andre med samme myndighed indføre samme Lars eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte sognekirke og dens
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver
                  uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge for, at der fuldt ud (— — —)<ref target="drb2"/> afkastninger af denne sognekirke, idet Du (— — —)<ref target="drb2"/> som alle andre apostoliske bestemmelser, der strider herimod,
                  eller uanset om nogen med hensyn til provisioner, de skal have på dette, har fået
                  særskilt brev eller angående andre kirkelige beneficier i de egne har fået et
                  almindeligt brev af fornævnte sæde eller dets legater, selv om (— — —)<ref target="drb2"/>. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Lars med hensyn til
                  opnåelse af nævnte sognekirke skal foretrækkes for alle disse, men at der ikke
                  derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier; (Din
                  overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den til enhver tid værende biskop af
                  Roskilde eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb2"/>, og at dette
                  eller andre kirkelige beneficier, (— — —)<ref target="drb2"/> særlig omtale sted,
                  eller (uanset) at nævnte Lars, som han forsikrer, besidder et kanonikat og en
                  større præbende ved nævnte kirke i Roskilde, i hvilken der er større og mindre
                  præbender, og et kanonikat og en præbende ved kirken i Lund, hvis afkastninger,
                  afgifter og indkomster ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb3"/> ikke
                  overstiger en årlig værdi af 18 mark lødigt sølv, og at vi i dag ved et andet brev
                  fra os nådigt har befalet, at man ved provision skulle give ham fornævnte dekanat,
                  der er ledigt som fornævnt, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ligeledes
                  ikke overstiger en årlig værdi af 18 mark lødigt sølv. Thi vi giver med apostolisk
                  myndighed i kraft af dette brev samme Lars dispensation til, at han frit kan
                  modtage og uhindret beholde fornævnte sognekirke sammen med fornævnte dekanat,
                  hvis den skulle blive overdraget ham af Dig i kraft af dette brev, uanset det
                  almindelige kirkemødes<ref target="drb6"/> og alle andre apostoliske bestemmelser,
                     <pb facs="4657628"/> der strider herimod, forudsat, at fornævnte sognekirke og
                  dekanat ikke bedrages for tilbørlig tjeneste, og den dermed forbundne sjælesorg på
                  ingen måde forsømmes. Og vi erklærer det desuden ugyldigt og magtesløst, om nogen
                  med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at
                  handle anderledes i denne sag, ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag ved
                  en stedfunden afgørelse havde befalet, at man ved provision skulle give samme
                  Lars, der var fundet egnet hertil som fornævnt, nævnte sognekirke. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 3. april i vort niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960915001'&gt;144&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb2"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403004'&gt;547&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb4"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb5"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960820001'&gt;137&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb6"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; note l. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
