<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980330002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980330002</idno>
            <idno type="dd_serialno">541</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 55 f. 121r med overskrift <hi rend="italic">De beneficiis
                     uacentibus anno nono</hi>. Efter teksten (f. 121v) registrators egenhændige
                  bemærkning <hi rend="italic">N</hi> (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXII. de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 89 nr. 903 – Repert. Germ., Verz. II col. 979;
                  Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 20 978 nr. 1428.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506804.webp">4. rk. VI nr. 541</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657609.webp">IV:6 nr. 541</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 541. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-03-30"> 1398. 30. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskoppen af Ribe at overdrage Peder Jakobsen
                  sognekirken sankt Lambert i Mildsted. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus (seruus seruorum dei) uenerabili fratri episcopo Ripensi
                  salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Dignum arbitramur et congruum ut illis se
                  reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria uirtutum merita
                  laudabiliter suffragantur ♦ Cum itaque sicut accepimus perpetuum beneficium
                  curatum uicaria nuncupatum in parrochiali ecclesia sancti Lamberti in Myltzeth
                  Sleswicensis diocesis quod quondam Volquardus Erici in eadem ecclesia clericus
                  perpetuus beneficiatus uicarius nuncupatus dum uiueret obtinebat per ipsius
                  Volquardi obitum qui extra Romanam curiam diem clausit extremum uacauerit et uacet
                  ad presens nos <pb facs="4506805"/> uolentes dilectum filium Petrum Iacobi
                  presbiterum eiusdem diocesis apud nos de uite ac morum honestate aliisque
                  probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum intuitu fauore
                  prosequi gracioso fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus si per
                  diligentem examinacionem dictum Petrum bene legere bene construere et bene cantare
                  ac congrue loqui Latinis uerbis et alias ad dictum beneficium obtinendum ydoneum
                  esse inueneris/ uel eciam si idem Petrus non bene cantaret dummodo in tuis manibus
                  iuret. ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore examinacionis huiusmodi
                  computandum bene cantare addiscet super quibus tuam conscienciam oneramus
                  beneficium predictum cuius fructus redditus et prouentus sex marcharum argenti
                  puri secundum communem extimacionem ualorem annuum ut ipse Petrus asserit non
                  excedunt siue ut prefertur siue alias quouis modo aut per obitum quondam Iohannis
                  Hagedorn extra dictam curiam defuncti tunc in partibus illis fructuum et
                  prouentuum camere apostolice debitorum succollectoris uel ex alterius cuiuscumque
                  persona uacet eciam si tanto tempore uacauerit quod eius collacio iuxta
                  Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam legitime deuoluta uel beneficium
                  ipsum disposicioni apostolice specialiter reseruatum existat dummodo tempore date
                  presencium non sit in eo alicui specialiter ius quesitum cum omnibus iuribus et
                  pertinenciis suis prefato Petro auctoritate nostra conferas et assignes inducens
                  per te uel alium seu alios eundem Petrum uel procuratorem suum eius nomine in
                  corporalem possessionem beneficii iuriumque et pertinenciarum predictorum et
                  defendens inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac faciens ipsum
                  Petrum uel dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi beneficium ut est moris admitti
                  sibique de ipsius beneficii fructibus redditibus prouentibus iuribus et
                  obuencionibus uniuersis integre responderi contradictores auctoritate nostra
                  (appellacione postposita compescendo) non obstantibus si aliqui super
                  prouisionibus sibi faciendis de huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  illis partibus speciales uel generales dicte sedis uel legatorum eius litteras
                  impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias
                  quomodolibet sit processum quibus omnibus prefatum Petrum in assecucione beneficii
                  uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem beneficiorum aliorum
                  preiudicium generari seu si uenerabili fratri nostro episcopo Sleswicensi uel
                  quibusuis aliis <pb facs="4506806"/> communiter uel diuisim ab eadem sit sede
                  indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id
                  compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint quodque de
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim
                  spectantibus nulli ualeat prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam
                  et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem/ et qualibet
                  alia dicte sedis indulgencia generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per
                  quam presentibus non expressam uel totaliter non insertam effectus earum impediri
                  ualeat quomodolibet uel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in
                  nostris litteris mencio specialis aut quod nos dudum eidem Petro ut asserit de
                  beneficio ecclesiastico cum cura uel sine cura eciam si canonicatus et prebenda
                  ecclesie cathedralis existeret uacante uel uacaturo ad collacionem prouisionem
                  presentacionem seu quamuis aliam disposicionem dicti episcopi et dilectorum
                  filiorum prepositi archidiaconi cantoris thesaurarii et capituli ecclesie
                  Sleswicensis communiter uel diuisim spectante graciose concessimus prouideris ♦
                  Uolumus autem quod quamprimum dictus Petrus uigore presencium prefatum beneficium
                  uicaria nuncupatum fuerit pacifice assecutus predicta concessionis gracia et
                  quecumque inde secuta quo ad curatum beneficium dumtaxat sint cassa et irrita
                  nulliusque roboris uel momenti/ ♦ Et insuper si predictus Petrus ad hoc repertus
                  fuerit ydoneus ut prefertur exnunc perinde irritum decernimus et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contigerit
                  attemptari/ ac si die date presencium eidem Petro ad hoc reperto ydoneo de dicto
                  beneficio cum interposicione decreti prouideri mandauissemus ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum tercio kalendas aprilis anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 22 episcopus (seruus seruorum dei)] episcopus etcetera Aa. 23 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 17 existat] existant Aa. 25 nostra (appellacione postposita compescendo)] nostra
                  etcetera Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15: e. 2 X de concessione præbendæ et ecclesiæ III 8.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder, biskoppen af
                  Ribe, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil. Da
                  derfor, således som vi har erfaret, det evige beneficium med sjælesorg, kaldet
                  vikardømme, ved sognekirken sankt Lambert i Mildsted, Slesvig stift, som afdøde
                  Folkvard Eriksen, gejstlig i samme stift med beneficium, kaldet evig vikar, besad,
                  mens han levede, er blevet ledigt ved denne Folkvards død, han, som afgik ved
                  døden uden for den romerske kurie, og for tiden er ledigt, og da vi ønsker at
                  omfatte vor elskede søn Peder Jakobsen, præst i samme stift, som er mangfoldigt
                  anbefalet til os for sit liv, sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin ret<pb facs="4657610"/>skaffenheds øvrige fortjenester og dyder, med nådig gunst i
                  betragtning heraf, pålægger vi Dig, broder, ved apostolisk brev, at Du, hvis Du
                  efter omhyggeligt at have prøvet ham finder, at nævnte Peder læser godt,
                  analyserer godt og synger godt og taler latin på passende måde og i øvrigt er
                  egnet til at opnå nævnte beneficium, eller selv om samme Peder ikke skulle synge
                  godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige evangelier, at han inden
                  et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at synge godt, — hvorom vi
                  bebyrder Din samvittighed — med al ret og tilbehør på vor myndighed overdrager og
                  anviser fornævnte Peder fornævnte beneficium, hvis afkastninger, afgifter og
                  indkomster, som denne Peder forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af seks mark
                  lødigt sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/>, hvad
                  enten det er ledigt som fornævnt eller i øvrigt på enhver måde eller ved fordum
                  Jens Hagedorns død, han som var afgået ved døden uden for nævnte kurie, og som da
                  var underkollektor i de egne af afkastninger og indkomster, der skyldtes det
                  apostoliske sæde, eller fra en hvilken som helst anden person, selv om det har
                  været ledigt i så lang tid, at dets overdragelse ifølge Laterankonciliets
                     bestemmelser<ref target="drb2"/> er hjemfaldet på lovlig vis til fornævnte
                  sæde, eller dette beneficium særligt er reserveret for apostolisk overdragelse,
                  når blot der ikke på tidspunktet for dette brevs udstedelse særligt er søgt ret
                  for nogen angående det. Du skal personligt eller ved en eller flere andre indføre
                  samme Peder eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af
                  fornævnte beneficium og dets omtalte ret og tilbehør og forsvare ham efter
                  indførelsen, idet enhver uretmæssig besidder er fjernet derfra, og skaffe denne
                  Peder eller nævnte befuldmægtigede for ham, som det er skik, adkomst til dette
                  beneficium, og at der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter,
                  indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette beneficium, idet Du med vor
                  myndighed tugter dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse af appel,
                  uanset om nogen med hensyn til provisioner, de skal have på dette, har fået
                  særskilt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt
                  brev af nævnte sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til forbud,
                  reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst anden måde. Det er
                  nemlig vor vilje, at fornævnte Peder med hensyn til opnåelse af beneficiet skal
                  foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå andre beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde),
                  uanset om vor ærværdige broder biskoppen af Slesvig eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået <pb facs="4657611"/> bevilget af samme
                  sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og
                  at de ikke skal kunne tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning, og at dette eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
                  eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al anden
                  rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er
                  tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette brev, virkningen af denne
                  nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes, og hvorom
                  og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted, eller
                  (uanset) at vi i sin tid nådigt har tilstået, at man ved provision skulle give
                  samme Peder, som han forsikrer, et kirkeligt beneficium med eller uden sjælesorg,
                  selv om det måtte være et kanonikat og en præbende ved domkirken, og det var eller
                  måtte blive ledigt, hvortil nævnte biskop og vore elskede sønner provst, ærkedegn,
                  kantor, skatmester og kapitel ved kirken i Slesvig i fællesskab eller hver for sig
                  har overdragelses-, provisions-, præsentations- eller al anden rådighedsret. Men
                  det er vor vilje, at nævnte Peder, så snart han i kraft af dette brev er kommet i
                  ukæret besiddelse af fornævnte beneficium, kaldet vikardømme, skal fornævnte
                  nådige tilståelse og alt, hvad der fulgte derefter, dog blot for så vidt angår et
                  beneficium med sjælesorg, være kasseret og ugyldigt og uden styrke og betydning.
                  Og hvis man desuden finder fornævnte Peder egnet hertil som fornævnt, erklærer vi
                  det derefter fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst
                  myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne
                  sag, ganske som om vi på dette brevs udstedelsesdag ved en stedfunden afgørelse
                  havde befalet, at man ved provision skulle give samme Peder, der var fundet egnet
                  hertil, nævnte beneficium. Givet ved S. Pietro i Rom den 30. marts i vort niende
                  (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
