<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980621001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980621001</idno>
            <idno type="dd_serialno">601</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 169 med overskrift <hi rend="italic">Item eidem
                     Paulo Quentyn/</hi> Samtidig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Gesch. Preussens VI 124 (<hi rend="italic">i udtog efter Aa</hi>) – Hanserec.
                  IV 441 nr. 472.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506874.webp">4. rk. VI nr. 601</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657671.webp">IV:6 nr. 601</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 601. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-06-21"> (13)98. 21. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Tuchel </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den tyske ordens højmesters skrivelse til Povl Quentyn, borger i Frankfurt an der
                  Oder, hvori han erklærer, at hans foretagender mod Gotland ikke er rettet mod
                  dronning Margrete, men alene mod sørøverne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Libir Paul ♦ Noch dem als du vns geschrieben hast/ zo sende wir dir desin
                  ingeslossen vnsern briff/ vnd ist vnser wille wol/ vnd ist vns ouch czu danke das
                  du dich dor inne arbeitts als du is vor hast das sich der herre herczog bedenken
                  welde/ vnd von der vngerechten gewalt abelasen welde do her vns vnd vnsern orden
                  vaste lange mete bekummert hat/ das wir doch geduldeclich geleden haben durch eyns
                  guten endis wille/ dem wir ouch lichte mit dem rechten alzo wol hetten macht
                  wedirsteen als her vns wider allerley sache vnd recht hat an gefertiget/ hetten
                  wir syn nicht gelasen durch eyns guten alders wille/ vnd ab du durch der sache
                  wille czu vns welleste komen das sehe wir gerne/ vnd wir hoffen is sulle keyns
                  dinges an vns gebrechen/ sunder was vns moglich ist czu thuen\ in allen vnd
                  besundern sachen dy du vns vorschrieben hast wen is also vere queme do solde is an
                  vns nicht brechen ♦ Ouch libir frundt als du vns schreibest von der frawen
                  kunigynne wegen von Dennemarkt wy sy vaste hulfe vnd rat wedir vns suchet/ wir
                  enwissen anders nicht mit vnser frawen kunigynne denne liebe vnd fruntschaft/ ouch
                  zo haben wir von ir ny anders dirfaren/ vnd welden ouch vngerne thuen wedir vnser
                  frawe dy konigynne do wir vnvillich an teten/ als wir ouch hoffen bis her nicht
                  gethan haben/ vnd ab ymant <pb facs="4506875"/> meynte das wir wedir sy getan
                  hetten in dem als wir dy vnsern santen ken Gotlant dy seerouber czu vortreiben der
                  tett vns vnrecht/ wand wir das selbe nicht alleyne vns vnd den vnsern/ sunder dem
                  gemeynen koufman vns als wir ouch gleuben vnser frawen konigynne ♦ Czu nucze vnd
                  fromen getan haben ouch zo haben wir das lant czu Gotlant in semelicher mase nicht
                  in genomen das wirs imands wedir synen willen meynen vor czu halden der recht dor
                  czu hat von dem vns ouch eyn moglichs wedirfaren magen etcetera ♦ Datum ut supra
                  etcetera anno 98 etcetera.</p>
            <div type="app">
               <p> 10 Item] der henvises til foregående indførelse, der som overskrift har Pauel
                  Quentyn burger czu Frankenvort. </p>
               <p> 7 Datum ut supra = Am fritage vor Iohannis baptiste. czum Tuchel\ im acht vnd
                  nunczigisten iare. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kære Povl. </p>
            <p> Siden du har skrevet til os, så sender vi dig dette vort brev indlagt, og det er
                  visselig vor vilje, og vi er taknemmelige for, at du, som du har i sinde,
                  bestræber dig for, at hr. hertugen skal betænke sig og afstå fra den uretfærdige
                  magtanvendelse, hvormed han har plaget os og vor orden meget længe, hvilket vi
                  imidlertid har båret med tålmodighed i håb om en god afslutning, men som vi også
                  lige så let havde kunnet modstå med rette, eftersom han har overfaldet os uden
                  grund og uretfærdigt, hvis vi ikke havde undladt det af meget god vilje; og hvis
                  du for sagens skyld ville komme til os, så ser vi det gerne, og vi håber, at det
                  ikke skal mangle på noget fra os, men at vi skal gøre, hvad der er os muligt i
                  alle og hver særlig sag, som du har foreskrevet os; hvis det kom så vidt, da
                  skulle det ikke strande på os. Og kære ven, som du skriver til os på vegne af fru
                  dronningen af Danmark, hvordan hun kraftigt søger hjælp og råd mod os, (da) ved vi
                  ikke at have andet end kærlighed og venskab med vor frue dronningen, og således
                  har vi aldrig erfaret andet fra hende, og vi ville også nødigt gøre noget mod vor
                  frue dronningen, hvad vi uvilligt iværksatte, og hvad vi også håber endnu ikke at
                  have gjort, og hvis nogen mente, at vi havde gjort det mod hende, da vi sendte
                  vore til Gotland for at fordrive sørøverne, så gjorde de os uret, thi vi har gjort
                  det samme ikke alene til nytte og gavn for os og vore, men for hansekøbmanden og,
                  som vi tror, for fru dronningen. Og således har vi ikke indtaget Gotlands land på
                  en sådan måde, at vi mener at forholde det for nogen, der har ret til det, mod
                  hans vilje, og fra hvem der kunne vederfares os noget o.s.v. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/> o.s.v. år 98 o.s.v. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> der henvises til foregående indførelse, der som overskrift har Povl
                  Quentyn, borger i Frankfurt, og datering på fredagen før sankt Hans dag 1398 i
                  Tuchel. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
