<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980415002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980415002</idno>
            <idno type="dd_serialno">573</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 53 f. 231v. Angående taksten, cf.
                  registrators bemærkning til forrige <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980415001" type="link">nr</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. II 96 nr. 916.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506847.webp">4. rk. VI nr. 573</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657647.webp">IV:6 nr. 573</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 573. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-15"> 1398. 15. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Concordia og Århus og dekanen ved
                  kirken i Lund at indføre Lars Olufsen i et kanonikat ved kirken i Roskilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Simili modo uenerabilibus fratribus Concordiensi et Arusiensi episcopis ac dilecto
                  filio decano ecclesie Lundensis salutem etcetera ♦ Nobilitas generis uite ac morum
                  honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud nos
                  dilectus filius Laurencius Olaui canonicus Roskildensis fidedigno etcetera ♦
                  Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum per uos uel alium seu alios prefatum Laurentium uel procuratorem
                  suum eius nomine exnunc auctoritate nostra in eadem ecclesia Roskildensi recipi
                  faciatis in canonicum et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo
                  ipsius Roskildensis ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis prebendam uero
                  maiorem per nos ut premittitur reseruatam si tempore huiusmodi nostre
                  reseruacionis uacabat uel postea uacauit aut cum illam uacare contigerit eidem
                  Laurencio post acceptacionem predictam &lt;cum&gt; omnibus iuribus et pertinenciis
                  supradictis auctoritate nostra conferre et assignare curetis inducentes eum uel
                  dictum procuratorem pro eo in corporalem possessionem maioris prebende iuriumque
                  et pertinenciarum predictorum et defendentes inductum ac facientes sibi de ipsorum
                  canonicatus et maioris prebende <pb facs="4506848"/> fructibus redditibus
                  prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi non obstantibus
                  omnibus supradictis seu si prefatis episcopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim a prefata sede indultum existat quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem contradictores
                  auctoritate nostra (appellacione postposita compescendo) ♦ Datum ut supra
                  etcetera. </p>
            <div type="app">
               <p>12 Simili modo] cf. nr. 572. 15 etcetera] cf. nr. 572. 23 &lt;cum&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 6 nostra (appellacione indtil compescendo)] nostra etcetera Aa – Datum ut supra]
                  cf. nr. 572. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vore ærværdige brødre biskopperne af
                  Concordia og Århus og til vor elskede søn dekanen ved kirken i Lund hilsen
                     o.s.v.<ref target="drb1"/>. </p>
            <p>
               <pb facs="4657648"/> Den velbyrdige fødsel, det liv, den vandel i ærbarhed og gode
                  sæder og den retskaffenheds øvrige rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke
                  vor elskede søn Lars Olufsen, kannik i Roskilde, anbefales til os ved troværdige
                  mænds o.s.v.<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved
                  apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder personlig eller ved
                  én eller flere andre med vor myndighed fra nu af skal skaffe fornævnte Lars eller
                  hans befuldmægtigede i hans navn anerkendelse som kannik og broder i samme kirke i
                  Roskilde, efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet ved denne
                  kirke i Roskilde med fuld ret, som nævnt. I skal med vor myndighed efter fornævnte
                  godtagelse sørge for at overdrage og anvise samme Lars denne større præbende med
                  alle rettigheder og tilbehør, der af os som ovenfor omtalt er reserveret ham, hvis
                  en sådan, da vi foretog reservationen, var ledig eller senere blev ledig, eller
                  når den måtte blive ledig. I skal fremdeles indføre ham eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham i faktisk besiddelse af fornævnte større præbende og dens
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen og sørge for, at
                  der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger, afgifter, indkomster,
                  rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne større præbende, uanset alt
                  det ovenfor anførte, eller (uanset) om fornævnte biskop og kapitel eller hvilke
                  som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte
                  sæde, at de ikke skal kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved
                  et apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler
                  denne bevilling, idet I med vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op
                  herimod, under udelukkelse af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980415001'&gt;572&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
