<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981118001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981118001</idno>
            <idno type="dd_serialno">666</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium. Afskrift af Langebek med
                  bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membran. af Vor Frue Kirkes archiv 1750</hi>. Efter teksten
                     <hi rend="italic">De fleste af seiglene ere borte, men de som ere igien, ere kun bomerker</hi>
                  – <hi rend="italic">Ab</hi>: Ibid., afskrift af Langebek med bemærkningen <hi rend="italic">Orig. membran. af Vor
                     Frue Kirkes archiv 1763</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Sigilla absunt, duo
                  adpendent</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Kbh.s Dipl. IV 16 nr. 23 (<hi rend="italic">efter Ab</hi>) – Rep. nr. 4232; Kilder
                  til Danmarks møntvæsen i middelalderen II 70 nr. 560.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506958.webp">4. rk. VI nr. 666</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657734.webp">IV:6 nr. 666</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 666. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506959"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-18"> 1398. 18. november 
               <note>
                  <p> Mandag var tingdag på Københavns byting, cf. f.eks. 1387 5. august, Dipl. Dan. 4.
                  rk. II nr. 221, 1389 11. oktober, Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. 92, og 1392 22. januar,
                  Dipl. Dan. 4. rk. IV nr. 520, hvorfor nærværende brev må være udstedt 18.
                  november. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Københavns byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Københavns byting om, at Jens Trendekop har solgt fire .boder med
                  tilhørende grundstykker i sankt Nikolaj sogn til borgmester Herman Kruse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Nicholaus Bossøn, proconsul Hafnensis,
                  Petrus Andree, aduocatus ciuilis inibi, Eurardus Sartor, Laurentius Winnere,
                  Iohannes Iacobi, Iohannes Boecii, et Vychbertus Bryggow, conconsules ibidem,
                  salutem in domino sempiternam. ♦ In ueritate nostra sub testimonio placitali coram
                  uniuersis presentibus et futuris protestamur firmius in hiis scriptis, quod sub
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. xc<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi>. in presentia nostra et aliorum plurimorum
                  fidedignorum, nobiscum tunc temporis placitancium, in proximo placito ciuili
                  Hafnensi post festum sancti Martini propter hoc specialiter constitutus uir
                  discretus Iohannes nomine Trendekop, resignauit uendidit et scotauit facundo uiro
                  et discreto Hermanno Krwse proconsuli Hafnensi quatuor tabernas cum fundis et
                  omnibus suis pertinenciis, nullis demptis, in parochia beati Nicholai Hafnis
                  situatas libera uoluntate et spontanea iure perpetuo possidendas. ♦ Insuper
                  recognouit se ab prefato Hermanno Crwse plenum precium et sufficiens secundum
                  proprium uelle suum et uxoris sue pro predictis tabernis et fundis in prompta alba
                  pecunia et nullo alio ualore integraliter subleuasse. ♦ In cuius rei testimonium
                  sigilla nostra presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno, loco et die supradictis.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Bossøn] Bosson Ab. 3 Laurentius] Laurencius Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Bosen, borgmester i København, Peder Andersen, byfoged sammesteds, Evert
                  Skrædder, Lars Vinder, Jens Jakobsen, Jens Bosen og Vigbert Bryggow, medrådmænd
                  sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Med vort sandfærdige ord under tingsvidnet erklærer vi med dette brev fast over
                  for alle, nulevende og fremtidige, at i det Herrens år 1398 i nærværelse af os og
                  mange andre troværdige mænd, som da søgte tinget sammen med os, på første
                     byting<ref target="drb1"/> i København efter sankt Mortens dag fremstod af
                  denne særlige grund den gode mand Jens, ved navn Trendekop, og oplod, solgte og
                  skødede til den veltalende og gode mand Herman Kruse, borgmester i København, fire
                  boder med grundstykker og alle deres tilliggender, intet undtaget, i sankt Nikolaj
                  sogn i København, frivilligt og af egen drift til at besidde med evig ret.
                  Ydermere erkendte han, at han af fornævnte Herman Kruse fuldt ud havde oppebåret
                  fuld og tilstrækkelig betaling efter sit og sin hustrus ønske for fornævnte boder
                  og grundstykker i rede hvide penge og ikke i nogen anden værdi. Til vidnesbyrd
                  herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, sted og dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> mandag var tingdag på Københavns byting, jf. f.eks. 1387 5. august, DRB.
                  IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1387/dd_13870805001'&gt;221&lt;/a&gt;,
                  1389 11. oktober og 1392 22. januar, DRB. IV 4 nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1389/dd_13891011001'&gt;92&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1392/dd_13920122001'&gt;520&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
