<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980801003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980801003</idno>
            <idno type="dd_serialno">612</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch
                  III«) f. 44r (= gl. p. 87). 5. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec, IV 452 nr. 483.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506890.webp">4. rk. VI nr. 612</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657683.webp">IV:6 nr. 612</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 612. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-01">
                  [1398. e. 1. august] <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tilføjelser af de preussiske stæders udsendinge til recessen af 1398 [Efter] 1.
                  august. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> De sendeboden schuldegeden den ersebisschop van Lunden vmme dat gud dat dar bleff
                  in Arnd Dukeres vnder Bornholm als vmme viii<hi rend="sup">m</hi> iiii<hi rend="sup">c</hi> minus iiiɉ nobelen ♦ Des antwerde he en vnder vele reden dat
                  he dat in den hilgen wolde sweren wenne men em des nicht wolde vorlaten dat he des
                  gudes bouen &lt;v&gt;<hi rend="sup">m</hi> nobelen nicht hadde genoten noch in
                  sine were komen were vnde wy vorder van em nicht mochten hebben wenne dat wy mit
                  rade des grotescheffers to Marienborg de ok gud dar inne hadde vnde sik des mit
                  vns vulmechtigh makede to vorantwerden nicht beters mochten irkennen sunder dat wy
                  mit todunde des grotscheffers vorscreuen to den v<hi rend="sup">m</hi> nobelen als
                  id enes vor der koninginnen vntrichtet wart hebben gelaten to betalende vp stunde
                  vnde dage alse desse nagescreuen vtscrift vtwiset ♦ Wy Iacob van den gnaden godes
                  ersebisschop to Lunden (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980829006" type="link">632</ref>
               </hi>).</p>
            <p>&lt;2&gt; Do dy sendeboden vil arbeide vnde bete hatten vmme dy confirmacien czu
                  besegelen hatten se wol eczlicher article vorramet dy sy nuczlich geducht hette
                  mete inczuseczcen vor den gemeynen kopman bittende dy koniginne das sy dy selben
                  in dy confirmacien geruchte lossen seczcen ♦ Alse das sy vndir vil anderen worten
                  nu czu desser cziet doczu nicht tun en wolde zunder das sy das das yre elderen
                  vnde vorfaren vorbryfet vnde besegeld hetten der koningh vnde sy ouch gerne
                  bestedigen vnde confirmeren wolden ♦ Weren dy sendeboten van en vff eyne andere
                  cziet icht begherende dorczu wol den sy denne ouch gerne en gutlichen willen
                  &lt;vnde&gt; gunst bewisen</p>
            <p>&lt;3&gt; Ouch so habin de sendebotin geclaget vmme das gros vnrecht vnde gewald
                  das dem koffmanne van eren vndersasen ist obirgangen vnde noch tegelich obirged in
                  vil article dy wyder de priuilegie sind ♦ Das had globet der koningh dy koninginne
                  vnde der gemeyne rad yrer dryer ryche das sy das also bestellen willen mit eren
                     <pb facs="4506891"/> vndirsasen das der koffman nicht me sal werdin
                  vorvnrechtet zunder dy priuilegie dy sy im confirmeret hebbet in allen articlen
                  vnde stucken stete vnde veste wellen holdin vnde den koffman by alle syner
                  rechtikeyd vnde vryheide czu lossin </p>
            <p> &lt;4&gt; Item do dy sendebotin dy confirmacien der priuilegie des gemeynen
                  koffmannis obir das rych czu Norwegin solden losen do wolde der probist van Anslo
                  der kenczeler des riches czu Norwegin mit allen noten vnde arbeyden nicht myn
                  habin wenne van der confirmacien to besegelen ii<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch
                  also das vns geraten duchte das dy iene dy der confirmacien meynen czu bruchen
                  mogelist dy ii<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch beczalten zo das dy dy Bergen
                  vorsuchten van islichem punt grote als xi mark Lubesch vnde iiii schilling Lubesch
                  vor das punt grote to rechene vi dena rios Lubesch sulle gebin also lange das dy
                  vorgenante ii<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch van dem gute das dar kumpt vnde
                  dor uffgeschiffet wirt werdin beczalet vnde so sal denne das domete abegehen vnde
                  bliuen als vor is gewesen </p>
            <p> &lt;5&gt; Item zo habin vns vorgeleget dy oldirlude van Berghen wy das sy bynnen
                  iii iaren vil arbeide mue vnde grose koste habin getan kegin der koningin ♦ Ouch
                  vmme dy irwerbinge der suluen confirmacien also das sy noch czu achtere weren by
                     iiiɉ<hi rend="sup">c</hi> nobelen des weren sy ouch begherende das sy das selbe
                  geld in derselben wiis als vorgescreuen is mochten vffboren ♦ Das wir en nicht
                  vorioworten woldin sundir eyn islik hat das czurugge geczogen dorumme czu
                  sprechene in syme rade das widir inczubrengene vff den negesten dagh to
                  Werdingborg vor de stede</p>
            <p> &lt;6&gt; Quch so hat der koningh de koniginne vnde er rad dy sendeboten gebeten
                  das wir de eren by rechte willen lossin vnde clageten wol wy daz dy eren wo se in
                  eren gewerbin vnde geschefftnisse zegelten van den vnsirn wordin gehindert in deme
                  wo se vnsire grosse schiffe anquemen das ze yrer kleynen schiffe nicht sparen en
                  wolden zunder alvege dornoch weren das sy dy in den grund mochten zegelen vnde
                  begerten das wir* daz den vnsiren vndirsayten das si das den eren vortme nicht tun
                  wolden noch bewisen </p>
            <p> &lt;7&gt; Ouch so hat dy koniginne den sendeboten vorgeleget wy das dy eren vs
                  yren rychen beyde kofflute vnde schipherren clagende seyn wo sy komen in dy hauene
                  eczlich hansestete das sy do pfungeld mussen gebin ist das ere meynunge wil man
                  des das de eren vortan nicht irlossen so wil se ouch pfuntgeld wedir lossen nemen
                  van allen den kofluten vnde schipheren dy ere ryche vorsuchen als wiid als ere
                  riche sind ouch czu behuff dy zee czu befredin. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 &lt;v&gt;"] m Aa. 15 id] herefter overstreget er Aa. 19 geducht] geduchte Aa.
                  25 &lt;vnde&gt;] mgl. Aa. </p>
               <p> 26 das wir] das wir das wir Aa. 27 bewisen] herefter slettet Ouch so hat dy Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> &lt;1&gt; Sendebudene rejste anklage mod ærkebiskoppen af Lund angående det gods,
                  der blev i Arnold Dukers (skib) under Bornholm, nemlig 8400 minus 3 1/2 nobler.
                  Derpå svarede han dem blandt mange ting, at han ville sværge på det ved
                  helgenerne, hvis man ikke ville fritage ham derfor, at han ikke havde nydt fordel
                  af godset ud over 5000 nobler, ej heller havde haft det i sin værge, og vi kunne
                  ikke få mere fra ham end det, vi kunne afgøre med råd fra storskafferen i
                  Marienburg, som også havde gods deri, og som med os gav sig fuldmagt til at
                  overdrage det, men som vi med hjælp fra forskrevne storskaffer, som det engang var
                  aftalt for dronningen, har overladt at betale til de 5000 nobler på den <pb facs="4657684"/> time og dag, som denne efterfølgende udskrift viser. Vi, Jakob
                  af Guds nåde, ærkebiskop af Lund (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980829006" type="link">632</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;2&gt; Da sendebudene gjorde sig stor umage og bad indtrængende angående
                  besegling af stadfæstelserne, så havde de aftalt nogle artikler, som de havde
                  syntes var nyttige at indsætte for hansekøbmanden, idet de bad dronningen, om hun
                  behagede at lade de samme indsætte i stadfæstelsen. Hvilket hun blandt mange andre
                  ord dog ikke ville gøre nu på denne tid, men de, kongen og hun, ville gerne
                  bekræfte og stadfæste det, som hendes forældre og forfædre havde nedfældet i brev
                  og beseglet. Skulle det være, at sendebudene på et andet tidspunkt begærede noget
                  fra dem, dertil ville de da også gerne vise dem god velvilje og gunst. </p>
            <p> &lt;3&gt; Endvidere så har sendebudene klaget vedrørende den store uret og vold,
                  der er overgået købmanden fra hendes undersåtter og endnu stadig overgår dem
                  daglig i mange artikler, der er mod privilegierne. Kongen, dronningen og det
                  almindelige råd i deres tre riger har lovet, at de vil ordne det således med deres
                  undersåtter, at købmanden ikke mere skal blive forulempet, men de vil holde de
                  privilegier, som de har stadfæstet ham, i alle artikler og punkter, stadigt og
                  fast og lade købmanden forblive i alle sine rettigheder og friheder. </p>
            <p> &lt;4&gt; Da fremdeles sendebudene skulle indløse stadfæstelsen af
                  hansekøbmandens privilegier i Norges rige, da ville provsten af Oslo, kansleren af
                  Norges rige, for al møje og besvær ikke have mindre end for at besegle
                  stadfæstelsen, nemlig 200 mark lybsk, og det syntes os rigtigt, at de, der har til
                  hensigt at bruge stadfæstelsen, så vidt muligt betalte de 200 mark lybsk, så at
                  de, der besøgte Bergen, af ethvert pund grot, nemlig 11 mark lybsk og 4 skilling
                  lybsk at regne for et pund grot, skal give 6 lybske penninge så længe, at de
                  fornævnte 200 mark lybsk bliver betalt af det gods, der kommer dertil og bliver
                  udskibet der, og så skal da aftalen ophøre, og det skal blive, som det har været
                  før. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles så har oldermændene fra Bergen forelagt os, hvordan de i tre
                  år har haft stort besvær, møje og store omkostninger over for dronningen. Også for
                  erhvervelsen af de samme stadfæstelser, nemlig at de endnu var bagud med 350
                  nobler, så begærede de også at oppebære de samme penge på samme måde, som
                  forskrevet er. Det ville vi ikke samtykke i, men enhver har henvist det til at
                  tale om det i sit råd og for at bringe det frem for stæderne igen ved det næste
                  møde i Vordingborg. </p>
            <p> &lt;6&gt; Endvidere så har kongen, dronningen og deres råd bedt sendebudene om,
                  at vi vil lade deres forblive i deres rettigheder, og de klagede vis<pb facs="4657685"/>selig over, at deres (folk), da de sejlede i deres ærinder og
                  forretninger, var blevet hindret deri af vore, når de traf på vore store skibe, at
                  de ikke ville spare deres små skibe, men hele tiden var efter dem, så at de kunne
                  sejle dem på grund, og de begærede, at vi forbød vore dette, så at de ikke
                  fremover gjorde eller viste deres noget (ondt). </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles så har dronningen forelagt for sendebudene, hvordan hendes
                  fra hendes riger, både købmænd og skippere, klagede over, at når de kom ind i
                  havnen i en hansestad, så måtte de give pundtold, det er hendes mening, at vil man
                  ikke fritage dem derfor, så vil hun også på sin side lade tage pundtold fra alle
                  de købmænd og skippere, der besøger hendes rige, så langt som hendes riger rækker,
                  også med det formål at fredeliggøre havet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
