<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980121001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980121001</idno>
            <idno type="dd_serialno">500</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Esrombogen f. 136r med overskrift <hi rend="italic">Super
                     Dvnæwælle</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pontoppidan, Annales II 253; O. Nielsen, Cod. Esrom. 166 nr. 151 –
                  Reg. Dan. nr. 2965.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506763.webp">4. rk. VI nr. 500</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657575.webp">IV:6 nr. 500</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 500. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506764"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-01-21"> 1398. 21. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, skøder sit fædrene gods i Dønnevælde til abbed
                  og menige konvent i Esrum mod til gengæld at få klostrets gods i Tranegilde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus Lykke. archidiaconus Roskildensis
                  eternam in domino salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me ex deliberato
                  consilio et pleno consensu dilectorum germanorum meorum religiosis in Christo
                  dominis et fratribus dominis abbati et conuentui Esromensi. omnia et singula bona
                  mea patrimonialia in Dunewælde prouintie Holmbohæret. uidelicet tres curias
                  uillicales in quarum una pronunc residet quidam Laurentius Kusæ. in secunda quidam
                  Iacobus Andree in tercia uero quidam Iacobus Boecii. quibus curiis adiacent nouem
                  ore terrarum in censu. cum uniuersis et singulis prescriptorum bonorum
                  pertinentiis. uidelicet. agris. pratis. pascuis. siluis siccis et humidis
                  edificatis et non edificatis. nullis penitus exceptis. quocunque nomine
                  censeantur. scotasse et ad manus libere assignasse iure perpetuo possidenda. pro
                  bonis in Trangilde in Litlehæret que michi memorati domini abbas et conuentus
                  Esromenses in sufficientem recompensam bonorum suprascriptorum in Dunæwælde ad
                  perpetuam possessionem scotauerant prout in litteris suis apertis super hoc michi
                  datis plenius continetur. tale condicione prehabita quod si memorata bona in
                  Dunæwælde a suprascriptis dominis abbate et conuentu secundum leges patrie nostre
                  euicta fuerint quod absit extunc prefata bona in Trangilde ad possessionem liberam
                  ipsorum dominorum abbatis et conuentus redeant sine contradiccione mea meorum uel
                  heredum. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis germanorum
                  meorum dilectorum. uidelicet. domini Nicolai Bille. canonici Roskildensis.
                  Iohannis Ionson de Solbierg dicti Bille. et Benedicti Bille de Brothorp
                  armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>.ccc<hi rend="sup">o</hi>.xc<hi rend="sup">o</hi>.octauo. die beate
                  Agnetis uirginis et martyris. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 prouintie = prouincie. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg efter at have rådført mig med og
                  med fuldt samtykke af mine elskede brødre til de regelbundne herrer og brødre i
                  Kristus hr. abbeden og det menige konvent i Esrum har skødet og frivilligt
                  overdraget i deres hænder til evig og retmæssig besiddelse mit fædrene gods, alle
                  og ethvert i Dønnevælde i Holbo herred, nemlig tre brydegårde, på den ene af disse
                  bor for tiden en Lars Kuse, på den anden en Jakob Andersen, på den tredje en Jakob
                  Bosen, til disse gårde ligger der ni øre skyldjord med ovennævnte gods'
                  tilliggender, hver og en, nemlig agre, enge, græsgange, skove, tørt og vådt,
                  bebygget og ikke bebygget, intet undtaget, med hvilken betegnelse det end kan
                  opregnes, i stedet for gods i Tranegilde i Lille herred, som omtalte herrer abbed
                  og menige konvent i Esrum havde skødet mig til passende vederlag for ovennævnte
                  gods i Dønnevælde til evig besiddelse, <pb facs="4657576"/> således som det
                  udførligt indeholdes i deres åbne brev, som de har givet mig herom, med det
                  vilkår, at hvis omtalte gods i Dønnevælde efter landets love fravindes ovennævnte
                  herrer abbed og konvent, det ske ikke, da skal fra da af fornævnte gods i
                  Tranegilde vende tilbage til samme herrer abbeds og menige konvents fri besiddelse
                  uden min eller mine arvingers modsigelse. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige
                  med seglene tilhørende mine elskede brødre, nemlig hr. Niels Bille, kannik i
                  Roskilde, Jens Jonsen af Solbjerg, kaldet Bille, og Bent Bille af Brorup, væbnere,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 på jomfruen og martyren sankt
                  Agnetes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
