<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980412008</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980412008</idno>
            <idno type="dd_serialno">567</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: koncept, tabt – <hi rend="italic">aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404)
                  f. 317v – <hi rend="italic">ab</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) f.
                  30r (= gl. p. 59) – <hi rend="italic">ac</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI nr. 1<hi rend="sup">a</hi> Vol. 1 Fasc. 1a p. 259. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 642; Hanserec. IV 426 nr. 445, herefter Mekl. UB. XXIII 420
                  nr. 13292 noten (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Reg. Dan. nr. 2969.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506839.webp">4. rk. VI nr. 567</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657641.webp">IV:6 nr. 567</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 567. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506840"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-12"> [1398. o. 12. april] 
               <note>
                  <p> Koncepten er indtaget i forhandlingerne 1398 12. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980412002" type="link">561</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Lübeck]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådssendemænd foreslår dronning Margrete forhandlinger i København
                  24. juni og anmoder i tilfælde af godkendelse om sikkert lejde for deres
                  udsendinge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na der grute/ ♦ Hochgeborne clare vorstynne ♦ Iuw mach wol vordenken wo in tiden
                  vorleden begrepen was iuw mit den steden dage to holdene des yodoch nicht enschach
                  vmme afwesent etliker stede den dat mede angink/ ♦ Des hebben nu her Wulf Wulflam
                  an vns vnde iuwe cappelaen an den heren van Lubeke woruen dat gi vns noch wol
                  ansynnende weren dage mit iuw to holdende/ ♦ Darumme eft id iuwer herlicheit
                  behegelik were so hebbe wi enes dages vorramet mit iuw vppe sunte Iohannes dach to
                  middensomer negestkomende to Copenhauene to holdende' vmme mennigerleye stucke
                  alse vm dat redelike arbeydeslon van dem seevunde datme dat vp en redelik dond
                  sette vmme de priuilegien den steden in iuwen riken gegeuen to bestedegende vnde
                  vm mennigerleye schaden de vnsen borgeren vnde copluden van iuwen vndersaten
                  geschen is vnde vmme andere schelinge to sprekende/ ♦ Darumme wes iuwer herlicheit
                  dar ane behegelik is bidde wi van iuw den heren van Lubeke iuwe vnuortogerd
                  antworde dar van to scriuende/ ♦ Werit auer dat gi den dach menden to holdende so
                  begere wi mit vlite dat gi de vnse de wi dar sendende werden leyden willen also
                  dat se to vnde af vnder iuwer vnde der iuwen velicheit sin/ vnde van en nerghene
                  mede gemoyet werden/ ♦ Vortmer warf her Wulf vorscreuen to vns vnde iuwe
                  cappel{ae}n to den heren van Lubeke van iuwer wegene dat gi vns mit den iuwen
                  wolden to hulpe komen eft wi to rade worden de see to vredende/ dar vore wi iuwer
                  werdicheit vruntliken danken alse iuw vnse boden de wi bi iuw hebbende werden wol
                  berichten scolen. ♦ Vnde begeren iuw to wetende dat wi des to rade worden sin dat
                  wi vnse were in de see lecgen willen de se to vredende vor den ghennen dar van de
                  copman lange tid beschedeget is vnde noch alle dage beschedeget werd/ ♦ Worumme wi
                  iuwer herlicheit vruntliken bidden dat gi de vnse oft se wor quemen in etlike
                  iegene iuwer rike vorderlik wesen willen vnde iuwe vogede vnde andere vndersaten
                  alsodanich hebben oft se wor bi de vnse quemen id were in der see edder anders wor
                  in iuwen riken dat se de vnse vordern vnde sik vrundliken bi en bewisen wente wi
                  dat mit den vnsen also bestellen willen/ dat se den iuwen des gelikes don scholen
                  eft se wor bi se quemen/ ♦ Vortmer kone wi iuwer herlicheit noch nicht enkede
                  scriuen wes koning Albrecht denket to donde vmme syne losinge vnde hopen dat he
                  vns yo dat kundegende werde to rechter tid alse he besegelt heft/ ♦ Doyt he dat/
                  dat wille wi iuw wol beualen ♦ Scriptum. </p>
            <div type="app">
               <p>2 Na der grute] Post salutacionem ab, ac. 7 vppe] tho ac. 8 Copenhauene]
                  Kopenhauen ac. 14 dar van] mgl. ab – auer] ok ab. 16 vnder] in ab. 17 van en
                  nerghene mede] nergen mede van en ab – Vortmer] Item ab. 19 wolden to hulpe komen]
                  to hulpe komen wolden ab. 20 bi iuw] darumme ab. 29 se (2.)] en ab – Vortmer] Item
                  ab. 31 yo dat] dat io ab, ac – kundegende werde] kundegen wil ab, ac. 32 Scriptum]
                  mgl. ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Højbårne berømmelige fyrstinde. </p>
            <p> I kan vel huske, hvordan det tidligere blev aftalt, at I skulle holde møde med
                  stæderne, men at det dog ikke skete på grund af fravær af nogle stæder, som mødet
                  angik. Derfor har nu hr. Wulf Wulflam meddelt os og Eders kapellan, og herrerne
                  fra Lübeck, at I endnu forventede af os, at vi afholdt møde med Eder. Hvis det
                  derfor kunne behage Eders herlighed, så har vi aftalt at holde et møde med Eder i
                  København på sankt Hans dag<ref target="drb2"/> til næstfølgende midsommer
                  angående mangfoldige sager, nemlig om den passende arbejdsløn for strandingsgods,
                  at man ansætter det på en rimelig måde, angående bekræftelsen af de privilegier,
                  der er givet stæderne i Eders riger og angående mangefold skader, som er forvoldt
                  vore borgere og købmænd af Eders undersåtter, og for at tale om andre
                  stridsspørgsmål. Derfor, hvis det behager Eders herlighed, så beder vi Eder skrive
                  Eders ufortøvede svar desangående til herrerne fra Lübeck. Men skulle det være så,
                  at I agter at holde mødet, så begærer vi med flid, at I giver vore (folk), som vi
                  vil sende derhen, frit lejde, således at de er under Eders eller Eders folks
                  beskyttelse (på rejsen) frem og tilbage og intetsteds bliver forulempet af dem på
                  nogen måde. Fremdeles meddelte forskrevne hr. Wulf på Eders vegne til os og Eders
                  kapellan og herrerne fra Lübeck, at I ville komme os til hjælp med Eders (folk),
                  hvis vi var enige om at frede havet, hvorfor vi venligst takker Eders værdighed,
                  således som vore bude, som vi vil have hos Eder, skal berette vel om. Og vi
                  begærer, at I skal vide, at vi er blevet enige om at lægge vort forsvar på havet
                  for at befri havet for dem, som i lang tid har skadet købmanden og endnu til
                  stadighed vil skade ham. Hvorfor vi venligst beder Eders herlighed om at
                  begunstige vore (folk), hvis de skulle komme til nogen egne af Eders rige, og
                  ligeså Eders fogeder og andre undersåtter, hvis de skulle møde vore, det være sig
                  på havet eller andetsteds i Eders riger, at de skulle gavne vore (folk) og vise
                  sig venlige mod dem, thi vi vil aftale det således med vore, at de gør det samme
                  mod Eders, hvis de skulle møde dem. Fremdeles så kan vi endnu ikke skrive noget
                  sikkert til Eders herlighed om, hvad kong Albrecht tænker at gøre for sin <pb facs="4657642"/> udløsning, og håber, at han blot vil forkynde os det, som han
                  har beseglet, i rette tid. Gør han det, så vil vi lade Eder det vide. Skrevet.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> koncepten er indtaget i forhandlingerne 1398 12. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980412002'&gt;561&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">24\\. juni. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
