<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980517001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980517001</idno>
            <idno type="dd_serialno">584</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 135r. Beskadiget.
                  Ufuldstændig afskrift, paragraf 6 mgl. – <hi rend="italic">B</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ba</hi>: Danzig
                  departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«) p. 293 (= gl. p. 271). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 439 nr. 469.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506857.webp">4. rk. VI nr. 584</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657657.webp">IV:6 nr. 584</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 584. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa og Ba:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-05-17"> (13)98. 17. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Marienburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Aa:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini etcetera xc<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi> in
                     crastino ascensionis domini nuncii consulares c[iuitat]um Prussie articulos
                     subscriptos in Marienburg pertractabant </p>
               <p> &lt;1&gt; ..... </p>
               <p> &lt;2&gt; Vortmer vff das als dy stete vorramet haben eynen tag czu halden vff
                     Iohannis mit der koning[ynnen] von Denemarken czu Copenhauen dorvff habe wir im
                     geantwort das wir vnse <pb facs="4506858"/>boten czu dem taghe senden werden
                     czu handelin mit der koningynnen vmme dy geschicht der lůte dy ober bort
                     geworffen worden vnd von den priuilegien czu confirmiren/ vnd von deme
                     redelighen erbeytislone </p>
               <p> &lt;3&gt; Vortmer von dem golde vnd zilber ober land vnd czu wasser kegen
                     Lifflande czu f{ue}ren/ das habe w[ir] vorczogen bys an vnsirn heren homeistir
                     vnd man sal dy antwort mytegeben vnsirn sendeboten vff den tag czu Copenhauen ♦
                     Vnd wir haben gebeten meistir Godeken ab vor sente Margarethen tage den von
                     Lubic icht gutis czu wissen worde* vs Holland vnd von den Frezen das man ee
                     zigelen m{ue}chte/ vnd ouch von dem tage mit der koningynnen ab sy den
                     voriawort das sy vns das allis ane s{ue}men czuschriben </p>
               <p> &lt;4&gt; Vortmer als her geworben hat das wir vnse sendeboten mechtich sulden
                     machen czu den nesten taghe czu Copehauen eyns czu werden den Holmen von sich
                     czu antworden das habe wir ouch vorczogen das wir das vnsirn sendeboten beuelen
                     wellen </p>
               <p> &lt;5&gt; ..... </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">Ba:</hi>
               </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Anno domini xc viii<hi rend="sup">o</hi> crastino ascencionis domini
                     consulares ciuitatum Prussie articulos infrascriptos pertractar&lt;u&gt;nt </p>
               <p> &lt;2&gt; Item vmme luten zcu senden czum tage zcu Copenhauen mit der
                     koningynne zcu haldin doruf habe wir ym geantwordet das wir vnse botin zcu dem
                     taghe senden willen czu handeln<pb facs="4506858"/> vmme dy schicht das dy lute
                     ober bort wurden geworffen vnde von den priuilegen* zcu confirmiren vnde von
                     dem reddelichen arbeit </p>
               <p> &lt;3&gt; Item von dem selber vnde golde ober lant vnde zcu wasser kegin
                     Lifflant zcu vuren das habe wir vorczogin bis an vnser heren homeister vnde man
                     di antworte mitegebin vnsern sendebotin uf den tag zcu Kopenhauen ♦ Item habe
                     wir gebetin meister Gotkin ab vor sunte Margareten tage den von Lubeke icht
                     gutes czu wissen wurde us Hollant das man segeln muchte vnde ouch von dem tage
                     mit der koningynnen ab s{ye} den voryowort das s{ye} das allis vns ane zumen
                     czuscriben sullin </p>
               <p> &lt;4&gt; Item das wir vnse sendebotin sullin mechtich machin czum tage czu
                     Kopenhauen eyns czu worden den Holm von sich czu antworden das wir ouch
                     vorczogen habin das wir das vnsern zendebotin beuelen willin </p>
               <p> &lt;5&gt; ..... </p>
               <p> &lt;6&gt; Item sullin dy von Danczik befelin meister Gotken ernstlichen das
                     her mit allin steden also bestelle das nymant zegele durch &lt;den&gt; Orsund
                     noch czu Bergin adir anders wo by libe vnde gute.</p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 22-23 pertractar&lt;u&gt;nt] pertractarent Ba. </p>
               <p> 2-3 priuilegen] priuilegegen Ba. </p>
               <p> 16 worde] worden Aa. </p>
               <p> 23 czu (2.)] tilf. o. l. Aa. </p>
               <p> 32 &lt;den&gt;] mgl. Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Thorn-afskriften (Aa): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år o.s.v. 98 på dagen efter Kristi himmelfartsdag forhandlede
                     rådudsendinge fra de preussiske stæder efterskrevne artikler i Marienburg. </p>
               <p> &lt;1&gt; .....<ref target="drb1"/>. </p>
               <p> &lt;2&gt; Fremdeles til at stæderne har aftalt at holde et møde med dronningen
                     af Danmark i København på sankt Hans dag<ref target="drb2"/>, har vi svaret, at
                     vi vil sende vore bude til mødet for at forhandle med dronningen om de folks
                     skæbne, der blev kastet over bord, og om at stadfæste priviligierne og om den
                     passende arbejdsløn. </p>
               <p> &lt;3&gt; Fremdeles om guldet og sølvet, der skal føres over land og til vands
                     til Livland, det har vi overdraget til vor herre højmesteren, og man skal give
                     vore sendebude svaret med til mødet i København. Og vi har givet mester Gotfred
                     besked om, at hvis de fra Lübeck før den hellige Margretes dag<ref target="drb3"/> fik gode tidender fra Holland og fra <pb facs="4657658"/>
                     friserne, om man så kunne sejle tidligere, og også om mødet med dronningen, at
                     hvis hun samtykkede i det, om de så kan tilskrive os det hele ufortøvet. </p>
               <p> &lt;4&gt; Fremdeles som han har forhandlet om, at vi skulle give vore
                     sendebude fuldmagt til ved næste møde i København at blive enige om at give
                     Stockholm fra sig, det har vi også udsat, så at vi vil overdrage det til vore
                     sendebude. </p>
               <p> &lt;5&gt; .....<ref target="drb4"/>
               </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Danzig-afskriften (Ba): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> I det Herrens år 98 dagen efter Kristi himmelfartsdag forhandlede rådmænd fra
                     de preussiske stæder nedenfor skrevne artikler. </p>
               <p> &lt;1&gt; .....<ref target="drb1"/>. </p>
               <p> &lt;2&gt; Fremdeles om at sende folk til møde i København, der skal holdes med
                     dronningen, derpå har vi svaret ham, at vi vil sende vore bude til mødet til at
                     forhandle om den hændelse, at folkene blev kastet over bord, og for at
                     stadfæste de priviligier og om det passende arbejde. </p>
               <p> &lt;3&gt; Fremdeles om det sølv og guld, der skal føres over land og til vands
                     til Livland, det har vi overdraget til vor herre højmesteren, og man skal give
                     vore sendebude svaret med til København. Fremdeles har vi givet mester Gotfred
                     besked om, at hvis de fra Lübeck før den hellige Margretes dag<ref target="drb3"/> fik gode tidender fra Holland, om <pb facs="4657658"/> man
                     da kunne sejle, og også om mødet med dronningen, at hvis hun samtykkede, om de
                     skulle skrive det hele ufortøvet. </p>
               <p> &lt;4&gt; Fremdeles at vi skal give vore sendebude fuldmagt til ved mødet i
                     København at blive enige om at give Stockholm fra sig, hvad vi også har
                     meddelt, så at vi vil overdrage det til vore sendebude. </p>
               <p> &lt;5&gt; .....<ref target="drb4"/>
               </p>
               <p> &lt;6&gt;<ref target="drb5"/> Fremdeles skal de fra Danzig alvorligt pålægge
                     mester Gotfred, at han ordner det således med alle stæder, at ingen sejler
                     gennem Øresund, ej heller til Bergen eller andetsteds under fortabelse af liv
                     og gods. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1"> den udeladte artikel vedrører skibsfartens indstilling. </p>
               <p n="drb2">24\\. juni. </p>
               <p n="drb3">13\\. juli. </p>
               <p n="drb4"> den udeladte artikel vedrører højmesterens forhold til Stettin og
                     Jakob Holk. </p>
               <p n="drb5"> Thorn afskriften mangler denne artikel. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den udeladte artikel vedrører skibsfartens indstilling. </p>
                  <p n="drb2">24\\. juni. </p>
                  <p n="drb3">13\\. juli. </p>
                  <p n="drb4"> den udeladte artikel vedrører højmesterens forhold til Stettin og
                     Jakob Holk. </p>
                  <p n="drb5"> Thorn afskriften mangler denne artikel. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
