<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980829001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980829001</idno>
            <idno type="dd_serialno">627</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 326v
                  – <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Recesms. f. 2r –
                  <hi rend="italic">Ab2</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) f. 38r (= gl.
                  p. 75). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 643 (efter Langebeks Diplomatarium), Hanserec. IV 455 nr.
                  490, herefter Mekl. UB. XXIII 468 nr. 13338 – Reg. Dan. nr. 2975; D. Kausche,
                  Putbusser Regesten 164 nr. 596.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506913.webp">4. rk. VI nr. 627</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657700.webp">IV:6 nr. 627</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 627. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-29">
                   1398. 29. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern stadfæster Stockholms privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Erik van godes gnaden to Denemarken Sweden Norwegen der Wende vnde der Goten
                  koning vnde hertoge to Pomeren bekennen vnde betugen in dessem iegenwardigen
                  breue/ dat vmme des willen dat wi horet vnde vornomen hebben dat de radmanne
                  borgere vnde inwonre der stad Stokholm sik truweliken vnde wol bi vnsen omen
                  koning Alberte bewiset hebben vnde wi hopen vnde vormoden dat se sik bi vns vnsen
                  eruen vnde nacomelingen ok truweliken hir namals bewisen scolen so sind wi mit
                  wolbedachten mode willen vnde vulbort van rade vnses vnde vnser leuen vrowen vnde
                  moder koninginnen Margareten vnde vnser leuen getruwen radgeuen van sunderker
                  gnade vnde gunst wegene to rade worden dat wi willen vnsen leuen getruwen
                  borgermesteren radmannen borgeren vnde allen inwonren gestlik vnde werlik binnen
                  dem Stokholme laten bi alle erer rechticheit priuilegien vnde vriheit de se van
                  oldinges bet an den dach alse men scref m ccc xcv iar up de hochtid vnser leuen
                  vrowen alse se geboren ward van koningen to koningen vnde deme rike to Sweden van
                  geistliken achte gehat hebben vnde dem gemenen copmanne bi alle siner rechticheit
                  priuilegien vnde vriheit &lt;de se&gt; binnen dem Stokholme vnde in dem gantzen
                  rike to Sweden bette uppe de vorscreuene tid gehat hebben vnde de to vorbeterende
                  vnde nicht to vorergernde/ ♦ Dit is geschen na rade vnde willen der erbaren vadere
                  vnde heren vnser truwen radgeuen alse hern Iacob to Lunden hern Wynalt van
                  Drunthem ertzebisscopen/ Peter to Roschilde hern Osten to <pb facs="4506914"/>
                  Anslo bisscopen/ hern Sten Bentsson hern Henninge van Pudbus hern Yon Andersson
                  hern Yons Ruth her Michel Ruth her Volmar Iacobsson her Iacob Axelsson vnde her
                  Yons Duue riddere/ ♦ Vnde to groterer bewaringe alle desser vorscreuen stucke
                  hebbe wi vnse ingesegel mit witscop laten hengen vor dessen bref/ de gegeuen is na
                  godes bord xiiic<hi rend="sup">o</hi> iar dar na in dem xcviii iare in deme dage
                  sunte Iohannes baptisten alse he vnthouedet ward/ </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Erik] Eryk Ab2. 10 Goten] Gothen Ab1, Ab2. 13 Alberte] Albrechte Ab2. 14 hir
                  namals] mgl. Ab2. 15 vnde(1.)] mgl. Abl, Ab2 – vnses vnde] mgl. Ab2 – vnser] mgl.
                  Abl. 17 sunderker] sunderliker Ab/, Ab2. 19 ynde(1.)] edder Ab2 – bi] mgl. Ab2 –
                  vnde(2.)] mgl. Ab2. 22 Sweden] Swedin Ab2, herefter tilf. vnde Abl, Ab2. 23 &lt;de
                  se&gt;] mgl. Aa, Abl, Ab2. 24 Sweden] herefter tilf. to bliuende alse se van
                  koningen (herefter tilf. to koningen Ab2) vnde (herefter tilf. van Ab2) deme rike
                  to Sweden (Swedin Ab2) Abl, Ab2. 25 vorbeterende] vorbetende Ab2. 27 Wynalt]
                  Wymald Ab1, Wynold Ab2 – Drunthem] Drunthen Ab2 – Peter] Petir Ab2 – Roschilde]
                  Roskilde Ab1, Ab2 – to (2.)] van Ab2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige, Norge, de venders og goters
                  konge og hertug af Pommern, erkender og bevidner med dette nærværende brev, at
                  eftersom vi har hørt og erfaret, at rådmændene, borgerne og indbyggerne i staden
                  Stockholm har vist sig trofaste og gode mod vor onkel<ref target="drb1"/>, kong
                  Albrecht, og da vi håber og formoder, at de også herefter vil vise sig trofaste
                  mod os, vore arvinger og vore efterkom<pb facs="4657701"/>mere, så er vi med
                  velberåd hu, vilje og samtykke fra vort råd og vor kære frue og moder, dronning
                  Margrete, og vore kære trofaste rådgivere på grund af særlig nåde og gunst blevet
                  enige om, at vi vil lade vore kære trofaste borgmestre, rådmænd, borgere og alle
                  indbyggere, gejstlige og verdslige, i Stockholm beholde alle deres rettigheder,
                  privilegier og friheder, som de havde haft fra gammel tid indtil den dag, da man
                  skrev år 1395 på vor kære frues højtidsdag, da hun blev født<ref target="drb2"/>,
                  fra konge til konge og Sveriges rige, fra den gejstlige stand og hansekøbmanden
                  ligeledes alle sine rettigheder, privilegier og friheder, som de havde haft inden
                  for Stockholm og i hele Sveriges rige indtil den forskrevne tid, og at forbedre og
                  ikke forværre dem. Det er sket efter råd og vilje fra de ærlige fædre og herrer,
                  vore tro rådgivere, nemlig hr. Jakob af Lund, hr. Vinald af Nidaros,
                  ærkebiskopper, Peder af Roskilde, hr. Øystein af Oslo, biskopper, hr. Sten
                  Bengtsson, hr. Henning Podebusk, hr. Jens Andersen, hr. Jens Rud, hr. Mikkel Rud,
                  hr. Folmer Jakobsen, hr. Jakob Absalonsen og hr. Jens Due, riddere. Og til større
                  erkendelse af alle disse forskrevne punkter har vi med vidende ladet vort segl
                  hænge under dette brev, der er givet efter Guds fødsel 1398 år derefter på sankt
                  Johannes Døberens dag, den dag han fik hugget hovedet af. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> her opfattet i vid betydning. Forlægget har _vns_en _omen_.
                  Albrecht var Eriks morfaders broder. </p>
                  <p n="drb2">8\\. september. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
