<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980508001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980508001</idno>
            <idno type="dd_serialno">580</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>:Lübeck Stadtarchiv. Transsumpt 1412 12. april – <hi rend="italic">Ab:
                     Reg. Lat. f. 81r, i marginen til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>. Efter
                     teksten (f. 81 v) registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi> (=
                        <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">C de Beneuento</hi>.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont II 99 nr. 921 (<hi rend="italic">i udtog efter Ab</hi>) – Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 981 nr. 1437- <!-- Tekst mangler her. Skal skrives ind. --> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506852.webp">4. rk. VI nr. 580</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657652.webp">IV:6 nr. 580</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 580. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506853"/> Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-05-08"> 1398. 8. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. udnævner biskoppen af Slesvig, abbeden i sankt Michaelis klo25
                  ster i Lüneburg og provsten ved kirken i Ratzeburg til værneherrer for de evige
                  vikarer, kaldet sankt Georgsgildebrødre, ved kirkerne i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius episcopus seruus seruorum dei uenerabili fratri episcopo Sleswicensi
                  et dilectis filiis .. abbati monasterii sancti Michaelis in Luneborg Uerdensis
                  diocesis ac preposito ecclesie Razeburgensis salutem et apostolicam benedictionem.
                  ♦ Militanti ecclesie licet inmeriti disponente domino presidentes circa curam
                  ecclesiarum et ecclesiasticarum personarum omnium solertia reddimur indefessa
                  soliciti ut iuxta debitum pastoralis officii eorum occurramus dispendiis et
                  profectibus diuina cooperante clemencia salubriter intendamus ♦ Sane dilectorum
                  filiorum uniuersorum tam in cathedrali quam in aliis ciuitatis Lubicensis
                  ecclesiis perpetuorum uicariorum confratrum confratrie sancti Georgii nuncupatorum
                  conquestione percepimus quod nonnulli archiepiscopi episcopi aliique ecclesiarum
                  prelati et clerici ac ecclesiastice persone tam religiose quam seculares. necnon.
                  duces. marchiones. comites barones nobiles milites et laici communia ciuitatum
                  uniuersitates opidorum castrorum uillarum terrarum et aliorum locorum et alie
                  singulares persone ciuitatum et diocesium ac aliarum partium diuersarum occuparunt
                  et occupari fecerunt castra uillas et alia loca terras domos possessiones iura et
                  iurisdictiones necnon fructus census redditus et prouentus dicte confratrie ac
                  nonnulla alia bona mobilia et inmobilia spiritualia et temporalia ad uicarios et
                  confratriam predictos spectancia et ea detinent indebite occupata seu ea
                  detinentibus prestant auxilium consilium uel fauorem nonnulli eciam ciuitatum
                  diocesium et partium predictarum qui nomen domini in uacuum recipere non formidant
                  eisdem uicariis super predictis castris uillis et locis aliis terris domibus
                  possessionibus iuribus et iurisdiccionibus fructibus censibus redditibus et
                  prouentibus eorundem et quibuscumque aliis bonis mobilibus et immobilibus
                  spiritualibus et temporalibus et aliis rebus ad eosdem uicarios et confratriam
                  spectantibus multiplices molestias et iniurias inferunt et iacturas ♦ Quare dicti
                  uicarii nobis humiliter supplicarunt ut cum eisdem ualde reddatur difficile pro
                  singulis querelis ad apostolicam sedem habere recursum prouidere ipsis super hoc
                  paterna diligencia curaremus ♦ Nos igitur aduersus occupatores detentores
                  presumptores molestatores et iniuriatores huiusmodi illo uolentes eisdem uicariis
                  remedio subuenire per quod ipsorum conpescatur temeritas et aliis aditus
                  committendi similia precludatur discretioni uestre per apostolica scripta mandamus
                  quatinus uos uel duo aut unus <pb facs="4506854"/> uestrum per uos uel alium seu
                  alios eciam si sint extra loca in quibus deputati estis conseruatores et iudices
                  prefatis uicariis efficacis defensionis presidio assistentes non permittatis
                  eosdem super hiis et quibuslibet aliis bonis et iuribus ad uicarios et confratriam
                  predictos spectantibus ab eisdem uel quibusuis aliis indebite molestari uel eis
                  grauamina uel dampna seu iniurias irrogari facturi dictis cum ab eis uel
                  procuratoribus suis aut eorum aliquo fueritis requisiti de predictis et aliis
                  personis quibuslibet super restitucione huiusmodi castrorum uillarum terrarum et
                  aliorum locorum iurium iurisdictionum et bonorum mobilium et inmobilium reddituum
                  quoque ac prouentuum et aliorum quorumcumque bonorum necnon de quibuslibet
                  molestiis iniuriis atque dampnis presentibus et futuris in illis uidelicet que
                  iudicialem requirunt indaginem summarie et de plano sine strepitu et figura
                  iudicii in aliis uero prout qualitas eorum exegerit iusticie complementum
                  occupatores seu detentores presumptores molestatores et iniuriatores huiusmodi
                  necnon contradictores quoslibet et rebelles cuiuscumque dignitatis status ordinis
                  uel condicionis extiterint quandocumque et quocienscumque expedierit auctoritate
                  nostra per censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendo inuocato ad
                  hoc si opus fuerit auxilio brachii secularis non obstantibus tam felicis
                  recordacionis Bonifacii pape. VIII. predecessoris nostri in quibus cauetur ne
                  aliquis extra suam ciuitatem et diocesim nisi in certis exceptis casibus et in
                  illis ultra unam dietam a fine sue diocesis ad iudicium euocetur seu ne iudices et
                  conseruatores a sede deputati predicta extra ciuitatem et diocesim in quibus
                  deputati fuerint contra quoscumque procedere siue alii uel aliis uices suas
                  committere aut aliquos ultra unam dietam a fine diocesis eorumdem trahere
                  presumant dummodo ultra duas dietas aliquis extra suam ciuitatem et diocesim
                  auctoritate presencium ad iudicium non trahatur seu quod de aliis quam de
                  manifestis iniuriis et molestiis et aliis que iudicialem indaginem exigunt penis
                  in eos si secus egerint et in id procurantes adiectis conseruatores se nullatenus.
                  intromittant quam aliis quibuscumque constitucionibus a predecessoribus nostris
                  Romanis pontificibus tam de iudicibus delegatis et conseruatoribus quam personis
                  ultra certum numerum ad iudicium non uocandis aut aliis editis que uestre possent
                  in hac parte iurisdiccioni aut potestati eiusque libero exercicio quomodolibet
                  obuiare seu si aliquibus communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod
                  interdici suspendi uel excommu- <pb facs="4506855"/> nicari seu extra uel ultra
                  certa loca ad iudicium euocari non possint per litteras apostolicas non facientes
                  plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi et eorum personis
                  locis ordinibus et nominibus propriis mencionem et qualibet alia dicte sedis
                  indulgencia. generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam
                  presentibus non expressam uel totaliter non insertam uestre iurisdictionis
                  explicacio in hac parte ualeat quomodolibet impediri et de qua cuiusque toto
                  tenore de uerbo ad uerbum habenda sit in nostris litteris mencio specialis. ♦
                  Ceterum uolumus et apostolica auctoritate decernimus quod quilibet uestrum
                  prosequi ualeat articulum eciam per alium inchoatum quamuis idem inchoans nullo
                  fuerit impedimento canonico prepeditus quodque a data presentium sit uobis et
                  unicuique uestrum in premissis omnibus et eorum singulis ceptis et non ceptis
                  presentibus et futuris perpetuata potestas et iurisdictio attributa ut eo uigore
                  eaque firmitate possitis in premissis omnibus ceptis et non ceptis presentibus et
                  futuris et pro predictis procedere ac si predicta omnia et singula coram uobis
                  cepta fuissent et iurisdictio uestra et cuiuslibet uestrum in predictis omnibus et
                  singulis per citacionem uel modum alium perpetuata legitime extitisset quodque
                  presentes littere per concedentis obitum non expirent constitucione predicta super
                  conseruatoribus et alia qualibet in contrarium edita non obstante ♦ Datum Rome
                  apud sanctum Petrum viii idus. maii pontificatus nostri anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Bonifacius episcopus indtil dei] Bonifacius etcetera Ab. 3-4. abbati ac
                  preposito = Ulrico ac Iohanni. ♦ salutem et apostolicam benedictionem] salutem
                  etcetera Ab. 5-8 ecclesie licet indtil intendamus] ecclesie etcetera Ab. 16
                  census] mgl. Ab. 19-s. 492 I. 16 fauorem nonnulli indril extitisset] fauorem
                  etcetera Ab. </p>
               <p>18-19 pontificatus nostri] mgl. Ab.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>17: e. 11 in VIto<hi rend="sup">o</hi> de rescriptis I 3. 19: c. 15 in VI<hi rend="sup">o</hi> de officio et potestate iudicis delegati I 14. 23: c. 28 X de
                  rescriptis I 3. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657653"/> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige
                  broder biskoppen af Slesvig og til sine elskede sønner (Ulrik og Johan), abbed i
                  Sankt Michaelis kloster i Lüneburg, Verden stift, og provst ved kirken i
                  Ratzeburg, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Da vi skønt uværdige efter Herrens bestemmelse står i spidsen for den kæmpende
                  kirke, er vi i omsorgen for alle kirker og gejstlige personer utrættelige i vort
                  arbejde og bekymring for i overensstemmelse med vor hyrdegernings pligt at imødegå
                  deres tab og med Guds milde bistand at sørge heldbringende for deres fremgang. Ved
                  en klage fra vore elskede sønner alle de evige vikarer såvel ved domkirken som ved
                  de andre kirker i staden Lübeck, kaldet sankt Georgsgildebrødrene, har vi bragt i
                  erfaring, at nogle ærkebisper<ref target="drb1"/>, bisper og andre prælater,
                  klerke og gejstlige personer, såvel regelbundne som også verdensgejstlige, og
                  desuden hertuger, markgrever, grever, baroner, adelige, riddere og lægfolk, stads-
                  og bysamfund, borge, landsbyer og andre lokaliteter og andre enkeltpersoner i
                  stæder, stifter og forskellige andre områder har bemægtiget sig og ladet lægge
                  beslag på borge, landsbyer og andre lokaliteter, jorder, huse, besiddelser,
                  rettigheder og jurisdiktioner så vel som afkastninger, skatter, afgifter og
                  indkomster fra nævnte gilde og adskilligt andet rørligt og urørligt gods, åndeligt
                  og timeligt, der tilhører fornævnte vikarer, og at de tilbageholder der i det
                  gods, de har tilegnet sig, eller hjælper dem, der tilbageholder det, med råd, dåd
                  eller gunst, og at også nogle fra fornævnte stæder, stifter og områder, som ikke
                  gyser tilbage for at tage Herrens navn forfængeligt, påfører samme vikarer og
                  gilde mangfoldigt besvær, uret og tab på deres fornævnte borge, landsbyer med
                  flere lokaliteter, jorder, huse, besiddelser, rettigheder og jurisdiktioner,
                  afkastninger, skatter, afgifter og indkomster af samme og på alt andet rørligt og
                  urørligt gods, åndeligt og timeligt, og på andre ejendele, der tilhører samme
                  vikarer og gilde. Derfor har nævnte vikarer ydmygt bønfaldet os om med faderlig
                  omhu at sørge for dem i den anledning, da det er såre vanskeligt for dem at tage
                  deres tilflugt til det apostoliske sæde for hver enkelt klage. Idet vi nu ønsker
                  at hjælpe samme vikarer mod disse, der plager dem med beslaglæggelse,
                  tilbageholdelse, anmasselse, besværing og uret, med et middel, hvorved deres
                  ubesindighed kan tugtes, og hvorved andre kan afskæres fra at begå noget lignende,
                  pålægger vi med apostolisk brev Eder, gode mænd, at I eller to eller én af Eder
                  personligt eller ved én eller flere andre, også hvis de opholder sig uden for de
                  områder, hvor I er udpeget som værneherrer og dommere, yder fornævnte vikarer <pb facs="4657654"/> et virksomt forsvars værn og ikke tillader, at de utilbørligt
                  besværes af disse eller nogen anden med hensyn til disse ting eller med hensyn til
                  andet gods og andre rettigheder, der tilhører fornævnte vikarer og gilde, eller at
                  der påføres dem tynge eller tab eller uret, idet I, når nævnte vikarer eller deres
                  befuldmægtigede eller én af af disse kræver det, skal lade samme vederfares
                  retslig fyldestgørelse mod fornævnte og alle andre personer, hvad angår
                  tilbagegivelse af disse borge, landsbyer, jorder og andre lokaliteter,
                  rettigheder, jurisdiktioner og rørligt og urørligt samt af indtægter og
                  afkastninger og alt andet gods, og ligeledes med hensyn til enhver besværing og
                  uret og ethvert tab både nu og i fremtiden, således at I i de sager, der kræver
                  retslig undersøgelse, skal gå summarisk og uformelt frem uden offentlig og
                  formelig rettergang, medens I i andre tilfælde må handle, som sagens beskaffenhed
                  kræver det. Og når som helst, og så ofte som det kræves, skal I med vor myndighed
                  tugte dem, der således har plaget dem med beslaglæggelse, tilbageholdelse,
                  anmasselse, besværing og uret, og fremdeles andre genstridige og opsætsige uanset
                  deres værdighed, stilling, grad eller rang med kirkens straf uden adgang til
                  appel, idet I hertil, om fornødent, påkalder den verdslige arms hjælp, uanset —
                  salig ihukommelse — pave Bonifacius 8.s, vor forgængers forordning<ref target="drb2"/>, som fastsætter, at ingen må stævnes for en domstol uden for
                  sin stad og sit stift undtagen i visse bestemte sager, og i disse ikke ud over én
                  dagsrejse fra hans stifts grænse, og (hans forordning om), at dommere og
                     værneherrer<ref target="drb3"/>, som er beskikket af fornævnte sæde, ikke må
                  driste sig til at forfølge nogen som helst retsligt uden for den stad eller det
                  stift, hvortil de er beskikkede, eller overdrage deres myndighed til en eller
                  flere andre eller drage nogen for retten ud over én dagsrejse fra deres stifts
                  grænse — dog må ingen i kraft af dette brev stævnes for retten mere end to
                  dagsrejser uden for sin stad og sit stift<ref target="drb4"/> —, eller at
                  værneherrerne på ingen måde må befatte sig med andet end åbenlys krænkelse og
                  uret, og hvad der ellers behøver retslig undersøgelse, idet der er fastsat straf
                  imod dem og deres dertil indsatte befuldmægtigede, hvis de handler anderledes, og
                  ligeledes alle andre forordninger af vore forgængere, de romerske paver, såvel om
                  beskikkede dommere og værneherrer som om, at der ikke må stævnes ud over et vist
                  antal personer for retten, eller andre edikter, som på nogen måde kunne hindre
                  Eders jurisdiktion eller myndighed og dennes fri udøvelse i denne sag, og
                  fremdeles uanset om nogen i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                  fornævnte sæde, at de ikke kan rammes af interdikt, suspension eller bandlysning
                  og ikke kan stæv<pb facs="4657655"/>nes for retten uden for eller ud over bestemte
                  steder ved apostolisk brev, som ikke fuldt ud, udtrykkeligt og ord for ord omtaler
                  den bevilling og nævner dem selv, deres stiftelser, ordener og navne, og uanset
                  enhver anden almindelig eller særlig bevilling fra nævnte sæde, af hvad ordlyd den
                  end er, hvorved udøvelsen af Eders jurisdiktion i denne sag på nogen måde kan
                  antastes, når den ikke udtrykkeligt og fuldt ud er optaget i dette brev, af
                  hvilken og af hvis fulde ordlyd der ord for ord skal finde særlig omtale sted i
                  vort brev. Men det er vor vilje, og vi fastsætter med apostolisk myndighed, at
                  enhver af Eder kan forfølge en sag, også hvis den er påbegyndt af en anden, selv
                  om han, der har påbegyndt den, ikke er afskåret ved nogen kanonisk hindring<ref target="drb5"/>, og at varig fuldmagt og jurisdiktion fra dags dato er tildelt
                  Eder og enhver af Eder i alle forudskikkede sager og hver enkelt af dem,
                  påbegyndte og ikke påbegyndte, nutidige eller fremtidige, for at I kan gå frem med
                  en sådan kraft og fasthed i alle de forudskikkede, påbegyndte og ikke påbegyndte,
                  nutidige eller fremtidige sager og til fordel for de forud omtalte, som om de
                  fornævnte sager, alle som én, var påbegyndt af Eder, og som det ved stævning eller
                  på anden måde var udtrykt, at Eders jurisdiktion på lovlig vis havde varig
                  gyldighed i alle fornævnte sager, uanset fornævnte forordning om værneherrer<ref target="drb3"/> og enhver anden forordning, der går herimod. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 8. maj i vort niende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det efterfølgende er en stereotyp gentagelse af kuriens faste formular
                  for breve af denne art. </p>
                  <p n="drb2"> c. 11 VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II 941). </p>
                  <p n="drb3"> c. 15 VI<hi rend="sup">to</hi> de officio et potestate iudicis delegati
                  I 14 (Friedberg II 922), jf. DRB. II 4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1296/dd_12960505003'&gt;217&lt;/a&gt; note 3 og II 9
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1327/dd_13270114002'&gt;358&lt;/a&gt; note 3. </p>
                  <p n="drb4"> jf. c. 28 X de rescriptis I 3 (Friedberg II &lt;a href='drb31'&gt;&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> f.eks. sygdom eller pilgrimsrejse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
