<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980303001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980303001</idno>
            <idno type="dd_serialno">523</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Sv. RA. B 16 (Lars Sparres kopibok) f. 268r med
                  overskrift <hi rend="italic">1398 Magni Hakes pantbref till Gunar Gylta på godz på Mulskora
                     Skätiui stora gården och et ödess godz Buthi i Kattunga sochn Loka bol i (!)
                     Loka quarn i Hisna sochn för 30 mark lodug i goda huita peninga gängse i Swerie
                     aller 30 tunnor smør</hi>. Efter teksten segltegninger. 1: Mogens Hages segl.
                  MAGNUS HAKA om skjold med sparre over V. 2: Abbed Svends segl. SIGILLUM SWENONIS
                  ABBATIS om stående figur. 3: <pb facs="4506786"/> Anders Svendsens segl. S ANDREE
                  S[V]ENONIS P.B.RI om stående figur over skjold, ikke identisk med DGS. 97, 4:
                  Gunnar Borgeems segl. S GVNNARI BORGOR om G i firfliget indfatning. 5: Helges
                  segl. Skjold med stjerne – <hi rend="italic">Ab:</hi> Udat. vidisse (2. halvdel af 15. årh.) af
                  Mogens Bonde og Birger Kårning, tabt – <hi rend="italic">Ab1:</hi> Sv. RA. B 16 (Lars Sparres
                  Kopibok) f. 108r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4188 (<hi rend="italic">i udtog</hi>), herefter Kilder til Danmarks
                  møntvæsen i middelalderen II 70 nr. 559 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506785.webp">4. rk. VI nr. 523</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657593.webp">IV:6 nr. 523</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 523. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-03-03"> 1398. 3. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Mogens Hage pantsætter forskelligt gods til Gunnar Gylta for 30 lødige mark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Alle the thetta bref höra äller see halsar iak Magnus Haka med gudh. ♦ Thet skall
                  allum witterligit wärä, swå äfterkomandum swåsum närwarandum, att iak känniss mik
                  wara gäld skyllogan, med mino opno breffue, heterlikum manne oc ärlikom Gunnare
                  Gylta trätio löduga mark i goda hwiita peninga, gänga och gewe, swåsum nu i
                  Sweryke gåå, äller xxx tunnor smår i Wardbärg at betala, hwat then samme Gunnar
                  Gylta äller will smör äller päninga, honom äller hanss arwin aff mik älles minum
                  arwin, för hwilka peninga förnämdo iag pantsätter honom mitt godz swasum äru i
                  Skätiuii stora gården, swåsum Erik lätta i Vthe Mulskora ok och eet øthe bol, ok
                  Buthi i Kattunga sochn Lokabul ok Lokaquärn i Hisna sochn, liggianda med alla
                  tillagom therra fornämdo godza hwat them fornämdo med rätto tilhören när ok
                  fiärre, inte vndan takit, med swå skäl, at iak skal ällir mine arwa, honom eller
                  hanss arwom thett ett år föören till sigia för iak eller thet the förnämdo gooz
                  williom löösa, ok Gunar Gylta åller hanss arwa, skulu vpbära af the förnämdo gooz
                  landgilde ok tiänsth ok hwat thär kan af gå till then dag the igen wartha löst, ok
                  eintha afslå i howuthgäldith. ♦ Ok binder iak mik till ok mina arwa honom ok hanss
                  arwum thet förnämdo godz att frii för hwarss mans tiltal, till then dag han sina
                  peninga hafuer vtan alla återkallan ok åtalan. ♦ Ok är thett swå, att then
                  förnämdo Gunar Gylta nåkot bygger vppå the förnämdo gooz, så att wärt är ok
                  kostelikt, tå skall iak honom thär liika for giöra, swåsum wåre vyner siggia oss
                  emellen. ♦ In eius rei testimonium et cautelam firmiorem sigillum meum una cum
                  sigillis uirorum discretorum, uidelicet Suenonis abbatis in Asilo, Andreæ Suenonis
                  in Hwalinge, decani Norra Hålandie, Gunnari Borgeem, dominorum, et Helgonis dicti
                  Fogerwth, præsentibus sunt appensa. ♦ Anno domini m. ccc. xc viii dominica
                  reminiscere. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 the] mån Ab]. 12 Sweryke] Swerike Ab] – Wardbårg] Wardeberg Abl. 15 Skiitiuii]
                  Skåthiui Ab] – Erik] Erich Ab1 – Vthe] Wthe Ab]. 16 Buthi] Uthi A6/ – Kattunga]
                  Katånga Ab] – Lokabul] Lokawl Ab] – ok (2.)] Abl, i Aa. – Hisna] Hysna Ab]. 19 år]
                  Ab], år Aa – eller thet] mgl. Ab]. 20 og 24 Gunar] Gunnar Ab]. 25 wårt] råth Abl.
                  26 eius] cuius Ab]. 27 cautelam] concessam Ab]. 28 Asilo] Abl, Asiu Aa – in (2.)]
                  mgl. Ab] – Hwalinge] Hwalinghe Ab]. 28-29 Hålandie] Hollandiæ Ab]. 29 Gunnari
                  Borgeem] Gunnarii Birgeri Ab]! – et] mgl. Ab1 – Fogerwth] Fuguth Ab] –
                  præsentibus] Ab], pendentibus Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Mogens Hage hilser alle, der hører eller ser dette brev, med Gud. </p>
            <p> Det skal være vitterligt for alle, såvel fremtidige som nulevende, at jeg med mit
                  åbne brev erkender at skylde den hæderlige og ærlige <pb facs="4657594"/> mand
                  Gunnar Gylta 30 lødige mark i gode hvide penge, gyldige og gangbare, sådanne som
                  dem, der nu gælder i Sverige, eller 30 tønder smør, hvilket samme Gunnar Gylta nu
                  foretrækker — smør eller penge — at betale i Varberg, af mig eller mine arvinger
                  til ham eller hans arvinger. For disse fornævnte penge pantsætter jeg ham mit
                  gods, nemlig den store gård i Skene, som Erik overlod i Ytre Mullskår og dertil et
                  øde bol, og i Bua i Kattunga sogn, Lockö bol og Lockö mølle i Hyssna sogn med alle
                  tilliggender og alt, hvad der med rette tilhører det fornævnte gods, nær og
                  fjernt, intet undtaget, på det vilkår, at jeg eller mine arvinger skal give ham
                  eller hans arvinger varsel et år forinden, førend jeg eller de vil indløse det
                  fornævnte gods, og Gunnar Gylta og hans arvinger skal oppebære landgilde og
                  tjeneste af det fornævnte gods, og hvad det i øvrigt kan afkaste, indtil den dag,
                  da det bliver indløst, og uden at det fradrages i gældens hovedstol. Jeg
                  forpligter mig og mine arvinger til at fri ham og hans arvinger det fornævnte gods
                  fra tiltale fra hvem som helst indtil den dag, da han får sine penge, uden noget
                  som helst tilbagekald eller påtale. Skulle det ske, at fornævnte Gunnar Gylta
                  bygger noget på det fornævnte gods, som er af værdi og bekosteligt, så skal jeg
                  godtgøre ham derfor, således som vore venner afgør det imellem os. Til vidnesbyrd
                  herom og større sikkerhed herfor er mit segl hængt under dette brev sammen med
                  segl tilhørende de gode mænd, nemlig Svend, abbed i Ås, Anders Svendsen i Valinge,
                  dekan i Nørre Halland, Gunnar Borgeem, herrer, og Helge, kaldet Fogerud. I det
                  Herrens år 1398 Reminiscere søndag<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> d.v.s. 2. søndag i fasten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
