<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980510001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980510001</idno>
            <idno type="dd_serialno">581</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Ribe kapitel = ny kronol. rk. 1713. Perg. 26,2 × 8,1 (plica 1,3).
                  Seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Littera quod Eskillus episcopus Ripensis absoluit
                     capitulum Ripense ab impeticione Nicolai Røødh facta super bonis in Mædelby et
                     in Farthorpp soghen sitis</hi>, derunder med senere hd.<hi rend="italic"> Bispens dom emodt
                     Niels Rødt</hi>. Registreret Ribe kap. reg. (1553), trykt ÆA. V 337. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4204 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Vejledende Arkivreg. XVIII 263 nr.
                  216.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506855.webp">4. rk. VI nr. 581</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657655.webp">IV:6 nr. 581</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 581. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506856"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-05-10"> 1398. 10. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ribe </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Eskil af Ribe frikender kapitlet sammesteds for ethvert krav fra Niels Rød
                  angående noget gods i Mejlby og i Farup sogn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eskillus dei et apostolice sedis gracia episcopus Ripensis dilectis filiis
                  uenerabilibus uiris.. capitulo nostro Ripensi. sinceram in domino caritatem ♦ Cum
                  dudum super proprietate quorundam bonorum in Medelby et quibusdam locis aliis in
                  parrochia Fardorp nostre diocesis situatorum. lite. causa. et questione. contra
                  uos per quendam Nicolaum Røød laicum eiusdem nostre diocesis. actorem et eorundem
                  bonorum petitorem. intentatis. diu coram nobis iudicialiter motis et agitatis\ nos
                  pro tribunali sedentes dei nomine inuocato a quo tribuitur omnis potestas ad
                  rectum iudicium excercendum causarum meritis diligenter examinatis uestris et
                  partis aduerse munimentis et probacionibus sufficienter uisis et intellectis. uos
                  ab inpeticione. dicti Nicolai Røød sentencialiter absoluimus sibi super dictis
                  bonis. longo tempore per uos pacifice habitis et possessis perpetuum silencium
                  inp&lt;o&gt;nendo litteras quasdam Kalslundheredh quibus pretendi uidebatur quod
                  quedam bona in dictis Medelby et Fardorp eidem Nicolao Rood per quendam Gydhe
                  Slarres in placito dicti hærredh erant tradita et scotata. quantum ad bona uestra
                  per ipsum coram nobis in iudicio inpetita tamquam inefficaces et inualidas
                  repellentes ipsas nullas et innanes decernimus et declaramus uobis quo ad dicta
                  bona uestra in Medelby et Fardorp nullum de iure afferre debere uncquam ullo
                  tempore inpedimentum ♦ Acta lata et decreta est hec sentencia Ripis in aula nostra
                  sub anno domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc. lxxxxviii<hi rend="sup">o</hi>.
                  proxima sexta feria post dominicam qua cantatur officium misse Cantate domino.
                  nostro pendente sub secreto in testimonium premissorum. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 inp&lt;o&gt;nendo] inpenendo A. 16 innanes = inanes. 18 uncquam)] med
                  overflødig forkortelsesstreg over unc A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Eskil, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Ribe, til sine elskede
                  sønner de ærværdige mænd vort kapitel i Ribe, oprigtig kærlighed i Gud. </p>
            <p> Da der for længere tid siden var blevet rejst retssag og klage angående
                  besiddelsesretten til noget gods i Mejlby og angående visse andre steder i Farup
                  sogn i vort stift imod Eder af en lægmand Niels Rød fra samme <pb facs="4657656"/>
                  vort stift, der optrådte som anklager og gjorde krav på samme gods, og da denne
                  retssag i lang tid var blevet ført og behandlet retsligt i nærværelse af os, har
                  vi siddende på dommersædet og under påkaldelse af Guds navn, fra hvem al magt til
                  at fælde en retfærdig dom tildeles, omhyggeligt undersøgt sagens kendsgerninger og
                  på tilfredsstillende vis set og forstået Eder og Eders modparts bekræftelser og
                  beviser og i domsform fritaget Eder for krav fra nævnte Niels Rød, idet vi
                  pålægger ham evig tavshed vedrørende nævnte gods, som I i lang tid har haft og
                  besiddet i fred, og idet vi forkaster visse breve fra Kalvslund herred, i kraft af
                  hvilke der tilsyneladende har kunnet rejses krav om, at noget gods i nævnte Mejlby
                  og Farup på nævnte herreds ting<ref target="drb1"/> var overgivet og skødet til
                  samme Niels Rød af en Gyde Slarres, som værende uden retsgyldighed og værdi, for
                  så vidt som det angår Eders gods, som han har gjort krav på for os på dommersæde,
                  og vi dømmer og erklærer dem for intet og ugyldige over for Eder, så at det ikke
                  på noget tidspunkt med rette bør medføre nogen skade med hensyn til Eders nævnte
                  gods i Mejlby og Farup. Denne dom er forhandlet, udstedt og vedtaget i Ribe i vor
                  gård i det Herrens år 1398 på fredagen efter den søndag, på hvilken der som
                  indgangsbøn synges Cantate domino<ref target="drb2"/>, under vort vedhængende
                  sekret til vidnesbyrd om det foregående. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget _har in placito dicti hærredh_. </p>
                  <p n="drb2">4\\. søndag efter påske, hvilken søndag i 1398 falder på 5. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
