<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980128001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980128001</idno>
            <idno type="dd_serialno">504</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes
                  Staatsarchiv, Hauptabt. XX). Ordensfol. 2c p. 146-47 med overskrift <hi rend="italic">¶ Der
                     konygynne czu Denmarken.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 62 nr. 58; Hanserec. IV 409 nr. 431 –
                  Reg. Dan. nr. *3583.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506767.webp">4. rk. VI nr. 504</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657578.webp">IV:6 nr. 504</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 504. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-01-28"> (13)98. 28. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Marienburg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at han er tilfreds
                  med oplysningerne om hertugerne Barnim 6. og Vartislav 8., men at han ikke kan
                  svare vedrørende sørøverne, fordi det vedrører alle hansestæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eynfeldige befelunge vnd willigen dienst in aller behegelichkeit beuor. ♦
                  Allirdurchluchste furstynne vnd gro&lt;s&gt;mechtige gnedige frouwe/ ♦ Euwern
                  brieff vnserm grosscheffer gesand by desem euwerm boten/ den vns der selbe vnse
                  scheffer hat gewiset haben wir wirdiclich entpfangen vnd wol vornomen ♦ Vnd als
                  euwer durchluchtikeit geschreben hat von vnsern herren herczogen Barnym vnd
                  Wartislaff etcetera gnedige frouwe wy is euwer gnade mit den selben vnsern herren
                  machet daz is gut nucze vnd fromelich sey den euwern den vnsern vnd dem
                  gemeyne&lt;n&gt; kowfmanne daz sehen wir gerne vnd wellens euwern gnaden
                  flislichen danken/ ♦ Ouch allirgnedigste frouwe alz ir ouch in dem selben euwerm
                  briefe geschreben habit von den seeroubern die vs der see czu brengen etcetera/
                  frouwe gnedige/ dovon <pb facs="4506768"/> haben wir geredt mit den eldisten vnser
                  stete/ alzo/ das wir euwer durchluchtikeit czu desem mole nicht wissen was doruff
                  antwerten wen is vns vnd die vnsern nicht alleyne angeet sunder ouch die andere
                  gemeyne stete ♦ Vnd wir wellen noch gerne mit den selben vnsern steten dovon
                  sprechen daz sie das beste dorczu thun sollen wen sie czu den andern steten komen.
                  ♦ Was sie denne eyntrechtlich czu rate werden wir hoffen wol das sie is euwern
                  gnaden czu wissen thun werden. ♦ Geben czu Marienburg am montage vor
                  purificacionis Marie/ anno xc octauo. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 behegelichkeit] herefter overstreget befo Aa – gro&lt;s&gt;mechtige]
                  gromechtige Aa. 20 entpfangen] med t tilf. o. l. Aa. 23 is] herefter overstreget
                  gut Aa – gemeyne&lt;n&gt;] gemeyne Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 18: cf. nr. 427. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Redelig anbefaling og beredvillig tjeneste til al behag forudskikket. </p>
            <p> Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige, nådige frue. </p>
            <p> Eders brev, sendt til vor storskaffer med dette Eders bud, (og) som samme vor
                  skaffer har vist os, har vi modtaget ærbødigt og lagt os vel på sinde. Og Eders
                  højhed har skrevet om vore herrer, hertugerne Barnim og Vartislav o.s.v.<ref target="drb1"/>, nådige frue, hvorledes Eders Nåde forholder sig over for disse
                  vore herrer, er godt, (og) nyttigt og fordelagtigt for Eders folk, for vore folk
                  og for hansekøbmanden. Det ser vi med glæde, og vi vil med flid takke Eders Nåde
                  herfor. Desuden, allernådigste frue, har I ligeledes skrevet i samme Eders brev om
                  sørøverne, der angriber<ref target="drb2"/> fra havet o.s.v.<ref target="drb1"/>.
                  Nådige frue, om det har vi talt med de ældste i vore stæder, således at vi på
                  dette tidspunkt ikke ved, hvad vi skal svare Eders højhed derpå; thi det vedrører
                  ikke os og vore folk alene, men også de andre hansestæder. Og vi vil gerne tale
                  yderligere med de samme vore stæder derom, så at de kan bidrage bedst muligt
                  dertil, når de kommer til de andre stæder. Hvad de da i samdrægtighed bliver enige
                  om, det håber vi meget, at de vil meddele Eders Nåde. Givet i Marienburg mandag
                  før Marias renselsesdag i året 98. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13971210001'&gt;427&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> forlægget har _czu brengen_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
