<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980323003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980323003</idno>
            <idno type="dd_serialno">536</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 62 f. 215v. Angående taksten, cf.
                  registrators bemærkning til forrige <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980323002" type="link">nr</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Registreret</hi>: Acta Pont. II 88 nr. 901.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506801.webp">4. rk. VI nr. 536</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657606.webp">IV:6 nr. 536</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 536. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-03-23">
                  1398. 23. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Tuy og Ribe og kantoren ved sankt
                  Marie kirke i Hamburg at indføre Povl Mikkelsen som kannik og kantor i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>Simili modo uenerabilibus fratribus Tudensi et Ripensi episcopis ac dilecto filio
                  cantori ecclesie sancte Marie Hamburgensis Bremensis diocesis salutem etcetera ♦
                  Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super
                  quibus apud nos dilectus filius Paulus Michaelis canonicus et cantor ecclesie
                  Arusiensis fidedigno etcetera ♦ Quocirca discrecioni uestre per apostolica scripta
                  mandamus quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios
                  prefatum Paulum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem
                  canonicatus et prebende ac cantorie per nos ut prefertur collatorum iuriumque et
                  pertinenti arum predictorum inducatis auctoritate nostra et defendatis inductum
                  amotis quibuslibet detentoribus ab eisdem/ ac facientes ipsum Paulum uel dictum
                  procuratorem pro eo ad prebendam in eadem ecclesia Arusiensi in canonicum recipi
                  et in fratrem stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti
                  iuris plenitudine assignatis et ad huiusmodi cantoriam ut est moris admitti
                  sibique de ipsorum canonicatus et prebende ac cantorie fructibus redditibus
                  prouentibus iuribus et obuencionibus uniuersis integre responderi non obstantibus
                  omnibus supradictis seu si eisdem episcopo et capitulo uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod interdici suspendi uel
                  excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
                  expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem contradictores
                  auctoritate nostra (appellatione postposita compescendo) ♦ Datum ut supra. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 Simili modo] cf. nr. 535. 11 etcetera] cf. nr. 535. 25-26 nostra (appellatione
                  postposita compescendo)] nostra etcetera Aa. 26 Datum ut supra] ef. nr. 535. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> På lignende måde<ref target="drb1"/> til vore ærværdige brødre biskopperne af Tuy
                  og Ribe og til vor elskede søn kantoren ved sankt Marie kirke i Hamburg, Bremen
                  stift, hilsen o.s.v.<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Povl Mikkelsen,
                  kannik og kantor ved kirken i Århus, anbefales til os ved troværdige mænds
                     o.s.v.<ref target="drb1"/>. Derfor pålægger vi Eder, gode mænd, ved apo<pb facs="4657607"/>stolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder
                  personlig eller ved én eller flere andre med vor myndighed indfører fornævnte Povl
                  eller hans befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af det kanonikat og
                  den præbende og det kantordømme, der som fornævnt er overdraget af os, og deres
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvarer ham efter indførelsen, efter at alle
                  uretmæssige besiddere er fjernet derfra, og skaffer denne Povl eller nævnte
                  befuldmægtigede i hans sted anerkendelse som kannik og broder i samme kirke i
                  Århus med adkomst til samme præbende, efter at I har anvist ham sæde i koret og
                  plads i kapitlet i denne kirke med fuld ret, som nævnt, og sørger for, at han, som
                  det er skik, antages til dette kantordømme, og at der fuldt ud svares ham af
                  samtlige afkastninger, afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette
                  kanonikat og denne præbende og dette kantordømme, uanset alt det ovenfor anførte,
                  eller (uanset) om samme biskop og kapitel eller hvilke som helst andre i
                  fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal
                  kunne rammes af interdikt, suspension eller bandlysning ved et apostolisk brev,
                  som ikke fuldstændigt, udtrykkeligt og ord til andet omtaler denne bevilling, idet
                  I med vor myndighed skal tugte dem, der sætter sig op herimod, under udelukkelse
                  af appel. Givet som ovenfor<ref target="drb1"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980323002'&gt;535&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
