<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980719001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980719001</idno>
            <idno type="dd_serialno">607</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 2 f. 139r, beskadiget –
                     <hi rend="italic">B</hi>: tabt – Ba: Danzig departementsarkiv. 300/ 59,3 (»Stadtbuch II«) p.
                  300 (= gl. p. 278). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 445 nr. 477.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506879.webp">4. rk. VI nr. 607</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657675.webp">IV:6 nr. 607</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 607. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-07-19">
                  (13)98. 19. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Stuhm </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Stuhm. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini [xc]viii<hi rend="sup">o</hi> feria sexta ante Marie Mag[dalene]
                  consules ciuitatum Prussie in Stumis congregati [infra]scriptos articulos
                  pertractarunt ♦ Czum ersten so ez befolen den sen[debotin dy czu Ko]penhauen
                  sullen czien czu [dem tage mit der konigynne] als von Thorun her Hinrich Hituelt
                  von dem Elbinge her Iohan von Thorun czu werbin dise nochgescrebin artikel </p>
            <p> &lt;1&gt; Czum irsten von der geschicht das dy leute der koningynne von vnsirn
                  fredeschiffin in der zee gericht vnd ober bort worden geworffen/ das sulle sie mit
                  den anderen steten vorantworten noch der vn[der]wisunge vnsir houptlute/ was
                  dorane geschen sy/ das sy mit rechte geschen vnd nemen czu hulffe dy artikele der
                  fredebryue/ vnd der tedinge/ vnd ander bruche dy man doczu czien mag vnde das man
                  sich von den anderen steten in der sache nicht en czihe </p>
            <p> &lt;2&gt; Item vmme den Stokholm vff Michaelis von sich czu antworten ist alzo
                  ober ey[n] getragen/ das man den Holm nů mit vitalie zal bewaren vor iɉ<hi rend="sup">c</hi> mark/ vnd sal dem houptmanne eynen briff schriben von her
                  Heinrich Hitueldes hand/ wy das vnsir sendeboten czien czu dem egenanten tage/ vnd
                  sullen do eyns werden wy man ez domyte halden sal/ vnd von dem tage sullen sy im
                  schriben eynen briff von der zelbin hand vnder irer beyder ingezige!/ mit dem
                  warczeychin das dorczu vorramet ez wy hers mit dem Stokholme halden sal von sich
                  czu antworten/ ♦ Ouch sal vnsir fredeschiffe eyns czu dem Holme vff dy cziit
                  zigelin/ vnd sal dem houptmanne von Dantzk Dytherich Rotepful den briff mytegebin
                  vnd dy botschaft mytebefelen </p>
            <p>
               <pb facs="4506880"/> &lt;3&gt; Item czu reden mit den n{ue}gen koninge czu
                  Denemarken vmme bestetunge vnd confirmacie vnsirs priulegii noch inhaldunge der
                  zelbin priuilegie das ist vnsir sendebotin befolin das beste doby czu thinde mit
                  eyntracht der ander stete </p>
            <p> &lt;4&gt; Item als vmme dy rede von dem redelichin erbeytislone das dy koningynne
                  vyl czu rede hat gesatzt ist den sendebotin befolen das beste doby czu thun mit
                  den anderen steten/ vnd ab mans nicht vorbesseren mag/ so losse mans by den alden
                  priuilegien/ ab man icht nůwes das n{ue}tzlich were irwůrbe/ das man das thu/
                  behalden de alden priuilegie </p>
            <p> &lt;5&gt; Item zullen dy sendebotin reden vmme das grosse vnrecht das vns geschit
                  wider dy priuilegie alzo das man dy leute trybet von irem gute/ das sy is zelbir
                  nicht berghen moghen/ vnd was man in wider gibt do m{ue}ssen sy in gen{ue}gen
                  lossen vnd thůn orfede vor nachmanunghe </p>
            <p> &lt;6&gt; Item czu vordern das gelt von dem bisschoffe czu Bornholm von den
                  schaden vs Arnd Duker vnd das man dy gantze summa vordert als viiii<hi rend="sup">m</hi> iiii<hi rend="sup">c</hi> nobelen </p>
            <p> &lt;7&gt; Item czu reden mit den sendebotin czu Lubic als von den vi<hi rend="sup">c</hi> mark dy sy habin vffgehaben von dem schaden vs Luberd von der
                  Beke. </p>
            <div type="app">
               <p> 7 domini] mgl. Ba – consules ciuitatum Prussie] ciuitates Prusie Ba. 8 congregati
                  indtil pertractarunt] congregate concardarunt ut sequitur Ba, 9 ez] mgl. Ba. 10
                  her (1.)] mgl. Ba – Hinrich Hituelt] Heinrich Hetfelt Ba, herefter tilf. Ba vnd –
                  dem Elbinge] Elbinge Ba – her (2.)] mgl. Ba. 12 Czum irsten] Erst Ba. 13 sulle]
                  sullen Ba. 18 Item] Vortmer Ba, 19 mit vitalie zal] sal mit vitalie Ba. 20 her]
                  mgl. Ba – Heinrich Hitueldes] Henrich Hetveldis Ba. 24 Stokholme] Stokholmen Ba –
                  czu] kegin Ba. 25 Holme] Holmen Ba. 26 Dantzk] Danczik Ba – Dytherich Rotepful]
                  Diterich Rothepul Ba. </p>
               <p> 1 Item] Vortmer Ba – Denemarken] med ken rettet fra keen Aa, Denemarke Ba. 3
                  befolin] Ba, befelin Aa. 4 Item] Vortmer Ba. 6-7 priuilegien] herefter overstreget
                  das ist vnsir sendeboten befolen Aa, herefter tilf. Ba vnde. 7-8 de alden
                  priuilegie] den alden priuilegien Ba. 9 Item] Ouch Ba. 10 trybet von irem gute]
                  von irme gute tribet Ba. 11 moghen] en mogen Ba – was] das Ba – genugen] an
                  genugen Ba. 13 Item] Vortmer Ba – czu (2.)] rettet o.l. fra underprikket von Aa,
                  von Ba – Bornholm] Bornholmen Ba. 14 Arnd] Arnold Ba – Duker] Doker med o rettet
                  Ba. 15 Item czu] Vortmer sal man Ba – czu (2.)] van Ba – Lubic] Lubeke Ba. 16
                  habin vffgehaben] off haben gehabin Ba – Luberd] Lubbert med t rettet Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 98 på fredagen før Maria Magdalenes dag forsamledes de herrer
                  rådmænd fra Preussens stæder i Stuhm og gennemdrøftede nedenfor skrevne artikler.
                  For det første så er det befalet sendebudene, der skal drage til København til
                  mødet med dronningen, nemlig fra Thorn hr. Henrik Hetveld, fra Elbing hr. Johan
                  von Thorn, at fremsætte disse nedenfor anførte artikler. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første om den hændelse, at dronningens folk blev dræbt og
                  kastet over bord af vore fredeskibe på havet, de skal med de andre stæder stå til
                  ansvar derfor efter anvisning fra vore høvedsmænd, nemlig at hvad der er sket
                  derved, det er sket med rette, og til hjælp skal de tage artiklerne i fredebrevene
                  og aftalen og andre sædvaner, som man kan inddrage, og at man ikke trækker sig fra
                  de andre stæder i sagen. </p>
            <p> &lt;2&gt; Fremdeles angående at give Stockholm fra sig til mikkelsdag<ref target="drb1"/>, så er det aftalt, at man nu skal sikre Stockholm med fetalje
                  for 150 mark og skal skrive et brev til høvedsmanden med hr. Henrik Hetvelds hånd
                  om, at vore sendebude skal drage til det fornævnte møde og der skal blive enige
                  om, hvordan man skal komme til rette dermed, og fra mødet skal de skrive et brev
                  til ham med samme hånd under begges segl med det kendetegn, der er aftalt dertil,
                  om hvordan han skal forholde sig med at overdrage Stockholm. Endvidere skal et af
                  vore fredeskibe sejle til Stockholm på det tidspunkt og skal give høvedsmanden i
                  Danzig Didrik Rotepful brevet med og overdrage budskabet. </p>
            <p> &lt;3&gt; Fremdeles at tale med den nye konge af Danmark angående bekræftelse og
                  stadfæstelse af vort privilegium efter indholdet i det samme privilegium; det er
                  overdraget vore sendebude at gøre det bedste i den forbindelse med samtykke fra de
                  andre stæder. </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles angående sagen om den passende arbejdsløn, som dronningen vil
                  have sat til drøftelse, så er det befalet sendebudene at <pb facs="4657676"/> gøre
                  det bedste i den forbindelse sammen med de andre stæder, og hvis man ikke kan
                  forbedre det, så skal man lade det blive ved de gamle privilegier; hvis man kan
                  opnå noget, der var mere nyttigt, at man så gør det med garanti for de gamle
                  privilegier. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles skal sendebudene tale om den store uret, som sker os mod
                  privilegierne, nemlig at man fordriver folkene fra deres gods, at de ikke selv kan
                  bjærge det, og hvad man giver dem tilbage, det må de være tilfredse med og sværge
                  orfejde i stedet for gentaget krav. </p>
            <p> &lt;6&gt; Fremdeles at fordre pengene fra biskoppen på Bornholm for Arnold Dukers
                     skade<ref target="drb2"/>, og at man forlanger hele summen, nemlig 8400 nobler. </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles at tale med sendebudene i Lübeck angående de 600 mark, som de
                  har oppebåret for Lubbert van der Bekes skade<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. september. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. IV 5 nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13931218002'&gt;106&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940118003'&gt;138&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940203001'&gt;142&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940423006'&gt;192&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940423008'&gt;194&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1395/dd_13950819001'&gt;424&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. IV 3 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1388/dd_13880501001'&gt;378&lt;/a&gt;, IV 5 nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1393/dd_13930624002'&gt;50&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301004'&gt;158&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940908002'&gt;257&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
