<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981031005</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981031005</idno>
            <idno type="dd_serialno">660</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">a</hi>: koncept, tabt – <hi rend="italic">aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, I f.
                  141r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 467 nr. 506.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506951.webp">4. rk. VI nr. 660</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657729.webp">IV:6 nr. 660</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 660. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506952"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-31"> [1398. o. 31. oktober] <note>
                  <p> Brevet, der mangler datumsformel, er optaget i referatet af forhandlingerne 1398
                  31. oktober, nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031002" type="link">657</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler Hamburg, at to af deres råder er valgt blandt otte,
                  der skal undersøge sagen om overfaldet på dronning Margretes høvedsmænd og borgere
                  i Kalmar, og beder dem om at sende to udsendinge til forhandlingerne i Vordingborg
                  førstkommende pinse, hvor sagen skal behandles. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ersame heren vnd s{ue}nderliche frunde ♦ Vnsir sendeboten dy mit der vrowen
                  koningynnen mit den vweren vnde anderen steten czu Copenhauen czu taghe latest
                  sint gewest haben mang anderen sachin ingebrocht wy dy heren von Lubic vnd dy
                  stete dis landes vff dem egenanten takghe in schuldunge von der koningynnen
                  gehalden wůrden alze vmme etzliche irer houelute vnd borgere von Calmern dy von
                  den houptluten der frideschiffe dy czu der cziit durch des gemeynen kouffmans
                  beschirmunge willen in der zee woren gerichtet vnd ober geworffen worden alzo das
                  dy sache czu berichten vnd henczulegen czu viii berichtisluten vff das letzte wart
                  gesatzt mang welchin achten czwene vs vwerem rate sint gekoren/ ♦ Bitte wir vwer
                  erbarkeit mit flisiger begerunghe das ir czu deme neesten taghe czu Werdingburg
                  vff phingesten nest komende czu halden vmme vnsirn willen czwene vs vwerem rate
                  senden wellet dy vorgeschrebin sache mit den anderen berichtisluten dorczu gekoren
                  czu handelen henczulegen vnd gutlichen czu berichten ♦ Das stet vns in gelichen
                  vnd grosseren sachen an getruwen dinste kegen vch nicht czu vorgessen ♦ Datum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 6 irer] herefter gennemstreget houptlute aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ærede herrer og særlige venner. </p>
            <p> Vore sendebude, som nylig har været i København til møde med fru dronningen, med
                  Eders (folk) og andre stæder, har blandt andre sager berettet, hvordan herrerne
                  fra Lübeck og stæderne i dette land var under anklage fra dronningen på det
                  fornævnte møde angående nogle høvedsmænd og borgere fra Kalmar, der var blevet
                  henrettet og kastet over bord af høvedsmændene på de fredeskibe, der på den tid
                  var på havet til beskyttelse for hansekøbmanden, og at sagen til sidst blev
                  overdraget til otte mæglere at mægle og bilægge, blandt hvilke otte der er valgt
                  to fra Eders råd. Vi beder indtrængende Eders højhed om at sende to fra Eders råd
                  til det næste møde, der skal holdes i Vordingborg næstfølgende pinse<ref target="drb2"/>, for at handle, bilægge og mindeligt afgøre den forskrevne sag
                  med de andre mæglere, der er valgt dertil. Det tilkommer os i lignende og større
                  sager ikke at forglemme os i henseende til tro tjeneste over for Eder. Givet. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> det udaterede brev er optaget i referatet af forhandlingerne 1398 31.
                  oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13981031002'&gt;657&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> pinsedag falder 1399 på 18. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
