<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981111003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981111003</idno>
            <idno type="dd_serialno">664</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C7 = ny kronol. rk. 1732. Perg., beskadiget, 23,4 × 14,6 (plica
                  1,3). 1-6: Seglsnit. Restaureret, plica udglattet. På bagsiden
                     .....<hi rend="italic">quitebreff</hi>..... – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning
                     <hi rend="italic">Sigillum unum adest</hi> og <hi rend="italic">Seglene mangle nu 1857</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Jahrbücher f. d. Landesk. d. Herzogth. Schleswig, Holstein u.
                  Lauenburg X 152 nr. 3; Bobé, Slægten Ahlefeldts Historie I, Bilag og Henvisninger
                  4; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1000 nr. 1470 – Reg. Dan. nr. *3609; Rep. nr.
                  4231.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506956.webp">4. rk. VI nr. 664</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657732.webp">IV:6 nr. 664</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 664. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-11"> 1398. 11. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Benedikt v. Ahlefeld den ældre og hans sønner Klaus, Henrik, Benedikt, Karl og
                  Ulf kvitterer dronning Margrete for 6900 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Benedictus van Aleuelde. de eldere. vnde Claus. Hinrik. Benedictus rydde re.
                  Karl. vnde Wlf brodere gheheten van Aleuelde des vorscreuen hern Benedictus
                  kindere. knapen. bekennen vnde bethůghen openbare an dessem breue. alze vmme de
                  zøuen dusent Lubesghe mark. myn hůnderd Lubesghe mark penninghe de vns de
                  hochgheborn dorluftyghe vorstynne vnse gnedighe vrowe Margharete koninginne des
                  rykes tho Denemarken. vnde ere medelouere alze byschop Peter tho Roschilde. her
                  Ions Anderszone. her Volmer vnde her Anders Iacopessone brodere. her Nikels
                  Iwerssone her Iens Duue her Iohan Oleuessone. hern Ion Iepessone. her Iohan
                  Tomassone vnde. her Berneke Sch[in]ke[l] ryddere ghelouet vnde gh[e]b[e]breuet
                  hadden desse vorser[euen] zouen dusend [Lubesghe mark] penn[in]ghe myn hundert
                  [mar]k hebben [se] vns erliken vnde ..... her Berneke Schynkel penninghen wol tho
                  danke betalet [van vnse]r vorscreuen ghnedighen <pb facs="4506957"/> vrowen weghen
                  vnde erer me[del]ouerer [weghen] ♦ Hir vmme [zo laten wy] vnde vnse rechte eruen
                  desse vorsreuen vnse gnedighen vrowen [koninginne] Margareten [vnde ere] eruen
                  vnde nakomelinghe. vnde [ere mede]louer vorscreuen vnde ere [eruen] quyd [ledd]ich
                  vnde los ghenslike desser vorsreuen svmmen pennynghe. vnde vor alle stukke alzo
                  vnde vnse eruen nene manynghe edder ansprake edder rechticheyt to en edder eren
                  eruen edder nakom[elinghe .....] hebben schollen in ienigherleye wys van desser
                  vorscreuen summen pennynghe weghen. ♦ Vnde de bref den vnse gnedighe vrowe
                  vorscreuen vnde ere medelouers vns bezeghelet ghegheuen hadden vppe desse
                  vorscreuen summen pennynghe ghegheuen hadden. de schal myt dessem breue doet vnde
                  ghans machtlos wesen. vnde schal en edder eren [eruen] edder nakomelinghe tho
                  nenem hinder edder schaden komen van vns efte vnser eruen weghen in nenerleye wys.
                  ♦ Vnde vort tho ener mereren bethuchnisse vnde bekantnisse alle desser vorscreuen
                  stukke dat wy de stede vnde vast holde schullen vnde wyllen zvnder ienigherleye
                  arghelist edder hulperede de vns vromen moghen vnde em schaden. zo hebbe wy vnse
                  inghezeghele alze Benedictus van Aleuelde de eldere Claus. vnde Hinrik zine zones
                  riddere. Karl vnde Wlf knapen ok zine zones. vor dessen bref witliken ghehenghet
                  de gheuen vnde screuen is na godes bort. dusent iare drehvnder in deme achteden
                  vnde neghentighesten iare des hilghen daghes zuntte Martinus de hilghen
                  byschopes\</p>
            <div type="app">
               <p> 28 og 29 .....] lakuner i forlægget på henholdsvis ca. 70 og 20 bogstaver A. </p>
               <p> 5 og 6 .......] lakuner i forlægget på henholdsvis ca. 5 og 10 bogstaver A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Benedikt von Ahlefeld den ældre og Klaus, Henrik, Benedikt, riddere, Karl og
                  Ulf, brødre, ved navn Ahlefeld, væbnere, forskrevne hr. Benedikts børn, erkender
                  og bevidner åbent med dette brev vedrørende de 7000 lybske mark minus 100 lybske
                  mark penge, som den højbårne høje fyrstinde, vor nådige frue Margrete, dronning af
                  Danmarks rige, og hendes medlovere, (nemlig) biskop Peder af Roskilde, hr. Jens
                  Andersen, hr. Folmer og hr. Anders Jakobsen, brødre, hr. Niels Ivarsen, hr. Jens
                  Due, hr. Johan Olufsen, hr. Jon Jakobsen, hr. Jens Thomsen og hr. Bernike Skinkel,
                  riddere, havde lovet og nedfældet skriftligt, disse forskrevne 7000 lybske mark
                  penge minus 100 mark har de os ærligt og .....<ref target="drb1"/> hr. Bernike
                  Skinkel .....<ref target="drb1"/> penge betalt os fuldstændigt på vor forskrevne
                  nådige frues og hendes medloveres vegne. Derfor så erklærer vi og vore forskrevne
                  retmæssige arvinger vor nådige frue, dronning Margrete, og <pb facs="4657733"/>
                  hendes arvinger og efterkommere og hendes forskrevne medlovere og deres arvinger
                  helt kvit, frie og løste fra denne forskrevne sum penge og fra alle punkter,
                  nemlig .....<ref target="drb1"/> og vore arvinger skal ikke have noget krav eller
                  nogen fordring eller rettighed til dem eller deres arvinger eller efterkommere
                     .....<ref target="drb1"/> på nogen måde vedrørende denne forskrevne sum penge.
                  Og det brev, som vor forskrevne nådige frue og hendes medlovere havde givet os
                  beseglet på denne forskrevne sum penge, det skal med dette brev være ugyldigt,
                  helt uden retskraft, og det skal for dem eller deres arvinger eller efterkommere
                  ikke komme til nogen hindring eller skade fra vor side eller vore arvingers på
                  nogen måde. Og fremdeles til et sikrere vidnesbyrd og erkendelse af alle disse
                  forskrevne punkter, at vi skal og vil holde dem stadigt og fast uden nogen svig
                  eller udflugt, der kan gavne os og skade dem, så har vi, Benedikt von Ahlefeld den
                  ældre, Klaus og Henrik, hans sønner, riddere, Karl og Ulf, væbnere, også hans
                  sønner, til vitterlighed hængt vore segl under dette brev, der er givet og skrevet
                  år 1398 efter Guds fødsel på helligdagen for biskoppen sankt Morten. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> lakuner i teksten som følge af forlæggets beskadigelse. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
