<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981221001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981221001</idno>
            <idno type="dd_serialno">676</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 69 f. 38v, i marginen til venstre Io de
                  Bononia. Efter teksten (f. 40r) registrators egenhændige bemærkning De mandato N.
                  (= Nicolaus) de Beneuento/ </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 100 nr. 923 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Repert. Germ., Verz. II
                  col. 752; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 1009 nr. 1483.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506967.webp">4. rk. VI nr. 676</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657740.webp">IV:6 nr. 676</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 676. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980403004" type="link">547</ref>
               </hi> : </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-12-21">
                  1398. 21. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger biskopperne af Monopoli og Lübeck samt provsten ved
                  kirken i Lübeck at overdrage Johan v. Seven, kannik ved kirken i Slesvig,
                  kantordømmet sammesteds, som denne tidligere havde opnået ifølge ventebrev efter
                  Bo Povlsens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera. uenerabilibus fratribus Monopolitanensi et Lubicensi
                  episcopis ac dilecto filio preposito ecclesie Lubicensis salutem etcetera. ♦ Uite
                  ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus
                  apud nos dilectus filius Iohannes de Seuenen canonicus ecclesie Sleswicensis
                  fidedigno comendatur testimonio nos inducunt ut sibi reddamur ad graciam liberales
                  ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dicti Iohannis peticio continebat quod
                  olim cantoria ecclesie predicte quam quondam Boecius Pauli ultimus ipsius ecclesie
                  cantor dum uiueret obtinebat per ipsius Boecii obitum qui extra Romanam curiam
                  diem clausit extremum uacante dictus Iohannes uigore quarundam litterarum
                  nostrarum per quas dignitatem personatum uel officium cum cura uel sine cura eciam
                  si ad huiusmodi dignitatem consueuisset quis per electionem assumi in dicta
                  ecclesia expectabat dictam cantoriam sic uacantem infra tempus legitimum
                  acceptauit et de illa sibi obtinuit prouideri ♦ Cum autem sicut eadem peticio
                  subiungebat idem Iohannes dubitet acceptacionem et prouisionem huiusmodi ex certis
                  causis uiribus non subsistere et sicut accepimus eadem cantoria adhuc ut prefertur
                  uacare noscatur nos uolentes eidem Iohanni premissorum meritorum suorum intuytu
                  graciam facere specialem discreccioni uestre per apostolica scripta mandamus
                  quatinus uos uel duo aut unus uestrum per uos uel alium seu alios cantoriam
                  predictam que curata et dignitas in eadem ecclesia existit et ad quam quis per
                  electionem assumitur cuiusque fructus redditus et prouentus decem marcharum
                  argenti puri secundum communem extima-<pb facs="4506968"/>cionem ualorem annuum ut
                  ipse Iohannes asserit non excedunt siue premisso siue alio quouis modo aut ex
                  alterius cuiuscumque persona seu per liberam resignacionem alicuius per eum de
                  illa in dicta curia uel extra eam eciam coram notario publico et testibus sponte
                  factam aut per assecucionem (– – –) Execrabilis uacet eciam si tanto tempore
                  uacauerit quod eius collacio (– – –) deuoluta uel cantoria ipsa disposicioni
                  apostolice specialiter reseruata existat et super ea inter aliquos lis cuius
                  statum presentibus haberi uolumus pro expresso in dicta curia uel extra eam
                  pendeat indecisa et persona per cuius factum ultimo uacauit predicte sedis
                  capellanus nuncius notarius uel alias officialis aut fructuum et prouentuum camere
                  apostolice debitorum collector uel subcollector aut eiusdem sedis uel alicuius (–
                  – –) adheserit dummodo ipse Iohannes in dict&lt;a&gt; cantoria intrusus non fuerit
                  et tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius quesitum cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Iohanni autoritate nostra conferre et
                  assignare curetis inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem cantorie iuriumque et pertinenciarum predictorum et defendentes
                  inductum amoto exinde quolibet illicito detentore ac facientes ipsum Iohannem uel
                  dictum procuratorem pro eo ad huiusmodi cantoriam ut est moris admitti sibique de
                  ipsius cantorie fructibus (– – –) roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi
                  faciendis de dignitatibus (– – –) quibus omnibus prefatum Iohannem in assecucionem
                  dicte cantorie uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  dignitatum personatuum uel officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium
                  generari seu si uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis capitulo
                  Slewicensi uel quibusuis (– – –) quodque de dignitatibus personatibus uel officiis
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem
                  presentacionem electionem seu quamuis aliam (– – –) mencio specialis aut si dictus
                  Iohannes presens (– – –) prestet seu quod idem Iohannes ut asserit canonicatum et
                  prebendam ecclesie predicte quorum fructus redditus et prouentus sex marcharum
                  argenti puri secundum extimacionem predictam ualorem annuum non excedunt noscitur
                  obtinere ♦ Nos insuper uolentes quod presentes littere suum consequantur effectum
                  ex certa sciencia autoritate predicta tenore presencium declaramus nostre
                  intencionis fuisse et esse prefato Iohanni et nulli alteri cuiuscumque gradus uel
                  condicionis existat hodie de dicta cantoria uoluisse seu uelle graciam fecisse
                  siue facere quodque si forsan contigerit nos hodie de dicta cantoria alicui uel
                     aliqui-<pb facs="4506969"/>bus alii uel aliis hodie prouidisse seu concessisse
                  aut mandasse prouideri eciam si huiusmodi alius uel alii cantoriam ipsam ut
                  premittitur uacantem autoritate litterarum nostrarum seu graciarum ei uel eis
                  antea sub quacumque forma uel expressione uerborum concessarum acceptauerit et de
                  illa sibi fecerit prouideri tales concessiones prouisiones et mandata et quecumque
                  inde secuta eciam autoritate predicta exnunc cassamus et irritamus ac nullius esse
                  uolumus roboris uel momenti ♦ Uolumus autem quod idem Iohannes quamprimum
                  presencium uigore eamdem cantoriam fuerit pacifice assecutus predicte littere per
                  quas eam acceptauit et de illa sibi prouideri fecit ut prefertur ac precessus
                  habiti per easdem et quecumque inde secuta sint cassa et irrita nulliusque roboris
                  uel momenti ♦ Et insuper exnunc irritum decernimus (– – –) attemptari ♦ Datum Rome
                  apud sanctum Petrum duodecimo kalendas ianuarii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 11 Bonifacius] herudfor i marginen C (= Cancellaria) Aa. 14 Seuenen] over nen
                  abbreviaturstreg Aa, uvis betydning. 27 discreccioni = discrecioni.</p>
               <p> 6 existat] existant Aa. 11 dict&lt;a&gt;] dicto Aa. 21.. = Iohanni. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v.<ref target="drb1"/> til sine ærværdige brødre biskopperne af
                  Monopoli og Lübeck og til sin elskede søn provsten ved kirken i Lübeck hilsen
                     o.s.v.<ref target="drb1"/>. </p>
            <p> Det liv, den vandel i ærbarhed og gode sæder og den retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke vor elskede søn Johan v. Seven,
                  kannik ved kirken i Slesvig, anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd,
                  bevæger os til at vise ham en nådig gavmildhed. En ansøgning, der jo for nylig
                  blev forelagt for os på nævnte Johans vegne, indeholdt, at nævnte Johan, da
                  kantordømmet ved fornævnte kirke, som afdøde Bo Povlsen, denne kirkes sidste
                  kantor, sad inde med, mens han levede, fordum var ledigt ved denne Bos død, han,
                  som afgik ved døden uden for den romerske kurie, i kraft af et brev fra os,
                  hvorved han fik ventebrev på en dignitet, et personat eller officium med eller
                  uden sjælesorg i nævnte kirke, selv om man ved valg plejede at blive antaget til
                  denne dignitet, inden det lovmæssige tidsrums udløb godtog nævnte således ledige
                  kantordømme og opnåede, at det skulle gives ham ved provision. Men da samme Johan,
                  således som samme ansøgning tilføjede, tvivler om, at denne godtagelse og
                  provision af visse grunde kan stå for en prøvelse, og samme kantordømme, således
                  som vi har hørt, stadig som fornævnt vides at være ledigt, og da vi ønsker at vise
                  samme Johan særlig nåde i betragtning af hans fornævnte fortjenester, pålægger vi
                  Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I alle tre eller to eller blot en af Eder
                  personlig eller ved en eller flere andre med vor myndighed skal sørge for med alle
                  rettigheder og tilbehør at overdrage og anvise samme Johan fornævnte kantordømme,
                  som er forbundet med sjælesorg og er en dignitet i samme kirke, og hvortil man
                  antages ved valg, og hvis afkastninger, afgifter og indkomster, som denne Johan
                  forsikrer, ikke overstiger en årlig værdi af ti mark lødigt sølv ifølge den
                  almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>, hvad enten det er ledigt på
                  fornævnte eller enhver anden måde eller fra en hvilken som helst anden person
                  eller ved, at en eller anden af egen drift frivilligt har givet afkald på det ved
                  nævnte kurie eller uden for den ligeledes i nærværelse af en offentlig notar og
                  vidner, eller ved opnåelse (— — —)<ref target="drb3"/> Forbandelsesværdig<ref target="drb4"/>, selv om det har været ledigt (— — —)<ref target="drb3"/>
                  hjemfaldet til fornævnte sæde, eller dette kantordømme særligt er reserveret for
                  apostolisk rådighed, og der om det mellem nogle svæver en uafgjort strid ved
                  nævnte kurie eller uden for den, hvis stilling det er vor vilje, skal anses for
                  udtrykt med dette brev, og den person, ved hvis hand<pb facs="4657742"/>ling det
                  sidst blev ledigt, har været fornævnte sædes kapellan, nuntius, notar eller
                  official i øvrigt eller kollektor eller underkollektor af afkastninger og
                  indkomster, der skyldes det apostoliske kammer eller i tjeneste (— — —)<ref target="drb3"/> processer, når blot denne Johan ikke har trængt sig ind i
                  nævnte kantordømme, og der ikke på tidspunktet for dette brevs givelse særligt er
                  søgt ret for nogen angående det. I skal fremdeles indføre ham eller hans
                  befuldmægtigede i hans navn i faktisk besiddelse af fornævnte kantordømme og dets
                  omtalte rettigheder og tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet enhver
                  uretmæssig besidder er fjernet derfra, og sørge for, at denne Johan eller nævnte
                  befuldmægtigede for ham, som det er skik, antages til dette kantordømme, og at der
                  fuldt ud (— — —)<ref target="drb3"/> oppebørsler af dette kantordømme, idet Du med
                  (— — —)<ref target="drb3"/> bekræftelse, eller uanset om nogen af fornævnte sæde
                  eller dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på
                  digniteter, personater (— — —)<ref target="drb3"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  fornævnte Johan med hensyn til opnåelse af nævnte kantordømme skal foretrækkes for
                  alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at
                  opnå andre digniteter, personater eller officier eller beneficier; (Eders
                  overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige broder (Johan),
                  biskop, og vore elskede sønner, kapitlet i Slesvig, eller hvilke som helst (— —
                     —)<ref target="drb3"/>, og at disse digniteter, personater eller officier eller
                  andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til
                  overdragelse, provision, præsentation, valg eller al anden (— — —)<ref target="drb3"/> omtale sted; (Eders overdragelse skal også gælde), hvis nævnte
                  Johan ikke har (— — —)<ref target="drb3"/> i egen person, eller (uanset) at samme
                  Johan, som han forsikrer, vides at besidde et kanonikat og en præbende ved
                  fornævnte kirke, hvis afkastninger, afgifter og indkomster ikke overstiger en
                  årlig værdi af seks mark lødigt sølv ifølge fornævnte indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>. Da vi desuden ønsker, at dette brev skal opnå sin virkning,
                  erklærer vi ifølge sikker viden på fornævnte myndighed med dette brevs ordlyd, at
                  det har været og er vor hensigt at have villet vise eller ville have vist
                  fornævnte Johan og ingen anden, hvilken grad eller stilling han end indtager,
                  særlig nåde i dag angående nævnte kantordømme, og at hvis vi muligvis i dag ved
                  provision skulle have givet eller tilstået eller befalet, at man ved provision
                  skulle give nogen anden eller nogle andre nævnte kantordømme, selv om denne anden
                  eller disse andre i kraft af et brev fra os eller nådesbe visninger, der tidligere
                  er tilstået ham eller dem, af en hvilken som helst ordlyd eller udtryksmåde har
                  godtaget dette kantordømme, der som for<pb facs="4657743"/>nævnt er ledigt, og har
                  ladet sig det give ved provision, kasserer og ugyldiggør vi fra nu af ligeledes
                  med fornævnte myndighed sådanne tilståelser, provisioner og befalinger og alt,
                  hvad der er fulgt derefter, og vil, at de skal være uden styrke eller betydning.
                  Men det er vor vilje, at så snart samme Johan i kraft af dette brev ukæret har
                  opnået samme kantordømme, skal fornævnte brev, hvorved han godtog det og lod sig
                  det give ved provision som fornævnt, og de skridt, der er foretaget ved samme, og
                  alt, hvad der er fulgt derefter, være kasseret og ugyldigt og uden styrke eller
                  betydning. Og desuden erklærer vi det fra nu af ugyldigt (— — —)<ref target="drb3"/> i denne sag. Givet ved S. Pietro i Rom den 21. september i vort tiende
                  (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403004'&gt;547&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb3"> for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403004'&gt;547&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960915001'&gt;144&lt;/a&gt; note 2. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
