<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980128003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980128003</idno>
            <idno type="dd_serialno">506</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Thorn byarkiv. Dok. nr. 243, 2.
                  Samtidig afskrift på papir med overskrift <hi rend="italic">Responsum ad reginam Dacie</hi>.
                  Afsnittet <hi rend="italic">Wir habin </hi>(l. 49) ......<hi rend="italic">not en sii</hi> (l. 56-57) tilf.
                  forneden under teksten med henvisningstegn; højre halvdel af disse linier er nu
                  tabt – <hi rend="italic">Aa2</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f. 131v-132r med overskrift
                     <hi rend="italic">Responsum ad reginam Dacie</hi>, beskadiget af fugt og repareret langs højre
                  side. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 407 nr. 428 med tilf. VIII 638, herefter Mekl. UB. XXIII
                  372 nr. 13247.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506769.webp">4. rk. VI nr. 506</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657579.webp">IV:6 nr. 506</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 506. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa1, lakunerne udfyldt efter Aa2:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-01-28"> [1398. o. 28. januar] <note>
                  <p> Stædernes brev må være omtrent samtidigt med højmesterens breve af 28. januar,
                  nrr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980128001" type="link">504</ref>-<ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980128002" type="link">05</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder besvarer dronning Margretes brev af 1397 10. december og
                  besvarer endvidere Henneke Limbæks klage til Lübeck angående beslaglagt gods med
                  en klage over beslaglæggelse af skibbrudent gods. Endvidere har ærkebiskoppen af
                  Lund kun betalt 500 mark lybsk af sin gæld til stæderne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Hochgeborne clare furstinne vnde gnedige f[ro]we ♦ Euwirn briff vns by deme
                  kegenwertigen euwirm boten gesant habe wir wirdiklichen entpfangen. vnde wol
                  vornomen. ♦ Czu dem erstin als euwir hochgebornikeir scribet/ von den irluchten
                  fursten herczoge Barnym vnde herczoge Wartislaf van Bard. das sii dor noch <pb facs="4506770"/> arbeiten wellen das sii dii hochwerdige furstinne herczoge
                  Erikes wip von Mekelenburg vnde ere helfere/ mit uwir grosmechtikeit czu worde
                  brengen wolden etcetera/ vnde das euwir genade vns vnde den koufman dor ynne
                  bezorgit habit das er vnbeschedigt in der zee blibe/ des wir euwir grosmechtikeit
                  danken mit steter andacht/ ♦ Ouch genedige frowe als ir scribet van den vytalien
                  bruderen mit tegedingen adir mit macht vs der zee czu brengen. der geliche euwir
                  grosmechtikeit ouch vormals gescrebin hot. dor off alse wir euwir genade ouch
                  vormols wider gescrebin habin/ so geruche euwir hochgebornikeit czu wissen. das
                  dii zache vnd der geliche vns nicht alleyne an geet sundir dii gemeynen stete der
                  Dutschen henze mit vns/ vnde czu deme leczsten tage den dii stete solden habin
                  gehalden czu Lubeke off pfingisten do wir vnser sendeboten hatten gesant. do
                  quomen der andern stete also wenigh das man keyn ding czu deme tage gheenden
                  konden/ sunder wen dii stete czu zamene komen/ so welle wir dii zache mit den
                  andern steten gerne handeln. vnde was dii stete denne eyns werdin do von hoffe wir
                  das euwir grosmechtikeit denne wol eyn entwerde werden sal. ♦ Ouch als ir scribet
                  von her Wulfechen Wulflam burgermeister czu deme Sunde das der by euwir genade sii
                  gewest von der gemeynen stete wegen. genedige frowe vnsir zendeboten habin vns wol
                  bericht wi das her von eyntracht der gemeynen stete czu euwir genade wart gesant.
                  sunder wii her wider von uwir genade gescheiden ist/ das habe wir noch nicht
                  vornomen/ ♦ Wir wellin in allen dingen mit den andren steten gerne des besten
                  ramen als is begriffen ist. ♦ Ouch klage wir uwir grosmechtikeit obir Henneke
                  Lembeken. das der obir vns gescrebin hot deme rathe czu Lubeke briue vnde geklagit
                  das wir stete van Prussen ym sin gut solden habin genomen des wir vnschuldig sin
                  vnde nicht gethon habin. sunder alse wir vormols uwir grosmechtikeit vil habin
                  geklagit obir yn/ so clage wir noch das her vns vnse schifbrochige gut genomen
                  hot/ vnde heldit vns das vor wider got vnde wider recht ♦ Wir habin wol vornomen
                  von vnsirm herren dem meistere czu den cziten das der grosse scheffer von
                  Marienburg eyn schiff czu Danczk hatte off gehalden mit harnassch vnde andreme
                  gerethe das den selbin Henneken Lembeke czu gehorte. durch synes gutes willen das
                  her ym genomen hatte. ♦ Des sante <pb facs="4506771"/> uwir genade uwir
                  bethebriffe an vnsirn herren den meister. also das durch uwir briffe vnde bethe
                  willen vnsir herre ym sin gut gancz vnde gar wider gab. vnde wart sime dynere
                  geantwort ♦ Wir habin vns mit ym czu rechte geboten vor uwir genade als vch wol
                  [gedengken mach/ vnd ouch vor den gemenen steten/ vnd] her get vns rechtis vor
                  vnde en wil vns czu keyme rechte sten. ♦ Wir bitten [vwir grosmechtikeir en czu
                  vnderwisen vnd daran czu] halden das her vns czu vnrechte nicht en mane/ vnde vns
                  vnser gut [wider gebe das her vns genomen hat vff das vns vorder keyner] manunge
                  wider not en zii ♦ Ouch genedige frowe. alse wir uwir genade vil geklagit habin
                  das vns der herre erczebisschof von Lunden. dii tegedinge vnde vorworte dii uwir
                  hochgebornikeit czusschen ym vnde vns selbir getegedinget hot nicht en heldit/
                  vnde vns noch nicht mer wen .v<hi rend="sup">c</hi>. mark Lubesch gegebin hot von
                  den .v<hi rend="sup">m</hi>. nobeln dii her vns schuldig ist vnde alleyne wir uwir
                  grosmechtikeit vil dor vmme gescrebin habin/ so en hat vns uwir genade noch ny
                  keyne entworte do von gescrebin. vnde also blibe wir leyter yn deme schaden. </p>
            <div type="app">
               <p>26 herczoge (1.)] mgl. Aa2 – Wartislaf] Wartislaffe Aa2 – Bard] Bart Aa2. </p>
               <p> 1 Erikes] Eriks Aa2, 2 Mekelenburg] Mekelburgh Aa2 – mit] mgl. Aa2. 2-3 wolden
                  etcetera] mgl. Aa2. ♦ vnbeschedigt in der zee] in der zee vnbeschedigit Aa2. 7
                  alse] mgl. Aa2. 10 habin gehalden] [gehalden] haben Aa2. 14 das] tilf. o. l. Aa1,
                  von Aa2 if. Hanserec., nu ulæseligt. 15-16 Wulfechen Wulflam] [Wul]feke Wulfflam
                  Aa2. 19 wider] Aa2, mgl. Aa1 – uwir genade] vch Aa2. 21 Henneke Lembeken] Hennyke
                  Leembeken Aa2. 26 meistere] homeister Aa2. 28-29 Henneken Lembeke] Hennyken
                  Leembeke Aa2. 29 Des] Des so Aa2 – sante] herefter overstr. Henneke Aa1.</p>
               <p> 1 meister] homeyster Aa2. 1-2 uwir briffe vnde bethe willen] vwer vnd bryue
                  willen Aa2. 5 vor] tilf. o. l. Aa1 – en] mgl. Aa2. 7 vns vnser] vnse Aa2. 8 wider]
                  mgl. Aa2 – uwir genade] vch Aa2, 10 hot] herefter tilf. vnd Aa2. 11 noch] och Aa2.
                  12 alleyne wir] wir alleyne Aa2 – dor vmme] dar von Aa2. 13 noch] mgl. Aa2 – do
                  von] mgl. Aa2. 14 leyter] leyder Aa2. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 23: cf. nr. 427. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Højbårne, ædle fyrstinde og nådige frue. </p>
            <p> Eders brev, sendt med Eders nærværende bud, har vi modtaget i ærbødighed og lagt
                  os vel på sinde. For det første som I skriver, højbårne frue, om de ædle fyrster,
                  hertug Barnim og hertug Vartislav af Barth, at de vil bestræbe sig på at få den
                  højtagtede fyrstinde, hertug Erik af Mecklenburgs hustru, og hendes hjælpere til
                  at forhandle med Eders stormægtighed o.s.v.<ref target="drb2"/>, og at Eders Nåde
                  har sørget for os og købmanden, så at han kan færdes uskadt på havet. Det takker
                  vi Eders stormægtighed for i tro ihukommelse. Desuden som I skriver, nådige frue,
                  om gennem forhandlinger eller med magt at fjerne fetaljebrødrene fra havet. Det
                  samme har Eders stormægtighed også tidligere skrevet om. Måtte Eders
                  højvelbårenhed behage at vide herom, således som vi også tidligere har skrevet
                  tilbage til Eders Nåde, at den sag og lignende ikke vedrører os alene, men de
                  menige stæder i det tyske Hanseforbund sammen med os. Og til det sidste møde, som
                  stæderne skulle have holdt i Lübeck i pinsen, da vi havde sendt vore udsendinge,
                  kom der så få fra de andre stæder, at man ikke kunne vedtage noget på mødet; men
                  når stæderne samles, så vil vi med glæde drøfte sagen med de andre stæder. Og hvad
                  stæderne da bliver enige om, det håber vi, Eders stormægtighed så vitterligt vil
                  få svar på. Desuden som I skriver om borgmesteren i Stralsund, hr. Wulf Wulflam,
                  at han på hansestædernes vegne har været hos Eders Nåde. Nådige frue, vore
                  udsendinge har nøje underrettet os om, at han af hansestæderne i samdrægtighed
                  blev sendt til Eders Nåde; men hvorledes han igen er skiltes fra Eders Nåde, det
                  har vi endnu ikke hørt. Vi vil gerne sammen med de andre stæder i alle henseender
                  stræbe efter det bedste, således som det nu er tilsigtet. Desuden klager vi til
                  Eders stormægtighed over Henneke Limbæk, (nemlig over,) at han har skrevet breve
                  til rådet i Lübeck om os og klaget over, at vi, stæderne i Preussen, skulle have
                  frataget ham hans gods, hvilket vi er uskyldige i og ikke har gjort. Men som vi
                  tidligere ofte har klaget til Eders stormægtighed over ham, så klager vi fortsat
                  over, at han har frataget os vort forliste gods og holder det beslaglagt for os
                  mod Gud(s vilje) og mod (gældende) ret. Vi har i sin tid af vor herre,
                  højmesteren, nøje erfaret, at storskafferen af Marienburg i Danzig havde
                  beslaglagt et skib med rustninger og andet udstyr, som tilhørte den samme Henneke
                  Limbæk, på grund af det gods, som denne havde frataget ham. Herom sendte Eders
                  Nåde <pb facs="4657581"/> Eders bønskrivelser til vor herre, højmesteren, således
                  at vor herre på grund af Eders breve og anmodninger gav ham hans gods fuldt og
                  helt tilbage, og det blev overdraget til hans tjener. Vi har tilbudt os til
                  retslig afgørelse med ham hos Eders Nåde, hvis det måtte forekomme Eder passende,
                  og også hos hansestæderne. Og han hindrer os i retslig afgørelse<ref target="drb3"/> og vil ikke underkaste sig retslig afgørelse sammen med os. Vi beder Eders
                  stormægtighed om at forpligte og belære ham om, at han ikke uretmæssigt skal
                  stille krav til os, og at han skal give os vort gods tilbage, som han har frataget
                  os, for at det fremover ikke igen skal blive nødvendigt for os at stille krav.
                  Desuden, nådige frue, har vi ofte klaget til Eders Nåde over, at hr. ærkebiskoppen
                  af Lund ikke overholder de aftaler og løfter, som Eders højvelbårenhed selv har
                  forhandlet imellem ham og os, og endnu ikke har givet os mere end 500 mark lybsk
                  af de 5000 nobler, som han skylder os. Og selv om vi ofte har skrevet til Eders
                  stormægtighed herom, så har Eders Nåde endnu ikke skrevet noget svar derpå. Og
                  således står vi beklageligvis tilbage med skaden. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> stædernes brev må være omtrent samtidigt med højmesterens breve af 28,
                  januar, jf. nrr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980128001'&gt;504&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980128002'&gt;05&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1397/dd_13971210001'&gt;427&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3"> forlægget har _her get vns rechtis vor_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
