<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981208001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">675</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Til kongen. C 6 adk. Skåne = ny kronol. rk. 1734. Perg. beskadiget
                  af garvesyre, plica delvis ødelagt, 21 × 10,7 (plica 1,6). 1-4: Seglsnit –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse 1403 22. januar. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4235 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506966.webp">4. rk. VI nr. 675</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657740.webp">IV:6 nr. 675</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 675. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-12-08">
                  1398. 8. december <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Torben Brun, borger i Helsingborg, pantsætter sin vandmølle Briddæmølle i åen Rå
                  til Toste Ebbesen, borger sammesteds, for en gæld på 15 mark sølv. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thorbernus Brun ciuis Helsinburg in domino
                  salutem sempiternam ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recongnosco me
                  pupplice in his scriptis uiro discreto latori presencium Tostoni Ebbeson ciui
                  Helsinburg in quindecim marcis argenti teneri et esse uerasciter obligatum sibi
                  uel suis heredibus per me aut heredes meos die beati Olaui regis proxima iam
                  uentura in bonis denariis et datiuis competenter persoluendum pro quibus sibi
                  molendinum meum aquaticum dictum Briddæ møllæ in amne dicta Raa situm cum singulis
                  suis pertinenciis nullis exeptis inpingnero per [presen]tes tali condiccione
                  prehabita quod si insoluendo defecero me uiuente et uxore mea dilecta [Thy]re
                  eidem Tostoni Ebbeson uel heredibus suis de dicto molendino quarta die pasce
                  quatuor solidos grossorum duo pund farine siliginis et duo pund farine ordei
                  racione pensionis persoluam annuatim/ ♦ Nobis uiam uniuerse carnis ingressis/ idem
                  Tosto Ebbeson uel heredes sui plenam habeat uel habeant potestatem de dicto
                  molendino pensiones omnimode subleuandi colonum instituendi et destituendi libere
                  in usum suum ordinandi donec prefate quindecim marce argenti sibi uel heredibus
                  suis plenaliter in die sancti Olaui regis fuerint in promto persolute/ ♦ Pensiones
                  molendini in summa principalis pecunie nunc computentur ♦ In huius rei testimonium
                  sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet domini Iohannis Brun
                  canonici Lundensis rectorisque ecclesie beate uirginis Helsinburg Matie Petri
                  balistarii et Germundi Aweson ciuis ibidem presentibus est appensum ♦ Datum anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc xc octauo die concepsionis sancte Marie uirginis
                  gloriose. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Brun] Brwn Aa – Helsinburg] Helsingburg Aa. 10 pupplice] publice Aa – his] hiis
                  Aa – latori presencium] mgl. Aa. 11 Ebbeson] Ebbesøn Aa – ciui Helsinburg] mgl.
                  Aa. 12 heredes meos] meos heredes Aa. 14 Briddæ møllæ] Bridde mølle Aa. 15
                  exeptis] exceptis Aa. 17 Ebbeson] Ebbesøn Aa – pasce] pasche Aa. 20 Ebbeson]
                  Ebbesøn Aa – heredes sui] sui heredes Aa. 22 heredibus suis] suis heredibus Aa. 25
                  Brun] Brwn Aa. 26 Helsinburg] Helsingburg Aa – Matie] Mathie Aa. 27 Aweson] Awesøn
                  Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Torben Brun, borger i Helsingborg, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                  med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg erkender offentligt med dette
                  brev, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand, nærværende
                  brevviser, Toste Ebbesen, borger i Helsingborg, med hensyn til 15 mark sølv, at
                  betale på passende måde til ham eller hans arvinger af mig eller mine arvinger nu
                  næstkommende sankt Olav konges dag<ref target="drb1"/> i gode og gængse penge, for
                  hvilke jeg med dette brev pantsætter min vandmølle, kaldet Briddæmølle, i åen,
                  kaldet Rå, til ham tillige med hver enkelt af dens tilliggender, intet undtaget,
                  på det vilkår, at hvis jeg svigter med betalingen, mens jeg og min elskede hustru
                  Tyre lever, skal jeg årligt 4. påskedag betale samme Toste Ebbesen eller hans
                  arvinger fire skilling grot, to pund rugmel og to pund bygmel som afgift af nævnte
                  mølle. Når vi er gået al kødets gang, skal samme Toste Ebbesen eller hans arvinger
                  have fuldmagt til på enhver måde at oppebære afgifter, indsætte og afsætte
                  landboen og frit til sin nytte træffe bestemmelse om nævnte mølle, indtil
                  fornævnte 15 mark sølv fuldt ud på sankt Olav konges dag bliver betalt i rede
                  penge til ham eller hans arvinger. Møllens afgifter skal nu afregnes i gældens
                  hovedstol. Til vidnesbyrd herom er mit segl sammen med seglene tilhørende de gode
                  mænd, nemlig hr. Jens Brun, kannik i Lund og sognepræst ved Vor Frue kirke i
                  Helsingborg, Mads Pedersen, armbrøstmager, og Germund Ovesen, borger sammesteds,
                  hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 på den berømmelige hellige
                  jomfru Marias undfangelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">29\\. juli. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
