<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980828003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980828003</idno>
            <idno type="dd_serialno">626</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Stadtarchiv. Suecica nr. 203. Perg. 28,5 × 14,8 (plica 2,6). 1:
                  Kong Eriks segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem, DKS. 61. 2: Ærkebiskop Henriks
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 3: Biskop Knuts sekret af
                  ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 4: Biskop Tords segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, omskrift afslidt. 5: Biskop Nils' sekret af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem. 6: Biskop Bjørns segl af ufarvet voks med
                  brunt overtræk i perg.rem, omskrift afslidt. 7: Karl Ulfssons segl af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem. 8: Sten Bengtssons segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem. 9: Eringisl Nilssons segl af ufarvet voks med brunt overtræk
                  i perg.rem. 10: Sten Bosons segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  forsiden afsprunget. 11: Perg.rem. Ture Bengtssons segl, beskrevet i Lüb. UB., nu
                  tabt. 12: Tord Bondes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  omskriften svag. 13: Algot Magnussons segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. 14: Ivar Nilssons segl (svensk Hak) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem. 15: Filip Karlssons segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem.
                  16: Arvid Bengtssons segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. På
                  bagsiden øverst <hi rend="italic">Priuilegium ciuitatum, derunder Confirmacio regis Erici super
                     regnum Swecie</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Lüb. UB. IV 768 nr. 676; Sverges Traktater II 588 nr. 425a –
                  Hanserec. IV 454 nr. 485; Reg. Dan. nr. *3599; Hans. UB. V 170 nr. 333; UB. der
                  Stadt Königsberg 118 nr. 125; Finlands Medeltidsurkunder I 474 nr. 1077; Poelman,
                  Oostzeehandel I 162 nr. 641; A. Neovius, Medeltidsakter 249.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506911.webp">4. rk. VI nr. 626</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657699.webp">IV:6 nr. 626</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 626. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-28"> 1398. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern stadfæster hansestædernes privilegier og friheder i
                  Sverige i overensstemmelse med tidligere givne privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Erik van ghodes gnaden to Sweden Denmarken Norwegene der Wende vnde der Ghoten
                  konyngh vnde hertik to Pomeren. bekennen vnde betůghen openbare in desseme breue
                  dat vmme sunderliker leue vrůntschop vnde ghunst de wy vnde vnse ryke van der
                  borghemeisteren radmannen borgheren koplůden denren <pb facs="4506912"/> vnde
                  innewoneren der stede nagescreuen alse Lubek Hamborgh Strallessund. Grypesualt
                  Stetyn. Kolebergh Nyestargharde Kolne vnde Breme. in Pr{ue}tzsen. Colme Thorun
                  Elwing Danczik Konyngxbergh. Brunsbergh. in Liflande Ryghe. Darwete Reuele.
                  Pernow. vnde &lt;alle de&gt; in erme Důdeschen hensa nw synt. bevunnen hebben vnde
                  wy vns vnde vnsen riken noch vortan hopen. vnde van en vormodende syn. so wy van
                  sůnderliker leue vnde ghnade. weghene na endrachtighen rade vnde ghoden wyllen
                  vnse vnde vnser leuen vrowen vnde moder konyngynnen Margreten vnde vnsen leuen
                  ghetruen radgheuen van Sweden nageschreuen alse erchebischop Hynrik van Wpsala
                  byschop Knwt van Lynkopůnk byschop Thord van Strengenes byschop Nycles van
                  Westerarus byschop Byørn van Abo. her Karl van Thoftom her Steen Beyntsone her
                  Erengysel Nyclessone her Steen Bosone her Thure Beynktsone her Thord Bonde her
                  Algut Magnussone her Ywar Nyclessone her Phillippus Karlsone vnde her Arwith
                  Beyntssone rydderen den vorebenomden steden vnde eren borghemeisteren radmannen
                  borgheren kopmannen denren vnde innewoneren stedeghen vulborden vnde confirmeren
                  alle vnde yslik eren rechticheit priuilegen vnde vryheit de erer welk besůnderen
                  edder een myt den anderen van seligher dencknysse vnsen elderen vnde voruaren
                  konyngen to Sweden vorlenet vnde ghegeuen sint also dat ze der vnde erer yslik
                  sůinder hynder vnser vnde vnser ambitlůden vogheten vnde vndersaten bruken scholen
                  in aller der wyse. articlen vnde p{ue}nten alse ze van vnser elderen vnde voruaren
                  konyngen to Sueden bebreuet syn vnde och dat wy vnde vnse ryke vnde vndersaten och
                  bruken vnde neten scholen alle rechticheit articlen vnde půnten de desse
                  vorbenomeden stede vnsen elderen vnde voruaren konyngen to Sweden beseghelt vnde
                  bebreuet hebben. ♦ Vnde to merer bewaringe vnde sekricheit aller desser
                  vorschreuen stůcken. so hebbe wy konyng Erik vorbenomed vnde myt vns vnse
                  vorschreuen ghetruwen radgheuen vnsen vnde eren ingesegelen vor dessen breeff
                  ghehenget laten. de ghegeuen vnde gescreuen ys to Kopenhafn anno domini millesimo
                  trecentesimo nonogesimo octauo quarta feria proxima post diem beati Bartholomei
                  apostoli\</p>
            <div type="app">
               <p> 4 &lt;alle de&gt;] mgl. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde konge af Sverige, Danmark, Norge og de venders og goters
                  konge, hertug af Pommern, erkender og bevidner åbent med dette brev, at på grund
                  af særlig kærlighed, venskab og gunst, som vi og vort rige har nydt af
                  borgmestrene, rådmændene, borgerne, købmændene, tjenerne og indbyggerne i de
                  nedenfor anførte stæder, nemlig Lübeck, Hamburg, Stralsund, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln og Bremen, i Preussen Kulm, Thorn, Elbing, Danzig,
                  Königsberg (og) Braunsberg, i Livland Riga, Dorpat, Reval, Pernau og alle, der <pb facs="4657700"/> nu er i den tyske Hanse, og som vi også fremover håber på for
                  os og vore riger og forventer af dem, så vil vi på grund af særlig kærlighed og
                  nåde efter enstemmigt råd og god vilje hos os og vor kære frue og moder, dronning
                  Margrete, og vore kære trofaste nedenfor anførte rådgivere fra Sverige, nemlig
                  ærkebiskop Henrik af Uppsala, biskop Knut af Linköping, biskop Tord af Strängnäs,
                  biskop Nils af Västerås, biskop Bjørn af Åbo, hr. Karl af Tofta, hr. Sten
                  Bengtsson, hr. Eringisl Nilsson, hr. Sten Bosson, hr. Ture Bengtsson, hr. Tord
                  Bonde, hr. Algot Magnusson, hr. Ivar Nilsson, hr. Filip Karlsson og hr. Arvid
                  Bengtsson, riddere, over for de fornævnte stæder og deres borgmestre, rådmænd,
                  borgere, købmænd, tjenere og indbyggere st adigt samtykke i og bekræfte alle og
                  hver enkelt af deres rettigheder, privilegier og friheder, som hver af dem i
                  særdeleshed og den ene med den anden har fået forlenet og givet af vore, i salig
                  ihukommelse, forældre og forfædre, kongerne af Sverige, således at de alle og hver
                  enkelt af dem uden hindring fra os og vore embedsmænd, fogeder og undersåtter,
                  skal nyde dem i alle måder, artikler og punkter, som de er nedfældet af vore
                  forældre og forfædre, kongerne af Sverige, og også, at vi og vort rige og vore
                  undersåtter skal bruge og nyde alle rettigheder, artikler og punkter, som disse
                  fornævnte stæder har beseglet og nedfældet for vore forældre og forfædre, kongerne
                  af Sverige. Og til yderligere erkendelse og sikkerhed for alle disse forskrevne
                  punkter så har vi, fornævnte kong Erik, og med os vore fornævnte trofaste
                  rådgivere ladet vort og deres segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet
                  i København i det Herrens år 1398 onsdagen næst efter den hellige apostel
                  Bartholomæus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
