<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980519001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980519001</idno>
            <idno type="dd_serialno">587</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten Ba
                  7 (tidl. F 2 Gem. Arch. XXII 52) = ny kronol. rk. 1714. Perg. 25,3 × 12,3 (plica
                  1,9). Perg.rem. Seglet nævnt i <hi rend="italic">Aa</hi>. På bagsiden <hi rend="italic">Vp Peter Lillen gud</hi>
                  derefter med anden hd. <hi rend="italic">up Erra</hi>. og derunder med samme hd.
                  <hi rend="italic">Schotinghe</hi>. Foroven med senere hd. <hi rend="italic">Tertia</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium. Afskrift af Langebek 1762 med slutbemærkningen <hi rend="italic">Sigillum
                     adpendet</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hübertz, Ærø 291; Michelsen II 393 nr. 308; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 982 nr. 1439 – Reg. Dan. nr. 2971*; Rep. nr. 4206; Vejledende
                  Arkivregistraturer X 9 nr. B 7.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506861.webp">4. rk. VI nr. 587</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657660.webp">IV:6 nr. 587</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 587. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-05-19"> 1398. 19. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ærø herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Ærø herredsting om, at Jens Kvese har skødet al sin ret over Peder
                  Lilles gods til ridderen hr. Klaus Kerle under hertug Gerhard 6. af Sønderjyllands
                  hånd. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor allen den ghennen de dessen bref zen vnde lezen horen Nicholaus Dore de en
                  woghet is des landes to Errer Boo Peterson Ions Peterson to D{uv}ncker\ Esbern
                  Poueringh Nicholaus Poueringh to Slæbol\ Peter Lwd Mattis Lwd to Trundorp\
                  Nicholaus Cristernson Peter Pauelson to Brgningh de b{uv}nden sinth\ Cla{uv}{uv}es
                  Rycquardson borghermester to Wysby vp Erre Cla{uv}{uv}es Broderson Nicholaus
                  Hermenson vnde Thomas And radlude in der suluen stad\ bekennen vnde betughen
                  openbare an desseme bre{uv}e\ dat wy an vnde ouer veren vp deme recter dingghe vor
                  deme slothe vp Erre na godes boord duzen iaar dre h{uv}nderth iaar in deme acte
                  vnde neghentyghesten iare des sonedaghes neghest vor pingsten\ ♦ Wy seghen vnde
                  horden dat Ions Queze vnze landboren man myd godeme villen vnde wlbord vnde
                  vnned{uv}ngghen\ dar den vp leth he vnde scothede\ deme erbarne manne her
                  Nicholaus Kerle ridder vnde houetman to Erre\ al sin rechtigheyt\ dar he edder
                  sine wrynde hadden an Peter <pb facs="4506862"/> Lyllen gwode\ alzo is an golde an
                  s{uv}l{uv}er an eddeleme stenthe to wllenkomende scothe\ vnde to der hoghebornne
                  vorsten hand\ alzo is vnzen heren hand\ hertogh Gerede de en hertogh is to
                  S{uv}nderi{uv}tland\ vnde de vorbenomede Ions Queze edder de andere erfnamen Peter
                  Lyllen nymmer mer vp deme vor sproken gwode mer saken solen\ ♦ Wortmer zo t{uv}ghe
                  wy ok vp vnzen varen worden\ dat de vorbenomede Ions Queze neghest erfnamen is van
                  sines wy{uv}es veghen to deme gwode Peter Lylles\ vnde anders nen man\ ♦ Alle
                  desse vore scre{uv}en st{uv}cke t{uv}ghe wy vp vnzen varen worden\ vnde to ener
                  grotter bet{uv}gnisse zo is vnze landes yngghezeghel vor dessen bref ghehengghet\
                  ♦ Datum anno die et loco supradicto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4657661"/> Til alle dem, der ser dette brev og hører det læse. </p>
            <p> Niels Dore, der er foged i landet Ærø, Bo Pedersen, Jens Pedersen i Dunkær,
                  Esbern Powering, Niels Powering i Slæbol, Peder Luth, Mathias Luth i Tranderup,
                  Niels Kristiansen, Peder Povlsen i Bregninge, der er bønder, Klaus Rikardsen,
                  borgmester i Visby på Ærø, Klaus Brodersen, Niels Hermansen og Thomas And, rådmænd
                  i den samme stad, erkender og bevidner åbent med dette brev, at vi var til stede
                  på rette ting foran slottet på Ærø år 1398 efter Guds fødsel på søndagen
                  umiddelbart før pinse. Vi så og hørte, at Jens Kvese, vor landsmand<ref target="drb1"/>, med god vilje og samtykke og utvungent oplod og tilskødede til
                  den hæderlige mand, hr. Klaus Kerle, ridder og høvedsmand på Ærø, hele sin
                  rettighed, som han eller hans venner havde til Peder Lilles gods, nemlig i
                  henseende til guld, sølv, ædle stene til et fuldkomment skøde og til den højbårne
                  fyrstes hånd, som er vor herres, hertug Gerhards hånd, der er hertug i
                  Sønderjylland, og den fornævnte Jens Kvese eller de andre arvinger skal aldrig
                  mere rejse krav mod Peder Lille angående det fornævnte gods. Fremdeles bevidner vi
                  og på vore sande ord, at den fornævnte Jens Kvese er nærmeste arving på sin kones
                  vegne til Peder Lilles gods og ellers ingen mand. Alle disse forskrevne punkter
                  bevidner vi på vore sande ord, og til et stort vidnesbyrd er vort lands segl hængt
                  under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og sted. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _vnze landboren_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
