<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980829004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980829004</idno>
            <idno type="dd_serialno">630</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. E Hansestæderne = ny kronol. rk. 1721. Perg. 29,3 × 13,1 (plica
                  3,7). 1: Henrik Westhofs segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. 2: Henning v.
                  Rintelens segl af grønt voks i perg.rem, bagsiden tabt. 3: Gerhard Papenhagens
                  segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. 4: Wulf Wulflams segl af grønt i ufarvet
                  voks i perg.rem. 5: Johan v. Thorns segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. På
                  bagsiden med hd. fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Breff at stæderne tilplecte them at
                     giffue konnynghen</hi> (herefter under linien med anden samt. hd. <hi rend="italic">Erick</hi>)
                     <hi rend="italic">oc dronnyng Margrete</hi>; til højre herfor med samme hd. <hi rend="italic">Breff ath
                     Rostock oc Wismer woore vndentagne aff alle priuilegier som kongerne aff
                     Danmarck haffde giffuet hense stæderne</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6
                  (lybsk afskrift fra 1404) f. 329v – <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium –
                     <hi rend="italic">Ab</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Recesms. f. 3r –
                     <hi rend="italic">Ab2</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) f. 41r (=
                  gl. p. 81). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 647 (efter Aa1); Hanserec. IV 455 nr. 489; Sverges Traktater
                  II 590 nr. 425c, herefter Mekl. UB. XXIII 467 nr. 13337; Norges gl. Love 2. rk. I
                  55 nr. 26 – Reg. Dan. nr. 2977; Voigt, Cod. Dipl. Pruss. V p. xxviii; Hans. UB. V
                  172 nr. 338; Rep. nr. 4215.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506917.webp">4. rk. VI nr. 630</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657703.webp">IV:6 nr. 630</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 630. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506918"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-29"> 1398. 29. august <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Repræsentanter for Lübeck, Stralsund og Elbing for de preussiske stæder erklærer,
                  at de stadfæstelser af hansestædernes privilegier, som kong Erik 7. af Pommern og
                  dronning Margrete har udstedt, ikke gælder for Rostock, Wismar og de øvrige
                  mecklenburgske stæder samt Visby, førend de har sluttet forlig vedrørende de tre
                  rigers klager mod dem. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wi Hinrik Westhof vnde Henning van Ryntelin van Lubek. Gherd Papenhauen vnde Wulf
                  Wulflam vamme Sunde Iohan van Thorun van Elbinghe van der stede weghen in Prussen
                  sendeboden der stede vorscreuen bekennen vnde betughen in dessem ieghenwardighen
                  breue dat allene de hochghebornen vorsten here Erik to Denemarken Sweden Norweghen
                  der Wende vnde der Gothen koning vnde hertoge to Pomeren vnde vrowe Margareta to
                  Denemarken Sweden vnde Norwegen koninghinnen vmme vnser leue vnde bede willen
                  gheconfirmeret vnde ghestedighet hebben allen steden de in der henze sind sodane
                  priuilegie vnde vryheid alse den suluen steden van eren olderen vnde voruaren in
                  den dren riken Denemarken Norwegen vnde Sweden ghegheuen vnde vorbreued sind alse
                  de breue de se vns dar up ghegheuen hebben claerliken utwisen iodoch hebbe wi de
                  confirmacien in sulken louen vntphanghen alse dat de here koning vnde vrowe
                  koninghinne vnde de dre rike vorscreuen utbescheden hebben de van Rostok vnde
                  Wismer vnde de anderen stede des landes to Mekelenborch vnde de stad Wysbu bet to
                  der tiid dat se van en mit mynne edder mit rechte ghescheiden sin vmme de
                  schuldeghinghe de se menen to en to hebbende ♦ Wanneir se auer mit mynne edder mit
                  rechte darumme ghescheiden sind so schullen se der suluen vrygheide vnde
                  priuilegie bruken in aller wise alse wi der bruken vnde nicht eer der neten edder
                  bruken ♦ Vnde vnser enyslik schal deme heren koninghe vnde der vrowen koninghinne
                  van sineme rade vnde stad schicken twuschen hir vnde pinxten neghest komende enen
                  bref mit der stad ingheseghele beseghelt van worde to worde alse desse bref
                  utwiset ♦ Vnde datmen alle dingh so holden schal alse hir vorscreuen is so hebbe
                  wi vnse ingheseghele to vorderer bewaringhe vor dessen bref henghet laten de
                  ghegheuen vnde ghescreuen is na godes bord drutteynhundert iar dar na in deme
                  achtvndeneghentigesten iare in deme daghe sunte Iohannes baptisten alse he
                  vnthouedet ward. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 den] e på rasur A. 12 wil] tilf. o. l. A. 26 baptisten] tilf. med
                  henvisningstegn efter ward A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, Henrik Westhof og Henning van Rentelen fra Lübeck, Gerhard Papenhagen og Wulf
                  Wulflam fra Stralsund, Johan v. Thorn fra Elbing, sendebude på de preussiske
                  stæders vegne for de forskrevne stæder, erkender og bevidner med dette nærværende
                  brev, at alene de højbårne fyrster, hr. Erik af Danmark, Sverige og Norge, de
                  venders og goters konge og hertug i Pommern, og fru Margrete, dronning af Danmark,
                  Sverige og Norge, af kærlighed til os og på vor bøn har stadfæstet og bekræftet
                  for alle stæder, der er i Hanse(forbundet), sådanne privilegier og friheder, der
                  er givet og nedfældet for de samme stæder af deres forældre og forfædre i de tre
                  riger Danmark, Norge og Sverige, som de breve, de har givet os derpå, klart viser;
                  imidlertid har vi modtaget stadfæstelsen med et sådant løfte, at hr. kongen og fru
                  dronningen og de tre forskrevne riger har undtaget dem fra Rostock og Wismar og de
                  andre stæder i landet Mecklenburg og staden Visby indtil den tid, hvor de, i
                  mindelighed eller ved proces, kan komme til en afgørelse med dem angående den
                  anklage, de mener at have mod dem. Men når de i mindelighed eller ved proces har
                  afgjort det, så skal de nyde de samme friheder og privilegier på alle måder, som
                  vi nyder, og ikke bruge eller nyde dem før. Og mellem her og næstfølgende pinse
                  skal hver af os fra sit råd <pb facs="4657704"/> og sin stad sende den herre konge
                  og fru dronningen et brev beseglet med stadens segl, fra ord til andet som dette
                  brev lyder. Og for at alle ting skal være således, som her er forskrevet, så har
                  vi til yderligere sikkerhed ladet vore segl hænge under dette brev, der er givet
                  og skrevet år 1398 efter Guds fødsel på sankt Johannes Døberens dag, hvor han blev
                  halshugget. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
