<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403006</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403006</idno>
            <idno type="dd_serialno">549</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 53 f. 101r med overskrift <hi rend="italic">De prebendis et
                     dignitatibus uacaturis anno nono</hi>, i marginen til venstre <hi rend="italic">A de
                     Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 102r) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXXX. XXXX. II de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 92 nr. 908 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Repert. Germ., Verz. II
                  col. 225; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. V1979 nr. 1431 med rettelse VII s. 46.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506817.webp">4. rk. VI nr. 549</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657621.webp">IV:6 nr. 549</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 549. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03"> 1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. overdrager Detbern Hevenstrit, provst i Odense, kanonikater i
                  Lübeck og Hamburg og giver ham ventebreve på præbender begge steder samt på en
                  dignitet, et personat eller officium et af stederne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Detberno Heuenstriit
                  canonico ecclesie Lubicensis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac
                  morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales \♦ Uolentes itaque tibi premissorum meritorum tuorum intuitu necnon
                  consideracione carissime in Christo filie nostre Margarete Dacie Swecie et
                  Norwegie regine pro te dilecto secretario suo domestico ac continuo comensali
                  nobis super hoc humiliter supplicantis graciam facere specialem unum in Lubicensi
                  et alium in beate Marie Hamburgensi Bremensis diocesis ecclesiis in quibus maiores
                  medie et minores prebende fore nosc[u]ntur canonicatus cum plenitudine iuris
                  canonici apostolica tibi auctoritate conferimus et de illis eciam prouidemus ac
                  unam in Lubicensi et aliam in beate Marie ecclesiis predictis prebendas eciam si
                  maiores uel <pb facs="4506818"/> medie prebende fuerint necnon dignitatem
                  personatum seu officium cum cura uel sine cura in altera earundem eciam si
                  dignitas ipsa in Lubicensi maior post pontificalem aut in sancte Marie ecclesiis
                  predictis principalis fuerit et ad eam consueuerit quis per electionem assumi si
                  que uel si qui aut si qua uacant ad presens uel cum simul aut successiue
                  uacauerint quas seu quos uel que tu per te uel procuratorem tuum ad hoc legitime
                  constitutum infra unius mensis spacium postquam tibi uel eidem procuratori uacacio
                  illarum uel illorum innotuerit duxerit acceptandas uel acceptandos seu acceptanda
                  conferendas aut conferendos uel conferenda tibi post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni apostolice reseruamus districcius
                  inhibentes uenerabilibus fratribus nostris/ archiepiscopo Bremensi et episcopo
                  Lubicensi et dilectis filiis dictarum ecclesiarum capitulis seu illi uel illis ad
                  quem uel ad quos in ecclesiis huiusmodi prebendarum necnon dignitatum personatuum
                  uel officiorum huiusmodi collacio prouisio presentacio electio seu queuis alia
                  disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de prebendis ac dignitatibus
                  personatibus uel officiis huiusmodi interim eciam ante acceptacionem eandem nisi
                  postquam eis constiterit quod tu uel procurator predictus illas uel illos seu illa
                  nolueritis acceptare disponere quoquomodo presumant ac decernentes exnunc irritum
                  et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  contigerit attemptari non obstantibus de certo canonicorum numero et quibuscumque
                  aliis &lt;statutis et consuetudinibus ipsarum ecclesiarum&gt; presertim illis
                  quibus caueri dicitur quod nullus inibi maiorem prebendam assequi ualeat nisi de
                  minori ad mediam et de media ad maiorem prebendas gradatim et per opcionem
                  ascendat contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacumque firmitate
                  alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eisdem
                  ecclesiis in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super
                  prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ac* de dignitatibus
                  personatibus uel officiis ipsarum ecclesiarum speciales aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales apostolice sedis uel legatorum eius
                  litteras impetrarint eciam si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum
                  uel alias quomodolibet sit processum/ quibus omnibus eciam auctoritate nostra in
                  eisdem ecclesiis receptis uel prebendas necnon dignitates personatus uel officia
                  eciam cum simili uel disimili antelacionis uel prero-<pb facs="4506819"/>gatiue
                  clausula sub quacumque uerborum forma expectantibus in eisdem preterquam
                  uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus et dilectis
                  filiis familiaribus nostris domesticis continuis commensalibus te in assecucione
                  prebendarum ac dignitatis personatus uel officii huiusmodi* uolumus anteferri sed
                  nullum per hoc eis quo ad assecucionem prebendarum ac dignitatum personatuum uel
                  officiorum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari seu si eisdem
                  archiepiscopo episcopo et capitul&lt;is&gt; uel quibusuis aliis communiter uel
                  diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel prouisionem alicuius
                  minime teneantur et ad id compelli non possint quodque de canonicatibus et
                  huiusmodi prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem electionem seu
                  quamuis aliam disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat
                  prouideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo
                  ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia
                  generali uel speciali cuiuscumque tenoris existat per quam presentibus non
                  expressam uel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat
                  quomodolibet uel differi et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris
                  litteris mencio specialis aut si presens non fueris ad pre standum de obseruandis
                  statutis et consuetudinibus ipsarum ecclesiarum solita iura menta dummodo in
                  absencia tua per procuratorem ydoneum et cum &lt;ad&gt; ecclesias ipsas accesseris
                  corporaliter illa prestes seu quod ut asseris preposituram ecclesie Ottoniensis
                  nosceris obtinere ♦ Nos enim tecum ut dignitatem uel personatum seu curatum
                  officium si tibi presencium uigore conferri contingat recipere et una cum dicta
                  prepositura que eciam dignitas curata et maior post pontificalem in eadem existit
                  retinere libere et licite ualeas generalis concilii ac aliis constitucionibus
                  apostolicis necnon statutis et consuetudinibus contrariis non obstantibus
                  quibuscumque tenore presencium de speciali gracia dispensamus prouiso quod
                  dignitas uel personatus seu curatum officium ac prepositura predicti debitis non
                  fraudentur obsequiis et animarum cura in eis nullatenus negligatur ♦ Nulli ergo
                  (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre collacionis prouisionis reseruacionis
                  inhibicionis constitu-<pb facs="4506820"/>cionis uoluntatis et dispensacionis
                  infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare
                  presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum
                  eius se nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas aprilis
                  anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Bonifatius (episcopus indtil dei)] Bonifatius etcetera Aa. 17 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 27-1 eciam si indtil fuerint]
                  tilf. i marginen af N. de Beneuento Aa. </p>
               <p>6 infra unius mensis spacium] tilf. i marginen af N. de Beneuento Aa. 20
                  &lt;statutis indtil ecclesiarum&gt;] mgl. Aa. 26 ac] ac ac Aa.</p>
               <p> 1 expectantibus] tilf. i marginen Aa. ♦ huiusmodi] herefter først slettet
                  constitucionibus et ordinacionibus apostolicis contrariis non obstantibus ved
                  overstregning, derefter ikke overstreget quibuscumque Aa. 7 capitul&lt;is&gt;]
                  capitulo Aa. 19 &lt;ad&gt;] mgl. Aa. 21 Ottoniensis] herefter overstreget que
                  eciam dignitas curata et maior pontificalem in eadem existit nosceris Aa. 23-24
                  que eciam indtil existit] tilf. i marginen af N. de Beneuento Aa. 28-29 Nulli ergo
                  (omnino indtil paginam)] Nulli ergo etcetera Aa. </p>
               <p> 1 infringere (uel indtil contraire)] infringere etcetera Aa, 2-3 autem (hoc
                  indtil incursurum)] autem etcetera Aa.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: c. 28 X de prebendis et dignitatibus III 5. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Detbern Hevenstrit,
                  kannik ved kirken i Lübeck, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Idet vi derfor
                  under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester og <pb facs="4657622"/> desuden
                  i betragtning af den bøn, som vor såre kære datter i Kristus Margrete, Danmarks,
                  Sveriges og Norges dronning, ydmygt har rettet til os på Dine vegne, hendes
                  elskede privatsekretær og vedvarende bordfælle, overdrager vi Dig med apostolisk
                  myndighed et kanonikat ved kirken i Lübeck og et andet ved sankt Marie kirke i
                  Hamburg, Bremen stift, i hvilke der vides at være større, middelstore og mindre
                  præbender, med fuld kanonisk ret og giver Dig dem ved provision. Hvis en præbende
                  ved fornævnte kirke i Lübeck og en anden ved fornævnte sankt Marie kirke, selv om
                  de måtte være større eller middelstore præbender, og desuden en dignitet, et
                  personat eller officium med eller uden sjælesorg ved den ene af samme, selv om
                  denne dignitet måtte være den største ved fornævnte kirke i Lübeck efter den
                  biskoppelige eller en betydningsfuld ved fornævnte sankt Marie kirke, og man
                  plejer at antages til den ved valg, for tiden er ledige, eller når de på en gang
                  eller efter hinanden bliver ledige, og Du eller Din dertil lovformeligt indsatte
                  befuldmægtigede inden en måneds forløb, efter at Du eller samme befuldmægtigede
                  har fået kendskab til deres ledighed, beslutter at godtage dem, reserverer vi dem
                  til apostolisk overdragelse til Dig, at overdrage Dig med al ret og tilbehør efter
                  denne godtagelse. Vi forbyder strengt vore ærværdige brødre, ærkebiskoppen af
                  Bremen og biskoppen af Lübeck og vore elskede sønner kapitlerne ved nævnte kirker,
                  og den eller dem, under hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller
                  valget til eller al anden rådighed over præbenderne og desuden disse digniteter,
                  personater eller officier ved disse kirker i fællesskab eller hver for sig hører,
                  at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at træffe
                  bestemmelse om disse præbender og digniteter, personater eller officier, undtagen
                  efter at have bragt i sikker erfaring, at Du eller fornævnte befuldmægtigede ikke
                  har villet godtage dem. Og vi erklærer det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om
                  nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom skulle forsøge at
                  handle anderledes i denne sag, uanset bestemmelser om et vist antal kannikker, og
                  alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner i disse kirker, selv om de
                  er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken som helst anden
                  bekræftelse og især de bestemmelser, som siges at fastsætte, at ingen sammesteds
                  kan opnå en større præbende, medmindre han gradvis og ved option stiger fra en
                  mindre til en middelstor og fra en middelstor til en større præbende, eller uanset
                  om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som
                  kannikker i samme kirker eller arbejder på <pb facs="4657623"/> at få
                  anerkendelse, eller med hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og
                  præbender og på digniteter, personater eller officier ved disse kirker, har fået
                  særligt eller angående kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev
                  af det apostoliske sæde eller dets legater, selv om man derved er skredet til
                  forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på en hvilken som helst anden
                  måde. Det er nemlig vor vilje, at Du med hensyn til opnåelse af disse præbender og
                  denne dignitet, dette personat eller officium skal foretrækkes for alle disse
                  undtagen for dem, der med vor myndighed har fået anerkendelse i samme kirke eller
                  har ventebrev på præbender og desuden digniteter, personater eller officier
                  sammesteds ligeledes med en lignende eller afvigende klausul om fortrin eller
                  begunstigelse, dog med undtagelse af vore ærværdige brødre, den hellige romerske
                  kirkes kardinaler, og vore elskede sønner, vor husstand og vedvarende bordfæller,
                  men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deret ret til at opnå andre
                  præbender og digniteter, personater eller officier eller beneficier; (vor
                  overdragelse gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop, biskop og kapitler
                  eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af
                  samme sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af
                  nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, og at kanonikater og disse
                  præbender og digniteter, personater eller officier eller andre kirkelige
                  beneficier, hvortil de i fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse,
                  provision, præsentation, valg eller al anden rådighed af enhver art, ikke skal
                  kunne tildeles nogen ved provision ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
                  tydeligt og ord til andet omtaler denne bevilling; fremdeles uanset en hvilken som
                  helst anden begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd
                  den så har, hvorved, når den ikke er tydeligt omtalt eller i fuld udstrækning
                  optaget i dette brev, virkningen af denne nådesbevisning på nogen som helst måde
                  kan hindres eller blot opsættes, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev
                  skal finde særlig omtale sted; (vor overdragelse gælder også), hvis Du ikke har
                  været til stede for at aflægge de sædvanlige eder på at ville overholde disse
                  kirkers bestemmelser og sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
                  befuldmægtiget aflægge dem og, når Du kommer til disse kirker, gør det i egen
                  person, eller (uanset) at Du, som Du forsikrer, vides at besidde provstiet ved
                  kirken i Odense. Thi vi giver Dig med dette brevs ordlyd af en særlig nåde
                  dispensation til, at Du frit og uhindret kan modtage en dignitet eller et personat
                  eller officium med sjælesorg, hvis det måtte blive over<pb facs="4657624"/>draget
                  Dig i kraft af dette brev, og beholde det sammen med nævnte provsti, som ligeledes
                  er en dignitet med sjælesorg og den største efter den biskoppelige i samme, uanset
                  det almindelige kirkemødes<ref target="drb1"/> og alle andre apostoliske
                  forordninger og desuden bestemmelser og sædvaner, der strider herimod, forudsat at
                  fornævnte dignitet eller personat eller officium med sjælesorg og provsti ikke
                  bedrages for tilbørlig tjeneste, og den dermed forbundne sjælesorg på ingen måde
                  forsømmes. Intet menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-,
                  reservations-, forbuds-, bestemmelses-, viljes-, og dispensationsbrev eller i
                  dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen drister sig til at forsøge herpå,
                  skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans hellige
                  apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 3. april i vort
                  niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1251/dd_12510901001'&gt;48&lt;/a&gt; note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
