<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980829006</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980829006</idno>
            <idno type="dd_serialno">632</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch
                  III«) f. 44r (= gl. p. 87) – <hi rend="italic">Aa1</hi>: RA. Håndskriftsamlingen. XVI Ms. 54 I.
                  Afskrift af Voigt 18. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hübertz, Aktstykker til Bornholms Hist. 8 nr. 7 (<hi rend="italic">efter Aa1</hi>);
                  Hanserec. IV 457 nr. 494 (<hi rend="italic">efter Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. =3602; Hans. UB. V 173
                  nr. 339.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506920.webp">4. rk. VI nr. 632</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657705.webp">IV:6 nr. 632</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 632. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-29">
                  1398. 29. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Jakob af Lund erkender at skylde hr. Johan Deergarde, storskaffer i
                  Marienburg, den tyske orden og Thorn, Elbing og Danzig 5000 engelske nobler for
                  det gods, der bjergedes på Bornholm, og aftaler en ordning om betalingen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Iacob van den gnaden godes ersebisschop to Lunden vorste to Swedin vnde des
                  pauestes legat bekenne vnde bethuge an dessem iegenwardigen breue dat wy vnde vnse
                  nakomelinge van rechter vnde redeliker schuld schuldich sin dem erbaren manne her
                  Io Dergarden grotscheffer to Marienborg Dutsches ordens dem orden vnde dessen
                  steden nagescreuen als Thorun Elbing vnd Danczik v<hi rend="sup">m</hi> nobelen
                  guder Engelischen munte van des gudes wegen dat to lande gingh vnde slugh vp vnser
                  land to Bornholm dat geschattet wart vp viii<hi rend="sup">m</hi> nobelen dat doch
                  dor bede vnde leue willen der allirdorluchsten vorstinnen vnser gnedige&lt;n&gt;
                  vrouwen vrouwen Margareten koninginnen to Denemarken Norwegen vnde Sweden de dar
                  an vnde ouer geweset is van den vorgenanten erbaren als dem grotscheffer vnde den
                  steden gelaten wart vp v<hi rend="sup">m</hi> nobelen ♦ Desse suluen v<hi rend="sup">m</hi> nobelen wy Iacob ersebisschop vorscreuen mit vnsen
                  nakomelingen in guden truwen vnde louen ane allerleye argelist to Danczik
                  &lt;...&gt; to betalene vnde to geuene vp dat rathus vp stunden vnde dage alz hir
                  nagescreuen is ♦ To dem ersten so sulle wy vnde willen dem erliken gestliken manne
                  her Io. Dergarden dem orden den steden vorgenant geuen vnde betalen alle iar m
                  nobelen also lange dat de vorbenomeden v<hi rend="sup">m</hi> nobelen van vns
                  edder vnsen nakomelingen gantz vnde gar betalet werden antoheuende nů van dessem
                  negesten tokomenden sunte Mertens dage vort ouer een iar de ersten m nobelen to
                  betalende vnde an den suluen m nobelen de en denne also betalet werden vp den
                  ersten dagh sullen mede ingan de v<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch vnde xxxv
                  mark Prusch de wy tovoren an dessen m nobelen betalet vnde vntrichtet hebben ♦
                  Desse v<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch vnde xxxv mark Prusch sullen se vns in
                  der ersten betalinge der m nobelen affslan ♦ Vort- <pb facs="4506921"/> mer sulle
                  wy vnde willen in dem anderen iare dar na echter vp sunte Mertens dach m nobelen
                  betalen in dem dorden iare ok m nobelen vp den suluen dach in dem veerden iare
                  ouer m nobelen in dem viiften iare ouer m nobelen ♦ Also sulle wi vnde willen de
                     v<hi rend="sup">m</hi> nobelen v<hi rend="sup">c</hi> mark Lubesch vnde xxxv
                  mark Prusch myn de alrede beret sint gegeuen dem grotscheffer dem orden den steden
                  vorgenomed mit nobelen mit anderem gelde ghenge vnde geue vor de nobelen edder mit
                  anderem gude dar een kopman dem anderen wol vul mede dun mach betalen vnde geuen
                  vp stunde vnde dage alse vorscreuen is ♦ Vnde dit loue wy vnde vnse nakomelinge in
                  guden truwen vnde louen ane argelist vnde hulperede gestlikes edder wertlikes
                  rechtes ♦ Vnde to merer bewaringe so hebbe wy vnse ingesegel hengen laten an
                  dessen bref ♦ Datum Coppenhauen anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc xcviii die
                  decollacionis Iohannis baptiste. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 og 24 Io. = Iohan. 17 gnedige&lt;n&gt;] gnedigere Aa. 22 &lt;.....&gt;] her
                  synes at mangle et verbum Aa. 25 iar] herefter overstreget im<hi rend="sup">o</hi>
                  Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Jakob, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og pavens legat,
                  erkender og bevidner med dette nærværende brev, at vi og vore efterkommere i ret
                  og redelig gæld skylder den ærlige mand, hr. Johan Deergarde, storskaffer i
                  Marienburg hos den tyske orden, ordenen og de nedenfor nævnte stæder, Thorn,
                  Elbing og Danzig 5000 nobler i god engelsk mønt på grund af det gods, der drev i
                  land og blev bjerget op på vort land Bornholm, og som blev vurderet til 8000
                  nobler, der dog på grund af den allerhøjeste fyrstindes bøn og kærlighed, vor
                  nådige frue, fru Margrete, dronning af Danmark, Norge og Sverige, der dér var til
                  stede, af de fornævnte ærlige (mænd), nemlig storskafferen og stæderne, blev
                  fastsat til 5000 nobler. Disse samme 5000 nobler (erklærer)!1 vi Jakob, forskrevne
                  ærkebiskop, med vore efterkommere på tro og love uden nogen svig at betale i
                  Danzig og at overdrage på rådhuset på den time og dag, som herefter står skrevet.
                  For det første så skal og vil vi give og betale til den ærlige gejstlige mand, hr.
                  Johan Deergarde, ordenen, de fornævnte stæder hvert år 1000 nobler, så længe,
                  indtil de fornævnte 5000 nobler er betalt helt og holdent af os eller vore
                  efterkommere, idet vi begynder at betale nu fra den førstkommende sankt Mortens
                     dag<ref target="drb2"/>, fremdeles over et år de første 1000 nobler, og til de
                  samme 1000 nobler, som bliver betalt dem således på den første dag, skal
                  medindregnes de 500 mark lybsk og 35 mark preussisk, som vi tilforn har betalt og
                  udredet af disse 1000 nobler. Disse 500 mark lybsk og 35 mark preussisk skal de
                  fradrage for os ved betalingen af de første 1000 nobler. Fremdeles skal og vil vi
                  i det andet år derefter på sankt Mortens dag<ref target="drb2"/> betale 1000
                  nobler, i det tredje år også 1000 nobler på samme dag, i det fjerde år igen 1000
                  nobler, i det femte år igen 1000 nobler. Således skal og vil vi give de 5000
                  nobler minus de 500 mark lybsk og 35 mark preussisk mindre, der allerede er
                  udredet, til storskafferen, ordenen, de fornævnte stæder med nobler, med andre
                  penge, der er gængse og gangbare for noblerne, eller med andet gods, hvormed en
                  købmand fuldt ud kan betale en anden og give det på den time og dag, der er
                  forskrevet. Og det lover vi og vore <pb facs="4657706"/> efterkommere trofast og
                  lover det uden svig og udflugter efter kanonisk eller romersk ret. Og til
                  yderligere sikkerhed så har vi ladet vort segl hænge under dette brev. Givet i
                  København i det Herrens år 1398 på Johannes Døberens halshuggelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dette eller et lignende verbum mangler i forlægget. </p>
                  <p n="drb2">11\\. november. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
