<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403001</idno>
            <idno type="dd_serialno">544</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 58 f. 197r. Efter teksten registrators
                  egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi> (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">X. de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 89 nr. 904 (<hi rend="italic">med datering 2. april</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506808.webp">4. rk. VI nr. 544</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657612.webp">IV:6 nr. 544</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 544. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03">
                  1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. tillader Abraham Brodersen, ridder i Lunds stift, at vælge en
                  skriftefader, som kan meddele ham syndsforladelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Abrahe Broderi militi
                  Lundensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Benigno (sunt tibi
                  illa concedenda fauore per que sicut pie desiderare uideris consciencie pacem et
                  salutem anime deo propicio consequi ualeas. ♦ Hinc est quod nos tuis deuotis
                  supplicacionibus inclinati tibi auctoritate apostolica indulgemus ut aliquem
                  ydoneum et discretum presbiterum in tuum possis eligere confessorem qui tociens
                  quociens tibi fuerit oportunum confessionibus tuis diligenter auditis pro
                  commissis plenam tibi absolucionem impendat et iniungat penitenciam salutarem
                  eciam si talia fuerint propter que sedes apostolica sit merito consulenda. ♦ Uota
                  uero peregrinacionis et abstinencie si qua emisisti uel te in futurum emittere
                  contingat que commode seruare non poteris quociens fuerit oportunum commutet tibi
                  idem confessor in alia opera pietatis ♦ Insuper de uberioris dono gracie tibi
                  indulgemus ut idem confessor te ab omnibus excommunicacionis suspensionis et
                  interdicti sentenciis ab homine uel a iure prolatis si quas incurristi uel in
                  futurum quod absit incurreres eciam si eidem sedi absolucio huiusmodi specialiter
                  reseruata existat in forma ecclesie tociens quociens duxeris requirendum absoluat.
                  ♦ Uolumus autem quod idem confessor. de hiis de quibus fuerit alteri satisfactio
                  impendenda eam tibi faciendam iniungat quam cum primum poteris tu facere tenearis.
                  ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostre concessionis infringere uel
                  ei ausu temerario contraire ♦ Si quis autem hoc attemptare presumpserit
                  indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se
                  nouerit incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum tercio nonas aprilis anno
                  nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 9 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 9-28 Benigno (sunt indtil
                  incursurum)] Benigno etcetera Aa, udfyldt efter Reg. Lat. 58 f. 196v, 1398 8.
                  april, lignende tilladelse til hertugen af Milano, Johannes Galeatz. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til vor elskede søn Abraham Brodersen,
                  ridder i Lunds stift, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Man bør af velvillig gunst tilstå Dig det, hvorved Du, således som Du ses fromt
                  at ønske, ved Guds nåde kan opnå fred i samvittigheden og frelse for sjælen. Idet
                  vi derfor bøjer os for Dine fromme bønner, bevilger vi Dig med apostolisk
                  myndighed, at Du kan vælge en egnet og god præst til Din skriftefader, som efter
                  at have hørt Dine bekendelser, så ofte som det måtte være til gunst for Dig, kan
                  yde dig fuld syndsforladelse for det <pb facs="4657613"/> begåede og pålægge Dig
                  frelsebringende bod, selv om det måtte være af en sådan art, at det apostoliske
                  sæde med rette bør rådspørges. Men hvis Du har afgivet eller i fremtiden måtte
                  afgive løfter om pilgrimsfærd og afholdenhed, som Du ikke bekvemt vil kunne
                  overholde, skal samme skriftefader, så ofte det måtte være passende, forandre dem
                  for Dig til andre fromme gerninger. Desuden bevilger vi Dig som overvældende
                  nådegave, at samme skriftefader, så ofte Du måtte opfordre dertil, skal løse Dig
                  fra alle bandlysnings-, suspensions- og interdiktdomme, der er fældet af mennesket
                  eller af retten, hvis Du har pådraget Dig sådanne eller i fremtiden — det ske ikke
                  — måtte pådrage Dig dem, selv om denne udløsning ifølge kirkens regler særlig er
                  forbeholdt samme sæde. Men det er vor vilje, at samme skriftefader i dette, i
                  hvilket der skulle ydes en anden fyldest, skal pålægge Dig at gøre det, som Du
                  skal gøre, så snart Du kan. Intet menneske må bryde dette vort tilladelsesbrev
                  eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Men hvis nogen drister sig til at
                  forsøge det, skal han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans
                  hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i Rom den 3. april i
                  vort niende (pontifikats)år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
