<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980323002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980323002</idno>
            <idno type="dd_serialno">535</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 62 f. 214v. Efter teksten (f. 216r)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XIIII XVI de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 87 nr. 901 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. VI 976 nr. 1421 med rettelse VII 46.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506798.webp">4. rk. VI nr. 535</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657604.webp">IV:6 nr. 535</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 535. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-03-23"> 1398. 23. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. udnævner Povl Mikkelsen til kannik og kantor i Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) dilecto filio Paulo Michaelis canonico
                  et cantori ecclesie Arusiensis salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Uite ac
                  morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Dudum siquidem omnes canonicatus et prebendas ac dignitates personatus
                  et officia ceteraque beneficia ecclesiastica tunc apud sedem apostolicam
                  decreuimus extunc irritum et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctoritate scienter uel ignoranter contingeret attemptari ♦ Cum itaque postmodum
                  canonicatus et prebenda <pb facs="4506799"/> ac cantoria ecclesie Arusiensis quos
                  uenerabilis frater noster Petrus episcopus Burglanensis tempore promocionis per
                  nos facte de ipso ad ecclesiam Burglanensem tune pastore carentem obtinebat per
                  huiusmodi promocionem et munus consecracionis de mandato nostro apud dictam sedem
                  impensum eidem apud sedem ipsam uacauerint et uacare noscantur ad presens
                  nullusque preter nos hac uice de ipsis disponere potuerit neque poterat
                  reseruacione et decreto obsistentibus supradictis nos uolentes tibi premissorum
                  meritorum tuorum intuitu graciam facere specialem canonicatum et prebendam ac
                  cantoriam predictos/ quequidem cantoria simplex officium et sine cura in dicta
                  ecclesia Arusiensi existit et cuius ac canonicatus et prebende predictorum fructus
                  redditus et prouentus quatuor marcharum argenti secundum communem extimacionem
                  ualorem annuum ut asseris non excedunt siue ut premittitur siue alias quouis modo
                  aut ex alterius cuiuscumque persona uacent cum plenitudine iuris canonici ac
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis apostolica tibi auctoritate conferimus et de
                  illis eciam prouidemus decernentes prout est irritum et inane si secus super hiis
                  a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter attemptatum forsan est
                  hactenus uel contigerit imposterum attemptari non obstantibus quibuscunque
                  statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Arusiensis contrariis iuramento
                  confirmacione apostolica uel quacunque firmitate alia roboratis aut si aliqui
                  apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia Arusiensi in canonicos
                  sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi
                  faciendis de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel officiis
                  in predicta ecclesia Arusiensi speciales uel aliis beneficiis ecclesiasticis in
                  illis partibus generales dicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint eciam
                  si per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum quibus omnibus in assecucione dictorum canonicatus et prebende ac
                  cantorie te uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
                  canonicatuum et prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si
                  uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo Arusiensi uel
                  quibusuis aliis communiter uel diuisim a predicta sit sede indultum quod ad
                  recepcionem uel prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli non
                  possint quodque de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus et
                  officiis ipsius ecclesie Arusiensis uel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum
                  collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem communiter
                     <pb facs="4506800"/> uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri ualeat quomodolibet uel
                  differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio
                  specialis seu si presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie Arusiensis ratione canonicatus et prebende ac
                  cantorie predictorum solitum iuramentum dummodo in absentia tua per procuratorem
                  idoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes aut quod
                  ut asseris quandam perpetuam uicariam in capella sancti Michaelis Ripensis ac in
                  maiori Ripensi necnon in Sleswicensi ac in Arusiensi ecclesiis canonicatus et
                  prebendas quorum omnium fructus redditus et prouentus octo marcharum argenti
                  secundum dictam extimacionem ualorem annuum non excedunt obtines et nos nuper tibi
                  de uno sine cura ad uenerabilis fratris nostri episcopi Roskildensis et dilectorum
                  filiorum prepositi archidiaconi cantoris et capituli Roskildensis communiter uel
                  diuisim per quasdam et de alio eciam sine cura ad uenerabilis fratris nostri
                  archiepiscopi et dilectorum filiorum capituli Lundensis ecclesiarum collacionem
                  prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem eciam communiter uel
                  diuisim pertinentibus beneficiis ecclesiasticis uacantibus uel uacaturis per alias
                  nostras litteras graciose mandauimus prouideri ♦ Uolumus autem quod quamprimum
                  dictorum canonicatus et prebende ac cantorie ecclesie Arusiensis possessionem
                  fueris pacificam assecutus dictos canonicatum et prebendam quos in eadem ecclesia
                  Arusiensi obtines quosque extunc uacare decernimus prout ad id te sponte obtulisti
                  omnino dimittere tenearis ♦ Nulli ergo (omnino hominum liceat hane paginam) nostre
                  collacionis prouisionis constitucionis et uoluntatis (infringere uel ei ausu
                  temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem
                  omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit
                  incursurum) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum decimo kalendas aprilis anno nono.
               </p>
            <div type="app">
               <p>19 Bonifacius (episcopus indril dei)] Bonifacius etcetera Aa. 20 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. </p>
               <p> 29 compelli] herefter overstreget aut quod interdici suspendi Aa. 32 communiter]
                  med slutningen delvis forskrevet Aa. </p>
               <p> 11 in (2.)] in in på linieovergang Aa, 24-25 Nulli ergo (omnino indril paginam)]
                  Nulli ergo etcetera Aa. 25-26 uoluntatis (infringere indtil contraire)] uoluntatis
                  etcetera Aa. 26-27 autem (hoc attemptare indtil incursurum)| autem etcetera Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Povl Mikkelsen,
                  kannik og kantor ved kirken i Århus, hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Dit liv, Din vandel i ærbarhed og gode sæder og Din retskaffenheds øvrige
                  rosværdige fortjenester og dyder, for hvilke Du anbefales til os ved troværdige
                  mænds vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig gavmildhed. Da vi jo i sin tid
                  reserverede alle kanonikater og præbender og digniteter, personater og officier og
                  øvrige kirkelige beneficier, der da var ledige ved det apostoliske sæde og i
                  fremtiden ville blive ledige, for vor overdragelse og rådighed, erklærede vi det
                  fra da af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag. Da nu vor
                  ærværdige broder biskop Peder af Børglum besad et kanonikat og en præbende og
                  kantordømmet ved kirken i Århus på det tidspunkt, da han forfremmedes af os til
                  kirken i Børglum, der da savnede en hyrde, og da nævnte kanonikat og præbende og
                  kantordømme derfor er blevet og vides for tiden at være ledige ved nævnte sæde,
                  efter at fornævnte biskop Peder således var blevet forfremmet og havde modtaget
                  den indvielsens nådegave, der blev meddelt ham ved dette sæde<ref target="drb1"/>,
                  og da ingen uden os denne gang har kunnet eller kunne råde over disse, idet
                  ovennævnte reservation og erklæring lægger sig hindrende i vejen, og da vi ønsker
                  at vise Dig en særlig nåde under hensyntagen til Dine fornævnte fortjenester,
                  overdrager vi Dig med apostolisk myndighed fornævnte kanonikat og præbende og
                  kantordømme — dette kantordømme er jo et enkelt officium ved nævnte kirke i Århus
                  og uden sjælesorg, og dettes og fornævnte kanonikats og præbendes afkastninger,
                  afgifter og indkomster overstiger, som Du forsikrer, ikke en årlig værdi af fire
                  mark sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb2"/> —, hvad
                  enten de er ledige som fornævnt eller i øvrigt på enhver måde eller fra en hvilken
                  som helst anden person, med fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør, og vi giver
                  Dig dem ved provision, idet vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvad det også
                  er i sig selv, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom
                  hidtil skulle have forsøgt eller i fremtiden skulle forsøge at handle anderledes i
                  denne sag, uanset alle bestemmelser og sædvaner ved <pb facs="4657605"/> denne
                  kirke i Århus, der strider herimod, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                  stadfæstelse eller en hvilken som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen
                  med apostolisk eller hvilken som helst anden myndighed er anerkendt som kannikker
                  ved samme kirke i Århus eller arbejder på at få anerkendelse, eller med hensyn til
                  provisioner, de skal have på kanonikater og præbender og digniteter, personater
                  eller officier ved fornævnte kirke i Århus, har fået særligt eller angående
                  kirkelige beneficier i de egne har fået et almindeligt brev af nævnte sæde eller
                  dets legater, selv om man derved er skredet til forbud, reservation og afgørelse
                  eller er gået frem på en hvilken som helst måde. Det er nemlig vor vilje, at Du
                  med hensyn til opnåelse af nævnte kanonikat og præbende og kantordømme skal
                  foretrækkes for alle disse, men at der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i
                  deres ret til at opnå andre kanonikater og præbender eller beneficier; (vor
                  overdragelse skal endvidere gælde), uanset om vor ærværdige broder biskoppen og
                  vore elskede sønner kapitlet i Århus eller hvilke som helst andre i fællesskab
                  eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal være
                  pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne
                  tvinges dertil, og at kanonikater og præbender og digniteter, personater og
                  officier ved denne kirke i Århus eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i
                  fællesskab eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation eller
                  al anden rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst anden begunstigelse fra nævnte sæde,
                  almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har, hvorved, når den ikke er
                  tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette brev, virkningen af
                  nærværende nådesbevisning på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes,
                  og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted;
                  (vor overdragelse skal også gælde), hvis Du ikke har været til stede for at
                  aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirke i Århus' bestemmelser
                  og sædvaner på grund af fornævnte kanonikat og præbende og kantordømme, når blot
                  Du i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den og, når Du kommer
                  til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at Du, som Du forsikrer,
                  besidder et evigt vikardømme ved sankt Mikkels kapel i Ribe og kanonikater og
                  præbender ved domkirken i Ribe og kirkerne i Slesvig og Århus, — og alle deres
                  afkastninger, afgifter og indkomster overstiger ikke en årlig værdi af otte mark
                     <pb facs="4657606"/> sølv ifølge nævnte indtægtsangivelse<ref target="drb2"/>
                  —, og at vi for nylig ved ét brev fra os nådigt har befalet, at Du ved provision
                  skulle have ét kirkeligt beneficium uden sjælesorg, hvortil vor ærværdige broder
                  biskoppen af Roskilde og vore elskede sønner provsten, ærkedegnen, kantoren og
                  kapitlet ved kirken i Roskilde i fællesskab eller hver for sig har overdragelses-,
                  provisions-, præsentations- eller anden rådighedsret, og ved et andet brev fra os
                  et andet kirkeligt beneficium ligeledes uden sjælesorg, hvortil vor ærværdige
                  broder ærkebiskoppen og vore elskede sønner kapitlet ved kirken i Lund ligeledes i
                  fællesskab eller hver for sig har overdragelses-, provisions-, præsentations- og
                  al anden rådighedsret, og som er eller bliver ledige. Men det er vor vilje, at Du,
                  så snart Du har opnået ukæret besiddelse af nævnte kanonikat og præbende og
                  kantordømme ved kirken i Århus, overhovedet skal afstå nævnte kanonikat og
                  præbende, som Du besidder ved samme kirke i Århus, og som vi fra nu af erklærer er
                  ledige. Intet menneske må bryde dette vort overdragelses-, provisions-,
                  bestemmelses- og viljesbrev eller i dumdristig forvovenhed gå imod det. Hvis nogen
                  drister sig til at forsøge herpå, skal han vide, at han derved vil pådrage sig Gud
                  den almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S.
                  Pietro i Rom den 23. marts i vort niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960710001'&gt;101&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
