<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981123001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">670</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: AM. XLIV, 12 (Nikolai alter). Perg. 29,1 × 10,9 (plica 2,4). 1: Evert
                  Moltkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 966 (S' EVERT
                  MOLTECHE EVERSS). 2: Fragment af Johan Moltkes segl af grønt voks i perg.rem. 3:
                  Jens Gyrstinges segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1065. 4:
                  Ove Stegs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1050. På
                  bagsiden <hi rend="italic">Maaløwe</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: AM. XLIV 13. Samtidig afskrift på papir –
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: AM. XXXVII, 8. Papir. Afskrift fra 15. årh. – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: AM.
                  XLIV, 11. Papir. Dansk oversættelse fra 15. årh. – <hi rend="italic">Ab</hi>: AM. XLIV, 9. Papir.
                  Dansk oversættelse omtrent samtidig – <hi rend="italic">Ab1:</hi> AM. XLIV 10. Papir. Afskrift fra
                  15. årh. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 651 (<hi rend="italic">efter Langebeks Diplomatarium</hi>) – Reg. Dan. nr.
                  2980; Rep. nr. 4233; Vejledende Arkivreg. XVII 82 nr. 188.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506961.webp">4. rk. VI nr. 670</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657736.webp">IV:6 nr. 670</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 670. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-23">
                  1398. 23. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Evert Moltke af Veksø, væbner, erkender ingen ret at have til landsbyen Måløv, og
                  at den blev fravundet hr. Bo Dyre, ridder, hans hustru Kristines fader. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Æfrarddus Møltekæ de Wigsiø armiger eternam
                  in domino salutem ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me
                  publice in hiis scriptis matura deliberacione prehabita nullum ius in ipsa uilla
                  Moløwa in Smørømshæret sita uel suis pertinenciis quibuscumque nominibus
                  censeantur infra quatuor terminos camporum dictos markæskæl inpresenciarum habere
                  nec aliqualiter ucusque habuisse quam quidem totam et integram uillam Ericus
                  Nicolai de Hyrningsholm bone memorie ecclesie Roskildensi pro quadam uicaria
                  ibidem fundanda dedit assignauit libere et legauit ♦ Ulterius recognosco quod
                  dicta uilla Moløwa de domino Boecio Dyuræ quondam milite patre uxoris mee dilecte
                  Cristine secundum leges terre est euicta ♦ Insuper litteras appertas instrumenta
                  documenta. que mencionem de ipsa uilla Moløwa fecerint ex parte mei uel uxoris mee
                  Cristine inuente uel inuenta fuerint casso et anichilo per presentes ♦ In cuius
                  rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum nobilium uidelicet domini
                  Iohannis Moltækæ militis fratris mei Iohannis Gørsting et Awonis Steegh
                  presentibus est appensum ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> viii<hi rend="sup">o</hi> die sancti
                  Clementis pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 ucusque = hucusque. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Evert Moltke af Veksø, væbner, til alle, der ser dette brev, evig hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg offentligt og efter forudgående
                  moden overvejelse erkender med dette brev, at jeg ikke for nærværende har eller på
                  nogen som helst måde hidtil har haft nogen rettigheder i selve byen Måløv i Smørum
                  herred eller i dens tilliggender inden for de fire markskel, kaldet
                     'markæskæl'<ref target="drb1"/>, med hvilke navne de end kan nævnes, hvilken by
                  Erik Nielsen af Hørsholm — salig ihukommelse — helt og i sit fulde omfang gav,
                  frit overdrog og testamenterede kirken i Roskilde til et vist vikariat, som skulle
                  oprettes sammesteds. Ydermere erkender jeg, at nævnte by Måløv ad rettens vej var
                  blevet fravundet hr. Bo Dyre, forhen ridder, min elskede hustru Kristines fader, i
                  overensstemmelse med landets love. Ydermere kasserer og ophæver jeg med dette brev
                  alle de åbne breve, bevismidler og dokumenter, som er fundet eller findes, og som
                  omtaler byen Måløv, på mine eller min hustru Kristines vegne. Til vidnesbyrd herom
                  er mit segl tillige med segl tilhørende de velbyrdige mænd hr. Johan Moltke,
                  ridder, min broder, Jens Gyrstinge og Ove Steg, hængt under dette brev. Givet i
                  det Herrens år 1398 på den hellige pave Clemens' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
