<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981009002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981009002</idno>
            <idno type="dd_serialno">651</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 146 – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 89 med overskrift <hi rend="italic">Quarta littera que est donacionis pro
                     anniuersario magistri Magni,</hi> [1. og 2. brev, cf. Dipl. Dan. 2. rk. X nrr.
                     <ref target="/books/dipdan/1332/dd_13320714001" type="link">389</ref>-<ref target="/books/dipdan/1332/dd_13320714002" type="link">90</ref>, 3. brev, cf.
                  Dipl. Dan. 2. rk. XI nr. <ref target="/books/dipdan/1333/dd_13330312001" type="link">15</ref>]. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4225 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506938.webp">4. rk. VI nr. 651</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657718.webp">IV:6 nr. 651</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 651. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">
                  <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
               </hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-09"> 1398. 9. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Most, kannik i Lund, sælger sin gård i Ylleröd til kapitlet i Lund, hvilken
                  dog skal være til hans rådighed på livstid mod en årlig afgift på tyve grot til
                  afholdelse af årtiden for den afdøde kannik hr. Mogens. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Iohannes dictus Most. canonicus Lundensis
                  salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi. presentes et futuri quod recognosco me
                  uenerabili capitulo Lundensi. curiam meam in Ytlæryth in parrochia Lynderyth
                  sitam. cum omnibus eiusdem curie pertinenciis. nullis exceptis. pro sufficienti
                  precio. ita quod reddo me contentum. uendidisse. scotasse et ad manus assignasse
                  per presentes iure perpetuo possidendam tali condicione. quod ad dies meos. dicta
                  curia cum suis pertinenciis sub ordinacione mea libere stabit et ego de eadem.
                  uiginti grossos racione pensionis in die anniuersarii domini Magni. quondam
                  canonici Lundensis pro ipso eodem anniuersario tunc in ipso choro Lundensi
                  tenendo. annuatim exponere non omittam me uero de medio sublato. predicta curia
                  cum colono et edificiis ac singulis suis pertinenciis prout tunc inuenta fuerit.
                  ad ordinacionem uenerabilis capituli Lundensis predicti. libere redeat. ipsique
                  capitulo libere cedat. absque contradictione quorumcumque ♦ Insuper. obligo me et
                  heredes meos ad apropriandum et disbrigandum uenerabili capitulo Lundensi
                  predicto. predictam curiam cum omnibus suis pertinenciis. ipsamque liberam facere.
                  ab impeticione et alloqucione quorumcumque ♦ In testimonium horum omnium
                  prescriptorum. sigillum meum una cum sigillis discretorum uidelicet* Thuronis
                  Tostesson de Østrewram Nicolai Benedicti de Lyungby et Iohannis Most de
                  Ioordbiergh armigerorum. presentibus est appensum ♦ Datum Lundis anno domini m ccc
                  xcviii. die sancti Dyonisii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 uidelicet] uidelicet uidelicet Aa. 27 Benedicti de] herefter gennemstreget
                  Lyunhr Lyun- Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, kaldet Most, kannik i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender, at jeg har solgt,
                  skødet og med dette brev ihændegivet det ærværdige kapitel i Lund min gård i
                  Ylleröd i Linderöd sogn med alle samme gårds tilliggender, intet undtaget, til
                  evig retmæssig besiddelse for en passende betaling, således at jeg erklærer mig
                  tilfreds, med det vilkår, at nævnte gård med dens tilliggender, så længe jeg
                  lever, skal stå til min fri rådighed, og jeg ikke forsømmer årligt at erlægge tyve
                  grot af samme i afgift på dagen for hr. Mogens' årtid, fordum kannik i Lund, til
                  afholdelse af samme årtid i samme Lundekor, men efter min død skal fornævnte gård
                  med landbo og bygninger og dens enkelte tilliggender, således som de da
                  forefindes, frit overgå til fornævnte ærværdige Lundekapitels rådighed og frit
                  tilfalde samme kapitel uden modsigelse fra nogen som helst. Ydermere forpligter
                  jeg mig og mine arvinger til at hjemle fornævnte ærværdige Lundekapitel fornævnte
                  gård med alle dens tilliggender og at fri og frigøre den fra krav og tiltale fra
                  hvem som helst. Til vidnesbyrd om alt det ovenstående er mit segl tillige med
                  seglene tilhørende de gode mænd Ture Tostesen fra Östra Vram, Niels Bentsen af
                  Trolle-Ljungby og Jens Most af Jordberga, væbnere, hængt under dette brev. Givet i
                  Lund i det Herrens år 1398 på sankt Dionysius' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
