<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981111001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981111001</idno>
            <idno type="dd_serialno">662</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA.C7 =ny kronol. rk. 1730. Perg. 34,4 × 9,6 (plica 1,6). Hertug
                  Gerhards segl af ufarvet voks i perg.rem, stærkt beskadiget, DKS. 150. På bagsiden
                  med hånd fra 15. årh.s 2. halvdel <hi rend="italic">Greue Gerdhes quitte breff pa m lødhige
                     marc</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigillum adest
                     ducis Gerhardi. NB. Optimum.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4229 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 998
                  nr. 1468.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506953.webp">4. rk. VI nr. 662</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657730.webp">IV:6 nr. 662</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 662. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506954"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-11"> 1398. 11. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Kolding </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Gerhard 6. af Slesvig kvitterer dronning Margrete for 468 mark lybsk 12
                  skilling af en sum på 1000 lødige mark, som hun havde lovet ham samt afdøde grev
                  Klaus af Holsten og grev Albrecht af Holsten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Gherard van godes gnaden hertoghe tho Sleswik vnd greue tho &lt;Ho&gt;lsten
                  tho Stormeren vnd tho Schowenborch bekennen vnde bet{ue}ghen apenbare in dessem
                  breue dat vmme de duzent lodeghe mark. alse vnse gnedeghe vrowe vnde omeke
                  koninginne Margarete vnsen vedderen greuen Clawese zeligher dechtnisse vnsen bolen
                  greuen Albrechte vnd vns. ghegheuen heft. vnde se vnde biscop Eskil van Ripen vnde
                  mer erer medelouere vns ghelouet vnde bebreuet hebben. so bekenne wy an dessem
                  vnsem openen breue. dat de erliken lude her Peter Lukke erkedeken to Roskilde her
                  Ions Andersson vnde her Berneke Schinkel riddere. van dessen vorbenomeden duzent
                  lodeghe marken vns an reden penninghen to vnser noghe wol to danke betalet hebben.
                  verh{ue}nderd Lubische mark. achte vnd sostich Lubische mark vnd twelf
                  schillinghe. van den vifhunderd lødeghe marken. de se to dessem iare bere bereden
                  scolen. van der vorscreuen. vnser vrowen vnd erer medelouere weghen. wor vmme so
                  late wy vnd vnse eruen vnse vorbenomeden vrowen Margareten vnd ere eruen vnde
                  nakømelinghe. vnd biscop Eskil vorbenomed. vnd al ere medelouere. vnd ere eruen.
                  qwit ledich vnde ghensliken los. vor desse vorbenomeden verh{ue}nderd Lubische
                  mark. achte vnd sostich mark Lubisch vnde twelf schillinghe. van dessen
                  vorbenomeden dusent lodeghe marken also dat se vnd ere eruen vnd nakømelinghe eder
                  ere medelouere eder ere eruen an ihenegherleye wis. noet. maninghe. eder
                  schuldinghe. &lt;liden scholen&gt; van dessen vorbenomeden. verhunderd achte vnd
                  sostich Lubische. marken vnd twelf schillinghe. ♦ Vnd to mereren bewaringhe vnde
                  sekericheit alle desser vorbenomeden stukke dat se stede vnd vast bliuen scolen an
                  aller mate alse hir vore screuen is sunder ihenegherleye arghelist eder hulperede.
                  so hebbe wy hertoghe Gherard van Sleswik vorbenomed vnse in gheseghel mid willen.
                  vnd mid witschop henghet laten an dessen bref de ghescreuen is to Koldinghe na
                  godes bord drutteynhunderd iar dar na an deme achte vnde neghenteghesten iare an
                  sunte Mertens daghe des hilghen biscopes\ </p>
            <div type="app">
               <p> 2 tho &lt;Ho&gt;lsten] tholsten A. 20 &lt;liden scholen&gt;] mgl. A, udfyldt
                  efter nr. 663, også rettet Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. 22 alle] med I (2.) rettet
                  fra s A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig og greve af Holsten, af Stormarn og af
                  Schauenburg, erkender og bevidner åbent med dette brev angående de 1000 lødige
                  mark, som vor nådige frue og slægtning<ref target="drb1"/>, dronning Margrete, har
                  givet vor farbroder grev Klaus — salig ihukommelse — vor kære broder grev Albrecht
                  og os, og som hun og biskop Eskil af Ribe og flere af hendes medlovere har lovet
                  og givet os skriftligt, så erkender vi med dette åbne brev, at de ærlige folk, hr.
                  Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, hr. Jens Andersen og hr. Bernike Skinkel,
                  riddere, ud af disse fornævnte 1000 lødige mark har betalt os i rede penge og helt
                  til vores tilfredshed 400 lybske mark og 68 lybske mark og 12 skilling af <pb facs="4657731"/> de 500 lødige mark, som de skulle udrede i dette år på den
                  forskrevne vor frues og hendes medloveres vegne; derfor så erklærer vi og vore
                  arvinger vor fornævnte fru Margrete og hendes arvinger og efterkommere og
                  fornævnte biskop Eskil og alle deres medlovere og deres arvinger kvit, fri og
                  aldeles løst fra disse fornævnte 400 lybske mark og 68 lybske mark og 12 skilling
                  ud af de fornævnte 1000 lødige mark, således at hun og hendes arvinger og
                  efterkommere eller hendes medlovere eller deres arvinger på ingen måde skal tåle
                  nød, senere rykning eller anklage angående disse fornævnte 468 lybske mark og 12
                  skilling. Og til yderligere sikkerhed og garanti for alle disse fornævnte punkter,
                  og for at de skal bestå stadigt og fast på alle måder, der er skrevet her foran
                  uden nogen svig eller udflugter, så har vi, fornævnte hertug Gerhard af Slesvig,
                  med vilje og med vidende ladet vort segl hænge under dette brev, der er skrevet i
                  Kolding år 1398 efter Guds fødsel på den hellige biskop sankt Mortens dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forlægget har _omeke_, niece, der i fyrsternes sprog skal opfattes
                  som slægtning i vid betydning. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
