<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403011</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403011</idno>
            <idno type="dd_serialno">554</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 53 f. 277r, i marginen til venstre <hi rend="italic">A. de
                     Portugruario.</hi> Efter teksten (f. 278r) registrators egenhændige bemærkning
                     <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXXX. de Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 182 nr. 5592 (<hi rend="italic">i udtog</hi>) – Repert. Germ., Verz.
                  II col. 488; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VII 16 nr. 1761 (= 1431a).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506827.webp">4. rk. VI nr. 554</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657631.webp">IV:6 nr. 554</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 554. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980403003" type="link">546</ref>:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03"> 1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger efter ansøgning fra dronning Margrete biskoppen af
                  Ratzeburg ved provision at overdrage Henrik Westhof, evig vikar ved sankt Egidius
                  i Lübeck, et kanonikat ved kirken i Lübeck og give ham ventebrev på en større
                  eller middelstor eller mindre præbende sammesteds. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius etcetera uenerabili fratri .. episcopo Raseburgensi salutem etcetera ♦
                  Dignum arbitramur etcetera. ♦ Uolentes itaque dilectum filium Henricum Westhoff.
                  perpetuum uicarium in ecclesia sancti Egidii Lubicensi apud nos de uite ac <pb facs="4506828"/>morum honestate multipliciter commendatum horum intuitu necnon
                  consideracione carissime in Christo filie nostre Margarete Dacie Swecie et
                  Norwegie regine pro ipso Henrico dilecto suo (– – –) examinacionem dictum Henricum
                  ad hoc idoneum esse reppereris super quo tuam conscienciam oneramus ei de
                  canonicatu ecclesie Lubicensis in qua maiores medie et minores prebende fore
                  noscuntur cum plenitudine iuris canonici auctoritate nostra prouideas faciens
                  ipsum Henricum uel procuratorem suum eius nomine in eadem ecclesia Lubicensi in
                  canonicum (– – –) assignatis ac unam de huiusmodi maioribus mediis aut minoribus
                  prebendis si qua in dicta ecclesia uacat ad presens uel cum uacauerit quam idem
                  Henricus per se (– – –) conferendam eidem Henrico post acceptacionem huiusmodi cum
                  omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue eadem auctoritate reserues
                  districtius inhibendo uenerabili fratri nostro .. episcopo et dilectis filiis
                  capitulo Lubicensi ac illi uel illis ad quem uel ad quos in ipsa ecclesia
                  Lubicensi prebendarum (– – –) constiterit quod Henricus uel procurator (– – –)
                  uacauerit eidem Henrico post (– – –) alios eundem Henricum uel procuratorem suum
                  (– – –) non obstantibus quibuscumque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  Lubicensis et presertim illis quibus caueri dicitur quod nullus inibi maiorem
                  prebendam assequi ualeat nisi de minori ad mediam et de media ad maiorem gradatim
                  et per opcionem ascendat contrariis iuramento confirmacione apostolica uel
                  quacumque firmitate alia roboratis aut si aliqui apostolica uel alia quauis
                  auctoritate in eadem Lubicensi ecclesia in canonicos sint recepti uel ut
                  recipiantur insistant seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus
                  et prebendis in dicta Lubicensi ecclesia speciales (– – –) quibus omnibus eciam
                  auctoritate nostra in ipsa ecclesia Lubicensi receptis uel prebendas expectantibus
                  in eadem preterquam uenerabilibus fratribus nostris sancte Romane ecclesie
                  cardinalibus et dilectis filiis familiaribus nostris domesticis continuis
                  commensalibus prefatum Henricum in assecucione (– – –) generari aut si episcopo et
                  capitulo predictis uel quibusuis (– – –) quodque de canonicatibus et prebendis
                  ipsius ecclesie Lubicensis aut aliis beneficiis (– – –) mencio specialis aut si
                  dictus Henricus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie Lubicensis solitum iuramentum dummodo in absencia
                  sua per procuratorem idoneum et cum ad ecclesiam Lubicensem predictam accesserit
                  corporaliter illud prestet seu quod dictus Henricus ut asserit perpetuam uicariam
                  in ecclesia sancti Egidii predicta noscitur obtinere ♦ Nos enim si dictus Henricus
                  ad hoc (– – –) presencium eidem Henrico <pb facs="4506829"/> canonicatum dicte
                  ecclesie Lubicensis contulissemus et prebendam si qua in eadem ecclesia tunc
                  uacabat uel cum uacaret quam idem Henricus acceptaret ut prefertur conferendam
                  predicto Henrico post acceptacionem huiusmodi donacioni apostolice cum
                  interposicione decreti duxissemus specialiter reseruandam ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum tercio nonas aprilis anno nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 27. = Detleuo. </p>
               <p> 12. = Ebirhardo. 19 aliqui apostolica] apostolica aliqui med omflytningstegn Aa.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin ærværdige broder (Detlev), biskop af Ratzeburg, hilsen
                  o.s.v. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt o.s.v. Idet vi derfor ønsker at omfatte vor elskede
                  søn Henrik Westhof, evig vikar ved sankt Egidius kirke i Lübeck, som er
                  mangfoldigt anbefalet til os for sit liv og sin vandel i ærbarhed, med nådig gunst
                  i betragtning heraf og desuden af hensyn til vor kære datter i Kristus Margrete,
                  Danmarks, Sveriges og Norges dronning, som ydmygt har rettet en bøn herom til os
                  på denne hendes kære Henriks <pb facs="4657632"/> vegne, (— — —)<ref target="drb1"/> finder nævnte Henrik egnet (— — —)<ref target="drb1"/> kanonikat ved kirken i
                  Lübeck, i hvilken der vides at være større, middelstore og mindre præbender, med
                  fuld kanonisk ret og skaffer nævnte Henrik eller hans befuldmægtigede i hans navn
                  anerkendelse som kannik og broder i samme kirke i Lübeck efter at (— — —)<ref target="drb1"/>). Hvis en af disse større, middelstore eller mindre præbender
                  for tiden er ledig i nævnte kirke, eller når den bliver ledig, og samme Henrik
                  selv (— — —)<ref target="drb1"/> overdragelse til samme Henrik med al dens ret og
                  tilbehør. Du skal strengt forbyde vor ærværdige broder (Everhard), biskop, og vore
                  elskede sønner kapitlet i Lübeck og den (— — —)<ref target="drb1"/> præbenderne
                  ved denne kirke i Lübeck i fællesskab (— — —)<ref target="drb1"/> erfaring, at
                  fornævnte Henrik eller hans (— — —)<ref target="drb1"/> anvise samme Henrik denne
                  præbende (— — —)<ref target="drb1"/> indføre samme Henrik eller hans (— — —)<ref target="drb1"/>, uanset alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved
                  denne kirke i Lübeck og især dem, der siges at fastsætte, at ingen sammesteds kan
                  opnå en større præbende, medmindre han gradvis og ved option stiger fra en mindre
                  til en middelstor og fra en middelstor til en større præbende, selv om (— — —)<ref target="drb1"/> anerkendte som kanniker i samme kirke i Lübeck eller arbejder
                  på (— — —)<ref target="drb1"/> på kanonikater og præbender ved nævnte kirke i
                  Lübeck, har fået særligt (— — —)<ref target="drb1"/>. Det er nemlig vor vilje, at
                  Du skal foretrækkes for alle disse undtagen for dem, der med vor myndighed har
                  fået anerkendelse i denne kirke i Lübeck eller har ventebrev på præbender
                  sammesteds, dog med undtagelse af vore ærværdige brødre, den hellige romerske
                  kirkes kardinaler, og vore elskede sønner, vor husstand og vedvarende bordfæller
                  (— — —)<ref target="drb1"/>; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om
                  fornævnte biskop og kapitel eller hvilke som helst (— — —)<ref target="drb1"/>, og
                  at kanonikater og præbender ved denne kirke i Lübeck eller andre (— — —)<ref target="drb1"/> omtale sted; (Din overdragelse skal også gælde), hvis nævnte
                  Henrik ikke har været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på at ville
                  overholde denne kirke i Lübecks bestemmelser og sædvaner, når blot han i sin
                  fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den og, når han kommer til
                  fornævnte kirke i Lübeck, gør det i egen person, eller (uanset) at nævnte Henrik,
                  som han forsikrer, vides at besidde et evigt vikardømme ved fornævnte sankt
                  Egidius' kirke. Thi hvis man finder nævnte Henrik egnet (— — —)<ref target="drb1"/> overdraget samme Henrik et kanonikat ved nævnte kirke i Lübeck, og hvis en
                  præbende da var ledig i samme kirke, eller når den blev ledig, og samme Henrik som
                  fornævnt ville godtage den, ved en stedfunden afgørelse særligt havde ladet den
                  reservere til apostolisk overdragelse til fornævnte Henrik efter denne <pb facs="4657633"/> godtagelse. Givet ved S. Pietro i Rom den 3. april i vort
                  niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> før de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403003'&gt;546&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
