<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981031004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981031004</idno>
            <idno type="dd_serialno">659</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">a</hi>: koncept, tabt – <hi rend="italic">aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 1 f.
                  140v – <hi rend="italic">b</hi>: koncept, tabt – <hi rend="italic">ba</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 59, 3
                  (»Stadtbuch II«) p. 302 (= gl. p. 280). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 466 nr. 505 – Ostfriesisches UB. III 41 nr. 165.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506949.webp">4. rk. VI nr. 659</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657727.webp">IV:6 nr. 659</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 659. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter aa og ba:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-31"> [1398. o. 31. oktober] <note>
                  <p> Brevet, der mangler datumsformlen, er optaget i referatet af forhandlingerne 1398
                  31. oktober, nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031002" type="link">657</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> De preussiske stæder meddeler Lübeck, at man foretrækker at have fælles forsvar
                  til søs med de øvrige hansestæder fremfor med dronning Margrete, og beder Lübeck
                  sørge for fredeskibene samt skrive til de flanderske stæder som aftalt i
                  København. Endvidere ønsker man forholdet til englænderne og deres klæde behandlet
                  ved det kommende møde i Vordingborg, hvor også Hamburgs og Stralsunds
                  tilstedeværelse er ønskelig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">aa</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Noch dem grusse ♦ Erwirdigen heren vnd lieben frunde ♦ Als vnsir sendeboten
                     mit den vweren latest czu Copenhauen vorgaddert alze vmme dy were czu voriaren
                     in dy zee czu leghen noch vswisunghe des recesses darzulues vorramet mang
                     anderen gewerben ingebrocht haben/ so habe wir vnder vns dorvff gesprochin vnd
                     mit eyntracht vor das beste gekoren/ das wir mit vch vnd den anderen
                     henzesteten bye vch geleghen/ <pb facs="4506950"/> noch vswisunge des zelben
                     recesses/ by vns alleyne dy were in dye zee leghen/ als wir mitdenander dis iar
                     negest geledin getan haben/ ♦ Wante als vch wol stet czu gedengken/ das ez vch
                     vnd vns in vorcziten nicht n{ue}tze duchte mit der konigynnen dy were in dy zee
                     czu leghen/ alze dungket is vns noch nicht n{ue}tze zyn/ ♦ Hirvmme ab ez vch nů
                     alzo ouch n{ue}tze vnd ratsam d{ue}chte/ so tut wol vnd ziit dorvff vorzeen/
                     das vwere vnd der stete by vch geleghen frideschiffe czu rechter cziit bereyt
                     in dy zee komen als des vorramet is den Flameschin steten vnd dem gemeynen
                     kouffmanne czu schriben noch inhaldunge der briffe vff dem nesten taghe czu
                     Copenhauen vorramet noch dem das wir mitdenander gerne vnsir beste czu der were
                     in diser Osterzee tůn wellen/ das sy ouch der gelich ire beste tůn in der
                     Westerzee dy czu befreden/ wante Witzold als wir vornomen haben gentzlich czu
                     gnaden des hertzogen von Holland is gekomen ♦ Ouch tůt wol vnd habet andacht
                     vnd rad dorczu by vch vnd den steten by vch geleghen/ wy man is mit den
                     Englisschen vnd irem gewande vorbas halden werde/ dorvff wir ouch gerne das
                     beste noch vnsirm vormoghen vorramen wellen an beydir ziit das czum nesten tage
                     czu Wordinghenburge vff phinge-<pb facs="4506951"/>sten czu halden
                     inczubrenghen vnd das denne czu eyme gantze ende czu reden/ wante ir wol wisset
                     das von vnsir aller sendeboten dor sy czu taghe qwomen vache dorvff geretdt is
                     vnd doch ny czu eyme ende gesprochen adir gebracht ez ♦ Vortmer tut wol vnd
                     gerucht dy von Hamburgh vnd vom Sunde czu bitten das sy czu dem vorgescrebin
                     taghe czu Werdinghenburg senden/ dy sache von des oberwerffns wegen czu
                     slechten vnd hynczulegen als des ouch vorramet is ♦ Bittende mit fliseger
                     begerunge uwir vnvortzogenne antworde vnde gutdungken ab irs vmme dy were in dy
                     zee czu legen als vorgeschrebin stet halden wellet vnd das ir vns ouch empitet
                     in vweren briffen was vch von den Flameschen steten vnd dem gemeynen koufman
                     widir geschriben wirt vor eyn antwert. </p>
            </div>
            <div type="src">
               <p>
                  <hi rend="italic">ba</hi>: </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Post salutacionem ♦ Erwerdige herren vnde leuen vrunde ♦ Also alse vnse
                     sendeboden mit den iuwen latest to Copenhauen vorgadert vmme de were to
                     voriaren in de zee to leggen na vtwisinge des recesses darsulues vorramet
                     ingebrocht hebben dar vp wy vnder vns gesproken vnde mit endracht vor dat beste
                     gekoren hebben dat wy mit iw vnde iuwen bysteden de to der henze horen na
                     vtwisinge des suluen recesses to Copen-<pb facs="4506950"/>hauen vorramet by
                     vns allene de were in de zee leggen alse wy mitenandern dyt iar vorleden gedan
                     hebben ♦ Wente alse iw wol steit to gedenken dat id iw vnde vns in vortiiden
                     nicht nutte duchte mit der koninginnen de were in de zee to leggen also dunkt
                     id vns noch nicht nutte sin ♦ Biddende na dem dat wy mitenandern gerne vnse
                     beste to der were in desse Osterzee dun willen dat gy geruken den Vlamischen
                     steden vnd dem gemenen kopmanne to scriuen dat se der gelik ere beste dun de
                     Westerzee to bevreden na inholdinge der breue to Copenhauen vorramet ♦ Biddende
                     vortmer dat gi vns iuwe unuortoghene vnde geruket wedder scriuen oft gi id vmme
                     were in antwerde gutdunken de zee to leggen alse vorscreuen steit holden willen
                     vns ok vntbedende in iuwen breuen wes iw van den Vlamischen steden vnde dem
                     gemenen kopmanne vmme de were in der* Westerzee vor een antwerde wedder
                     gescreuen wert\ ♦ Ok dut wol vnde siit by iuwen vnde iuwer bystede rade iuwen
                     wech dar vp vorzen wo man id mit den Englischen vnde erem gewande vorbat holden
                     werde dar vp wy ok gerne an vnsen wech des besten na vnsem vormogen vorramen
                     willen an beyder siit dat to dem negesten dage to Werdenborgh to <pb facs="4506951"/> holdene in to bringende vnde to eneme ganczem ende dar to
                     sprekende wente gy wol weten dat van vnser aller sendeboden dar se to dage
                     quemen dycke vnde vake dar vp geredet is vnde doch ny to enem ende gesproken
                     oft gebrocht is ♦ Ok dut wol vnde hebbet redinge vnde bysorge dar to dat iuwe
                     vredeschepe vnde iuwer bystede to rechter tiid berede sin alse des ok to
                     Copenhauen latest vorramet wart.</p>
            </div>
            <div type="app">
               <p> 3 og 18-19 mitdenander] med overflødig nasalstreg over e (1.) aa. </p>
               <p> 16 gi] tilf. o. l. ba. </p>
               <p> 22 wante] med overflødig nasalstreg over a aa. </p>
               <p> 23 der] der zee/ ba.</p>
               <p> 7 redinge] herefter gennemstreget og underprikket d ba. </p>
               <p> 20 vor] medr rettet fra n aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <div type="ark">
               <p> Thorn-afskriften (aa): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Efter hilsenen. Ærværdige herrer og kære venner. </p>
               <p> Som vore sendebude, der sidst var samlet i København med Eders med henblik på
                     at lægge forsvaret på havet til foråret efter indholdet i recessen, der blev
                     vedtaget sammesteds, har fremført blandt andre sager, så har vi indbyrdes talt
                     om og i enighed anset for at være det bedste, at vi alene, efter indholdet i
                     samme reces, med Eder og de andre hansestæder, der ligger ved Eders, lægger
                     forsvaret på havet, som vi har aftalt med hinanden i det sidst forgangne år.
                     Thi som I vel kan huske, syntes det ikke tidligere Eder og os nyttigt at lægge
                     forsvaret på havet sammen med dronningen, og således synes det os stadig ikke
                     nyttigt. Derfor, hvis det således nu måtte synes Eder nyttigt og tilrådeligt,
                     så gør vel og drag omsorg for, at Eders fredeskibe og dem fra de stæder, der
                     ligger ved Eder, kommer udrustet på havet i rette tid, som det er aftalt, og at
                     skrive til de flanderske stæder og hansekøbmanden efter <pb facs="4657728"/>
                     indholdet i brevene, fastsat på mødet i København, eftersom vi gerne sammen vil
                     gøre vores bedste til forsvaret af Østersøen, at de også ligeledes gør deres
                     bedste på Vesterhavet for at fredeliggøre det, thi Witold er, som vi har bragt
                     i erfaring, kommet helt i nåde hos hertugen af Holland. Og gør vel og tag vare
                     på og hold råd derom hos Eder og med de stæder, der ligger ved Eder, hvordan
                     man skal ordne det fremover med englænderne og deres klæde, hvor vi også gerne
                     efter vor formåen vil stræbe efter det bedste på begge sider og fremføre det
                     ved næste møde i Vordingborg til pinse<ref target="drb2"/> og så bringe det
                     helt til afslutning, thi I ved vel, at der af alle vore sendebude, når de kom
                     til møde, ofte er blevet talt derom, og det dog aldrig er blevet gennemdrøftet
                     eller ført til ende. Fremdeles, gør vel og behag at bede dem fra Hamburg og fra
                     Stralsund om at sende sagen til det forskrevne møde i Vordingborg for at den
                     kan mægles og bilægges af forsamlingen, som det også er aftalt. Vi beder med
                     indtrængende anmodning om Eders ufortøvede svar og Eders mening, om I vil ordne
                     det med at lægge forsvaret på havet, som forskrevet står, og også lade os vide
                     i Eders breve, hvad for et svar der bliver skrevet tilbage til Eder fra de
                     flanderske stæder og hansekøbmanden. </p>
            </div>
            <div type="ark">
               <p> Danzig-afskriften (ba): </p>
            </div>
            <div type="txt">
               <p> Efter hilsenen. Ærværdige herrer og kære venner. </p>
               <p> Som vore sendebude, der sidst var samlet i København med Eders med henblik på
                     at lægge forsvaret på havet til foråret efter indholdet i recessen, der blev
                     vedtaget sammesteds, har fremført, så har vi indbyrdes talt om og i enighed
                     anset det for at være det bedste, at vi, efter indholdet i samme reces, aftalt
                     i København, med Eder og Eders nabostæder, der hører til hanseforbundet, (at
                     vi) alene lægger forsvaret på havet, som vi har aftalt med hinanden i det sidst
                     forgangne år. Thi som I vel kan huske, syntes det ikke tidligere Eder og os
                     nyttigt at lægge forsvaret på havet sammen med dronningen, og således synes det
                     os stadig ikke nyttigt. Derfor, eftersom vi gerne sammen vil gøre vores bedste
                     til forsvaret af Østersøen, så behag at skrive til de flanderske stæder og
                     hansekøbmanden, at de ligeledes gør deres bedste for at fredeliggøre
                     Vesterhavet efter indholdet i det brev, der blev aftalt i <pb facs="4657728"/>
                     København. Vi beder fremdeles om, at I behager at skrive Eders ufortøvede svar
                     og Eders mening tilbage, om I vil ordne det med at lægge forsvaret på havet,
                     som forskrevet står, og også lade os det vide i Eders breve, hvad for et svar
                     der bliver skrevet tilbage til Eder fra de flanderske stæder og hansekøbmanden
                     angående forsvaret på Vesterhavet. Og gør vel og hold møde og råd derom hos
                     Eder og Eders nabostæder, hvordan man fremover skal ordne det med englænderne
                     og deres klæde, hvor vi også gerne efter vor formåen vil stræbe efter det
                     bedste på begge sider og fremføre det ved næste møde, der skal holdes i
                     Vordingborg, og så bringe det helt til afslutning, thi I ved vel, at der af
                     alle vore sendebude, når de kom til møde, tit og ofte er blevet talt derom, og
                     det dog aldrig er blevet gennemdrøftet eller ført til ende. Og gør vel og
                     forbered og bestræb Eder på, at Eders og Eders nabostæder er beredte til rette
                     tid, således som det også blev aftalt sidst i København. </p>
            </div>
            <div type="kom">
               <p n="drb1">
                  <pb facs="4657729"/> det udaterede brev er optaget i referatet af
                     forhandlingerne 1398 31. oktober, jf. nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031002" type="link">657</ref>. </p>
               <p n="drb2"> pinsedag falder 1399 på 18. maj. </p>
            </div>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4657729"/> det udaterede brev er optaget i referatet af
                     forhandlingerne 1398 31. oktober, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13981031002'&gt;657&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> pinsedag falder 1399 på 18. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
