<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980830003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980830003</idno>
            <idno type="dd_serialno">635</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">a</hi>: koncept, tabt – aa: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift
                  fra 1404) f. 333r – <hi rend="italic">ab</hi>: tabt – <hi rend="italic">ab1</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Recesms.
                  f. 6r, beskadiget – <hi rend="italic">ab2</hi>: Hamburg Staatsarchiv Cl. VI Nr. 1<hi rend="sup">a</hi>, Vol. I. 20 Fasc. la p. 310 – <hi rend="italic">ac</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/
                  28, 217 (»Stadtbuch III«) f. 42v (= gl. p. 84). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 460 nr. 498 – Hans. UB. V 173 nr. 341.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506923.webp">4. rk. VI nr. 635</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657707.webp">IV:6 nr. 635</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 635. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506924"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-30"> [1398. o. 30. august] 
               <note>
                  <p> Brevets modtager er den tyske købmand i Brügge, cf. nr. 605. Det er formodentlig
                  udstedt omtrent samtidigt med nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980830001" type="link">633</ref> af 30. august. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådsudsendinge meddeler den tyske købmand i Brügge, at man har
                  aftalt forhandlinger med dronning Margrete i Vordingborg førstkommende pinse om de
                  klager, der kan rejses mod folk fra Danmark, Norge og Sverige; disse skal være
                  rejst inden den 6. december. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Na der grute /♦ Leuen vrunde/ ♦ Willet weten dat wi mit der vrowen koninginnen
                  enes dages vorramet hebben. vppe pinxten negest komende tho Werdingborch to
                  holdende/ vmme enwech to lecgende alle schuldeginge de de copmanne to der dryer
                  rike alse Denemarken Norwegen vnde Sweden mannen vnde vndersaten menet to
                  hebbende/ ♦ Vnde me schal der vrowen koninginnen vnbeden tusschen hir vnde sunte
                  Nicolaus dage negest komende we de ghenne sind van eren mannen vnde vndersaten de
                  in schuldeginge geholden werden vnde worumme/ vppe dat se de ghenne vorboden moghe
                  vppe den vorscreuen dach ♦ Ok we dar wene schuldegen wil de schal. komen up den
                  suluen dach edder sinen vulmechtigen boden darsulues senden de mechtich si/ mynne
                  edder recht to nemende/ ♦ Werit ok also dat ienich man de der koninginnen manne
                  welk in schuldeginge holt vorsumede dar to komende edder sinen vulmechtigen boden
                  dar nicht en sande vppe de vorscreuen tid deme darf me vm der sake willen vurder
                  nenes rechten plegen ♦ Dat mach iuwer en islik sinen vrunde witlik d{oe}n also dat
                  he sinen schaden bescriuen late vnde also vogen dat der vrowen koninginnen vor
                  desser vorscreuen tid to wetende werde/♦ Weret ok dat van der vrouwen koninginnen
                  manne edder vndersaten ienich man de in schuldeginge geholden were van dem
                  kopmanne vorbodet worde van der vrouwen koninginnen vp den vorscreuen dach to
                  komende vnde nicht en queme de sal al der schuldeginge de de kopman to em heft sin
                  ouergewunnen/ vnde ouer em vnde ouer al sin gud sal de vrouwe koninginne dem
                  kopmanne behulpen sin enes vnuortogerden rechtes. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Na der grute] Post salutacionem abl, ab2, ac – weten] ab], ab2, ac, mgl. aa. 3
                  Werdingborch] Werdingenborch ab2, Werdingeborg ac. 8 geholden] herefter tilf. o.l.
                  alse abl. 9 vorboden] vormoden ac. 14 en] mgl. ac. 15 dat (2.)] dat de ab], ab2,
                  ac. 16-21 Weret ok indtil rechtes] ac, mgl. aa, abl, ab2. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Efter hilsenen. Kære venner. </p>
            <p> I skal vide, at vi har aftalt at holde et møde med fru dronningen i Vordingborg
                  næstfølgende pinse<ref target="drb2"/> for at skaffe alle de anklagepunkter ud af
                  verden, som købmanden mener at have mod de tre rigers, (nemlig) Danmark, Norge og
                  Sveriges mænd og undersåtter. Og man skal yderligere mellem nu og næstfølgende
                  sankt Nicolaus' dag<ref target="drb3"/> lade fru <pb facs="4657708"/> dronningen
                  vide, hvem af hendes mænd og undersåtter det er, der er under anklage, og hvorfor,
                  for at hun kan indkalde dem til det forskrevne møde. Og den, der vil anklage nogen
                  der, han skal komme til det samme møde eller sende sit befuldmægtigede bud derhen,
                  som er bemyndiget til at lade sagen afgøre i mindelighed eller ved proces. Skulle
                  det ske, at nogen mand, som anklagede en af dronningens mænd, undlod at komme
                  derhen eller at sende sit befuldmægtigede bud på det forskrevne tidspunkt, ham kan
                  man ikke mere tillade at få sagen afgjort ad rettens vej. Enhver kan gøre
                  vitterligt for sine venner, at han lader sin sag beskrive og føje således, at fru
                  dronningen bliver bekendt med den før denne forskrevne tid. Skulle det endvidere
                  ske, at nogen mand af dronningens mænd eller undersåtter, som var under anklage
                  fra købmanden, blev indkaldt af fru dronningen til at komme til det forskrevne
                  møde og ikke kom, han skal gælde som skyldig i den anklage, som købmanden har mod
                  ham, og fru dronningen skal være ham behjælpelig med ufortøvet at få rådighed over
                  ham og alt hans gods. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> brevets modtagere er den tyske købmand i Brügge, jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1368/dd_13980624003'&gt;605&lt;/a&gt;. Det er
                  formodentlig udstedt omtrent samtidigt med nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980830001'&gt;633&lt;/a&gt; af 30. august. </p>
                  <p n="drb2"> pinsedag falder 1399 på 18. maj. </p>
                  <p n="drb3">6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
