<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>DD nr. 13980605001</title>
        <editor>Aage Andersen</editor>
        <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
        <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
        <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
        <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
        <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
        <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
        <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
        <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
        <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
        <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
        <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
        <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
        <funder>Carlsbergfondet</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date when="2023-06-01">2023</date>
        <idno type="dd">13980605001</idno>
        <idno type="dd_serialno">592</idno>
        <idno type="isbn">nil</idno>
        <availability status="restricted">
          <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="A">
            <msDesc>
              <msIdentifier/>
              <physDesc>
                <p><hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 2 f. 138r, de første linier på
                  siden nu ulæselige efter en reparation i forrige årh. </p>
              </physDesc>
              <history>
                <ab/>
              </history>
              <additional>
                <listBibl>
                  <bibl><hi rend="italic">Registreret</hi>: Hanserec. IV 590 nr. 655; Mekl. UB. XXIII 439 nr. 13308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506866.webp">4. rk. VI nr. 592</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657664.webp">IV:6 nr. 592</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                </listBibl>
              </additional>
            </msDesc>
          </witness>
          <witness xml:id="DD">
            <bibl><title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 592. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
          </witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <samplingDecl>
        <ab/>
      </samplingDecl>
      <projectDesc>
        <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date cert="high" when="1398-06-05"> [1398]. 5. juni <note><p> 1398 17. maj, nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980517001" type="link">584</ref>, havde de preussiske stæder tilkendegivet over for Lübecks
                  byskriver, at man ønskede sejladsen på Bergen standset. Nærværende brev må være
                  Lübecks svar på denne henvendelse og dateres derfor til 1398. </p></note>
            </date>
        <placeName/>
      </creation>
      <abstract>
        <ab> Rådmændene i staden Lübeck meddeler de preussiske stæder som svar på deres
                  anmodning om indstilling af sejladsen på Bergen, at den er frigivet af
                  hansestæderne, og at dette ikke kan ændres ensidigt af Lübeck, idet man ellers
                  risikerer, at købmanden uden for hansen overtager denne trafik, (og) <hi rend="italic">de blev
                     enige om ..... at så kunne andre købmænd, der ikke er i hanseforbundet, stræbe
                     efter sejladsen, hvilket da kunne blive til stor skade for den købmand, som er
                     i hansen, og fordi hansestæderne har aftalt det således, så kan vi dårligt
                     forandre den hjælp til de andre stæder, som også er blevet enige om det. Og da
                     I begærer, at vi skal skrive kongen af Sveriges svar til Eder, som man skal
                     skrive til dronningen, så begærer vi, at I skal vide, at vi ofte <pb facs="4657665"/> har forsøgt det hos ham og i den anledning har haft vore
                     breve og vore rådssendebude hos ham og i den anledning har bedt hans stæder om
                     at rykke ham for det, men at vi ikke kunne få andet svar fra ham, end at han
                     endnu ikke havde talt derom med sit råd. Det har vi skrevet til dronningen og
                     har også i den forbindelse skrevet til hende, at når tiden kommer, vil vi da
                     gerne overholde en af de tre artikler og derved gøre, som det tilkommer vores
                     ære. Og kære venner, eftersom I begærer, at vi skriver til Eder, om dronningen
                     har i sinde at blive for at holde møde i København på næstfølgende sankt Hans
                        dag<ref target="drb2"/>, og om hun vil give Eder lejde dertil, så kan Eders
                     (folk) vel også give Eder besked om, på hvilken måde stæderne har skrevet det
                     til dronningen, og vi formoder, at hun ikke ændrer det; dog er der ikke kommet
                     noget svar derom til os, men når svaret kommer, så vil vi gerne betro Eder det,
                     så snart vi kan. Lev vel i Herren. Skrevet dagen før Kristi legems fest under
                     vort segl. </hi>
            </ab>
        <ab>
          <hi rend="italic">Rådmændene i Lübeck stad.</hi>
        </ab>
      </abstract>
      <langUsage>
        <language ident="nil"/>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>diplom</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="base_text" xml:lang="nil">
        <p><hi rend="italic">Rådmændene i staden Lübeck meddeler de preussiske stæder som svar på deres
                     anmodning om indstilling af sejladsen på Bergen, at den er frigivet af
                     hansestæderne, og at dette ikke kan ændres ensidigt af Lübeck, idet man ellers
                     risikerer, at købmænd uden for hansaen overtager denne trafik</hi> 'dee eens
                  vore ..... dat denne andere coplude dy in der hanze nicht en zint dy reyse
                  z{ue}ken mochten dat denn[e dem] copmann dy in der hanze is to groten vorvanghe
                  komen mochte vnd mit des dat dy ge[me]nen stede des alzo geramet hebben/ so kone
                  wy dat ouele voranderen tod{oe}nt de[n] anderen stede dy des alzo eyns geworden
                  zint ♦ Ok alze ghii begherende zint dat wy iwe s[cri]uen dat antworde des
                  koninghis van Sweden dat men der koningynnen scriuen schal/ des b[e]gere wy iwe to
                  wetende dat wy des mennich werve by eme bes{ue}cht hebben men vnsen br[e]uen vnd
                  vnses rodes sendeboden dar vmme by em gehat hebben/ vnd syne stede darvmme
                  g[he]beden hebben dat sy eme des vormanen scholden so en konde vns io anders neen
                  antwo[rde] van eme werden/ men dat hee met synem rade dar noch nicht vmme sproken
                  hadde/ ♦ Dy[t] hebbe wy der koningynnen scriuen vnd hebben eer ok dar b{ye}
                  gescriuen/ wan dy tiit kumpt d[at] wy denne der dryer artikel een gerne holden
                  willen/ vnd dar by don willen alze vnser ere toboret ♦ Ok leuen frunde alse ghii
                  begheren dat wy iwe scriuen off dy koningynne in dem zyn[e] meyne to blyuende/ dat
                  sy den dach holden wille to Kopenhauene vppe sente Iohannis dach [ne]gest komende/
                  vnd off sy wille iwe dar to leyden/ des moghen iwe dy iůwe ok wol beraten in
                  welker mate dy stede der koningynnen dat gescriuen hebben/ vnd vormoden vns des
                  dat sy dat nicht vorlegghe doch so en is vns dar noch neen antwerde van gekomen
                  wan [men] dat antwert wert so wille wy id iwe gerne beualen alse wy <pb facs="4506867"/> erste konen ♦ In domino ualete ♦ Scriptum in profesto corporis
                  Christi nostro sub secreto</p>
        <p rend="right">Consules ciuitatis Lubicensis'. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
