<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981113001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">665</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Lüneburg Stadtarchiv. Copialbuch. If. Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. II 1003 ikke forefundet 1968. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: UB. der Stadt Lüneburg III 405 nr. 1451, herefter Schlesw.-Holst.
                  Reg. u. Urk. VI 1002 nr. 1473.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506957.webp">4. rk. VI nr. 665</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657733.webp">IV:6 nr. 665</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 665. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst og arkivalske oplysninger efter UB. der Stadt Lüneburg:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-13"> 1398. 13. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Borgmestre, rådmænd og borgere i Lüneburg erkender at skylde hertug Gerhard 6. af
                  Slesvig 1800 mark af en oprindelig gæld på 2440 mark og lover at betale 900 mark
                  førstkommende kyndelmisse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy borgermester, radmanne und borgher der stad Luneborg bekennen openbare in
                  dessem breve vor allesweme, dat wy van des breves weghen, den wy besegheld hadden
                  dem eddelen hern Claws, greven to Holsten etcetera, seligher <pb facs="4506958"/>
                  dechtnisse und dem irluchtighen fursten hern Gherde hertogh to Sleswic synem
                  veddern uppe ii<hi rend="sup">m</hi> iiii<hi rend="sup">c</hi> xl mark penninghe,
                  alse to Lubeke to Hamborg und to Luneborg ghinge und gheve synt, noch plichtich,
                  und sculdich synt xviii<hi rend="sup">c</hi> mark der sulven penninghe dem
                  vorscrevenen hertogen Gherde und den hochebornen hern Albrechte und iunchern
                  Hinrike synen brodern, greven to Holsten etcetera. ♦ Des sulven gheldes wille wy
                  und scullen en betalen ix<hi rend="sup">c</hi> mark uppe unser vrowen dagh to
                  lichtmissen negest volgende etcetera. Were aver, dat god afkere, dat wy desse
                  betalinge ienighe vorsumeden also, dat de nicht enscheghe uppe lichtmissen
                  etcetera, so scolen de vi<hi rend="sup">c</hi> mark, de wy den vorscrevenen hern
                  van des vorbenomden breves weghen alrede entrichtet hebbet, uns vorloren wesen
                  also, dat de sulven heren mit dem vorscrevenen breve de vi<hi rend="sup">c</hi>
                  mark van uns manen und up uns vorderen mochten rechte, alse icht wy en der nicht
                  betalet en hedden etcetera. ♦ Gheven na godes bord xiii<hi rend="sup">c</hi> iar
                  darna in dem xcviii iar in sunte Brixius des hilghen biscopes daghe. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi, borgmestre, rådmænd og borgere i staden Lüneburg, erkender åbent med dette
                  brev for alle og enhver, at vi endnu, ifølge det brev, som vi havde beseglet til
                  den ædle hr. Klaus, greve af Holsten o.s.v., i salig ihukommelse, og den høje
                  fyrste, hr. Gerhard, hertug af Slesvig, hans farbroder, på 2440 mark penge, der er
                  gangbare i Lübeck, i Hamburg og i Lüneburg, er forpligtede og skylder 1800 mark af
                  den samme sum til den forskrevne hertug Gerhard og den højbårne hr. Albrecht og
                  junker Henrik, hans broder, greve af Holsten o.s.v. Af de samme penge vil og skal
                  vi betale dem 900 mark på næstfølgende vor frues dag til kyndelmisse<ref target="drb1"/> o.s.v. Skulle det imidlertid ske, hvad Gud forbyde, at vi
                  forsømte noget af den betaling, således at den ikke skete på kyndelmisse<ref target="drb1"/> o.s.v., så skal de <pb facs="4657734"/> 600 mark, som vi ifølge
                  det fornævnte brev allerede havde udredet til de forskrevne herrer, være tabt for
                  os, således at de samme herrer med det forskrevne brev kan kræve os for de 600
                  mark og med rette stille fordring til os derpå, som om vi ikke havde betalt dem
                  noget deraf o.s.v. Givet år 1398 efter Guds fødsel på sankt Briccius den hellige
                  biskops dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">2\\. februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
