<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980123001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980123001</idno>
            <idno type="dd_serialno">501</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, I f. 131r, optaget i 1398 23.
                  januar (trykt Hanserec. IV 404 nr. 30 424). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 405 nr. 425, herefter Mekl. UB. XXIII 370 nr. 13246 (med
                  datering 1398 23. Januar).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506764.webp">4. rk. VI nr. 501</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657576.webp">IV:6 nr. 501</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 501. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-01-23"> [f. 1398. 23. januar] <note>
                  <p>
                     <pb facs="4506765"/> Forhandlingerne må være foregået inden de preussiske stæders
                  dag 1398 23. januar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Konrad v. Gortze, ridder, hertug Johan 4. den yngre af Mecklenburgs udsending,
                  fremfører hertugens synspunkter vedrørende sørøverne, Gotland og forholdet mellem
                  kong Albrecht af Sverige og dronning Margrete samt beder om tilladelse til at føre
                  forsyninger til Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Erwirdiger lieber here her ho[meister] ♦ Ich Conrad von Gortzen ritter vnd bote
                  myns gnedigen heren hertzoge Iohannis des iu[ngeren] von Mekelburgh/ etzwen
                  hertzoge Magnus son von Mekelburgh dem god genade czu [vwir] gnaden komen byn mit
                  alsulcher botschaft </p>
            <p> &lt;1-3&gt; .....</p>
            <p> &lt;4&gt; Item lieber here her homeyster vmme den grossen vnwillen vnd
                  widerdr{ye}s/ den dy koningynne czu Denemarken do beganghen hat vnd hat in dat
                  r{ie}ch/ czu Sweden bynnen den frydelichen taghen eynen koning gesatzt vnd myn
                  here koning Albrecht gededinget hatte vnd wůste bynnen der cziit anders nicht dan
                  l{ye}p vnd gut vnd hat sich synes rychis nicht vorlossen mit gotis hulffe/ hir
                  bynnen ist im diser grosse schade gheschen vnd widervaren ♦ Vnd darvmme lieber
                  herre her homeister. bitt vch myn here herczoge Iohan vnd vwir gebitegere vnd
                  vwiren getruwen &lt;rad vmme&gt; rad vnd hulffe czu dessen articlen vorgescrebin </p>
            <p> &lt;5&gt; Vnd vmme des grossen vnmůtes willen/ har sich myn here hertzoge Iohan
                  bewart kegen den n{ue}gen koning von &lt;Sweden&gt; der sich nennet koning Erich
                  vnd hat im vntsaget ♦ Vnd dar vmme hat hertzoge Iohan dy vitalienbruder czu im
                  geladen/ das sy im sullen helffen synen kriich durchdringen czu lande vnde nicht
                  czu wasser in dem ryche czu Sweden vnd dy zee helffen czu freden/ ♦ Dorvmme hat
                  her sy geleyt </p>
            <p> &lt;6-7&gt; .....</p>
            <div type="app">
               <p> 3 Ich] herefter underprikket her Aa. 8 Item] herefter gennemstreget utydeligt
                  bogstav Aa. 12 synes] herefter gennemstreget schiffes Aa. 14-15 &lt;rad vmme&gt;]
                  mgl. Aa. 17 &lt;Sweden&gt;] Edewen Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ærværdige, kære herre, hr. højmester. </p>
            <p> Jeg Konrad von Gortze, ridder og udsending fra min nådige herre, hertug Johan den
                  yngre af Mecklenburg, søn af salig hertug Magnus af Mecklenburg, Gud være hans
                  sjæl nådig, er kommet til Eders Nåde med følgende budskab. </p>
            <p> &lt;1-3&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles kære herre, hr. højmester, angående den store strid og
                  fortrædelighed, som dronningen af Danmark dengang forvoldte. (Hun) har nemlig i
                  fredstid indsat en konge i Sveriges rige, og min herre, kong Albrecht, havde ført
                  forhandlinger og kendte på det tidspunkt ikke til andet end hengivenhed og godhed
                  og har ved Guds hjælp ikke frigjort sig fra sit rige. Alt imens er denne store
                  skade sket og hændt ham. Og derfor, kære herre, hr. højmester, beder min herre,
                  hertug Johan, Eder og Eders komturer og Eders trofaste råd om vejledning og hjælp
                  angående disse foranskrevne artikler. </p>
            <p> &lt;5&gt; Og på grund af den store strid har min herre, hertug Johan, truffet
                  sine forholdsregler over for den nye konge af Sverige, som kalder sig kong Erik,
                  og har undsagt ham. Og derfor har <pb facs="4657577"/> hertug Johan indkaldt
                  fetaljebrødrene til sig, for at de skal hjælpe ham med at udkæmpe hans krig til
                  lands og ikke til vands i Sveriges rige og hjælpe med at skabe fred på havet.
                  Derfor har han givet dem lejde. </p>
            <p> &lt;6-7&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> forhandlingerne må være foregået inden de preussiske stæders dag 1398
                  23. januar. </p>
                  <p n="drb2"> vedrører hertug Johan 4. den yngre af Mecklenburgs synspunkter på
                  sørøverne og Gotland, herunder indførsel af levnedsmidler, samt kong Albrecht af
                  Sverige. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
