<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980823001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980823001</idno>
            <idno type="dd_serialno">621</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Bent Jonsøn Bille = ny kronol. rk. 1719. Perg., beskadiget, 24,8 ×
                  10,8 (plica 1,4). Konserveret, plica udglattet. 1-5: Seglsnit – <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4213 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506905.webp">4. rk. VI nr. 621</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657695.webp">IV:6 nr. 621</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 621. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-23"> 1398. 23. august <note>
                  <p> Brevet er skrevet med samme hånd som nr.<ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980929001" type="link"> 647</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gertrud, enke efter ridderen hr. Erik Barnumsen, skøder alt sit gods i Skippinge
                  til Bent Bille. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Gerthrudis relicta domini Erici Barnomsson
                  [militis salutem in dom]ino. ♦ Constare uolo presentibus et futuris me sano
                  corpore et deliberato animo latori presencium no[bili uiro Benedicto Bill]e
                  armigero dilecto suaghero meo omnia bona mea in Schippingge in Schippingsh[eret
                  .....] sita uidelicet tria quarta[li]a dicta fierthinge cum quatuor et dimidio
                  solidis terre in censu in q[uibus .....] Sasthersson pronunc residet michi post
                  mortem fratris mei Nicolai Grubbe filii. filie domini Olaui Fle[ming mili]tis iure
                  hereditario aduoluta cum omnibus et singulis suis pertinenciis uidelicet agris
                  pratis pascuis p[iscaturis sil]uis humidis et siccis nullis penitus demptis
                  quibuscumque censeantur nominibus necnon cum omni iure quod [michi huc]usque
                  competerat aut modo competit seu in futurum competere poterit in eisdem ad
                  perpetuam possessionem [ple]narie contulisse legaliter scotasse et ad manus suas
                  libere assignasse per presentes. Quare obligo me et heredes meos ad appropriandum
                  liberandum et disbrigandum eidem Benedicto Bille et suis heredibus eadem bona cum
                  suis pertinenciis iure ut premittitur ab <pb facs="4506906"/> impeticione
                  quorumcumque prout exigunt leges terre. ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum
                  una cum sigillis honorabilium dominorum. Nicolai Clementis abbatis Sorensis
                  Thorberni Nicolai rectoris ecclesie beate uirginis Slaulosie. Nicolai Bosson
                  aduocati et Hincekini Vinkes proconsulis ibidem presentibus est appensum. ♦ Datum
                  anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>
                  octauo uigilia beati Bartholomei apostoli gloriosi\ </p>
            <div type="app">
               <p> 16-17 Schippingsh[eret ......]] lakune med plads til ca. 12 bogstaver A,
                  Sielendiæ udfylder Aa. 18 q[uibus ......]] lakune med plads til ca. 12 bogstaver
                  A. 22 competerat = competiuerat. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gertrud, enke efter hr. Erik Barnumsen, ridder, til alle, der ser dette brev,
                  hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal være vitterligt for nulevende og fremtidige, at jeg karsk på
                  legemet og med velberåd hu til nærværende brevviser, den velbyrdige mand Bent
                  Bille, væbner, min elskede svoger<ref target="drb1"/>, med dette brev <pb facs="4657696"/> helt og fuldt har overdraget til evig besiddelse, lovligt har
                  skødet og frit har overgivet i hans hænder alt mit gods i Skippinge i Skippinge
                  herred .....<ref target="drb2"/>, nemlig tre fjerdedele kaldet 'fjerdinge'<ref target="drb3"/> med fire og en halv ørtug skyldjord, på hvilke .....<ref target="drb4"/> Sassersen nu bor, og som er tilfaldet mig efter arveretten
                  efter min broders Niels Grubbes, hr. Oluf Fleming, ridders, dattersøns død, med
                  dets tilliggender, alle som et, nemlig agre, enge, græsgange, fiskevande, skove,
                  vådt og tørt, intet undtaget i enhver henseende, med hvilke benævnelser de end kan
                  opregnes, samt med al ret, som hidtil tilkom mig eller tilkommer mig nu eller i
                  fremtiden vil tilkomme mig i samme. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til
                  at hjemle samme Bent Bille og hans arvinger samme gods med dets tilliggender med
                  ovennævnte ret og til at fri og frigøre det for krav fra hvem som helst, således
                  som landets love kræver. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene
                  tilhørende de hæderlige herrer Niels Klementsen, abbed i Sorø, Torben Nielsen,
                  sognepræst ved Vor Frue kirke i Slagelse, Niels Bosen, foged, og Henze Finke,
                  borgmester sammesteds, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 dagen
                  før den berømmelige apostel sankt Bartholomæus' dag<ref target="drb5"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Bent Bille var gift med Inger Torbensdatter (Galen), en datterdatter af
                  fru Gertrud. </p>
                  <p n="drb2"> lakune i forlægget med plads til ca. 12 bogstaver. I Langebeks
                  Diplomatarium udfyldt med _på Sjælland_. </p>
                  <p n="drb3"> dansk ord i den latinske tekst. </p>
                  <p n="drb4"> lakune i forlægget med plads til ca. 12 bogstaver. </p>
                  <p n="drb5">24\\. august. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
