<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980412002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980412002</idno>
            <idno type="dd_serialno">561</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 315v
                  – <hi rend="italic">B</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI nr. 1<hi rend="sup">a</hi>, Vol. 1. Fasc.
                  1a p. 253. "Eine Lage von drei Doppelblättern in Quart" med påskriften
                     <hi rend="italic">Hamborch</hi> (Hanserec.). Paragraf 11 mgl. – <hi rend="italic">C</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ca</hi>:
                  Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch III«) f. 29 r (= gl. p. 57).
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 420 nr. 441; Mekl. UB. XXIII 418 nr. 13292 (<hi rend="italic">udtog
                     efter Hanserec.</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506832.webp">4. rk. VI nr. 561</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657635.webp">IV:6 nr. 561</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 561. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-12"> 1398. [e.] 12. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lübeck </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af hansedagen i Lübeck. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini m ccc<hi rend="sup">o</hi> xcviii feria sexta in festo pasche domini
                  nuncii consulares ciuitatum infrascriptarum Lubeke ad placita congregati qui
                  ibidem fuisse debuissent in cathedra Petri proxime elapsa scilicet de Hamborch
                  domini Kerstianus Miles Iohannes Hoyer et Meynardus Buxtehude/ de Stralessundis
                  Wulffardus Wulf-<pb facs="4506833"/>lam et Arnoldus Poleman de Prussia de Thorun
                  Petrus Russe/ de Elbingo Arnoldus Rouer/ de Gripeswoldis Vincencius Wicboldi de
                  Stetin Busso van der Dollen/ de Liuonia. de Riga Hermannus Winkel/ de Tarpato
                  Gosscalcus Remelincrode de Reualia Gerardus van der Beke/ de Brunswik Ludolfus
                  Ingeleue/ de Lubeke Iohannes Niebur Goswinus Clingenberg Thomas M{ue}rkerke
                  Hinricus Westhof. Bruno Warendorp Hinricus de Hacheden Bertoldus Kerkring Iacobus
                  Holk et Hermannus Dartzouw pertractauerunt negocia infrascripta </p>
            <p> &lt;1&gt; Int erste spreken se vm den groten drapliken schaden de den gemenen
                  steden vnde kopmanne geschen is vnde noch schůd an mennigerleye seroue vnde morde/
                  ♦ Des sind de stede to desser dachuard vorgaddert to rade worden/ dat se de see
                  vreden willen vor den seeroueren also dat de copman velich varen moge vnde malk
                  wil dem anderen dar truweliken to helpen in desser wiis/ alse hir na gescreuen
                  steit also dat de van Lubeke scolen vtmaken ii schepe mit ii<hi rend="sup">c</hi>
                  gewapent/ de van Hamborch en schip mit .l. gewapent/ de vamme Sunde Gripeswold
                  vnde Stetin mit den ouerswineschen steden vnde mit anderen steden bi en gelegen ii
                  schepe/ mit ii<hi rend="sup">c</hi> gewapent iodoch heft her Vincencius van wegen
                  der vamme Gripeswolde dat nicht gevulbordet mer he menet dat id ere rad nicht
                  vorlecge/ de van Prussen ii schepe mit ii<hi rend="sup">c</hi> gewapent vm des
                  willen dat sik ere sendeboden beclageden dat id en grot gud gekostet hadde dat se
                  dar to hulpen hadden dat de hupe der vitalienbrodere to Gotlande wesende vorstoret
                  were. de van Liflande en schip mit c gewapent/ ♦ Vnde nene schepes kindere vor
                  weraftige lude to rekende ♦ Vnde mank iewelken c gewapent scolen wesen xl schutten
                  mit guden starken armborsten vnde en iewelik schip schal yo x ouerghe armborste
                  hebben ♦ Vnde to yslikem schepe scholen wesen ii snicken edder ene schute/ vnde
                  ene snicke ♦ Vnde me schal rede wesen alles dinges to vnses heren hemeluart
                  negestkomende also dat de van Lubeke vnde Hamborch segelen scolen vp den Ielant
                  der vamme Sunde dar to beydende mit welken se vort segelen scholen bette to
                  Bornholme. de van Prussen dar to vindende/ dar ok de van Liflande to <pb facs="4506834"/> komen scolen ♦ Vnde we dar erst kumpt de schal der anderen dar
                  beiden. ♦ Vnde en islik stad schal eren houetluden beuelen dat se de seerouers
                  soken scholen wor en des behoef dunkt wesen af desse half des Sundes edder dor den
                  Sund/ </p>
            <p> &lt;2-5&gt; .....</p>
            <p>&lt;6&gt; De stede hebben enes dages vorramet mit der vrowen koninginnen tho
                  holdende/ to Copenhauene vppe sunte Iohannis dach to middensomere negest komende
                  vm mennigerhande sake to sprekende/ alse de nagescreuen bref darumme an er gesant
                  vdwiset ♦ Na der grute (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980412008" type="link">567</ref>
               </hi>) . </p>
            <p> &lt;7-8&gt; .....</p>
            <p> &lt;9&gt; Der stede sendeboden to Prussen wolden sik nicht to ende mechtegen
                  desser dryer artikele vorscreuen alse van dem puntgelde vm des willen dat de here
                  homeister dat vpboren let vnde van dem dage mit der vrowen koninginnen to
                  holdende/ vnde vm dat licgent vnde nicht to Vlandern ward to segelende ♦ Des
                  hebben de stede vmme merer sekerheit willen/ engedregen dat mester Godfrid der
                  stad scriuer to Lubeke schal segelen mit der stede sendeboden to Prussen
                  vorscreuen bi dem heren homeistere to Prussen vnde bi den steden dar sulues
                  vorttosettende vnde biddende dat de here homeister nicht lenk van des orden wegene
                  puntgelt vp nemen late sunder des ghunne sinen steden vptoborende alse dat vortids
                  wonlik gewesen is ♦ Vnde ok dat yo de stede vd Prussen eren boden hebbende werden
                  bi der vrowen koningin nen alse des vorramet is/♦ Vortmer dat de here homeister
                  nicht en stade vd dem lande to Prussen to segelende/ vor sunte Iacobs dage negest
                  komende/ vnde ok wente de stede hir eens geworden sind ere boden to hebbende bi
                  dem heren hertogen to Hollant oft id de here homeister vnde de stede in Prussen
                  also holden willen alse vorscreuen is dat se denne ok ere bodescop vd Prussen dar
                  sulues mede sanden/ </p>
            <p> &lt;10&gt; .....</p>
            <p> &lt;11&gt; De stede de vor den koningh to Sweden gelouet hebben hadden an em
                  breue gesand begerende dat he en vnbeden wolde wes he willen hadde to donde vmme
                  syne losinge to sunte Michaels dage negest komende dat se der vrowen koninginnen
                     <pb facs="4506835"/> vort scriuen mochten/ ♦ Des schref he en wedder dat he
                  sinen raed darumme to samende laden wolde mit em darumme to sprekende vnde en een
                  antworde wedder scriuen/ ♦ Des hebben de anderen stede de heren van Lubeke
                  gemechtiget der vrowen koningynnen to scriuende wes en de koning vorscreuen vor
                  {ee}n antworde wedder scrift</p>
            <p> &lt;12-27&gt; .....</p>
            <div type="app">
               <p>24 scilicet] uidelicet B – Hamborch] Hamborgh B. 25 Meynardus] Meynhardus B, Ca –
                  Buxtehude] Boxtehude B, Buxstehude Ca – Stralessundis] Strelessundis Ca –
                  Wulffardus] Wulf B, Ca. </p>
               <p> 1 Poleman] Pøleman B – Elbingo] Elbinge Ca. 2 Gripeswoldis] Gripeswaldis B,
                  Grepeswoldis Ca – Vincencius] Vincentius B – Stetin] Stetyn B. 3 Liuonia] Lyuonia
                  B – Riga] Righa B, Ryga Ca – Gosscalcus Remelincrode] Gotschalcus Remmelinghrode
                  B, Gotschalkus Remmelingrode Ca. 4 Gerardus] Gherardus B, Ca – Brunswik] Brunswige
                  B, Ca – Ludolfus] Ludolphus B – Ingeleue] Ingheleue Ca. 5 Niebur] Nigebur B,
                  Nyebur Ca – Goswinus Clingenberg] Gosswinus Clinghenbergh B, Goswinnus
                  Klinghenberch Ca – Murkerke] Morkerke B, Moorkerke Ca. 6 Hacheden] Hachede B, Ca –
                  Kerkring] Kerkringh B, Ca – Holk] Hollik Ca – Dartzouw] Dartzowe B, Darczow Ca. 8
                  spreken se] mgl. B, Ca. 10 Des] So B, Ca – vorgaddert] das tilf. B, Ca. 13
                  Hamborch] Hamborgh B. 14 Sunde] Zunde B. 15 gelegen] beleghen B, Ca. 16
                  Vincencius] Vincentius B – nicht] ghantz tilf. B, Ca. 17 Prussen] Prusen Ca. 19
                  Gotlande] Ghotlande B. 25 Hamborch] Hamborgh B. 26 lelant] Geland B, Ca. 27 to
                  (1.)] mgl. Ca – Bornholme] Borneholme B – Prussen] Prusen Ca – Liflande]
                  Liifflande Ca. </p>
               <p> 2 stad] mgl. Ca. 3 Sundes] Zundes B – Sund] Zund B. 6 Copenhauene] Kopenhauene B,
                  Copinhauen Ca – Iohannis] Iohannes B. 1010 (1.)] vte B. 13 Vlandern] Vlanderen B,
                  Swene Ca. 14 Godfrid] Gotfrid B, Godfryd Ca – der stad scriuer to Lubeke] schriuer
                  der stad Lubeke Ca. 15 schal indril vorscreuen)] mit der stede sendeboden to
                  Prussen schal seghelen Ca. 16 Prussen] Prusen Ca. 18 ghunne sinen steden] sinen
                  steden ghunne B, Ca. 20-21 dem lande to Prussen] vt Prussen lande B, Ca. 21
                  lacobs] lacobes B. 22-23 Hollant] Hollande B. 24 se denne ok] so ok denne Ca. 28
                  Michaels] Micheles Ca. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år 1398 fredag efter påskedag<ref target="drb1"/> forsamledes de
                  herrer rådsudsendinge fra nedenfor anførte stæder i Lübeck til forhandlinger, hvor
                  de skulle have været på den seneste Peter ad cathedrams dag<ref target="drb2"/>,
                  nemlig fra Hamburg Kristian Ritter, Johan Hoyers og Meinhard Buxtehude, fra
                  Stralsund Wulf Wulflam og Arnold Poleman, fra Preussen fra Thorn Peter Russe, fra
                  Elbing Arnold Rover, fra Greifswald Vincent Wikbolds, fra Stettin Burchard v. d.
                  Dollen, fra Livland fra Riga Herman Winkel, fra Dorpat Godskalk Remelincrode, fra
                  Reval Gerhard v. d. Beke, fra Braunschweig Ludolf Ingeleue, fra Lübeck Johan
                  Nyebur, Goswin Klingenberg, Thomas Morkerke, Henrik Westhof, Bruno Warendorp,
                  Henrik v. Hachede, Bertold Kerkring, Jakob Holk og Herman Dassow, og
                  gennemdrøftede nedenfor anførte sager. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første taler de om den store, alvorlige skade, som er voldt og
                  stadig voldes hansestæderne og købmanden med mangefold sørøveri og drab. Derfor er
                  de stæder, som er forsamlet til dette møde, blevet enige om, at de vil befri havet
                  for sørøverne, således at købmanden kan færdes sikkert, og enhver vil trofast
                  hjælpe den anden dermed, på den <pb facs="4657636"/> måde, som herefter står
                  skrevet, således at de fra Lübeck skal udruste to skibe med 200 bevæbnede, de fra
                  Hamburg ét skib med 50 bevæbnede, de fra Stralsund, Greifswald og Stettin sammen
                  med de stæder, der er beliggende hinsides Swine, og med andre stæder, der er
                  beliggende i deres nærhed, to skibe med 200 bevæbnede. Dog har hr. Vincent på
                  vegne af dem fra Greifswald ikke samtykket deri; thi han mener, at det ikke har
                  været forelagt for deres råd. De fra Preussen to skibe med 200 bevæbnede, fordi
                  deres udsendinge beklagede sig over, at det havde beredt dem omkostninger, at de
                  havde været behjælpelige med at udrydde den store skare fetaljebrødre, der lå ved
                  Gotland. De fra Livland 1 skib med 100 bevæbnede. Og ingen besætningsmedlemmer
                  skulle medregnes til de bevæbnede folk. Og for hver 100 bevæbnede skal der være 40
                  skytter med gode stærke armbrøster, og ethvert skib skal have 10 overskydende
                  armbrøster. Og til hvert skib skal der være to snekker eller en skude og en
                  snekke. Og man skal være beredt i alle henseender til førstkommende Kristi
                  himmelfartsdag, således at de fra Lübeck og Hamburg skal sejle til Gellen for der
                  at vente på dem fra Stralsund, som de skal sejle til Bornholm sammen med, for så
                  der at mødes med dem fra Preussen. Også de fra Livland skal komme dertil. Og den,
                  der kommer først, skal vente på de andre der. Og enhver stad skal befale sine
                  høvedsmænd at opsøge sørøverne, hvor det synes dem påkrævet, i denne halvdel af
                  Øresund eller gennem Øresund. </p>
            <p> &lt;2-5&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;6&gt; Stæderne har fastsat et møde, der skal holdes med fru dronningen i
                  København til sankt Hans<ref target="drb4"/> førstkommende midsommer for at drøfte
                  mange slags sager, som det nedenfor anførte brev, der er sendt til hende derom,
                  viser. Efter hilsenen (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980412008" type="link">567</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;7-8&gt; .....<ref target="drb5"/>
            </p>
            <p> &lt;9&gt; Sendebudene fra de preussiske stæder ville ikke stå inde for disse tre
                  forskrevne artikler, nemlig angående pundtolden, fordi det er hr. højmesteren, der
                  lader den opkræve. Og angående det møde, som skal holdes med fru dronningen, og
                  angående det at blive liggende og ikke sejle mod Flandern. Derom har stæderne for
                  større sikkerheds skyld besluttet, at mester Gotfred, Lübecks stadsskriver, skal
                  sejle sammen med sendebudene fra de forskrevne preussiske stæder for med hr.
                  højmesteren af Preussen og med stæderne at fortsætte<ref target="drb6"/> der og
                  anmode om, at hr. højmesteren ikke længere lader opkræve pundtold på ordenens
                  vegne, men tillader sine stæder at oppebære den, således som det har været <pb facs="4657637"/> sædvane tidligere. Og endvidere, at også hver af de preussiske
                  stæder skal have sit bud (ved mødet) med fru dronningen, som det er fastsat.
                  Fremdeles, at hr. højmesteren ikke skal tillade at sejle ud fra landet Preussen
                  før førstkommende sankt Jakobs dag<ref target="drb7"/>, og fremdeles, at de, da
                  stæderne her er blevet enige om at have deres sendebude (med) hos hr. hertugen af
                  Holland, og hvis hr. højmesteren og de preussiske stæder vil overholde det,
                  således som det er skrevet ovenfor, da også skulle sende deres sendebude fra
                  Preussen med derhen. </p>
            <p> &lt;10&gt; .....<ref target="drb8"/>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; De stæder, der har borget for kongen af Sverige, havde sendt breve til
                  ham, hvor de indtrængende anmodede ham om at meddele dem, hvad han agtede at gøre
                  angående sin løsladelse førstkommende sankt Mikkels dag<ref target="drb9"/>,
                  således at de kunne skrive det videre til fru dronningen. Derpå svarede han
                  tilbage til dem, at han i den anledning ville sammenkalde sit råd for at forhandle
                  med dem herom og skrive et svar tilbage til dem. Derpå har de andre stæder givet
                  herrerne fra Lübeck fuldmagt til at skrive til fru dronningen, hvilket svar den
                  forskrevne konge skriver tilbage. </p>
            <p> &lt;12-27&gt; .....<ref target="drb10"/>
            </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">7\\. april. </p>
                  <p n="drb2">22\\. februar. </p>
                  <p n="drb3"> de udeladte artikler vedrører Bremen, Stralsund, Greifswald og Stettin
                  samt pundtolden. </p>
                  <p n="drb4">24\\. juni. </p>
                  <p n="drb5"> de udeladte artikler vedrører Preussen og Flandern. </p>
                  <p n="drb6"> nemlig drøftelserne. </p>
                  <p n="drb7">25\\. juli. </p>
                  <p n="drb8"> den udeladte artikel vedrører her tugen af Holland. </p>
                  <p n="drb9">29\\. september. </p>
                  <p n="drb10"> de udeladte artikler vedrører Flandern, interne forhold i
                  hansestæderne, arvingerne efter Everhard v. d. Lippe og Kampen. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
