<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980829002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980829002</idno>
            <idno type="dd_serialno">628</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Stadtarchiv. Norvagica nr. 62. Perg. 40 × 25 (plica 2,2). 1: Kong
                  Eriks segl af brunt i ufarvet voks i perg.rem, DKS. Suppl. 2, H. Fleetwood,
                  Svenska medeltida kungesigill II fig. 60-63 og Aksel E. Christensen,
                  Kalmarunionen, seglkatalog nr. 16. Seglene 2-18 alle i perg.remme og af opr.
                  grønt, nu sort, i ufarvet voks. Seglene 2-6 spidsovale. 2: Ærkebiskop Vinald. 3:
                  Biskop Olav. 4: Biskop Øystein. 5: Provst Arnbjørn. 6: Provst Arnold. 7: Gaute
                  Erikssøn. 8: Alf Haraldssøn. 9: Ogmund Bolt. 10: Endrid Erlandssøn. 11: Otto
                  Rømer. 12: Håkon Sigurdssøn. 13: Halvard Alfssøn. 14: Olav Pederssøn. 15: Gunnar
                  Kane. 16: Eiliv Torgotssøn. 17 Sigurd Humelow. 18: Sigurd Unessøn. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Ene confirmacio der priuilegie de de stad to Lubeke hefft in den ryken
                     Norwegen</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Stadfæstelse af dronning Margrete 1398 29. august,
                  tabt – <hi rend="italic">Aa1:</hi> Vidisse 1399 16. august – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Samtidig afskrift –
                     <hi rend="italic">Aa2</hi>: Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 330r – <hi rend="italic">Aa3</hi>:
                  tabt – <hi rend="italic">Aa3a</hi>: Stralsund Stadtarchiv. Recesms. f. 4r – <hi rend="italic">Aa3b</hi>: Danzig
                  departementsarkiv. 300/ 28, 317 (»Stadtbuch III«) f. 39v (= gl. p. 78) med
                  overskrift <hi rend="italic">Sequitur copia super regno Norwegie dumtaxat</hi> – <hi rend="italic">Ab</hi>:
                  Vidisse 1399 16. august – <hi rend="italic">Ab1</hi>: Samtidig afskrift. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 646 (<hi rend="italic">efter Langebeks Diplomatarium</hi>), Tidsskriftet Nor
                  III 41 (<hi rend="italic">i udtog på dansk</hi>); Dipl. Norv. V 276 nr. 382; Lüb. UB. IV 770 nr.
                  677; Hans. UB. V 171 nr. 335; Norges gl. Love 2. rk. I 41 nr. 24 – Hanserec. IV
                  454 nr. 486; Reg. Dan. nr. 3600; UB. der Stadt Königsberg 119 nr. 127; Poelman,
                  Oostzeehandel I 163 nr. 642.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506914.webp">4. rk. VI nr. 628</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657701.webp">IV:6 nr. 628</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 628. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506915"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-29"> 1398. 29. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern stadfæster hansestædernes privilegier og friheder i Norge
                  i overensstemmelse med tidligere givne privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Erik van ghodes ghenaden. tho Norweghen. Danemarken. Sweden. der Wende vnde
                  Ghoten. konyngh. vnde hertich tho Pomaren bekennen vnde bethughen openbare in
                  dessen breue. dat vmme sunderlike leue. vrůntschap. vnde ghunst. de wy vnde vnse
                  ryke. van der borghermeysteren. raadmannen. borgheren. kopluden. deneren. vnde
                  inwoneren der stede naghescreuen. alze Lubeke. Hamborgh. Stralessunt. Gripeswald.
                  Stetyn. Kolberghe. Nyenstargarde. Kolne. vnde Bremen. in Průczen Colme. Thorne.
                  Eluuyngh. vnde. Danczeke. Konynghesbergh vnde Brunsbergh. in Lyflande. Ryghe.
                  Darpede. Reuele. Parnowe. vnde alle de in erer Důdeschen hense nw synt. beuunden
                  hebbe. vnde wy vns vnde vnsen ryken. noch vordan hopen. vnde van en vormodende
                  synt so wy van sunderliker leue. vnde ghenade weghene nach eyndrachtighen rade
                  vnde ghuden wyllen vnses vnde vnser leuen vrowen. vnde moderen konynghynnen
                  Margareten. vnde vnser leuen ghetruwen raadgheueren van Norweghen naghescreuen.
                  den vorbenomden steden. vnde eren borghermeysteren raadmannen borgheren. kopluden.
                  deneren. vnde inwoneren. stedeghen vulborden. vnde confirmeren. alle vnde yslich
                  ere rechtegheyd. priuilegien vryheyt. vnde olde wonheyd. nach der priuilegien
                  lude. de erer iuwelyk besunderen. edder eyn myt den anderen van selgher dechtnysse
                  vnser elderen. vnde voruaren konynghe tho Norweghen vorlenet vnde ghegheuen synt
                  alzo dat se der vnde erer yslich sunder hyndere vnser vnde vnser ambechteslude.
                  voghede. vnde vndersaten bruken scholen in aller wyse artikelen vnde půncten. alzo
                  se van vnsen elderen vnde voruaren konynghen tho Norweghen bebreuet sint. vnde ok
                  dat wy vnde vnse ryke vnde vndersaten tho Norweghen bruken vnde neten scholen.
                  alle rechtecheid. vryheid. artikele vnde puncte. de desse vorbenomeden stede vnsen
                  elderen vnde voruaren konynghen tho Norweghen besegheld vnde bebreuet hebben. ♦
                  Tho mer bewaringhe vnde sekerheyd. alle desser vorscreuen stukke so hebben vnses
                  rikes raadgheuere vnde manne tho Norweghen. alzo her Wynold van ghodes ghenaden
                  erczebischop to Druntheym. her Olaff vnde her Ossten van der suluen ghenaden
                  bischope <pb facs="4506916"/> tho Staffanghere vnde tho Anslo. her Anbern prouest
                  tho Berghen. her Arold prouest tho Anslo her Ghote Erkssone. her Alff Hareldssone
                  her Amund Bolt her Endrich Erlendessone riddere Otto Romere. Hakon Syuerdessone
                  Halward Alfsone Olaff Peterssone Gunder Kane Eleff Torghudssone Syuerd Humelowe.
                  vnde Syuerd Vnesone knapen. ere ingheseghle myt vnsen ingheseghle henghen laten
                  vor dessen breff de ghegheuen vnde screuen is tho Kopynghafn in suntte Iohannis
                  daghe baptisten alzo eme syn houet affgheslaghen ward. nach ghodes bord
                  drutteynhunderd iare in deme achtende vnde neghenteghistme iare. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Erik] Eryk Aa1, Ab. 3 Ghoten] der Ghoten Aa1, Ab – Pomaren] Pomeren Aa1, Ab.
                  6-7 Hamborgh] Hamborch Aa1, Ab. 7 Stralessunt] Stralessund Aa/, Ab – Gripeswald]
                  Grypeswolt Aa1, Ab – Kolberghe] Colberghe Aa1, Ab – Nyenstargarde] Nyenstargharde
                  Aa1, Ab – Kolne] Colne Aa1. 8 Priczen] Prussen Aa/, Ab – Eluuyngh] Eluingh Aa1,
                  Eluinngh Ab – Danczeke] Dantzike Aa1, Danczike Ab – Konynghesbergh]
                  Koninghesberghe Aa1, Koninghesberch Ab. 9 Brunsbergh] Brunesberghe Aa/, Brunsberch
                  Ab – Lyflande] Liiflande Aa1, Ab – Darpede] Darpte Aa1, Ab. 10 Dideschen hense]
                  Dudesschen hanse Aa1. 13 Margareten] Marghareten Aa]. 16 vnde (1.)] mgl. Ab. 20
                  ambechteslude] amptlude Aa1, Ab. 24 stede vnsen] steden vnse Ab. 28 Ossten] Osten
                  Aa1, Ab. </p>
               <p> 1 Staffanghere] Stoffangher Aa1, Ab. 1 og 2 Anslo] Ansloo Aa1, Ab. 2 Erkssone]
                  Erkessone Aa1, Ab – Hareldssone] Haraldessone Aa1, Ab. 3 Erlendessone]
                  Herlendessone Aa1 – Otto] Otte Aa1] – Hakon] Haken Aa1, Ab. 4 Torghudssone]
                  Torghudessone Aa1, Thorgudessone Ab – Syuerd] Siuerd Ab. 4-5 Vnesone] Vntssone
                  Aa1, Ab. 6 Kopynghafn] Copenhauen Aa1, Ab. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde konge af Norge, Danmark, Sverige, de venders og goters
                  konge og hertug af Pommern, erkender og bevidner åbent med dette brev, at på grund
                  af særlig kærlighed, venskab og gunst, som vi og vort rige har nydt fra
                  borgmestrene, rådmændene, borgerne, købmændene, tjenerne og indbyggerne i de
                  nedenfor anførte stæder, (nemlig) Lübeck, Hamburg, Stralsund, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln og Bremen, i Preussen Kulm, Thorn, Elbing og Danzig,
                  Königsberg og Braunsberg, i Livland Riga, Dorpat, Reval, Pernau og alle, der nu er
                  i den tyske Hanse, og som vi også fremover håber på for os og <pb facs="4657702"/>
                  vore riger og forventer af dem, så vil vi på grund af særlig kærlighed og nåde
                  efter samdrægtigt råd og god vilje hos os og vor kære frue og moder, dronning
                  Margrete, og vore kære trofaste nedenfor anførte rådgivere fra Norge over for de
                  fornævnte stæder og deres borgmestre, rådmænd, borgere, købmænd, tjenere og
                  indbyggere stadigt samtykke i og bekræfte alle og hver enkelt af deres
                  rettigheder, privilegier, friheder og gamle sædvaner efter de privilegiers ordlyd,
                  som hver af dem i særdeleshed og den ene med den anden har fået forlenet og givet
                  af vore, i salig ihukommelse, forældre og forfædre, kongerne af Norge, således at
                  de alle og hver enkelt af dem uden hindring fra os og vore embedsmænd, fogeder og
                  undersåtter, skal nyde dem i alle måder, artikler og punkter, som de er nedfældet
                  af vore forældre og forfædre, kongerne i Norge, og også, at vi og vort rige og
                  vore undersåtter i Norge skal bruge og nyde alle rettigheder, friheder, artikler
                  og punkter, som disse fornævnte stæder har nedfældet og beseglet for vore forældre
                  og forfædre, kongerne i Norge. Til yderligere erkendelse og sikkerhed for alle
                  disse forskrevne punkter så har vort riges rådgivere og mænd i Norge, nemlig hr.
                  Vinald, af Guds nåde ærkebiskop af Nidaros, hr. Olav og hr. Øystein, af samme nåde
                  biskopper af Stavanger og af Oslo, hr. Arnbjørn, provst i Bergen, hr. Arnold,
                  provst i Oslo, hr. Gaute Erikssøn, hr. Alf Haraldssøn, hr. Ogmund Bolt, hr. Endrid
                  Erlandssøn, riddere, Otto Rømer, Håkon Sigurdssøn, Halvard Alfssøn, Olav
                  Pederssøn, Gunnar Kane, Eiliv Torgotssøn, Sigurd Hummelow og Sigurd Unessøn,
                  væbnere, ladet deres segl sammen med vort segl hænge under dette brev, der er
                  givet og skrevet i København på sankt Johannes Døberens dag, da han fik hugget
                  hovedet af, år 1398 efter Guds fødsel. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
