<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981009003</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981009003</idno>
            <idno type="dd_serialno">652</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. D 14 Sverige = ny kronol. rk. 1726. Perg. 38,3 × 24,2 (plica 1,9).
                  1: Svend Stures segl af ufarvet voks i perg.rem. [S' SV]ENO[NIS] NICH[OLAI] om
                  oprejst spids i skjold. 2: Algot Magnussons segl af ufarvet voks i perg.rem. 3:
                  Nils Magnussons segl af ufarvet voks i perg.rem. 4: Knut Uddesons segl af ufarvet
                  voks i perg.rem. 5: Henrik Tuns segl af ufarvet voks i perg.rem. 6: Arnold Stykes
                  segl af ufarvet voks i perg.rem. 7: Anders Thomassons segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. 8: Otto Zetzows segl af ufarvet voks i perg.rem. 9: Sommers segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' S[O]MAR ARIDSON om skjold med fuglehoved. 10:
                  Perg.rem. 11: Torkil Brahes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L II 1. 12:
                  Seglsnit. 13: Arvid Stensens segl af ufarvet voks i perg.rem. S' ARWID
                  STE[N]O[N]IS om skjold med oksehoved. 14: Esbern Båds segl af ufarvet voks i
                  perg.rem. S' ESBORN + BOT + om skjold med oksehoved. 15: Svend Båds segl af
                  ufarvet voks i perg.rem. S' SVENONIS + BAAT om skjold med oksehoved. 16: Ubenyttet
                  seglsnit. Seglene konserveret 1959. På bagsiden <hi rend="italic">Eth breff hwre Faxeholm oc
                     Helsingland skulde vp antwordhes</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  oplysning <hi rend="italic">Tredecim adsunt sigilla, tria desunt</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld IV 151, fol. 616; Suhm XIV 452 (<hi rend="italic">efter Hvitfeld</hi>),
                  Sverges Traktater II 592 nr. 426 – Reg. Dan. nr. 2979; Finlands Medeltidsurkunder
                  I 474 nr. 1079.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506940.webp">4. rk. VI nr. 652</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657719.webp">IV:6 nr. 652</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 652. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-09">
                  1398. 10. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Almarstäk </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Svend Sture, væbner, og hans medlovere slutter overenskomst med kong Erik 7. af
                  Pommern og dronning Margrete om overgivelse af borgene Faxaholm, Styresholm og
                  Korsholm med landskaberne Hälsingland, Medelpad, Ångermanland og Norrbotten. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Iak Swen Sture awapn. oc wy Algut Magnussøn Nicles Magnussøn Knwt Odzsøn. och
                  Hinrik Twn. riddere. ok Arent Styke. Anders Thomessøn. Otte Zetzow Sommer. Steen
                  Lalssøn Thorkil Braudhe. Axel Braudhe. Aruidh Stensøn Esbørn Baat oc Swen Baat
                  awapn kennes thet meth thetta wart opne breff at thet sua deithinget oc begrepit
                  ær mellen ærligh førstæ konungh Erik. oc erligh førstynne drotning Margrete oc the
                  thry konungxrike Swerike. Norghe. oc Danmark. och allæ thom som i thisse fornempde
                  thry konungxrike bygge oc bo oc fornempde herres oc frues wener thienere. oc
                  hielpere. wpa then enæ sidho. oc oss fornempde Swen Sture awapn. Hinrik Twn
                  riddere. Arent Styke. Otte Zetzow. oc Sommar. oc alle thom som nw waræ thienere
                  och hielperæ æræ wpa then andro sidhæ. efter thy som her nw efter screuet star ♦
                  Først at iæk fornempde Swen Sture awapn. oc wy Algut Magnussøn Nicles Magnusssøn
                  Knwt Odzsøn. oc Hinrik Twn riddere oc Arent Styke. Anders Thomessøn Otte Zetzow
                  Sommer Sten Lalssøn Thorkil Braudhe. Axel Braudhe. Arwith Stenssøn. Esbørn Baat oc
                  Swen Baat. awapn. scule antwarthe her Nicles Sortæ Sconing. oc mik fornempde Algut
                  Magnussøn riddere wpa fornempde <pb facs="4506941"/> war herres konung Erics oc
                  war frues drotning Margretes wegnæ thet slot oc fæste Faxeholm liggende i
                  Helsyngeland. oc thet land Helsyngeland. och halft Medelpade for innen dagh
                  fiortan daghe frii oc vmbeuoren ghanze mektighe at wara meth bygning som thet nw
                  ær ok wpa thet fornempde slot firæ lester meel. oc malt oc thrætyugho nøøt sexti
                  faar thre tynner smør en halff læst salt hundrithe speke laxæ. en tynne stikkathe
                  pilæ. oc eet faat iern. oc innen thenne forscrifne tidh. ♦ Framdelis iak fornempde
                  Swen Sture awapn. oc wy Algut Magnussøn Nicles Magnussøn Knwt Odzsøn. oc Hinrik
                  Twn. riddere. Arent Styke. Anders Thomessøn. Otte Zetzow. Sommar. Steen Lalssøn
                  Thorkil Braudhe. Axel Braudhe. Aruidh Stensøn. Esbørn Baat oc Swen Baat. awapn. wy
                  alle fornempde binde oss til meth thetta wart opne breff. at wy wele oc scule
                  fornempde herræ konung Erik eller frue. drotning Margretæ eller huem noken theræ
                  ther til tror. oc thet befaler meth anner theres opne breff. wnder to aff rikesens
                  radh incigle ther fore meth antwarthe wpa theres wegne thet slot oc feste
                  Styrisholm i Angermanneland liggende meth thet land Angermaneland oc thet andro
                  halfue Mødelpade. for innen fastelauent som nw nest komber fri oc vbeuoren meth
                  bygning som thet nw ær ok meth spisan och werghe. oc sua meth lænen at lefue som
                  wi fornempde herres oc frues that ther fore hafue wiliæ oc the oss til tro ♦
                  Framdelis iak fornempde Swen Sture. oc wy alle. fornempde ridderæ oc swenæ bindæ
                  oss ok til meth thetta wart opne breff. at wilie oc scule fornempde herræ konung
                  Erik eller fru. drotning Margretæ. eller huem noker theræ ther til tror oc thet
                  befaler meth annen theres opne breff wnder to aff rikesens radh incigle ther fore
                  meth. antwarthe wpa theres wegne thet slot oc feste. Krytzebergh meth Norrabotnen
                  oc meth al the læn ther nw til ligge. for innen thre wker efter paskæ som nw nest
                  komber frii oc vmbeuoren meth bygning som thet nw ær. oc meth spisan oc werghe oc
                  sua meth lænen at lefue som wy fornempde herres ok frues thak ther fore hafue
                  wilie. oc the oss til tro ♦ Item lofuer iak fornempde Swen Sture. oc wy alle
                  fornempde ridderæ oc swene. at iak fornempde Swen Sture awapn. oc Hinrik Twn.
                  riddere oc Arent Styke. Otte Zetzow. oc Sommer. awapn. oc alle wora thienere oc
                  hielpere. e ho the helst æræ. scule holde oc forwaræ een felich frydh. oc wis
                  felichet oc dach meth fornempde herræ konung Erik oc frw drotning Margrete. oc
                  thesse thry konungxrike. Swerike Norghe. oc Danmarc oc meth alle thom som i
                  fornempde thry koningxrike bygge oc bo oc meth alle fornempde herres oc frues
                  wener thienere ok hielperæ. oc meth ordenen aff Prytzen. oc meth mesteren. oc
                  Lifland oc meth alle <pb facs="4506942"/> stæther oc meth the menæ køpmen bothe
                  til land oc watn. sua at wy eller nokræ aff wora wener thienere eller hielpere
                  thom eller nokon theræ i enge madæ arghe scule huerkin meth ordh eller gerninge
                  for innen thre wkor efter paschæ som nw nest komber. oc at thet sidhen scal stonde
                  i atta wkor forordh wp at sighæ meth wart opne breff efter thisse fornempde thre
                  wkor efter paschæ som nw nest komber. føræn iak fornempde Swen. eller noker aff
                  myne wener thienere eller hielpere thom eller nokon theræ sidhan arghæ wiliæ. ♦ Ok
                  schethe thet oc sua at iak fornempde Swen eller noker aff thisse forscrefne. eller
                  nokra aff wora wener thienere eller hielpere warthe ther widher gripne eller man
                  bewisæ kunne. at wy eller the eller noker thenne forscrefne frydh brude eller
                  brudet hafthe tha scal thenne forscrefne fridh. dach eller deithingen engte ther
                  meth bruden wara wpa fornempde herres eller frues. eller theræ wenes thieneres
                  eller hielpers sidhe. vm the thet widher giorthe som the best kunne. ♦ Och at alle
                  thisse forscrefne stykke. oc articlæ bothe vm frethen oc vm slotten i alle madæ
                  suo holdes. oc fulkommes scule efter thy som her fore screuet star wtan alt hinder
                  oc lenger tøfring thet lofuer iak fornempde Suen Sture awapn. oc wy fornempde
                  Algut Magnussøn. Nicles Magnussøn Knwt Odzsøn oc Hinrik Twn riddere Arent Styke.
                  Anders Thomessøn. Otte Zetzow. Sommer Sten Lalessøn. Thorkil Braudhe. Axel
                  Braudhe. Aruidh Stensøn Esbørn Baat. oc Swen Bat awapn wy alle forscrefne widh
                  ware gothe tro oc sannende meth en sampnidh hand wtan alt arkt. oc hielperæthe
                  fornempde herræ koning Erik oc frw. drotning Margrete och til theræ tro hand her
                  Sten Beyntssøn her Thure Beyntssøn. her Nicles Sorte Sconing her Philpus Karlssøn
                  her Stigh Awessøn. oc her Ienes Laessøn ridderæ Nicles Brok oc Esge Laessøn awapn.
                  ♦ Framdelis kennes iak fornempde Suen Sture meth myne forscrefne methlowere. at
                  ther fore at alle stykke bothe vm slotten oc fredhen sua holdes oc gøres schal i
                  alle mata som fore screuet star tha hafuer fornempde her Steen Beyntsøn her Thure
                  Beyntssøn her Nicles Sorte Sconing her Philpus Karlssøn her Stigh Aessøn. oc her
                  Iønes Laessøn riddere Nicles Brok oc Esge Laessøn awapn lofuet mik fornempde Suen
                  Sture oc myne fornempde methlouere pa minæ wegne igen en felich fridh oc dach wpa
                  fornempde herres oc frues. oc thisse thry konungxrikes wegne at holde til thre
                  wker efter paschæ som nw nest komber oc at thet sidhen scal stonde i atta wkor
                  forordh til thes een theræ thet sidhan wp sigher meth en theres opne breff oc i
                  alle madæ thenne fridh sua at holde som her fore screfuet star. ♦ Oc ther til
                  hafuer fornempde her Sten meth hans fornempde methlofuare lofuet mik fornempde
                  Swen Sture. oc mine fornempde methlowere pa myne wegno at betale her Beynt Pik. oc
                  fornempde Aruidh Stensøn. <pb facs="4506943"/> oc Esbørn Baat wpa myne wegne thry
                  thusand lybische marc for innen sanctæ Michels dach som nw nest komber eller i
                  Suerike. i kopar oc i iern. oc i andre køpmanne waro eller i Halland i suadane
                  thyeschæ mynt oc penninge som i Danmarc æræ gefue oc genge ♦ Och til mere beuaring
                  at alle thisse forscrefne stykke scule sua holdes oc fulkommes wpa myne oc mine
                  forscrefne metheloueres wegna bothe vm slotten oc fridhen wtan alt arkt i alle
                  madæ som fore screuet star tha hafuer iak fornempde Suen Sture oc myne fornempde
                  medhelouere suosom æræ wi Algut Magnussøn. Nicles Magnussøn Knut Odzsøn. oc
                  Hinrich Twn. riddere. Arent Styke. Anders Tomessøn. Otte Zetzow Sommer. Sten
                  Lalessøn. Thorkil Braudhe Axel Braudhe. Aruidh Stenssøn Esbørn Baat oc Swen Bat
                  awapn. ladit wora incigle meth wiliæ oc witscap hengias for thetta breff ♦ Datum
                  in castro Almerstegh. anno domini millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo
                  octauo. crastino beati Dionisii et sociorum eius\ </p>
            <div type="app">
               <p> 33 oc (3.)] læs aff. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Svend Sture, væbner, og vi Algot Magnusson, Nils Magnusson, Knut Udesson og
                  Henrik Tun, riddere, og Arnold Styke, Anders Thomasson, Otto Zetzow, Sommer, Sten
                  Lalesson, Torkil Brahe, Absalon Brahe, Arvid Stensen, Esbern Båd og Svend Båd,
                  væbnere, erkender med dette vort åbne brev, at der er forhandlet og bestemt
                  således mellem den ærlige fyrste kong Erik og den ærlige fyrstinde dronning
                  Margrete <pb facs="4657720"/> og de tre kongeriger Sverige, Norge og Danmark og
                  alle dem, som bygger og bor i disse fornævnte tre kongeriger, og fornævnte herres
                  og frues venner, tjenere og hjælpere på den ene side og os fornævnte Svend Sture,
                  væbner, Henrik Tun, ridder, Arnold Styke, Otto Zetzow og Sommer og alle dem, som
                  nu er vore tjenere og hjælpere, på den anden side, på den måde, som det nu
                  herefter står skrevet. For det første, at jeg fornævnte Svend Sture, væbner, og vi
                  Algot Magnusson, Nils Magnusson, Knut Udesson og Henrik Tun, riddere, og Arnold
                  Styke, Anders Thomasson, Otto Zetzow, Sommer, Sten Lalesson, Torkil Brahe, Absalon
                  Brahe, Arvid Stensen, Esbern Båd og Svend Båd, væbnere, skulle overgive hr. Niels
                  Svarteskåning og mig fornævnte Algot Magnusson, riddere, på fornævnte vor herre
                  kong Eriks og vor frue dronning Margretes vegne slottet og borgen Faxaholm, der
                  ligger i Hälsingland, og landet Hälsingland og det halve Medelpad inden 14 dage
                  frit og upåtalt, ved fuld magt at være med bygning, således som det er nu, og på
                  fornævnte slot fire læster mel og malt og 30 ungkreaturer, 60 får, tre tønder
                  smør, en halv læst salt, 100 saltede laks, en tønde spidse pile og ét fad jern og
                  inden det fornævnte tidspunkt. Fremdeles jeg fornævnte Svend Sture, væbner, og vi
                  Algot Magnusson, Nils Magnusson, Knut Udesson og Henrik Tun, riddere, Arnold
                  Styke, Anders Thomasson, Otto Zetzow, Sommer, Sten Lalesson, Torkil Brahe, Absalon
                  Brahe, Arvid Stensen, Esbern Båd og Svend Båd, væbnere, alle vi fornævnte
                  forpligter os med dette vort åbne brev til at ville og skulle på deres vegne
                  overgive slottet og borgen Styresholm, der ligger i Ångermanland, tillige med
                  landet Ångermanland og den anden halvdel af Medelpad til fornævnte herre kong Erik
                  eller frue dronning Margrete, eller dem, hvem nogen af dem betror dertil og
                  befaler det med et andet af deres åbne breve med to af rigets råds segl under,
                  inden førstkommende fastelavn frit og upåtalt, at efterlade med bygning, således
                  som det er nu, og med forråd og forsvar og med len, således at vi vil få fornævnte
                  herres og frues tak derfor og de tiltro til os. Fremdeles jeg fornævnte Svend
                  Sture og alle vi fornævnte riddere og væbnere forpligter os med dette vort åbne
                  brev til på deres vegne at ville og skulle overgive slottet og borgen Korsholm med
                  Norrbotten og med alle de len, der nu ligger dertil, til fornævnte herre kong Erik
                  eller frue dronning Margrete eller dem, hvem nogen af dem betror dertil og befaler
                  det med et andet af deres åbne breve med to af rigens råds segl under, inden tre
                  uger efter førstkommende påske frit og upåtalt, at efterlade med bygning, således,
                  som det er nu, og med forråd og forsvar og med len, såle<pb facs="4657721"/>des at
                  vi vil få fornævnte herres og frues tak derfor og de tiltro til os. Fremdeles
                  lover jeg fornævnte Svend Sture og alle vi fornævnte riddere og væbnere, at jeg
                  fornævnte Svend Sture, væbner, og Henrik Tun, ridder, og Arnold Styke, Otto Zetzow
                  og Sommer, væbnere, og alle vore tjenere og hjælpere, hvem de end er, skal holde
                  og bevare en sikker fred og bestemt sikkerhed og stilstand med fornævnte herre
                  kong Erik og fru dronning Margrete og disse tre kongeriger, Sverige, Norge og
                  Danmark, og med alle dem, som bygger og bor i fornævnte tre kongeriger, og med
                  alle fornævnte herres og frues venner, tjenere og hjælpere og med ordenen i
                  Preussen og med mesteren af Livland og med alle stæder og med hansekøbmændene både
                  til lands og til vands, således at vi eller nogle af vore venner, tjenere eller
                  hjælpere på ingen måde skulle besvære dem eller nogen af dem hverken i ord eller
                  gerning inden tre uger efter førstkommende påske, og at det derefter skal stå til
                  opsigelse med otte ugers varsel med vort åbne brev efter disse fornævnte tre uger
                  efter førstkommende påske, førend jeg fornævnte Svend, eller nogle af mine venner,
                  tjenere eller hjælpere derefter vil besvære dem eller nogle af dem. Og gik det
                  også således, at jeg fornævnte Svend eller nogle af disse fornævnte eller nogle af
                  vore venner, tjenere eller hjælpere blev grebet deri, eller man kunne bevise, at
                  vi eller de eller nogen brød eller havde brudt denne fornævnte fred, da skal denne
                  fornævnte fred, stilstand eller overenskomst slet ikke være brudt dermed fra
                  fornævnte herres eller frues side eller deres venners, tjeneres eller hjælperes
                  side, om de tog forholdsregler derimod, som de bedst kunne. Og at alle disse
                  fornævnte stykker og artikler, både om freden og om slottene, på alle måder skal
                  holdes og fuldbyrdes, således som her ovenfor står skrevet, uden enhver hindring
                  og yderligere udsættelse, det lover jeg fornævnte Svend Sture, væbner, og vi
                  fornævnte Algot Magnusson, Nils Magnusson, Knut Udesson og Henrik Tun, riddere,
                  Arnold Styke, Anders Thomasson, Otto Zetzow, Sommer, Sten Lalesson, Torkil Brahe,
                  Absalon Brahe, Arvid Stensen, Esbern Båd og Svend Båd, væbnere, alle vi fornævnte,
                  på vor gode tro og i sandhed i fællig uden al svig og udflugt fornævnte herre kong
                  Erik og frue dronning Margrete og til deres tro hånd hr. Sten Bengtsson, hr. Ture
                  Bengtsson, hr. Niels Svarteskåning, hr. Filip Karlsson, hr. Stig Ågesen og hr.
                  Jens Lavesen, riddere, Niels Brok og Esger Lavesen, væbnere. Fremdeles erkender
                  jeg fornævnte Svend Sture sammen med mine fornævnte medlovere, at fordi alle
                  stykker, både om slottene og freden, skal holdes og gøres på alle måder, således
                  som foran står skrevet, da har fornævnte <pb facs="4657722"/> hr. Sten Bengtsson,
                  hr. Ture Bengtsson, hr. Niels Svarteskåning, hr. Filip Karlsson, hr. Stig Ågesen
                  og hr. Jens Lavesen, riddere, Niels Brok og Esger Lavesen, væbnere, lovet mig
                  fornævnte Svend Sture og mine fornævnte medlovere på mine vegne en sikker fred og
                  stilstand til gengæld på fornævnte herres og frues og disse tre kongerigers vegne,
                  at holde indtil tre uger efter førstkommende påske, og at den derefter skal stå
                  til opsigelse fra en af dem med otte ugers varsel med åbent brev fra en af dem, og
                  at denne fred skal holdes i alle måder, således som her foran står skrevet. Og
                  dertil har fornævnte hr. Sten sammen med sine fornævnte medlovere lovet mig
                  fornævnte Svend Sture og mine fornævnte medlovere på mine vegne at betale hr. Bent
                  Piik og fornævnte Arvid Stensen og Esbern Båd 3000 lybske mark på mine vegne inden
                  førstkommende mikkelsdag, enten i Sverige i kobber og i jern og i andre
                  købmandsvarer eller i Halland i sådanne tyske mønter og penge, som er gyldige og
                  gangbare i Danmark. Og til yderligere sikkerhed for, at alle disse fornævnte
                  stykker på mine og mine fornævnte medloveres vegne skal holdes og fuldbyrdes uden
                  enhver svig både angående slottene og freden på alle måder, således som foran står
                  skrevet, da har jeg fornævnte Svend Sture og mine fornævnte medlovere, hvilke er
                  vi Algot Magnusson, Nils Magnusson, Knut Udesson og Henrik Tun, riddere, Arnold
                  Styke, Anders Thomasson, Otto Zetzow, Sommer, Sten Lalesson, Torkil Brahe, Absalon
                  Brahe, Arvid Stensen, Esbern Båd og Svend Båd, væbnere, ladet vore segl med vilje
                  og viden hænge under dette brev. Givet på borgen Almarstäk i det Herrens år 1398
                  efter den hellige Dionysius' og hans fællers dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
