<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981031002</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981031002</idno>
            <idno type="dd_serialno">657</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Thorn byarkiv. Ms. VII, 2 f. 140r med overskriften
                     <hi rend="italic">Recessus</hi> – <hi rend="italic">B</hi>: tabt – <hi rend="italic">Ba</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/
                  59, 3 (»Stadtbuch II«) p. 301 (= gl. p. 279) med §§ i følgende rækkefølge 8, 1-7,
                  9-13. § 13 b-d mgl. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 464 nr. 503.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506946.webp">4. rk. VI nr. 657</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657725.webp">IV:6 nr. 657</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 657. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Udtog efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-31"> (13)98. 31. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Danzig </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Reces af de preussiske stæders dag i Danzig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Anno domini etcetera xcviii in uigilia omnium sanctorum ciuitates Prusie Dantzk
                  congregate concordarunt vt sequitur</p>
            <p>&lt;1&gt; Int erste ez vorramet by eyntracht vnsirs heren homeistirs der gebitger
                  vnd der stede das man dy were czu voriar by vns mit den anderen steten in dy zee
                  leghe noch deme das recessus czu Copenhauen gemacht vswiset </p>
            <p>&lt;2-3&gt; .....</p>
            <p>
               <pb facs="4506947"/> &lt;4&gt; Item so sal man den von Hamborgh vnd vom Sunde
                  briffe senden sy bittende das sy czu deme nesten taghe czu Werdinghenburgh
                  vorramet mit der koningynnen czu halden senden vs itzlichem rate czweme dy sache
                  hynczuleghen mit den Calmerschen vmme das oberwerffen</p>
            <p> &lt;5&gt; Item so sullen dy vom Elbinge den von Lyfflande briffe senden wy ez
                  vmme dy were in d{ye} zee czu leghen vorramet ez/ als das recesse von Copenhauen
                  gebracht vswiset das dy gemeynen stete by sich dy were in dy zee leghen werden </p>
            <p>&lt;6&gt; .....</p>
            <p> &lt;7&gt; Item der koningynnen czu schriben von des schaden weghen der in den
                  driien richen geschen ez das man den noch czur cziit nicht ober schriben mochte
                  durch gescheffte willen vnsirs heren homeystirs vnd abewesendes des kouffmans/
                  sůnder czwyschen dys vnd wynachten sla eyn itzlich synen schaden den von Danczk
                  obergeben/ das sy vorbas den schaden der koningynnen beschrebin ober zenden ♦ Vnd
                  den iunghen der koninginnen sal man ouch Gerd Papenhagen czum Sunde zenden </p>
            <p> &lt;8&gt; Item ez vorramet das man dem bisschoffe von Roskilde eyne erunghe vmme
                  dy conformacion tůn sal/ vnd dy erunghe sal syn eyn gulden stucke von xi adir xii
                  marken vnd das sullen dy von Danczk czugen eyn kortz tůch von Brussel das sullen
                  dy von Thorun czugen vnd eynen kop by den .v. marken den zullen dy vom Elbinge
                  cz{ue}gen </p>
            <p>&lt;9-10&gt; .....</p>
            <p> &lt;11&gt; Item so sal eyn itzlich an synen rad brenghen/ das man rede wy das man
                  des Englisschen gewandis vsme lande qwyt werde/ das den sendeboten myte czu
                  befelen dy kegen Werdinghenburgh czu taghe czien werden mit den gemeynen steten do
                  obir eyn czu traghen wo ez by bliben sal </p>
            <p>&lt;12&gt; .....</p>
            <p>
               <pb facs="4506948"/> &lt;13&gt; Sequuntur tenores litterarum de quibus supra fit
                  narracio <lb/> &lt;a&gt; Item so ez vorramet eyn briff an dy von Lubic in sulchem
                  lute ♦ Noch dem grusse ♦ Erwirdigen heren (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031004" type="link">659</ref>
               </hi>). <lb/> &lt;b&gt; Item so ez vorramet eyns briffs an dy koningynne von
                  Denemarken in disem nochgeschrebin lute ♦ Noch deme grusse. ♦ Grosmechtige clare
                  vorstynne vnd gnedige vrowe (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031003" type="link">658</ref>
               </hi>). <lb/> &lt;c&gt; Item ist vorramet eyns briffs an dy von Hamborgh in disem
                  lute ♦ Ersame heren vnd sůnderliche frunde (<hi rend="italic">etc. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031005" type="link">660</ref>
               </hi>) <lb/> &lt;d&gt; Vortmer der geliich sal man den vom. Sůnde eynen briff
                  senden vnd sy bitten das sy och czwenen vs irem rate czu der zelben berichtunge
                  vff den vorgescrebin tag senden/ sy ouch bittende das sy der koningynnen briff ir
                  obir schicken. </p>
            <div type="app">
               <p> 21-22 Anno indtil concordarunt] Anno xcviii<hi rend="sup">o</hi> ciuitates Prusie
                  Danczik congregati omnium sanctorum concordarunt Ba. 23 Int erste] Item Ba. 23-24
                  by indtil stede] mgl. Ba. 24 vns] den stetin dys landes Ba, herefter tilf. vand Ba
                  – mit] mgl. Ba – steten] henze stetin Ba. 25 deme] herefter tilf. alse Ba –
                  gemacht] herefter tilf. egentlichen Ba – vswiset] Ba, vswi[et] Aa. </p>
               <p> 2 so] mgl. Ba – Hamborgh] Hamborg Ba – Sinde] Sunde Ba. 3 Werdinghenburgh]
                  Werdinburg Ba – vorramet indtil koningynnen] mit der koninginnen vorramet Ba. 4
                  senden indtil ccweme] vs itzlichen rote czwe senden Ba. 4-5 hynczuleghen indtil
                  oberwerffen] mit dem von Calmern vmme den obirworff henczulegen Ba. 6 so] mgl. Ba
                  – den indtil senden] briff senden den von Lifflande Ba. 7-8 als indtil sich] das
                  dii gemeynen stete by sich noch inholdinge des recesses von Copenhauen gebracht
                  Ba. 10 den] irren Ba. 11-12 nicht indtil kouffmans] durch geschefte vnd abwesindes
                  des vnsirs hern homeistirs vnd des kofmans nicht obir gebin mochte Ba. 13
                  czwyschen] Ba, mgl. Aa – Dancezk] Danczik Ba. 14 sy] herefter tilf. in Ba – den
                  schaden] mgl. Ba. 14-15 Vnd indtil ouch] Ouch sal man den jungen der koninginnen
                  Ba. 15 der koninginnen] Ba, mgl. Aa – Sinde] Sunde Ba. 16 Item] Int erste Ba –
                  Roskilde] Roskide Ba. 16-17 vmme indtil sal (1.)] tun sal vmme dii confirmacion
                  Ba. 17 von] by den Ba. 18 vnd] mgl. Ba – Danczk] Danczik Ba – Brussel] Broszle Ba.
                  19 vnd] mgl. Ba – marken] herefter tilf. lodigen Ba. 22 so] mgl. Ba – das] mgl.
                  Ba. 23 Englisschen] Englischen Ba. 24 dy indtil taghe] do czum tage czu Werdinburg
                  Ba. </p>
               <p>1 Sequuntur indtil narracio] mgl. Ba. 2 so] mgl. Ba – ez indtil Lubic] ist eyns
                  breues an dii von Lubic vorramet Ba. 4-11 &lt;b&gt;, &lt;c&gt; og &lt;d&gt;] mgl.
                  Ba. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I det Herrens år o.s.v. 98 dagen før allehelgens dag forsamledes Preussens stæder
                  i Danzig og gennemdrøftede følgende. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første er det aftalt i enighed med vor herre højmesteren,
                  kommendatoren og stæderne, at man til foråret lægger forsvaret til søs hos os
                  sammen med de andre stæder, som den reces, der er skrevet i København, viser. </p>
            <p> &lt;2-3&gt; .....<ref target="drb1"/>
            </p>
            <p> &lt;4&gt; Fremdeles så skal man sende dem fra Hamburg og Stralsund breve og bede
                  dem om, at de til det næste møde, der er aftalt til at holdes i Vordingborg med
                  dronningen, sender os to fra hvert råd for at bilægge sagen med dem fra Kalmar om
                  dem, der blev kastet over bord. </p>
            <p> &lt;5&gt; Fremdeles så skal de fra Elbing sende dem fra Livland breve om, hvordan
                  det er omtalt at lægge forsvaret til søs, eftersom recessen, der er bragt fra
                  København, viser, at hansestæderne for sig vil lægge forsvaret til søs. </p>
            <p> &lt;6&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;7&gt; Fremdeles at skrive til dronningen vedrørende skaden, der er sket i de
                  tre riger, at man ikke til tiden kunne skrive om den på grund af vor herre
                  højmesterens forretninger og købmandens fravær, men mellem nu og jul skal enhver
                  fremsende sin skade til dem fra Danzig, så at de derefter kan fremsende skaden
                  beskrevet til dronningen. Og dronningens dreng skal man også sende til Gerhard
                  Papenhagen i Stralsund. </p>
            <p> &lt;8&gt; Fremdeles er det aftalt, at man skal give biskoppen af Roskilde en gave
                  for bekræftelsen, og gaven skal være et guldstykke på 11 eller 12 mark, og det
                  skal de fra Danzig skaffe, et kort klæde fra Bruxelles, det skal de fra Thorn
                  skaffe, og et bæger til 5 mark, det skal de fra Elbing skaffe. </p>
            <p> &lt;9-10&gt; .....<ref target="drb2"/>
            </p>
            <p> &lt;11&gt; Fremdeles så skal enhver forelægge for sit råd, at man beslutter,
                  hvordan man skal blive fri for det engelske klæde i landet, overdrage det til de
                  sendebude, som skal drage til Vordingborg til møde for at komme overens med
                  hansestæderne om, hvordan det skal være. </p>
            <p> &lt;12&gt; .....<ref target="drb3"/>
            </p>
            <p> &lt;13&gt; Herefter følger brevets ordlyd, om hvilken der er berettet ovenfor. </p>
            <p>
               <pb facs="4657726"/> &lt;a&gt; Fremdeles er aftalt et brev til dem fra Lübeck med
                  følgende ordlyd. Efter hilsenen. Ærværdige herrer (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031004" type="link">659</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;b&gt; Fremdeles er aftalt et brev til dronningen af Danmark med denne
                  følgende ordlyd. Efter hilsenen. Stormægtige strålende fyrstinde og nådige frue
                     (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031003" type="link">658</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;c&gt; Fremdeles er aftalt et brev til dem fra Hamburg med denne ordlyd.
                  Ærlige herrer og særlige venner (<hi rend="italic">o.s.v. = nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13981031005" type="link">660</ref>
               </hi>). </p>
            <p> &lt;d&gt; Fremdeles skal man ligeledes sende dem fra Stralsund et brev og bede
                  dem om også at sende to fra deres råd til den samme bilæggelse ved det forskrevne
                  møde og også bede dem om at sende dronningen et brev. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> de udeladte artikler vedrører Flandern og sejladsen. </p>
                  <p n="drb2"> de udeladte artikler vedrører pundtolden. </p>
                  <p n="drb3"> den udeladte artikel vedrører den engelske konge. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
