<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980330001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980330001</idno>
            <idno type="dd_serialno">540</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland og grever af Holsten
                  (tidl. ♦ 2 Gem. Arch. XIX, 3) = ny kronol. rk. 1710. Perg., hullet og slidt, 23 ×
                  14,5 (plica 1,4). 1: Perg.rem. 2: Seglsnit. Beltring herreds segl af sort i
                  ufarvet voks i perg.rem, stærkt beskadiget, påsyet med seglgarn til venstre for
                  perg.rem, Schlesw.-Holst. Siegel des Mittelalters III 2, 15. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Edemesherde vnde Beltringherede</hi> – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med
                  bemærkning <hi rend="italic">Orig. membr. in A.R. 1763</hi>. Efter teksten <hi rend="italic">Sigillum prius
                     adpendet læsum, posterius abest</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen, Nordfriesland 196 (= Staatsbürgerl. Mag. VIII 648);
                  Michelsen II 410 nr. 328; Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 978 nr. 1429 – Reg. Dan.
                  nr. 2968*; Rep. nr. 4197; Vejledende Arkivregistraturer X 14 nr. C 6.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506803.webp">4. rk. VI nr. 540</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657608.webp">IV:6 nr. 540</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 540. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-03-30"> 1398. 30. marts <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Edoms og Beltring herreder beder hertug Gerhard 6. af Slesvig om hjælp på grund
                  af oversvømmelse og stridigheder med Agge og Niels. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> An den erbaren heren hertoch Gherd tho Sleswyc[h va]n ghodes gnade en ghreue tho
                  Holsten vnde tho Stormern vnde tho Scowenborgh wy mene radlyude vnde wy meyne
                  bunden tho Edomsheret vnde [Beldring]heret [vnzen denst vnde] vnderdanycheith tho
                  aller stunde bereyd ♦ Wy doon yue wytlyk yuer erbarheyd vnde yuer walt vnde
                  klaghet yue vnze nood vnde vnze yamer dee wy hebben van waters nood vnde van
                  vnvrede de wy hebben van Aggens wegene vnde van Nykyls/ vnde <pb facs="4506804"/>
                  wy konen dat nycth beteren vnde wandelen zunder gnade vnde yuer hulpe vnde dych
                  vnde damme m{oo}then/ ouer dat ganze land ryden/ zunder dat gy yue dar tho
                  otmodegen dat ghy zhe beyde vorlike vnde vorene/ ♦ Were dat zake dat ghy ouer ere
                  beyder zake nyct wezen konde zho bydde wy yue vmme ghodes willen vnde vmme de walt
                  wyllen de yue beualen ys vnde gheueth deme lande yue yawort dar tho vnde yue hulpe
                  vpe dat dat zhe beyde Agge vnde Nichils moge vorliken myt recthe vnde myt duanghe
                  ♦ Done ghy deser twyer een nych zo werd dat land vorderued vnde de lyude mochen
                  dat ryumen ♦ Vortmer bydde wy yue denstliken dat ghy vtzenden Trugyls Henkynson
                  vnzen staller van yuer wegene edder enen anderen de yue recticheyt vpbore vnde den
                  armen bunden recth behelpe wente yue rectecheyt schal nu vnde halle tyden rede
                  wezen ♦ Leue here myt hulde vnde myt wyllen bidde wy dysses breues eyn antward ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi>xc<hi rend="sup">o</hi>viii in sabbato palmarum nostris sub sigillis\ </p>
            <div type="app">
               <p>25 wytlyk] med lyk tilf. o. l. A. </p>
               <p> 2 måthen] med sidste o tilf. o. l. A. 4 willen] tilf. o. l. A.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den hæderlige herre Gerhard, af Guds nåde hertug af Slesvig og greve af
                  Holsten og af Stormarn og af Schauenburg, (erklærer) vi menige rådmænd og vi
                  menige bønder fra Edoms og Beltring herreder vor tjenstvillighed og underdanighed
                  beredt til hver en tid. </p>
            <p>
               <pb facs="4657609"/> Vi gør vitterligt for Eder, Eders hæderlighed og Eders magt
                  og klager til Eder over vor nød og trængsel, som kommer til os på grund af
                  oversvømmelse og ufred, og som vi lider på grund af Agge og Niels. Og vi kan ikke
                  bedre og ændre det uden Eders nåde og hjælp, og diger og dæmninger bliver udsat
                  for oversvømmelse over hele landet, medmindre I nedlader Eder til at forlige og
                  forsone dem begge. Skulle det ske, at I ikke kan være til stede ved begges
                  retssag, så beder vi Eder for Guds skyld og for den magts skyld, som er betroet
                  Eder, give landet Eders tilsagn om og Eders hjælp til at de begge, Agge og Niels,
                  kan forliges med ret og med magt. Hvis I ikke gør et af disse to, så går landet
                  til grunde, og folk må forlade det. Fremdeles beder vi Eder tjenstvilligt om på
                  Eders vegne at udsende Troels Hennekesen, vor staller<ref target="drb1"/>, eller
                  en anden, der kan håndhæve Eders ret og hjælpe de arme bønder til deres ret; thi
                  Eders ret skal nu og altid være gældende. Kære herre, vi beder i huldskab og med
                  vilje om et svar på dette brev. Givet under vore segl i det Herrens år 1398 lørdag
                  før palmesøndag<ref target="drb2"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> hertugens staller havde i området nærmest en kongelig fogeds eller
                  lensmands funktion, jf. Kult. Leks. XVII sp. 37. </p>
                  <p n="drb2">31\\. marts. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
