<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981014001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981014001</idno>
            <idno type="dd_serialno">653</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Nyborg = ny kronok. rk. 1727. Perg. 27 × 8,9 (plica 0,7). 1: Niels
                  Madsens bomærke, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem. Omskriften utydelig. 2:
                  Præsten hr. Markvards segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 555. 3: Jakob Kræmmers
                  bomærke af brunt i ufarvet voks i perg.rem med omskrift S' IACOBI D. ENDORP. 4:
                  Seglsnit. 5: Perg.rem. 6-7: Seglsnit. Perg.remmene beskrevet (rem 1 forside:) ....
                     <hi rend="italic">per se patet</hi> ... (bagside:) ..... <hi rend="italic">Sonason</hi>. (Rem 2:) <hi rend="italic">i porcus ♦
                     Item N Ilyana brodir ii porci.</hi> (Rem 3:) ... <hi rend="italic">item Thorstanus i porcus ♦
                     Item Gutmund.</hi> (Rem 5:) ... <hi rend="italic">in prowincia de familiis claustrorum circa
                     diem beati Nicholai p[ri]mo ii</hi>.... På bagsiden af remmen nogle utydelige
                  ord. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4226 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506943.webp">4. rk. VI nr. 653</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657722.webp">IV:6 nr. 653</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 653. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-10-14"> 1398. 14. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Niels Madsen, borger i Nyborg, pantsætter sin gård til Peder Jensen, borger
                  sammesteds, for 40 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Nicholaus Mathesson ciuis in Nyburgh.
                  salutem in domino. ♦ Constare uolo uniuersis presentibus et futuris. quod
                  recognosco me et meos ueros heredes. discreto uiro exhibitori presencium Petro
                  Iohannis ciui ibidem in quadraginta promptis marchis Lybicensibus bone monete
                  argentee et nullis aliis ualoribus teneri et esse ueraciter obligatos. pro quibus
                  sibi curiam meam. in qua pronunc resideo. cum omnibus suis attinenciis. uidelicet.
                  tabernis et aliis. nullis demptis. inpignero per presentes. festo pasche proximo.
                     sub-<pb facs="4506944"/>sequente redimendam. condicione tali inter nos habita.
                  quod si dicta curia per me aut per heredes meos ab ipso Petro uel heredibus suis.
                  ut premittitur. redempta non fuerit/ extunc dictus Petrus uel sui heredes.
                  prefatam curiam cum suis pertinenciis libere habeant ordinandam. familiam
                  instituendi necnon destituendi. singulosque redditus et fructus tam anno
                  redempcionis quam singulis intermediis percipiendi habeant facultatem. in sortem
                  principalis debiti minime computandos donec ab ipsis legaliter redimatur. hoc
                  adiecto. quod quocumque tempore/ michi uel meis heredibus prefatam curiam redimere
                  placuerit extunc ipsi Petro uel suis heredibus. terminus redempcionis per dimidium
                  annum per discretos antea intimetur. ♦ Ulterius. si dictus Petrus aliquod edificii
                  in prescripta curia struxerit. extunc secundum arbit&lt;ri&gt;um quatuor uirorum
                  discretorum ex utraque parte assumendorum pro ipsis edificiis sibi satisfacere me
                  asstringo ♦ Insuper obligo me et meos heredes. dicto Petro uel suis heredibus
                  prenotatam curiam cum suis pertinenciis ab inpeticione quorumcumque apropriando
                  liberare ♦ In cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis discretorum
                  uirorum. uidelicet. domini Marquardi plebani ecclesie Nyburgh. Iacobi Kremere
                  Gotscalci de Freden. Laurencii Baan fabri. Hannes Gulsmyth et Pauli Smyth
                  presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> nonagesimo octauo die beati Kalixti martiris et pape. </p>
            <div type="app">
               <p> 10 arbit&lt;ri&gt;um] arbiterum A. 12 asstringo = astringo. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Niels Madsen, borger i Nyborg, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p> Jeg vil, at det skal stå fast for alle, nulevende og fremtidige, at jeg erkender,
                  at jeg og mine rette arvinger i sandhed står i skyld og gæld til den gode mand
                  nærværende brevvviser Peder Jensen, borger sammesteds, for fyrretyve rede mark
                  lybsk i god sølvmønt og ikke i nogen anden værdi, for <pb facs="4657723"/> disse
                  penge pantsætter jeg ham med dette brev min gård, på hvilken jeg for tiden bor,
                  med alle dens tilliggender, nemlig boderne og andet, intet undtaget, at indløse
                  til næstfølgende påske på den imellem os aftalte betingelse, at hvis nævnte gård
                  ikke bliver indløst af mig eller mine arvinger fra samme Peder eller hans arvinger
                  på ovennævnte vis, da skal nævnte Peder eller hans arvinger frit råde over
                  foromtalte gård med dens tilliggender, indsætte og tillige afsætte undergivne, og
                  de skal have tilladelse til at oppebære de enkelte indtægter og frugterne såvel
                  for indløsningsåret som for de enkelte mellemliggende år, uden at de på nogen måde
                  bør fradrages i gældens hovedstol, indtil gården lovligt indløses fra dem, med den
                  tilføjelse, at når som helst det behager mig eller mine arvinger at indløse
                  fornævnte gård, da skal indløsningsterminen af gode mænd meddeles samme Peder
                  eller hans arvinger et halvt år i forvejen. Hvis yderligere nævnte Peder opfører
                  nogen bygning på fornævnte gård, da binder jeg mig til at fyldestgøre ham for
                  samme bygninger i overensstemmelse med en kendelse af fire gode mænd udtaget af
                  begge parter. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle nævnte
                  Peder eller hans arvinger fornævnte gård med dens tilliggender og fri den fra krav
                  fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene
                  tilhørende de gode mænd, nemlig hr. Markvard, sognepræst ved kirken i Nyborg,
                  Jakob Kræmmer, Godskalk Vreden, Lars Bane, smed, Hans Guldsmed og Povl Smed hængt
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 på martyren og paven sankt Calixtus'
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
