<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980412007</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980412007</idno>
            <idno type="dd_serialno">566</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: koncept, tabt – <hi rend="italic">aa:</hi> Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404)
                  f. 323r – <hi rend="italic">ab</hi>: Hamburg Staatsarchiv. Cl. VI nr. 1a. Vol. 1. Fasc. 1<hi rend="sup">a</hi>, p. 262. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hanserec. IV 428 nr. 448 – Poelman, Oostzeehandel I 161 nr. 635.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506838.webp">4. rk. VI nr. 566</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657640.webp">IV:6 nr. 566</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 566. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-12"> [1398. o. 12. april] 
               <note>
                  <p> Koncepten er indtaget i forhandlingerne 1398 12. april, nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980412002" type="link">561</ref>. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>[Lubeck]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes rådssendemænd meddeler greverne Otto af Schauenburg og Albrecht af
                  Holsten, at Kampens foged var i sin gode ret, da han i 1394 i overensstemmelse med
                  direktiverne hentede to skibe tilbage, som havde forladt fredeskibene i Øresund,
                  og at Stacius v. Northems brev kun viste, at de lovligt var sejlet til Øresund fra
                  Stralsund, og beder dem ikke besvære Kampen i denne sag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Eddele here ♦ Vppe dat gi erkennen mogen wo id vmme de sake schapen is de Stacies
                  van Northem menet to hebbende to den van Campen welke tosprake Stacies vnde iuwe
                  manne vor vns brochten so wetet dat in dem iare xciiii to vastelauende do weren
                  hir de stede vorgaddert vnde worden des to rade dat se vmme des menen besten
                  willen wolden de se vreden/ vnde reynigen van den seeroueren vnde makeden desse
                  endracht hir nagescreuen ♦ Alle de coggen etcetera alse de ordinancie vort vtwiset
                  de in dem iare xciiii to vastelauende to Lubeke gemaket ward/ ♦ <pb facs="4506839"/> Na welker eendracht Stacies grotes brokes plichtich were wente de voget van
                  Campen wolde segelen to der tid in den Orssund to den andern vredeschepen alse des
                  geramet was vnde vant twe schepe de vd dem Orssunde van den vredeschepen gesegelt
                  weren sunder der houetlude orlof ♦ Des touede he se vnde brochte se wedder to den
                  houetluden de dar na dem broke hartliken mochten richtet hebben dat doch to der
                  tid nicht en schude sunder den schiphern wart do orlouet vort iegen Bergen to
                  segelende ♦ Vnde eer dat schach vppeden se nenerleyer schaden de en schen were/ ♦
                  Dar ok de rad tom Sunde Staciese erbenomed na der tid enen bref gaf dar mede
                  Stacies menet syne vnschult to bewisende iodoch in dem breue is wol begrepen dat
                  de schepe dar Stacies sin gud ynne hadde van dem Sunde wente in den Orssund to der
                  vlote sunder broke quemen men dat se vort van dem Orssunde segelden mit orloue der
                  houetlude dat holt de bref nicht ynne/ ♦ Aldus moge gi merken wat schult Stacies
                  heft edder nicht ♦ Bidde wi iuwer herlicheit dat gi vm des willen de van Campen
                  vurder nicht enveyden noch enschaden van iuwen mannen noch den ghennen de Stacies
                  to sik tit vnde togen heft nicht to beswarende wente de van Campen mit alle
                  vnschuldich sind wes se ok dar ane deden des moten en de stede bistendich wesen
                  wente dat deden se na der stede endracht/ </p>
            <div type="app">
               <p>19 vmme de sake schapen is] schapen is vmme de to sprake ab. </p>
               <p> 6 en] mgl. ab. 6-7 Bergen] Berghen ab. 11 sunder broke] ab, mgl. aa – quemen]
                  quam ab. 14 enschaden] enstaden ab – noch (2.)] vnde ab. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: 1394 [Efter] 1. marts, Dipl. Dan. 4. rk. V nr. 155. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Ædle herre. </p>
            <p> For at I kan erkende, hvordan det er fat med den sag, som Stacius van Northem
                  mener at have med dem fra Kampen, og hvilken klage Stacius og Eders mænd
                  frembragte for os, så vid, at i året 94 til fastelavn var stæderne samlet her og
                  blev enige om, at de for det almene bedstes skyld ville frede havet og rense det
                  for sørøvere, og de indgik den aftale, der herefter står skrevet: Alle de kogger
                  o.s.v., som det videre lyder i den forordning<ref target="drb2"/>, der blev aftalt
                  i Lübeck i året 94 til fastelavn, efter hvilken aftale Stacius var skyldig at
                  betale en stor bøde, fordi fogeden fra Kampen på den tid ville sejle ud i Øresund
                  til de andre fredeskibe, som det var aftalt, og fandt to skibe, som var sejlet ud
                  af Øresund fra fredeskibene uden høvedsmændenes tilladelse. Derfor opbragte han
                  dem og bragte dem tilbage til høvedsmændene, som da kunne have dømt dem hårdt for
                  brøden, hvilket dog ikke skete på den tid, men det blev tilladt kaptajnerne at
                  sejle bort til Bergen. Og før det skete, meddelte de enhver skade, som var sket
                  dem. Da gav også rådet i Stralsund senere den fornævnte Stacius et brev, hvormed
                  Stacius mener at bevise sin uskyld, dog i brevet står der klart, at skibet, hvori
                  Stacius havde sit gods, uden egen skyld kom fra Stralsund ind i Øresund til
                  flåden; men at de sejlede bort fra Øresund med tilladelse fra høvedsmændene, det
                  siger brevet ikke. Således kan I mærke, hvad skyld Stacius har eller ikke har. Vi
                  beder Eders herlighed, at I på grund af dette ikke mere bekriger dem fra Kampen,
                  ej heller skader dem med Eders mænd, ej heller forulemper dem, som Stacius drager
                  og har draget til sig, thi de fra Kampen er helt uskyldige; hvad de end gjorde i
                  den sag, det har stæderne bistået dem i, thi det gjorde de efter stædernes aftale.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> koncepten er indtaget i forhandlingerne 1398 12. april, nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980412002'&gt;561&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> 1394 [Efter] 1. marts, jf. DRB. IV 5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1394/dd_13940301001'&gt;155&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
