<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980403004</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980403004</idno>
            <idno type="dd_serialno">547</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Lat. 60 f. 58r med overskrift De exhibitis anno
                  nono, i marginen til venstre <hi rend="italic">A de Portugruario</hi>. Efter teksten (f. 59r)
                  registrators egenhændige bemærkning <hi rend="italic">N</hi>. (= <hi rend="italic">Nicolaus</hi>) <hi rend="italic">XXVIII. de
                     Beneuento/</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. II 90 nr. 306. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506812.webp">4. rk. VI nr. 547</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657617.webp">IV:6 nr. 547</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 547. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506813"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-04-03"> 1398. 3. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Bonifacius 9. pålægger ærkebiskoppen af Lund at overdrage Jakob Knudsen,
                  præst i Roskilde stift, det kanonikat, den større præbende og provstiet ved kirken
                  i Roskilde, som denne tidligere havde opnået ifølge ventebrev, efter at Jakob
                  Hennekesen, kannik og provst, havde resigneret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Bonifacius (episcopus seruus seruorum dei) uenerabili fratri archiepiscopo
                  Lundensi salutem (et apostolicam benedictionem) ♦ Dignum arbitramur (et congruum
                  ut illis se reddat sedes apostolica graciosam quibus ad id propria uirtutum merita
                  laudabiliter suffragantur) ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro parte dilecti filii
                  Iacobi Canuti presbiteri Roskildensis diocesis peticio continebat quod dudum
                  canonicatu et maiori prebenda ac prepositura ecclesie Roskildensis in qua maiores
                  medie et minores prebende fore noscuntur per liberam resignacionem dilecti filii
                  Iacobi Hennekini tunc ipsius ecclesie canonici et prepositi per eum de illis quos
                  tunc temporis obtinebat in manibus uenerabilis fratris nostri Petri episcopi
                  Roskildensis extra Romanam curiam sponte factam et per eundem episcopum
                  auctoritate ordinaria extra eandem curiam admissam uacantibus idem Iacobus uigore
                  quarundam litterarum nostrarum per quas canonicatum eiusdem ecclesie Roskildensis
                  obtinens et prebendam ac dignitatem uel personatum seu officium cum cura uel sine
                  cura inibi expectabat canonicatum et prebendam ac preposituram predictos quequidem
                  prepositura curata et dignitas non tamen maior. in dicta ecclesia existat et ad
                  quam quis per electionem non assumitur sic uacantes infra tempus legitimum prout
                  potuit acceptauit sibique obtinuit prouideri de eisdem eosque assecutus illos
                  extunc tenuit et possedit prout tenet et possidet pacifice de presenti ♦ Cum autem
                  sicut eadem peticio subiungebat dictus Iacobus dubitet acceptacionem et
                  prouisionem huiusmodi ex certis causis uiribus non subsistere et sicut accepimus
                  canonicatus et prebenda ac prepositura predicti adhuc ut prefertur uacare
                  noscantur nos uolentes dictum Iacobum apud nos de uite ac morum honestate aliisque
                  probitatis et uirtutum meritis multipliciter commendatum horum intuitu necnon
                  consideracione carissime in Christo filie nostre Margarete Dacie Swecie et
                  Norwegie regine pro ipso Iacobo nobis super hoc humiliter supplicantis fauore
                  prosequi gracioso fraternitati tue per apostolica scripta mandamus quatinus si per
                  diligentem examinacionem dictum Iacobum bene legere bene construere et bene
                  cantare ac congrue loqui Latinis uerbis et alias ydoneum ad dictam preposituram
                  obtinendum esse reppereris uel eciam si ipse Iacobus non bene cantaret dummodo in
                  tuis manibus iuret ad sancta dei euangelia quod infra annum a tempore
                  examinacionis huiusmodi computandum bene cantare addiscet super quibus tuam
                  conscienciam oneramus canonicatum et prebendam ac prepo-<pb facs="4506814"/>situram predictos quorum omnium fructus redditus et prouentus uiginti octo
                  marcharum argenti secundum communem extimacionem ualorem annuum ut asseritur non
                  excedunt siue premisso siue alio quouis modo aut ex aliorum quorumcumque personis
                  seu per assecucionem alterius beneficii ecclesiastici quauis auctoritate collati
                  seu per constitucionem felicis recordacionis Iohannis pape XXII predecessoris
                  nostri que incipit Execrabilis uace&lt;n&gt;t etiam si tanto tempore uacauerint
                  quod eorum collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad sedem predictam
                  legitime deuoluta uel ex eo generaliter quod ipsos obtinens seu obtinentes eos in
                  quemcunque euentum ex uoluntate dicte sedis uel alias dimittere tenebatur uel
                  tenebantur ipsique canonicatus prebenda ac prepositura disposicioni apostolice
                  specialiter reseruati existant et super eis inter aliquos lis cuius statum
                  presentibus haberi uolumus pro sufficienter expresso in palacio apostolico uel
                  alibi pendeat seu remanserit indecisa et Ilacobus Hennekini uel persone huiusmodi
                  predicte sedis capellani uel alias officiales seu notarii aut nuncii uel fructuum
                  et prouentuum camere apostolice debitorum collectores uel succollectores seu
                  litterarum apostolicarum scriptores aut ipsius sedis seu alicuius ex uenerabilibus
                  fratribus nostris sancte Romane ecclesie cardinalibus familiaris fuerit uel
                  damnate memorie Roberto olim basilice duodecim apostolorum presbitero cardinali
                  tunc antipape qui se Clementem VII ausu sacrilego nominabat uel aliis per
                  processus apostolicos condemnatis adheserit dummodo ipse Iacobus in dictis
                  canonicatu et prebenda ac prepositura non fuerit intrusus et tempore date
                  presencium non sit in eis alicui specialiter ius quesitum cum plenitudine iuris
                  canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis eidem Iacobo Canuti auctoritate
                  nostra conferas et assignes. inducens per te uel alium seu alios eundem Iacobum
                  Canuti uel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem canonicatus et
                  prebende ac prepositure iuriumque et pertinenciarum predictorum* eadem auctoritate
                  et defendens inductum amotis quibuslibet illicitis detentoribus ab eisdem ac
                  faciens ipsum Iacobum uel dictum procuratorem pro eo in dicta ecclesia ad dictam
                  prebendam recipi in canonicum et in fratrem stallo sibi in choro et loco in
                  capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris plenitudine assignatis necnon ad
                  preposituram predictam ut est moris admitti sibique de ipsorum canonicatus et
                  prebende ac prepositure fructibus redditibus prouentibus iuribus et obuencionibus
                  uniuersis integre responderi contradictores <pb facs="4506815"/> auctoritate
                  nostra (appellacione postposita compescendo) non obstantibus tam pie memorie
                  Bonifacii pape .VIII. predecessoris nostri quam quibuscunque aliis
                  constitucionibus apostolicis ac statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie
                  contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacunque firmitate alia
                  roboratis. aut si aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia
                  in canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant seu si super prouisionibus
                  sibi faciendis de canonicatibus et prebendis ac dignitatibus personatibus uel
                  officiis in dicta ecclesia speciales aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis
                  partibus generales predicte sedis uel legatorum eius litteras impetrarint etiam si
                  per eas ad inhibicionem reseruacionem et decretum uel alias quomodolibet sit
                  processum quibus omnibus prefatum Iacobum in assecucione canonicatus et prebende
                  ac prepositure predictorum uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quo ad
                  assecucionem canonicatuum et prebendarum ac dignitatum personatuum uel officiorum
                  aut beneficiorum aliorum preiudicium generari aut si episcopo Roskildensi pro
                  tempore existenti et dilectis filiis capitulo ipsius ecclesie uel quibusuis aliis
                  communiter uel diuisim ab eadem sit sede indultum quod ad recepcionem uel
                  prouisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli aut quod interdici
                  suspendi uel excommunicari non possint quodque de canonicatibus et prebendis ac
                  dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie aut aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam
                  disposicionem coniunctim uel separatim spectantibus nulli ualeat prouideri per
                  litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de
                  indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte sedis indulgencia generali uel
                  speciali cuiuscunque tenoris existat per quam presentibus non expressam uel
                  totaliter non insertam effectus earum impediri ualeat quomodolibet uel differri et
                  de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis aut
                  si dictus I&lt;acobu&gt;s presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis
                  et consuetudinibus ipsius ecclesie solitum iuramentum dummodo in absencia sua per
                  procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesserit corporaliter illud
                  prestet. seu quod hodie dicto Iacobo de canonicatu sub expectacione prebende
                  ecclesie Lundensis per alias nostras litteras graciose mandauimus prouideri ♦
                  Uolumus autem quod idem Iacobus quamprimum uigore presencium canonicatum et
                  prebendam ac preposituram predictos fuerit pacifice assecutus predicte littere per
                  quas illos acceptauit ut <pb facs="4506816"/> prefertur et processus habiti per
                  easdem et quecunque inde secuta sint cassa et irrita nulliusque roboris uel
                  momenti. ♦ Nos enim si dictus. Iacobus ad hoc repertus fuerit ydoneus ut prefertur
                  exnunc perinde irritum decernimus et inane si secus super hiis a quoquam quauis
                  auctorite scienter uel ignoranter contigerit attemptari. ac si die date presencium
                  eidem Iacobo ad hoc reperto ydoneo de canonicatu et prebenda ac prepositura
                  predictis cum interposicione decreti prouideri mandauissemus. ♦ Datum Rome apud
                  sanctum Petrum tercio nonas aprilis anno. nono. </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Bonifacius (episcopus indtil dei)] Bonifacius etcetera Aa. 3 salutem (et
                  apostolicam benedictionem)] salutem etcetera Aa. 3-5 arbitramur (et indtil
                  suffragantur)] arbitramur etcetera Aa. 8 </p>
               <p> 6 uace&lt;n&gt;t] uacet Aa. 25 predictorum] predictorum predictorum Aa. </p>
               <p> 1 nostra (appellacione indtil compescendo)] nostra etcetera Aa. 26
                  I&lt;acobu&gt;s] Iohannes Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 5: ec. un. extravag. Ioh. XXII de praebendis et dignitatibus 3. 7: c. 2 X de
                  concessione præbendæ et ecclesiæ III 8. </p>
               <p> 2: c. 6 in VI" de rescriptis 13. 30: cf. nr. 546. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Bonifacius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin ærværdige broder ærkebiskoppen
                  af Lund hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> Vi anser det for sømmeligt og passende, at det apostoliske sæde viser sig nådigt
                  over for dem, hvem deres egne dyders fortjenester rosværdigt anbefaler dertil. En
                  ansøgning, der jo for nylig blev forelagt os på vor elskede søn Jakob Knudsens,
                  præst i Roskilde stifts vegne, indeholdt, at samme Jakob, da det kanonikat og den
                  større præbende og provstiet ved kirken i Roskilde, i hvilken der vides at være
                  større, middelstore og mindre præbender, var ledige, efter at vor elskede søn
                  Jakob Hennekesen, dengang kannik og provst ved denne kirke, frivilligt havde givet
                  afkald på dem, som han på det tidspunkt besad, i hænderne på vor ærværdige broder
                  biskop Peder af Roskilde af egen drift uden for den romerske kurie, og det med
                  stiftsbiskoppelig myndighed var tilladt af samme biskop uden for samme kurie, i
                  kraft af et brev fra os, hvorved han opnåede et kanonikat ved samme kirke i
                  Roskilde og fik ventebrev på en præbende og en dignitet eller et personat eller
                  officium med eller uden sjælesorg sammesteds, inden det lovmæssige tidsrums udløb
                  godtog, som han kunne, fornævnte således ledige kanonikat og præbende og provsti,
                  hvilket provsti jo er forbundet med sjælesorg, men dog ikke en større dignitet i
                  nævnte kirke, og hvortil man ikke antages ved valg, og opnåede, at de skulle gives
                  ham ved provision, og da han havde opnået dem, sad han inde med og besad dem fra
                  da af, således som han for tiden ukæret sidder inde med og besidder dem. Men da
                  nævnte Jakob, således som samme ansøgning tilføjede, tvivler om, at denne
                  godtagelse og provision af visse grunde kan stå for en prøvelse, og fornævnte
                  kanonikat og præbende og provsti, således som vi har hørt, stadig som fornævnt
                  vides at være ledige, og da vi ønsker at omfatte nævnte Jakob, som er mangfoldigt
                  anbefalet til os for sit liv, sin vandel i ærbarhed og gode sæder og sin
                  retskaffenheds øvrige rosværdige fortjenester og dyder, med nådig gunst under
                  hensyntagen hertil og desuden i betragtning af den bøn, som vor såre kære datter i
                  Kristus Margrete, Danmarks, Sveriges og Norges dron<pb facs="4657618"/>ning,
                  ydmygt har rettet herom til os på denne Jakobs vegne, pålægger vi Dig, broder, ved
                  apostolisk brev, at Du, hvis Du efter omhyggeligt at have prøvet ham finder, at
                  nævnte Jakob læser godt, analyserer godt og synger godt og taler latin på passende
                  måde og i øvrigt er egnet til at opnå nævnte provsti, eller selv om denne Jakob
                  ikke skulle synge godt, når blot han sværger i Dine hænder på Guds hellige
                  evangelier, at han inden et år, at regne fra denne prøvelses tidspunkt, lærer at
                  synge godt, — hvorom vi bebyrder Din samvittighed — med fuld kanonisk ret og alle
                  rettigheder og tilbehør med vor myndighed overdrager og anviser samme Jakob
                  Knudsen fornævnte kanonikat og præbende og provsti — da alle deres afkastninger,
                  afgifter og indkomster, som det forsikres, ikke overstiger en årlig værdi af 28
                  mark sølv ifølge den almindelige indtægtsangivelse<ref target="drb1"/> —, hvad
                  enten de er ledige på fornævnte eller enhver anden måde eller fra hvilke som helst
                  andre personer eller ved opnåelse af et andet kirkeligt beneficium, der er
                  overdraget med enhver myndighed, eller ved vor forgænger — salig ihukommelse —
                  pave Johannes 22.s bestemmelse, som begynder: Forbandelsesværdig<ref target="drb2"/>, selv om de har været ledige så lang tid, at deres overdragelse ifølge
                  Laterankonciliets bestemmelser<ref target="drb3"/> på lovformelig vis er
                  hjemfaldet til fornævnte sæde, eller i almindelighed, fordi den eller de, der
                  besidder dem, skulle afstå dem som et hvilket som helst resultat af nævnte sædes
                  vilje eller i øvrigt, eller dette kanonikat, denne præbende og dette provsti
                  særligt er reserveret for apostolisk rådighed, og der om dem mellem nogle svæver
                  eller er en uafgjort strid i det apostoliske palads eller andetsteds, hvis
                  stilling det er vor vilje, skal anses for udtrykt med dette brev, og Jakob
                  Hennekesen eller disse personer har været fornævnte sædes kapellaner eller
                  officialer i øvrigt eller notarer eller nuntier eller kollektorer eller
                  underkollektorer af afkastninger og indkomster, der skyldes det apostoliske
                  kammer, eller scriptorer<ref target="drb4"/> af apostoliske breve eller i tjeneste
                  ved dette sæde eller hos en eller anden af vore ærværdige brødre, den hellige
                  romerske kirkes kardinaler, eller har været tilhænger af Robertus — fordømmelig
                  ihukommelse — fordum kardinalpresbyter af basilika SS. XII Apostoli, dengang
                  modpave, som i forbryderisk forvovenhed kaldte sig Clemens 7., eller af andre, der
                  er fordømt ved apostoliske processer, når blot denne Jakob ikke har trængt sig ind
                  i nævnte kanonikat og præbende og provsti, og der ikke på tidspunktet for dette
                  brevs givelse særligt er søgt ret for nogen angående dem. Du skal personligt eller
                  ved en eller flere andre med samme myndighed indføre samme Jakob Knudsen eller
                  hans befuldmægtigede i <pb facs="4657619"/> hans navn i faktisk besiddelse af
                  fornævnte kanonikat og præbende og provsti og deres omtalte rettigheder og
                  tilbehør og forsvare ham efter indførelsen, idet alle uretmæssige besiddere er
                  fjernet derfra, og skaffe denne Jakob eller nævnte befuldmægtigede for ham
                  anerkendelse som kannik og broder med adkomst til nævnte præbende i nævnte kirke,
                  efter at I har anvist ham sæde i koret og plads i kapitlet i denne kirke med
                  nævnte fulde ret, og at han tilstedes til fornævnte provsti efter gældende
                  sædvane, og sørge for, at der fuldt ud svares ham af samtlige afkastninger,
                  afgifter, indkomster, rettigheder og oppebørsler af dette kanonikat og denne
                  præbende og dette provsti, idet Du med vor myndighed tugter dem, der sætter sig op
                  herimod, under udelukkelse af appel, uanset såvel vor forgænger — from ihukommelse
                  — pave Bonifacius 8.s<ref target="drb5"/> som alle andre apostoliske bestemmelser
                  og alle herimod stridende bestemmelser og sædvaner ved denne kirke, selv om de er
                  bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller en hvilken som helst anden
                  bekræftelse, eller uanset om nogen med apostolisk eller hvilken som helst anden
                  myndighed er anerkendt som kanniker i samme kirke eller arbejder på at få
                  anerkendelse eller med hensyn til provisioner, de skal have på kanonikater og
                  præbender og digniteter, personater eller officier ved nævnte kirke, har fået
                  særskilt eller angående andre kirkelige beneficier i de egne har fået et
                  almindeligt brev af fornævnte sæde eller dets legater, selv om man derved er
                  skredet til forbud, reservation og afgørelse eller er gået frem på nogen som helst
                  anden måde. Det er nemlig vor vilje, at fornævnte Jakob med hensyn til opnåelse af
                  fornævnte kanonikat og præbende og provsti skal foretrækkes for alle disse, men at
                  der ikke derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre
                  kanonikater og præbender og digniteter, personater eller officier eller
                  beneficier; (Din overdragelse skal endvidere gælde), uanset om den til enhver tid
                  værende biskop af Roskilde og vore elskede sønner kapitlet ved denne kirke eller
                  hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået bevilget af samme
                  sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse eller provision af nogen, og
                  at de ikke skal kunde tvinges dertil eller rammes af interdikt, suspension eller
                  bandlysning, og at kanonikater og præbender og digniteter, personater eller
                  officier i denne kirke eller andre kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab
                  eller særskilt har ret til overdragelse, provision, præsentation eller al anden
                  rådighed af enhver art, ikke skal kunne tildeles nogen ved provision ved
                  apostolisk brev, som ikke fuldstændigt, tydeligt og ord til andet omtaler denne
                  bevilling; fremdeles uanset hvilken som helst <pb facs="4657620"/> anden
                  begunstigelse fra nævnte sæde, almindelig eller særlig, hvilken ordlyd den så har,
                  hvorved, når den ikke er tydelig omtalt eller i fuld udstrækning optaget i dette
                  brev, virkningen af dette på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes,
                  og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig omtale sted;
                  (Din overdragelse skal også gælde), hvis nævnte Jakob ikke har været til stede for
                  at aflægge den sædvanlige ed på at ville overholde denne kirkes bestemmelser og
                  sædvaner, når blot han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den
                  og, når han kommer til denne kirke, gør det i egen person, eller (uanset) at vi i
                  dag nådigt har befalet ved et andet brev fra os<ref target="drb6"/>, at der ved
                  provision skulde gives nævnte Jakob et kanonikat med ventebrev på en præbende ved
                  kirken i Lund. Men det er vor vilje, at så snart samme Jakob i kraft af dette brev
                  ukæret har opnået fornævnte kanonikat og præbende og provsti, skal fornævnte brev,
                  hvorved han godtog dem som fornævnt, og de skridt, der er foretaget derved, og
                  alt, hvad der er fulgt derefter, være kasseret og ugyldigt og uden styrke eller
                  betydning. Thi hvis man finder nævnte Jakob egnet hertil som fornævnt, erklærer vi
                  det fra nu af ugyldigt og magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med
                  eller uden viden herom skulle forsøge at handle anderledes i denne sag, ganske som
                  om vi på dette brevs udstedelsesdag ved en truffen afgørelse havde befalet, at der
                  ved provision skulle gives samme Jakob, der var fundet egnet hertil, fornævnte
                  kanonikat og præbende og provsti. Givet ved S. Pietro i Rom den 3. april i vort
                  niende (pontifikats)år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt; note 4. </p>
                  <p n="drb2"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960915001'&gt;144&lt;/a&gt; note 2. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB. II 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1263/dd_12631218001'&gt;406&lt;/a&gt; note 1. </p>
                  <p n="drb4"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1396/dd_13960820001'&gt;137&lt;/a&gt; note 6. </p>
                  <p n="drb5"> c. 6 in VI<hi rend="sup">to</hi> de rescriptis I 3 (Friedberg II 939). </p>
                  <p n="drb6"> jf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1398/dd_13980403003'&gt;546&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
