<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13981110001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13981110001</idno>
            <idno type="dd_serialno">661</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 7 = ny kronol. rk. 1729. Perg., hullet, 18,6-16, 9 × 15,2 (plica
                  1,6). 1: Henneke Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1112. 2: Seglsnit.
                  3: Perg.rem. 4: Klaus Limbæks segl af ufarvet voks i perg.rem. ...CLAV..LEMBEK om
                  skjold med to skråbjælker i øverste højre hjørne – <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med oplysning <hi rend="italic">Sigilla adsunt. NB. NB. Optima.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 4228 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. u. Urk. VI 998
                  nr. 1467.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506952.webp">4. rk. VI nr. 661</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657729.webp">IV:6 nr. 661</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 661. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Aa:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-11-10"> 1398. 10. november <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Henneke Limbæk, væbner, kvitterer dronning Margrete og hendes medlovere for 2000
                  mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ich Hennikæ Lembek a waben bekenne vnde betughe openbaræ in dessen minen opnen
                  breue dat vmme de twe dusend Lybische mark de my de hoghborn forstinne min
                  gnedighe frouwe konynginne Margrete vnde ere meth lowere loueden vnde bebreueden
                  my to geuende als dusend Lybische mark ouer en iar nw was vnde dat <pb facs="4506953"/> ander dusend Lybische mark in dessem iar desse forscreuen twe
                  dusend Lybische mark sint my wan forbenomeden myner frouwen vnde eren meth loweres
                  weghne in reder pennigen wal to dancke betalet also dat oure en iar nw was dusend
                  Lybische mark vnde nw iarlinge dusend Lybische mark wor vmme late ich vnde mynen
                  erwen dessen forbenomeden mynen gnedigen frouwen konynginnen Margreten vnde ere
                  meth lowere quit ledich vnde ghanslik los fore desse forscreuen twen dusend
                  Lybische mark vnde de breff de my wp desse forscreuen [twen] dusend Lybische mark
                  gegewen ys van worbenomeden myner frowen vnde eren meth lo[weres] weghne de schal
                  doet vnde makt los wesen [dor] dessem breue vnde schal [myn] worbenomeden gnedighe
                  frouwen eren erwen vnde [nakommejlingen vnde ere meth lowere vnde eren erwen to
                  nen schadhen edder hi[nder] mer komen in ienghenleie mate ♦ Vnde [t]o mere
                  bewaringe alle desser forscreuen stucke [d]at ze stede vnde waste skulen holden
                  [w]erden in aller mate is worscreuen steit sunder ienigherleie arghlist edder
                  hulpered[e] so hebbe ich Hennike Lembek forbenomed vnde wy Claws vnde Hinric wan
                  Aleveld brod[e]re riddere vnde Claws Lembek forbenomeden Hennike Lembekes sone
                  knape vnse ingezegel myt willen vnde witscop ghehenget laten wor dessen breue ♦
                  Datum anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> xc<hi rend="sup">o</hi> octauo profesto sancti Martini confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg, Henneke Limbæk, væbner, erkender og bevidner åbenbart med dette mit åbne
                  brev, at angående de 2000 lybske mark, som den højbårne fyrstinde, min nådige
                  frue, dronning Margrete og hendes <pb facs="4657730"/> medlovere lovede og
                  nedfældede skriftligt at give mig, nemlig 1000 lybske mark for et år siden og de
                  andre 1000 lybske mark i dette år; disse forskrevne 2000 lybske mark er nu på
                  vegne af min fornævnte frue og hendes medlovere betalt fyldestgørende i rede
                  penge, og således for et år siden 1000 lybske mark og i dette år 1000 lybske mark,
                  derfor erklærer jeg og mine arvinger disse fornævnte, min nådige frue, dronning
                  Margrete og hendes medlovere, kvit, frie og fuldstændig løste fra disse forskrevne
                  2000 lybske mark, og det brev, der er givet mig på disse forskrevne 2000 lybske
                  mark på min fornævnte frue og hendes medloveres vegne, skal være dødt og ugyldigt
                  med dette brev, og det skal ikke mere komme min fornævnte nådige frue, hendes
                  arvinger og efterkommere og hendes medlovere og deres arvinger til nogen skade
                  eller hindring på nogen måde. Og til yderligere sikkerhed for alle disse
                  forskrevne punkter, at de stadigt og fast skal overholdes på alle måder, der
                  forskrevet står, uden nogen svig eller udflugter, så har jeg, fornævnte Henneke
                  Limbæk og vi, Klaus og Henrik von Ahlefeld, brødre, riddere, og Klaus Limbæk,
                  fornævnte Henneke Limbæks søn, væbner, med vilje og vidende ladet vort segl hænge
                  under dette brev. Givet i det Herrens år 1398 dagen før bekenderen sankt Mortens
                  dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
