<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13980828001</title>
            <editor>Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Aage Andersen</editor>
            <editor role="translator">Hans Blosen</editor>
            <editor role="translator">Dorte Langguth</editor>
            <editor role="translator">Vibeke Winge</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13980828001</idno>
            <idno type="dd_serialno">624</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Stadtarchiv. Danica nr. 187. Perg. 31 × 19,5 (plica 3). 1: Kong
                  Eriks segl af brunt voks i perg.rem, DKS. 61. 2: Ærkebiskop Jakobs segl af brunt
                  voks i perg.rem, DGS. 23 og Svenska medeltida biskopssigil nr. 27. 3: Bagside af
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. 4: Biskop Tetzes segl
                  (Podebusk) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DGS. 524. 5: Biskop Bos
                  segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. Utydelig omskrift om seglfelt,
                  hvori lammet med korsfanen. 6: Henning Podebusks segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 720 = 898 (S' DNI IOHANNIS DE PVDBVSKE MLIS). 7: Jens
                  Andersens segl (Brok af Estrup) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 674. 8: Jens Ruds segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, DAS.
                  820. 9: Folmer Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1107. 10: Mikkel Ruds segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1081. 11: Anders Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 932. 12: Jakob Absalonsens segl (Thott) af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 753. 13: Johan Olufsens segl (Bjørn) af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 968. 14: Jens Dues segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 710. 15: Niels Ivarsens segl (Rosenkrantz) af ufarvet voks med brunt overtræk
                  i perg.rem, DAS. 1045. 16: Peder Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1084. 17: Abraham Brodersens segl (Båd) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem. DAS. 1058. 18: Stig Pedersens segl (Krognos) af brunt voks i
                  perg.rem, DAS. 1072. 19: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 899. 20: Hans Podebusks segl af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, DAS. 1083. 21: Peder Walkendorps segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 784. 22: Bernike Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 849
                  (S DETLEVI SCHINKEL). 23: Stig Ågesens segl (Thott) af ufarvet voks i perg.rem,
                  DAS. 1086. 24: Jens Lavesens segl (Galt) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1109.
                  25: Anders Olufsens segl (Lunge) af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 930. 26: Mogens Munks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                  DAS. 1110. 27: Bjørn Olufsens segl (Bjørn) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1015. 28: Jens Falks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 1102, utydeligt. 29: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks
                  med brunt overtræk i perg.rem, DAS. 1085. På bagsiden <hi rend="italic">Confirmacio priuilegii
                     ciuitatum regis Erici super rengnum</hi> (= <hi rend="italic">regnum</hi>) <hi rend="italic">Dacie</hi>. Remmene
                  4, 5, 6, 8, 9 og 10 skåret ud af et brev på dansk, ingen sammenhængende tekst –
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Dronning Margretes stadfæstelse af 1398 28. august, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1398/dd_13980828002" type="link">625</ref> – <hi rend="italic">Aa1</hi>:
                  Ledreborg ms. nr. 6 (lybsk afskrift fra 1404) f. 328v – <hi rend="italic">Aa1a</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium – <hi rend="italic">Ab</hi>: Danzig departementsarkiv. 300/ 28, 217 (»Stadtbuch
                  III«) f. 39r (= gl. p. 77) med overskrift <hi rend="italic">Sequitur copia confirmacionis domini
                     regis super regno Norwegie dumtaxat domini regine per assensum</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm XIV 644 (<hi rend="italic">Aa1a</hi>): Tidsskriftet Nor III 41 (<hi rend="italic">i udtog på
                     dansk</hi>); Lüb. UB. IV 675; Hans UB. IV 169 nr. 332; Norges gl. Love 2. rk. I
                  44 tillæg 1 til nr. 24 – Nor III: 3, 41; Hanserec. IV 453 nr. 484; Reg. Dan. nr.
                  *3598; UB. der Stadt Königsberg 118 nr. 124; Poelman, Oostzeehandel I 162 nr. 484;
                  D. Kausche, Putbusser Regesten 164 nr. 595. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_04-06/4506908.webp">4. rk. VI nr. 624</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_04-06/4657698.webp">IV:6 nr. 624</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 4. rk. VI nr. 624. København <date when="1998-01-01">1998</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4506909"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A:</hi>
            </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1398-08-28">
                  1398. 28. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>København </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 7. af Pommern stadfæster hansestædernes privilegier og friheder i
                  Danmark i overensstemmelse med tidligere givne privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Wy Eryk van der godes gnaden konyngk van Dennemarken Sweden. Norweghen der Wende
                  der Ghoten vnde hertoghe to Pomeren bekennen vnde bethůghen openbare in desseme
                  breue dat vmme sunderliker leuer vrůntscop vnde ghůnst de wy vnde vnse ryke. van
                  den borghemeysteren ratmannen borgere kopluden deneren vnde inwoneren der stede
                  nagheschreuen alse Lubyk. Hamborch. Stralessund. Gripeswalt. Stetyn. Kolberch.
                  Nyen Stargharde. Kolne vnde Bremen in Prutzen Colme. Thorun Eluyng. Dansyk.
                  Konyngesberch. Brůnsberch. in Liflande. Righe. Darbete. Reuele. Pernowe vnde alle
                  de in erer Dudesche hense nů synt. bevunden hebben. vnde wy vns vnde vnse ryke
                  noch vortan hopen vnde van en vormodende synt. so wy van sůnderliker leue vnde
                  gnade weghen na endrachtighen rade vnde guden wyllen vnser vnde vnser leuen vrowen
                  vnde můder konyngkynnen Margreten. vnde vnser leuen ghetrůwen ratgheueren van
                  Dennemarken naghescreuen alse de ersebysscop Iacop van Lunden. bysscop Peter van
                  Roschilde. bysscop Theze van Odenzee. byscop Bo van Arehusen. her Hennyng van
                  Putbusch. her Ionees Anderson. her Ionees Ruwt. her Folmar Iacoppesson. her Mikel
                  Rwt. her Anders Iacoppesson. her Iacop Axelsson. her Iohan Oleffesson. her Ionees
                  Důue. her Nighels Ywersson. her Peter Nyghelsson van Aghart her Abraham
                  Brudersson. her Stigh Petersson. her Prybber van Půtbusch. her Hannes van
                  Půtbusch. her Peter Walkendorp. her Berneke Schynkel. her Stigh Awesson. her
                  Ionees Lawesson. her Anders Olaffesson van Nesby. her Magnus Munck. her Biørn
                  Oleffesson her Ionees Falk. her Ionees Nyghelsson van Awendsberg. den vorbenomeden
                  steden vnde eren borghemeysteren ratmannen borgheren kopluden. deneren. vnde
                  inwoneren. <pb facs="4506910"/>stedeghen vůlborden vnde confirmeren allen vnde
                  yslyk ere rechticheyt pryuilege vnde vrygheyt de erer wellyk bysůnder edder eyn
                  myt den ander. van seligher dengnisse vnser olderen vnde vorvaren konyngk tů
                  Dennemarken vorlenet vnde ghegheuen synt. also dat ze der vnde erer yslyk sunder
                  hynder vnser vnde vnser ammetlude voghede vnde vndersaten bruke scolen in al der
                  wyse articulen vnde puncten. also ze van vnsen olderen vnde voruaren konynge thů
                  Dennemarken bebreuet synt. vnde ok dat wy vnde vnse ryke vnde vndersaten ok bruken
                  vnde neten scolen aller rechtichheyt articule vnde puncte de desse vorbenomeden
                  steden vnsen olderen vnde voruaren konynge thi Dennemarken beseghelt vnde bebreuet
                  hebben. ♦ Vnde thů merer bewaringhe vnde sekerheyt alle desser vorscreuen stuikke
                  so hebbe wy konyng Eryk vorbenomed myt vns vnse vorscreuen ghetrůwen ratgheuere
                  vnse vnde ere ingheseghele vor dessen breff ghehenget laten de ghegheuen ys vnde
                  screuen thu Kopenhauen. anno domini millesimo trecentesimo nonagesimo octauo
                  quarta feria proxima post diem sancti Bartholomei apostoli\ </p>
            <div type="app">
               <p> 2 Eryk] Erik Aa – der] mgl. Aa – konyngk indtil Ghoten] to Dennemarken. Sweden.
                  Norweghen. der Wende. vnde der Ghotten. koningh Aa. 5 borgere] borgheren Aa. 6
                  Lubyk)] Lubic Aa – Hamborch] Hamborgh Aa. 7 Gripeswalt] Gripezwolt Aa – Kolberch]
                  Colleberghe Aa – Kolne] Colne Aa. 8 Thorun] Thorn Aa – Eluyng] Eluuyngh Aa –
                  Dansyk] Dantzeke Aa – Konyngesberch] Koninghesbergh Aa – Briinsberch] Brunsberch
                  Aa. 9 Darbete] Darpte Aa – alle de] mgl. Aa – erer Dudesche hense] ere Dudeschen
                  henze Aa. 13 Margreten] Margareten Aa. 14 de] mgl. Aa – Iacop van Lunden] Iacob to
                  Lunden Aa – van Roschilde] to Roskilde Aa. 15 Theze] Tetze Aa – van (1.)] to Aa –
                  Odenzee] herefter tilf. vnde Aa – Bo van Arehusen] Boo to Arusen Aa – Hennyng van
                  Putbusch] Henningh van Putbussche Aa. 16 lonees Anderson] lons Andersson Aa –
                  lonees Ruwt] Yons Rute Aa – Folmar lacoppesson] Volmer Iacopesson Aa – Mikel Rwt]
                  Michel Rute Aa. 17 lacoppesson] lacopesson Aa – Oleffesson] Olauesson Aa – lonees
                  Diue] Yons Duve Aa. 18 Nighels Ywersson] Niels Yonsson Aa – Nyghelsson] Nielsson
                  Aa – Aghart] Agharde Aa – Brudersson] Brodersson Aa. 19 Stigh Petersson] Stych
                  Pedersson Aa – Prybber van Pitbusch] Pritbern van Putbussche Aa – Hannes indril
                  her (4,)] mgl. Aa. 20 Walkendorp] Valkendorp Aa – Schynkel] Schinkel Aa – Stigh]
                  Stych Aa – Ionees] Yons Aa. 21 Olaffesson] Olauesson Aa – Miinck] Munk Aa – Biørn
                  Oleffesson] Biøren Olauesson Aa. 2122 Ionees Falk] Yons Valke Aa, herefter tilf.
                  vnde Aa. 22 lonees] med rettelse i on A, Yons Aa – Nyghelsson] Nielsson Aa –
                  Awendsberg] Aventzbergh Aa. 23 kopluden] kopman Aa. </p>
               <p> 1 stedeghen] herefter tilf. vnde Aa – rechticheyt] herefter tilf. vnde Aa. 5
                  bruke] bruken Aa. 11 Eryk] Erik Aa – vorbenomed] herefter tilf. vnde Aa. 12
                  ghegheuen] herefter tilf. vnde ghescreuen Aa. 13 Kopenhauen] Copenhauen Aa. 14
                  apostoli] mgl. Aa.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Vi Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige, Norge og de venders og goters
                  konge, hertug af Pommern, erkender og bevidner åbent med dette brev, at på grund
                  af særlig kærlighed, venskab og gunst, som vi og vort rige har nydt af
                  borgmestrene, rådmændene, borgerne, købmændene, tjenerne og indbyggerne i de
                  nedenfor anførte stæder, nemlig Lübeck, Hamburg, Stralsund, Greifswald, Stettin,
                  Kolberg, Stargard, Köln og Bremen, i Preussen Kulm, Thorn, Elbing, Danzig,
                  Königsberg (og) Braunsberg, i Livland Riga, Dorpat, Reval, Pernau og alle, der er
                  i deres tyske hanse, og som vi også fremover håber på for os og vore riger og
                  forventer af dem, så vil vi på grund af særlig kærlighed og nåde efter enstemmigt
                  råd og god vilje hos os og vor kære frue og moder, dronning Margrete, og vore kære
                  trofaste nedenfor anførte rådgivere fra Danmark, (nemlig) ærkebiskop Jakob af
                  Lund, biskop Peder af Roskilde, biskop Tetze af Odense, biskop Bo af Århus, hr.
                  Henning Podebusk, hr. Jens Andersen, hr. Jens Rud, hr. Folmer Jakobsen, hr. Mikkel
                  Rud, hr. Anders Jakobsen, hr. Jakob Absalonsen, hr. Johan Olufsen, hr. Jens Due,
                  hr. Niels Ivarsen, hr. Peder Nielsen af Ågård, hr. Abraham Brodersen, hr. Stig
                  Pedersen, hr. Predbjørn Podebusk, hr. Hans Podebusk, hr. Peder Walkendorp, hr.
                  Bernike Skinkel, hr. Stig Ågesen, hr. Jens Lavesen, hr. Anders Olufsen af Næsby,
                  hr. Mogens Munk, hr. Bjørn Olufsen, hr. Jens Falk, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg,
                  over for de fornævnte stæder og deres borgmestre, rådmænd, borgere, købmænd,
                  tjenere og indbyggere stadigt samtykke i og bekræfte alle og hver enkelt af deres
                  rettigheder, privilegier og friheder, som hver af dem i særdeleshed og den ene med
                  den anden har fået forlenet og givet af vore forældre og forfædre, kongerne af
                  Danmark — i salig ihukommelse — således at de alle og hver enkelt af dem uden
                  hindring fra os og vore embedsmænd, fogeder og undersåtter, skal nyde dem i alle
                  måder, artikler og punkter, som de er nedfældet af vore forældre og forfædre,
                  kongerne af Danmark, og også, at vi og vort rige og vore undersåtter skal bruge og
                  nyde alle rettigheder, artikler og punkter, som disse fornævnte stæder har
                  nedfældet og beseglet for vore forældre og forfædre, kongerne af Danmark. Og til
                  yderligere erkendelse og sikkerhed for alle disse forskrevne punkter så har vi,
                  fornævnte <pb facs="4657699"/> kong Erik med vore fornævnte tro rådgivere ladet
                  vort og deres segl hænge under dette brev, der er givet og skrevet i København i
                  det Herrens år 1398 onsdagen næst efter den hellige apostel Bartholomæus' dag.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
