<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="smb">
                  <persName>
                     <forename type="first">Sebastian</forename>
                     <forename type="middle">Møller</forename>
                     <surname>Bak</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">345</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>. Translation, number of words: <num n="words">377</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14161112001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Wismar</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv zu Wismar</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Håndskrift fol. 109b</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>empty</ab>
                              </support>
                              <extent>
                                 <dimensions unit="cm">
                                    <height>0</height>
                                    <width>0</width>
                                 </dimensions>
                              </extent>
                              <condition>
                                 <ab>empty</ab>
                              </condition>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote>
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Overskrevet: <q>Littera regis nunciis prefatis missa super qua precedens
                              est responsiva</q>.</ab>
                        </additions>
                        <sealDesc>
                           <seal n="0" type="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </seal>
                        </sealDesc>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 6 nr. 314</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1416-11-12" notAfter="1416-11-12" cert="high">1416. 12.
               november</date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik af Danmark klager til hansestædernes rådssendebude over,
                           at han ikke har modtaget et svar fra dem, som ellers var blevet lovet ham
                           inden for seks uger.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-10" who="#th">TEI-version oprettet</change>
         <change when="2010-02-22" who="#smb">Tekst indskrevet</change>
         <change when="2010-09-06" who="#mh">3. korrektur</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1">
               <persName>Ericus</persName> Dei gracia regnorum Dacie, Zwecie etc..</p>
            <p n="a#2">Post salutacionem.</p>
            <p n="a#3">Erbaren borgermesteren unde radmannen, sendeboden der hensestede, nu tor tiit
               vorgadert, guden sundergen vrunde. Gi hebbet wol vornomen, dat etlike van den
               hensesteden ere sendeboden bi uns hadden nu latest to <placeName>Lalandes
                  Ellebogen</placeName> unde to <placeName>Flensborg</placeName>. Des wetet, dat de
               sulven, de do bi uns weren, uns loveden unde segeden, ere beste dar by to donde, so
               dat de see gevredet worde, unde wolden uns bynnen sos wekenen een gud antwerde dar
               van scaffen unde van anderen saken, de wi ok do handeleden: nu ys dat over de tiit,
               unde wi vornemen weder antwarde edder dait, na deme alse wi uns do scededen. Also ys
               dat openbaer genoech, dat wi unde de unsen groffliken unde swarliken beschediget synt
               sodder der tiit, unde noch werden van dage to dage, van den seeroveren, &lt;dat
               uns&gt; unlidelic billich ys. Ok hebbe wi vornomen, dat de juwe vaste beschediget
               synt; in wat wise gi dat liden, dat wete wi noch nicht. Gi weten wol unde hebben
               noech vornomen, wo gi unser alle tiit to eren unde to rechte hebben mechtich geweset;
               des wy noch overbodich synt, alse vore. Ok seden de sulven sendeboden, de by uns
               weren, se wolden by dem rechten bliven; dat wi noch nicht en volen edder vornemen. Ok
               so wete gi unde hebben wol vornomen, wo wi umme juwer aller leve willen overgeven dat
               vorbod, dat wi hadden geboden, ut unsen riken yenigerleye gud to vorende; hir over
               synt de unsen swarliken beschediget, juwe havene to sokende unde ere gud yntovorende.
               Dar umme, guden vrunde, bidde wi ju myt gantzer vruntlikeit, dat gi uns juwe
               unvortogerde antwarde van dessen saken scriven unde enbeden bi dessem yegenwardigen
               bewisere, hern <persName>Stoyslave van der Osten</persName>, unsem leven getruwen
               capellane, dat wi uns weten dar na to richtende; wente wi mogen dat nynerleie wiis so
               laten lange bestaen, dat wi unde de unsen also bescediget werden, wi moten dar anders
               to denken; unde hopen, dat uns nemant vorkoren mach myt yeniger redelcheit.</p>
            <p n="a#4">God almechtich beware ju ummer mer.</p>
            <p n="a#5">Gegeven to <placeName>Copenhaven</placeName> under unsem secret des 12. dages
               in Novembri.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Erik af Guds nåde konge af rigerne Danmark, Sverige etc..</p>
            <p n="b#2">Efter hilsenen.</p>
            <p n="b#3">Hæderværdige borgmestre og rådmænd, hansestædernes sendebude, som nu for
               tiden er forsamlet, gode, enestående venner. I har forstået vel, at nogle af
               hansestæderne havde deres sendebude hos os nu senest på Lollands Albue og i
               Flensborg. I skal vide, at de samme, som dengang var hos os, lovede og sagde os, at
               de ville gøre deres bedste til, at der kunne blive fred til søs, og at de inden seks
               uger ville skaffe os et godt svar derom og om andre sager, som vi også forhandlede
               dengang: nu er tiden overskredet, og vi har hverken fået svar eller handling, efter
               vi tog derfra. Altså er det åbenbart nok, at vi og vore mænd sidenhen har lidt megen
               og grov overlast, og stadig gør det fra dag til dag, på grund af sørøverne, hvilket
               vi med rette finder utåleligt. Vi har også forstået, at jeres folk har lidt megen
               skade. På hvilken måde I skades ved dette, ved vi endnu ikke. I ved vel og har nok
               forstået, hvorledes I altid har været os mægtige til ære og ret; det er vi stadig
               villige til, ligesom tidligere. Ligeledes sagde de samme sendebude, som var hos os,
               at de ville stille sig på rettens side; det mærker eller oplever vi endnu ikke. Så
               skal I også vide og forstå vel, hvorledes vi for al jeres kærligheds skyld har
               opgivet det forbud, som vi havde indført, mod at føre nogen form for gods ud af vore
               riger. Herunder har vore folk lidt megen overlast, ved at opsøge jeres havne og
               indføre deres gods. Derfor, gode venner, beder vi jer med al venskabelighed, at I
               ufortøvet skriver jeres svar til os om disse sager og sender besked ved denne
               tilstedeværende brevviser, hr. Stoyslave van der Osten, vor kære trofaste kapellan,
               således at vi kan vide at rette os derefter; thi vi kan på ingen måde lade det
               fortsætte, at vi og vore folk skal lide skade på denne vis; ellers må vi finde en
               anden plan. Og vi håber, at ingen med ret og rimelighed kan dømme os for det.</p>
            <p n="b#4">Må den almægtige Gud bevare jer til stadighed.</p>
            <p n="b#5">Givet i København under vort sekret den 12. dag i november.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
