<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12260626002</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12260626002</idno>
            <idno type="dd_serialno">59</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 13 f. 137r. nr. 316. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Suhm IX 765; Meklenburgisches UB. I nr. 329; Horoy V nr. 170; MGH.
                  Epistolae selectae I nr. 304; Bull. Danicum nr. 204. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 334 § 53; Suhm IX 519; Reg. Danica nr. 713*;
                  Potthast nr. 7594; Reg. u. Urk. SHL. I nr. 445; Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3 nr.
                  6637; Pressutti II nr. 6007; Reg. Thuringiae II nr. 2332.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480371.webp">1. rk. VI nr. 59</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509419.webp">I:6 nr. 59</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 59. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1226-06-26"> [1226]. 26. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III løser under hensyn til grev Henrik af Schwerins troskabsbrud og
                  kong Valdemar II Sejrs tidligere korstogsløfte denne fra den ed, han som fange
                  blev aftvunget ved åbenbar vold om at betale greven en betydelig sum penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> W. illustri regi Datie. </p>
            <p> &lt;P&gt;etitio tua nobis exhibita continebat. quod cum Henricus comes de Zuerinc
                  uassallus tuus te cepisset et teneret carceri mancipatum/ a te iuramentum
                  extorsit/ quod ei solueres quandam non modicam pecunie quantitatem/ ac interim
                  filios tuos obsides ei dares. quare nobis humiliter supplicasti. ut cum adimpletio
                  promissionis/ qua diu ante captionem tuam te sollempniter obligaras/ ad subsidium
                  terre sancte magnifice impendendum per hoc impediatur omnino. et dicte pecunie
                  quantitas tuas facultates excedat ac per hoc compelli non debeas ad solutionem
                  eiusdem/ cum nemo ad impossibile sit cogendus. idemque iuramentum a te fuerit per
                  metum et uim manifestam ex&lt;t&gt;ortum; ac per hoc ad obseruationem non tenearis
                  eiusdem. cum ea que ui metusue causa fiunt non debeant esse rata; dictusque comes
                  te capiendo uinculum fidelitatis abruperit propter quod fidem <pb facs="4480372"/>
                  seruare non teneris eidem cum fidem non seruanti fides non debeat obseruari. te a
                  predicto iuramento ad cautelam absoluere dignaremur. Nos igitur propter
                  preassignatas causas et quia prophetica uoce monemur dissoluere colligationes
                  impietatis et fasciculos deprimentes ac dimittere eos qui confracti sunt liberos
                  et onus omne dirumpere/ te a iuramento absoluimus sic extorto et omni eo quod ex
                  ipso noscitur esse secutum cum iuramentum iniquitatis uinculum esse non debeat sed
                  iustitie firmamentum. In huius autem absolutionis testimonium presentes litteras
                  tue deuotioni duximus concedendas.</p>
            <p> Datum Laterani vi. kalendas iulii. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 W.=Waldemaro. 17 &lt;P&gt;etitio) etitio idet initialet P ikke er indført a.
                  26 ex&lt;t&gt;ortum) exortum a. </p>
               <p> 1 seruare] efter overstreget non a.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 27 Jf. c. 4 X De his, quae ui metusue causa fiunt I 40. </p>
               <p> 3-5 Isai. 58,6: dissolue colligationes impietatis, solue fasciculos deprimentes,
                  dimitte eos, qui confracti sunt liberos, et omne onus dirumpe. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til Valdemar, Danmarks berømmelige konge. </p>
            <p> Din ansøgning, som er blevet forelagt os, indeholdt, at din vasal, grev Henrik af
                  Schwerin, da han havde taget dig til fange og holdt dig indespærret i fængsel,
                  aftvang dig en ed på, at du ville betale ham en ikke ubetydelig sum penge og i
                  mellemtiden give ham dine sønner som gidsler, hvorfor du i ydmyghed har bønfaldet
                  os om, at vi ville værdiges til sikkerhed<ref target="drb1"/> at løse dig fra den
                  omtalte ed, da opfyldelsen af det løfte, hvorved du længe før din tilfangetagelse
                  højtideligt havde forpligtet dig til at yde et storslået bidrag til undsætning for
                  Det hellige Land, helt og holdent hindres herved, og den nævnte pengesum
                  overstiger dine midler, og du derfor ikke bør tvinges til at betale samme, da
                  ingen bør tvinges til det umulige, og samme ed blev aftvunget dig ved frygt og
                  åbenbar vold, og du derfor ikke er forpligtet til at overholde samme, da de ting,
                  som sker på grund af vold og frygt, ikke bør være gyldige<ref target="drb2"/>, og
                  nævnte greve har brudt troskabens bånd ved at tage dig til fange, hvorfor du ikke
                  er forpligtet til at være tro mod ham, eftersom man ikke bør være tro mod den, der
                  ikke selv er tro. Vi har altså på grund af de ovenfor anførte årsager — og fordi
                  vi påmindes af profetens røst om at løse ugudeligheds lænker og de trykkende bånd,
                  frigøre dem, som er kuede, og sønderbryde ethvert åg<ref target="drb3"/> — løst
                  dig fra den således aftvungne ed og fra alt det, som vides at være fulgt deraf, da
                  eden ikke bør være en nedrighedens lænke, men en retfærdighedens grundsten. Men vi
                  har ment til vidnesbyrd om denne løsning at burde bevilge dig dette brev, hengivne
                  konge. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 26. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12260625001'&gt;58&lt;/a&gt;, note 3. </p>
                  <p n="drb2"> jf. c. 4 X De his, quae ui metusue causa fiunt I 40, der fastslår dette. </p>
                  <p n="drb3"> Esajas 58, 6. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
