<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12261114001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12261114001</idno>
            <idno type="dd_serialno">62</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Odensebogen fra før 1469 p. 3 (f. ii). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl. Arna-Magnæanum I 101; Horoy V nr. 8; Bull. Danicum nr. 205. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Cornelius Hamsfort d. Y., Chronologia (Systema Stephanii f. 49v.):
                     <hi rend="italic">Anno domini mccxxvi . . . . . Hon&lt;or&gt;ius III pontifex maximus
                     sodalibus Canutiis omnes, quas tenebant in Fionia, Lalandia, Herre, Halse,
                     Iutia, Rim&lt;ø&gt;, Sild possessiones, confirmat, de electione prioris addit
                     et cænobium facit asylum esse periclitantibus. Diploma diuulgatum per manus
                     magistri Si&lt;ni&gt;baldi xviii calendas decembris pontificatus Honorii III
                     anno xi</hi>, trykt SS. rerum Danicarum I 286; Suhm IX 526; Reg. Danica nr. 714;
                  Potthast nr. 7610; Reg. u. Urk. SHL, I nr. 448; Pressutti II nr. 6050; Rep.
                  Danicum I:1 nr. 110. 
                  <pb facs="4480374"/>
                              <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1201/dd_12011123003" type="link">38</ref>. Pave Innocens
                  III til ærkebiskop Anders Sunesen af Lund 1201 23. november.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480373.webp">1. rk. VI nr. 62</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509421.webp">I:6 nr. 62</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 62. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1226-11-14"> 1226. 14. november 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III tager benediktinerklostret Skt. Knud (i Odense) i sin
                  beskyttelse, stadfæster dets rettigheder og besiddelser og giver brødrene
                  tiendefrihed af nybrud, som de dyrker selv, samt af afkommet af deres dyr. Han
                  forbyder dem at forlade klostret, medmindre de ønsker at gå over til en strengere
                  orden, giver dem ret til at foretage begravelser, andre kirkers ret uforkrænket,
                  og bevilger dem frit priorvalg. Paven indskærper, at klostret ligger under
                  (Odense)bispens jurisdiktion. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Honorius episcopus seruus seru[orum dei] dilectis filiis priori monasterii beate
                  Marie sanctorumque martirum Kanuti &lt;et&gt; Albani eiusque fratribus tam
                  presentibus quam futuris regularem uitam professis in perpetuum. </p>
            <p> Religiosam uitam eligentibus apostolicum conuenit adesse presidium/ ne forte
                  cuiuslibet temeritatis incursus aut eos a proposito reuocet aut robur quod absit
                  sacre religionis infringat. Eapropter dilecti in domino filii uestris iustis
                  postulacionibus clementer annuimus et prefatum monasterium beate Marie
                  sanctorumque martirum Kanuti et Albani in quo diuino estis obsequio mancipati sub
                  beati Petri et nostra protectione suscipimus/ et presentis scripti priuilegio
                  communimus/ Inprimis siquidem statuentes ut ordo monasticus qui secundum deum et
                  beati Benedicti regulam in eodem loco institutus esse dinoscitur perpetuis ibidem
                  temporibus inuiolabiliter obseruetur// </p>
            <p> Preterea quascumque possessiones quecumque bona idem monasterium inpresentiarum
                  iuste ac canonice possidet aut in futurum concessione pontificum largicione regum
                  uel principum oblacione. fidelium/ seu aliis iustis modis prestante domino poterit
                  adipisci firma uobis uestrisque successoribus et illibata permaneant. In quibus
                  hec propriis duximus exprimenda uocabulis// locum ipsum in quo prefatum
                  monasterium situm est cum omnibus pertinenciis suis in Feonia in Lalandia in Herre
                  in Halse in Iutia in Rimø. et in Sild possessiones et terras ac alias possessiones
                  cum pratis uineis terris nemoribus usuagiis et pascuis in bosco et plano in aquis
                  et molendinis in uiis et semitis et omnibus aliis libertatibus et immunitatibus
                  suis/ </p>
            <p>
               <pb facs="4480375"/> Sane noualium uestrorum que propriis manibus a&lt;ut&gt;
                  sumptibus colitis uel de nutrimentis animalium uestrorum nullus a uobis decimas
                  exigere uel extorquere presumat// </p>
            <p> Liceat quoque uobis clericos uel laicos liberos et absolutos e seculo fugientes
                  ad conuersionem recipere ac eos absque contradictione aliqua retinere// Prohibemus
                  insuper ut nulli fratrum ues[trorum] post factam in monasterio uestro professionem
                  fas sit sine prioris sui licencia de eodem loco nisi artioris religionis obtentu
                  discedere. Discedentem uero absque communium litterarum uestrarum caucione nullus
                  audeat retinere/ Sepulturam quoque ipsius loci liberam esse decernimus ut eorum
                  deuocioni et extreme uoluntati qui se illic sepeliri deliberauerint nisi forte
                  excommunicati uel interdicti sint nullus obsistat salua tamen iusticia illarum
                  ecclesiarum a quibus mortuorum corpora assumuntur. Decimas preterea et
                  possessiones ad ius ecclesiarum uestrarum spectantes que a laicis detinentur
                  redimendi et legittime liberandi de manibus eorum et ad ecclesias ad quas
                  pertinent reuocandi libera sit uobis de nostra auctoritate facultas. Obeunte uero
                  te nunc eiusdem loci priore uel tuorum quolibet successorum nullus ibi qualibet
                  subreptionis astucia seu uiolentia preponatur. nisi quem fratres communi consensu
                  uel fratrum pars maior et sanioris consilii secundum deum et beati Benedicti
                  regulam prouiderint eligendum. Paci quoque et tranquillitati uestre paterna in
                  posterum sollicitudine prouidere uolentes auctoritate apostolica prohibemus ut
                  infra clausuras locorum seu grangiarum uestrarum nullus rapinam seu furtum facere
                  ignem apponere sanguinem fundere/ hominem temere capere uel interficere seu
                  uiolentiam audeat exercere. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat
                  prefatum. monasterium temere perturbare aut eius possessiones auferre uel ablatas
                  retinere minuere seu quibuslibet uexacionibus fatigare sed omnia integra
                  conseruentur eorum pro quorum gubernacione ac sustentacione concessa <pb facs="4480376"/> sunt usibus omnimodis profutura salua sedis apostolice
                  auctoritate et diocesani episcopi canonica iusticia. Si qua igitur in futurum
                  eccelesiastica secularisue persona hanc nostre constitucionis paginam sciens
                  contra eam temere uenire temptauerit secundo tercioue commonita/ nisi reatum suum
                  congrua satisfactione correxerit potestatis honorisque sui careat dignitate/
                  reamque se diuino iudicio existere de perpetrata iniquitate congnoscat et a
                  sacratissimo corpore ac sanguine dei et domini redemptoris nostri Ihesu Christi
                  aliena fiat atque in extremo examine districte. subiaceat ulcioni/ Cunctis autem
                  eidem loco sua iura seruantibus sit pax domini nostri Ihesu Christi quatinus et
                  hic fructum bone actionis percipiant et apud districtum iudicem premia eterne
                  pacis inueniant. Amen. </p>
            <p> Datum Laterani per manum magistri Sinibaldi auditoris contradictarum litterarum
                  domini pape xviii kalendas decembris indictione .i<hi rend="sup">a</hi>.
                  incarnationis dominice anno m<hi rend="sup">o</hi>cc.xxvi<hi rend="sup">o</hi>.
                  pontificatus uero domini Honorii pape. iii anno undecimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 25 Hon&lt;or&gt;ius] Honnius Reg. 26 Rim(ø)] Rims Reg. 28 Si&lt;ni&gt;baldi]
                  Simbaldi Reg. </p>
               <p> 3 seru[orum dei]] delvis ulæseligt på grund af hula. 4 Kanuti] efter overstreget
                  og rettet Kanuti a. — &lt;et&gt;] mangler a. 7 religiosam] i marginen herudfor
                  §-tegn a. 13 In] med majuskler a. — Inprimis] i marginen herudfor §-tegn a. 23 in]
                  med majuskler her og de følgende steder i pertinensformlen a. 24 Rimø)J rettet
                  således både i linien og i marginen af korrektor med henvisningstegn til liniens
                  Rerime (eller muligvis Remme) a. 26 immunitatibus)] således i linien med -tatibus
                  rettet af korrektor over linien med henvisningstegn til -cionibus a. </p>
               <p> 1 a&lt;ut&gt;] ac a. 6 Prohibemus] i marginen herudfor §-tegn a. — ues[trorum]]
                  delvis ulæseligt på grund af hul a. 8 religionis] rettet således i linien af
                  korrektor fra legionis a. — uero] herefter overstreget et a. 10 decernimus] efter
                  overstreget decre a. 11 extreme] efter overstreget exst a.. 15 eorum)] herefter
                  sløjfetegn skrevet af korrektor a. 18 subreptionis) rettet således i linien af
                  korrektor fra subrectionis (?), derpå overstreget af samme og med henvisningstegn
                  rettet i marginen til surreptionis (med en re-forkortelse efter sur slettet) a. 19
                  maior] maioris a. 27 fatigare] fatiga med re-forkortelse og et r tilføjet efter
                  det sidste a af korrektor a. </p>
               <p> 2 Si qua] herudfor §-tegn i marginen a. 6 existere] exsistere med første s
                  streget ud af korrektors hånd, hele ordet derpå overstreget og af samme rettet i
                  marginen til existere a. — congnoscat (=cognoscat)] det første n synes udprikket
                  a. 11 Amen] med majuskler og større bogstaver a. 12-15 Datum indtil undecimo] hele
                  datumsformlen med korrektors hånd a. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Honorius, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner prioren<ref target="drb1"/> i Vor Frue og martyrerne Skt. Knuds og Skt. Albans kloster og
                  hans brødre, nulevende såvel som tilkommende, der har aflagt løfte om et
                  regelbundet liv, hilsen til evig tid. </p>
            <p> De, der vælger klosterlivet, bør støttes af den apostoliske beskyttelse, for at
                  ikke frække overgreb enten skal drage dem bort fra deres forsæt eller, hvad Gud
                  forbyde, svække dem i den hellige tros kraft. Derfor, elskede sønner i Herren,
                  bifalder vi nådigt jeres rimelige forlangender, tager fornævnte Vor Frue og
                  martyrerne Skt. Knuds og Skt. Albans kloster, hvor I tjener Gud, under Skt. Peders
                  og vor beskyttelse og styrker det med dette brevs privilegium. Vi fastsætter nu
                  for det første, at den klosterorden, der er indrettet i samme kloster med Guds
                  vilje og efter den hellige Benedikts regel til evige tider ubrødeligt skal
                  overholdes dér. </p>
            <p> Endvidere skal alle besiddelser og alt gods, som samme kloster for øjeblikket
                  besidder på retmæssig og kanonisk vis eller med Herrens bistand i fremtiden vil
                  kunne erhverve gennem pavelig bevilling, kongelig eller fyrstelig gave, de
                  troendes skænk eller på andre retmæssige måder, forblive urokket og urørt i jeres
                  og jeres efterfølgeres eje. Heriblandt har vi ment særlig at burde nævne det sted,
                  hvor fornævnte kloster er beliggende, med alle dets tilliggender, besiddelser,
                  jorder og andre besiddelser på Fyn, Lolland, Ærø, Als, i Jylland, på Rømø og Sild
                  med enge, vingårde, jorder, lunde, skovhugst<ref target="drb2"/> og græsgange, i
                  skov og på mark, i vande og møller, på veje og stier og med alle deres andre
                  friheder og immuniteter. </p>
            <p> Ingen må fordriste sig til at afkræve eller aftvinge jer tiender af jeres nybrud,
                  som I dyrker med egne hænder eller på egen bekostning<ref target="drb3"/>, eller
                  af afkommet af jeres dyr<ref target="drb4"/>. </p>
            <p> Det skal også være jer tilladt at optage frie og ubundne mænd, gejstlige eller
                  læge, der flygter fra denne verden, til helliggørelse<ref target="drb5"/> og
                  beholde dem uden hensyn til indsigelser af nogen art. Fremdeles forbyder vi, at
                  nogen af jeres brødre efter at have aflagt løfte i jeres kloster må have ret til
                  at forlade samme stiftelse uden tilladelse fra sin prior, medmindre formålet er at
                  gå ind til et strengere klosterliv. Den, der forlader denne stiftelse, må ingen
                  vove at huse uden at have fået tilladelse dertil ved et af jeres samfund udstedt
                  brev. <pb facs="4509423"/> Men hvis nogen muligvis fordrister sig til at yde
                  husly, skal det stå jer frit for at forkynde dom over disse munke eller lægbrødre
                  i henhold til reglen. Ligeledes bestemmer vi, at samme stiftelse uden at hindres
                  af nogen frit må foretage begravelser — dog med forbehold af den ret, der
                  tilkommer kirkerne, som afgiver de afsjælede legemer — nemlig af dem, der af
                  hengivenhed ønsker som deres sidste vilje at blive begravet dér, undtagen hvis det
                  drejer sig om personer, der er bandlyst eller ramt af interdikt. På vor myndighed
                  skal I endvidere frit have adgang til at frikøbe og på retmæssig vis frigøre de
                  tiender og besiddelser, der hører under jeres kirkers ret, og som er i hænderne på
                  lægfolk, og generhverve dem fra disse til fordel for de kirker, de hører til. Når
                  nu du, som er prior i samme stiftelse, eller nogen af dine efterfølgere afgår ved
                  døden, skal ingen gøres til foresat dér ved nogen som helst form for tilsnigelse,
                  kneb eller magtanvendelse, men ene og alene den, som brødrene efter alles samtykke
                  eller den største og forstandigste del af brødrene omsigtsfuldt vælger i henhold
                  til Gud og efter den hellige Benedikts regel. Da vi også med faderlig forsorg
                  ønsker at skaffe jer fred og ro i fremtiden, forbyder vi med apostolisk myndighed,
                  at nogen inden for jeres klosterbygningers eller ladegårdes<ref target="drb6"/>
                  klausur må vove at røve eller stjæle, sætte ild på, udgyde blod, frækt gribe eller
                  dræbe nogen eller øve vold. Vi bestemmer altså, at ingen som helst må driste sig
                  til frækt at forstyrre nævnte kloster eller mindske eller røve dets ejendomme
                  eller beholde det røvede eller plage det med nogen som helst fortrædigelser, men
                  at alt skal bevares ubeskåret til nytte i enhver henseende for dem, til hvis
                  styrelse og underhold det er givet, dog med forbehold af det apostoliske sædes
                  myndighed og den kanoniske ret, der tilkommer stiftets biskop<ref target="drb7"/>.
                  Men hvis nogen gejstlig eller verdslig person i fremtiden formaster sig til at
                  prøve på med viden og vilje at handle imod bestemmelserne i dette vort brev, skal
                  han medmindre han, efter anden og tredie gang at være påmindet, ved en passende
                  bod har gjort sin forbrydelse god igen, være berøvet sin magt og ære og vide, at
                  han for Guds domstol skal stå til ansvar for den uret, han har øvet, og være
                  udelukket fra vor Guds og forløsers den herre Jesu Kristi allerhelligste legeme og
                  blod og ved den yderste dom hjemfalden til den strenge hævn. Vor herre Jesu Kristi
                  fred være med alle, der bevarer denne stiftelses rettigheder, så at de både her
                  kan nyde frugten af deres gode gerninger og hos den strenge dommer modtage den
                  evige freds løn. Amen. </p>
            <p> Givet<ref target="drb8"/> i Lateranet ved magister Sinibaldus' hånd, hr. pavens
                     auditør<ref target="drb9"/> for indsigelser mod breve, den 14. november, i den
                  første indiktion, år 1226 for Herrens menneskevorden, i hr. pave Honorius III.s
                  elvte pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">
                     <pb facs="4509424"/> kan ikke identificeres. </p>
                  <p n="drb2"> se DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1257/dd_12570813001'&gt;234&lt;/a&gt;, note 16. </p>
                  <p n="drb3"> se DRB. I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1218/dd_12180516001'&gt;138&lt;/a&gt;, note 4. </p>
                  <p n="drb4"> se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 5. </p>
                  <p n="drb5"> se anf. nr., DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1206/dd_12060121001'&gt;114&lt;/a&gt;, note 6. </p>
                  <p n="drb6"> 'ladegården', på latin _grangia_, er et særkende for
                  cistercienserordenens driftssystem. Det skyldes sikkert kun unøjagtighed fra det
                  pavelige kancellis side, at de nævnes her. </p>
                  <p n="drb7"> det er her tydeligt udtalt, at Knudsklostret som benediktinerstiftelse
                  hørte under stiftsbiskoppens jurisdiktion. </p>
                  <p n="drb8"> bullen hører til den kategori af pavelige skrivelser, der betegnes
                  'store privilegier', se herom DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;, note 7 og
                  indledningen til Dipl. Danicum I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1201/dd_12011123003'&gt;38&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb9"> leder af en afdeling i det pavelige kancelli. I denne afgjordes ved en
                  formelig retsprocedure de protester, der måtte være rejst fra modpart og
                  trediemand mod pavebullerne, inden disse endelig udfærdigedes. Et eksempel herpå
                  ses i DRB. II:1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1259/dd_12591231106'&gt;307&lt;/a&gt; (jf. hertil Niels Skyum-Nielsen, Kirkekampen i Danmark 1241-1290,
                  29, 101, 291, kap. 5 n. 6-7 og 299, kap. 23, note 26). Det i anførte nr. omtalte
                  communis audientia er sikkert identisk med det her aktuelle _audientia litterarum contradictarum_. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
