<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12260609003</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12260609003</idno>
            <idno type="dd_serialno">56</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <pb facs="4480368"/>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 13 f. 135r. nr. 303. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 334 § 53 (udtog); Meursius, Opera, IX 390
                  noten; Gruber, Orig. Livoniae, 264; Orig. Guelficae IV 18 (udtog); Suhm IX 765
                  (udtog); SS. rerum Livonicarum I 393; Meklenburgisches UB. I nr. 325; Usinger,
                  Deutsch-dänische Geschichte, 364 (udtog på tysk); Horoy V nr. 161; MGH. Epistolae
                  selectae I nr. 302; Bull. Danicum nr. 201. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 518; Reg. Danica nr. 710*; Potthast nr. 7585; Reg. u. Urk.
                  SHL. I nr. 444; Pressutti II nr. 5984.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480367.webp">1. rk. VI nr. 56</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509417.webp">I:6 nr. 56</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 56. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1226-06-09"> [1226]. 9. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Honorius III bebrejder grev Henrik af Schwerin hans forræderi mod kong
                  Valdemar II Sejr og befaler ham at gengive kongen hans gidsler og løsesum og
                  opgive restsummen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili uiro Henrico comiti de Zuerinc. </p>
            <p> &lt;O&gt;lim credidimus quod grandem et grauem maculam quam in tua fama improuide
                  posuisti. carissimum in Christo filium nostrum . . illustrem regem Datie dominum
                  tuum rupto fidelitatis federe captiuando excitatus increpationibus apostolicis
                  recognosceres. et ipsum regem iuxta exhortationes nostras libere dimittendo eandem
                  maculam per cite satisfactionis remedium aboleres. Tu uero cura fame tue
                  posthabita/ et inculcatione precum/ ac preceptorum nostrorum penitus obaudita. ab
                  ipso rege extorsisti per uiolentiam iuramentum. quod filios suos obsides tibi
                  daret et quandam tibi solueret pecunie quantitatem. ipsum in hiis et aliis
                  intolerabiliter aggrauando; in graue preiudicium subsidii terre sancte ad quod
                  magnifice impendendum ante captionem suam sollempnis promissionis uinculo se
                  astrincxit. necnon in grauem apostolice sedis iniuriam et contemptum cui regnum
                  eius esse dinoscitur ad specialis ditionis inditium censuale. et quam eidem regi
                  astringit eius deuotio specialis. Quoniam igitur tantum subsidii terre sancte
                  dispendium tantumque nostrum et ecclesie Romane contemptum sub dissimulatione
                  transire nec uolumus nec debemus. nobilitatem tuam monemus rogamus et sub
                  obtestatione diuini iudicii obsecramus. per apostolica tibi scripta districte
                  precipiendo mandantes. quatinus obsides et pecuniam quam a rege recepisti
                  predicto/ ei sine difficultate restituas/ et ab eo dicte pecunie residuum non
                  requiras. obsecrationes apostolicas et preceptum hac uice taliter impleturus/ quod
                  diuinum timorem te habere operis exhibitione demonstres. et apostolica <pb facs="4480369"/> sedes id gratum habere debeat et acceptum. Alioquin preter
                  diuinam uindictam quam tibi superuenturam pro iniquitate huiusmodi nuntiamus
                  contra te spiritualiter et temporaliter secundum immanitatem tue malitie
                  procedemus. ita quod quibus culpa tua fuit in scandalum. pena erit auctore domino
                  in exemplum. </p>
            <p> Datum Laterani .v. idus iunii. </p>
            <div type="app">
               <p> 9 Nobili indtil Zuerinc] anbragt i marginen a. Foran teksten er afsat plads til
                  overskriften, uden at tomrummet er fyldt ud. 10 &lt;O&gt;lim] lim idet initialet O
                  ikke er indført a. 11 ..=Waldemarum. 21 astrincxit=astrinxit. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne mand grev Henrik af Schwerin. </p>
            <p> Vi troede engang, at du, vakt af vore apostoliske hånsord, ville erkende, hvor
                  stor og grim en plet<ref target="drb1"/>, du uforsigtigt har sat på dit rygte ved
                  at bryde troskabsbåndet og tage din herre, vor meget kære søn i Kristus Valdemar,
                  Danmarks berømmelige konge, til fange, og at du ved at sætte denne konge i frihed
                  i overensstemmelse med vore opfordringer ville aftvætte samme plet ved hjælp af en
                  hurtig oprejsning. Men du har tilsidesat omsorgen for dit rygte og fuldstændig
                  vendt det døve øre til vore eftertrykkelige bønner og påbud og voldeligt aftvunget
                  denne konge en ed på, at han ville give dig sine sønner som gidsler og betale dig
                  en pengesum, og i disse og andre ting tynget ham på utålelig måde til stor skade
                  for undsætningen til Det hellige Land, hvortil han før sin tilfangetagelse ved et
                  højtideligt og forpligtende løfte har bundet sig til at yde et storslået
                     bidrag<ref target="drb2"/>, og desforuden til megen uret og foragt for det
                  apostoliske sæde, som hans rige som kendetegn på dette særlige herredømme vides at
                  være afgiftspligtigt<ref target="drb3"/> til, og som er forpligtet ved samme
                  konges særlige hengivenhed over for det. Eftersom vi altså hverken ønsker eller
                     <pb facs="4509418"/> bør se gennem fingre med så stort et tab for undsætningen
                  til Det hellige Land og så stor en foragt for os og den romerske kirke, påminder,
                  beder og besværger vi dig, højbårne mand, under anråbelse af Guds dom, og påbyder
                  vi dig strengt som vor befaling ved denne vor apostoliske skrivelse uden at gøre
                  vanskeligheder at gengive fornævnte konge de gidsler og penge, som du har modtaget
                  af ham, og ikke kræve resten af samme sum af ham og denne gang opfylde vore
                  apostoliske besværgelser og påbud på en sådan måde, at du i gerning godtgør og
                  viser, at du frygter Gud, og det apostoliske sæde kan betragte dette som
                  velkomment og velbehageligt. I modsat fald vil vi udover hævnen fra Gud, som vi
                  forkynder vil komme over dig for denne nedrighed, i overensstemmelse med din
                  umenneskelige ondskab gå således frem mod dig i åndelig og timelig henseende, at
                  straffen med Guds hjælp vil blive til eksempel for dem, hos hvem din brøde har
                  vakt anstød. </p>
            <p> Givet i Lateranet den 9. juni. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> ordene er de samme, som indleder pavens bulle af 1223 31. oktober, DRB.
                  I:5 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1223/dd_12231031001'&gt;221&lt;/a&gt;, og
                  som Honorius således indirekte henviser til. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12260609002'&gt;55&lt;/a&gt;, note 2. </p>
                  <p n="drb3"> se smstds., nr. &lt;a href='/books/dipdan/1226/dd_12260609002'&gt;55&lt;/a&gt;, note 3. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
