<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12620511001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="translator">Gustav Hermansen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12620511001</idno>
            <idno type="dd_serialno">353</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lübeck Staatsarchiv, Bullæ papales 42. Perg. 40 × 28 (plica 3,3). Bulle
                  i seglsnor. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Michelsen I 502-503; Lüb. UB. I 241 nr. 262; Acta Proc. Lit. 64;
                  Bull.Dan. 444 nr. 575 — Reg.Dan. nr. *381; Potthast nr. 18308.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-01/4483279.webp">2. rk. I nr. 353</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-01/.webp">II:1 nr. 353</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. I nr. 353. København <date when="1938-01-01">1938</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1262-05-11"> 1262. 11. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viterbo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Urban 4. opfordrer staden Lübeck til at værne om Danmarks rige og udvirke,
                  at greverne af Holsten løslader dronning Margrete, biskop Niels af Slesvig og
                  andre fanger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4483280"/> Urbanus episcopus seruus seruorum dei dilectis filiis
                  nobilibus uiris consulibus et comunitati Lubicensi/ salutem et apostolicam
                  benedictionem. ♦ Non sine mentis turbatione referimus/ quod nobiles uiri Gerardus
                  et Iohannes comites Halsatie/ carissimum in Christo filium nostrum Ericum regem
                  Datie illustrem etate tenerum et proprii genitoris auxilio destitutum/ uariis ut
                  accepimus persecutionibus affligentes ad regnum eius toto conamine manus
                  iniuriosas et uiolentas extendunt falso pretendentes regnum ipsum ad quosdam eorum
                  spectare nepotes filios uidelicet quondam Abel/ qui uirtute prorsus humanitatis
                  abiecta/ clare memorie Ericum regem Datie germanum suum patruum prefati regis seuo
                  dicitur gladio peremisse. ♦ Uerum non minori amaritudine uiscera nostra turbantur
                  super eo quod dicti comites carissimam in Christo filiam nostram Margaretam
                  reginam Datie illustrem matrem prefati regis/ dum ad defensionem dicti regni se
                  contra ipsos opponeret/ necnon uenerabilem fratrem nostrum episcopum Sleswicensem/
                  et nonnullos alios qui secum aderant captiuarunt/ et captos faciunt sub diri
                  detentione carceris macerari. ♦ Decetitaque nos tanquam orphanorum patrem et
                  iudicem uiduarum maturum super hiis adhibere consilium/ ne personarum que sub
                  speciali sedis apostolice protectione consistunt/ dissimulare uideamur iniurias et
                  rem tam pernitiosi exempli cum patientia tolerare. ♦ Sperantes igitur immo pro
                  firmo tenentes/ <pb facs="4483281"/> quod saltem consideratione dei/ cuius in hac
                  parte negotium agitur/ ad eripiendos eosdem/regem reginam episcopum et captiuos
                  alios de crudelium manibus/ necnon ad tuitionem regni prefati/ ne quod absit
                  relinquatur miserabiliter indefensum/ apponatis fauorem consilium et auxilium
                  oportuna uniuersitatem uestram rogamus et hortamur attente/ quatinus contra dictos
                  comites ea facerestudeatis/ que huiusmodi negotio uideritis profutura exercitum
                  etiam contra ipsos si opus fuerit congregando. ita quod exinde uobis premium
                  retributionis eterne proueniat/ et dignis apud deum/ ac sedem apostolicam/
                  mereamini laudibus commendari. ♦ Datum Uiterbii v idus maii pontificatus nostri
                  anno primo. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 Halsatie = Holsatie. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Urban, Biskop, Guds Tjeneres Tjener, hilser de velbyrdige Raadmænd og
						Lübecks Borgerskab med den apostoliske Velsignelse. </p>
            <p> Ikke uden Oprør i vort Sind meddeler vi, at de velbyrdige Grever Gerhard og
						Johan af Holsten, efter hvad vi hører, paa forskellige Maader for<pb facs="4510432"/>følger vor kære Søn i Kristus Erik, Danmarks høje Konge,
						som er ung af Aar og berøvet sin Faders Støtte, og at de af al deres Magt
						med Uret og Vold udstrækker deres Hænder efter hans Rige, idet de falskelig
						paastaar, at Riget tilkommer deres Søsterbørn, Sønner af afdøde Abel, som
						siges at have traadt al menneskelig Følelse under Fødder og grumt at have
						ladet sin egen Broder Kong Erik af Danmark, højlovlig Ihukommelse, nævnte
						Konges Farbroder, slaa ihjel. Men ikke mindre bittert oprører det os i vort
						Inderste, at de nævnte Grever har taget vor kære Datter i Kristus Margrete,
						Danmarks høje Dronning, Kongens Moder, tilfange, da hun satte sig til
						Modværge mod dem for at forsvare Riget, sammen med vor ærværdige Broder
						Bispen af Slesvig og adskillige andre, som stod paa deres Side, og at de nu
						lader dem pine og plage i grusomt Fængsel. Derfor bør vi med Hensyn hertil
						som de faderløses Fader og Enkernes Beskytter gaa frem efter modent Overlæg,
						for at vi ikke skal synes at se gennem Fingre med den Uret, der tilføjes
						Personer, som staar under det apostoliske Sædes særlige Beskyttelse, og
						taalmodigt finde os i en saa mislig Sag. Vi haaber og tror fuldt og fast, at
						I i al Fald for Guds Skyld, hvis Sag det her gælder, vil yde al Eders
						Bistand og Medvirkning i Raad og Daad, hvortil der gives Eder Lejlighed, for
						at udfri nævnte Konge og Dronning, Biskop og andre Fanger, af de grusommes
						Haand og beskytte det nævnte Rige, at det ikke — hvad Gud forbyde — skal
						staa ynkeligt uden Forsvar; vi retter vor Bøn og indstændige Opfordring til
						Eder alle om, at I mod Greverne vil bestræbe Eder for at gøre alt, som I ser
						kan være til Fremme for denne Sag, ogsaa ved om fornødent at rejse en Hær
						imod dem, saa I derved kan faa den evige Gengældelses Løn og fortjene at
						lovprises efter Fortjeneste hos Gud og ved det apostoliske Sæde. Givet i
						Viterbo 11. Maj i vort Pontifikats 1. Aar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
