<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12290112001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12290112001</idno>
            <idno type="dd_serialno">89</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. Betegnes i a som auctenticum domini pape.</p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Bekræftet afskrift af 1231 21. december, nr. <ref target="/books/dipdan/1231/dd_12311001101" type="link">124</ref>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Cronica et cartularium monasterii de Dunis 131 nr. 8; W. H. James
                  Weale, Abbaye <pb facs="4480419"/> de Ter Doest. Note sur les relations qu'elle
                  eut avec le Danemark. La Flandre I (1867) 106; Emile vanden Bussche i La Flandre
                  XII (1881) 160, genoptrykt i sammes Flamands et Danois, 173; Bojsen, Jakob
                  Sunesön, 75 (dansk oversættelse); Bull. Danicum nr. 217; Acta pont. Svecica cam.
                  I:1 nr. 24.
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Inventaire des chartes de la bibliothèque du séminaire épiscopal de
                  Bruges nr. 50; Cronica et cartularium monasterii de Dunis 839; Reg. Danica nr.
                  *207.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480418.webp">1. rk. VI nr. 89</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509451.webp">I:6 nr. 89</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 89. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1229-01-12"> 1229. 12. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX anbefaler til gejstligheden i Danmark sin skriver, magister Simon,
                  der skal indsamle beløb til pavestolen, herunder (Staufer-)tiende og Peterspenge,
                  og beløb til Det hellige Land samt varetage andre sager. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Gregorius episcopus seruus seruorum dei. uniuersis prelatis et clericis per
                  Daciam constitutis salutem et apostolicam benedictionem. </p>
            <p> Ne Romane ecclesie negocia quibus imminere non possumus per nos ipsos negligere
                  uideamur; expedit ut ea illis committamus fiducialiter exsequenda. de quorum
                  diligentia efficit nos experientia longa certos. Cum itaque dilectum filium
                  magistrum Symonem scriptorum nostrum qui nobis est acceptis seruiciis merito
                  gratiosus et de cuius prudentia nos et fratres nostri plenam fiduciam optinemus in
                  Daciam duxerimus destinandum. collectionem decimarum. receptionem census denarii
                  beati Petri. et cuiuscunque alterius pecunie que ad nos quocunque modo uel ad
                  terre sancte subsidium noscitur pertinere. necnon et aliorum agendorum
                  exsecutionem ei commisimus confidenter. Quocirca uniuersitatem uestram rogamus et
                  monemus attente. per apostolica scripta mandantes. quatinus ipsum benigne
                  recipientes et honeste tractantes super hiis efficaciter intendatis eidem. et ea
                  sibi sine difficultate soluatis. et faciatis exsolui. ita quod in hoc uestre
                  deuotionis cognoscentes affectum grata uobis debeamus uicissitudine respondere.
                  Alioquin sententiam quam idem tulerit in rebelles ratam habebimus. et faciemus
                  auctore domino firmiter obseruari. </p>
            <p> Datum Perusii pridie idus ianuarii pontificatus nostri anno ii<hi rend="sup">o</hi>. </p>
            <div type="app">
               <p> 19 attente] man venter formelret attentius jf. nr. 29. — apostolica scripta] man
                  venter formelret apostolica uobis scripta jf. nr. 29. 23 tulerit] man venter
                  formelret rite tulerit jf. nr. 29. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Gregor, biskop, Guds tjeneres tjener, til alle prælater og gejstlige i Danmark
                  hilsen og apostolisk velsignelse. </p>
            <p> For at vi ikke skal synes at forsømme dem af den romerske kirkes anliggender, som
                  vi ikke kan overvåge i egen person, er det tjenligt, at vi overlader den tro
                  varetagelse heraf til sådanne, som vi gennem lang erfaring med sikkerhed ved er
                  omsorgsfulde. Da vi altså har ment at burde sende vor elskede søn magister Simon,
                  vor skriver, til Danmark, han, som med rette er i vor yndest på grund af velkomne
                  tjenester, og hvis klogskab vi og vore brødre<ref target="drb1"/> nærer fuld
                  tiltro til, har vi tillidsfuldt overladt ham indsamlingen af tiender, modtagelsen
                  af Skt. Peders pengeskat og hvilke som helst andre beløb, som på nogen som helst
                  måde vides at tilkomme os eller undsætningen til Det hellige Land, og tillige
                  varetagelsen af andre sager<ref target="drb2"/>. Derfor beder og påminder vi jer
                  alle indtrængende og befaler ved denne vor apostoliske skrivelse, at I modtager
                  ham med velvilje og behandler ham med hæder og ivrigt virker for ham i nævnte ting
                  og betaler og lader dem udbetale til ham uden vanskelighed, så at vi kan erkende
                  jeres hengivne kærlighed i dette og bør svare og gengælde jer i taknemmelighed. I
                  modsat fald vil vi anse den dom for gyldig, som samme<ref target="drb3"/> måtte
                  fælde mod genstridige, og med Herrens hjælp sørge for, at den urokkeligt
                  overholdes. </p>
            <p> Givet i Perugia den 12. januar i vort pavedømmes andet år. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> kardinalerne. </p>
                  <p n="drb2"> se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1231/dd_12310809001'&gt;122&lt;/a&gt;, note 8. </p>
                  <p n="drb3"> den latinske tekst mangler her _rite_, 'lovformeligt', som man
                  skulle vente efter en formelret udtryksmåde som f. eks. i nr. &lt;a href='/books/dipdan/1224/dd_12241231001'&gt;29&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
