<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12291231101</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12291231101</idno>
            <idno type="dd_serialno">102</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Lybæk, Staatsarchiv, Danica nr. 5. Pergament 16,8 × 12,2 (plica 1,4).
                  Seglrem, der går op over sidste linie i teksten. Seglet borte. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">Faks.</hi>: Atlas nr. 1003. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dreyer, Specimen, 64; Dipl. Svecanum I nr. 828; Lübeckisches UB. I
                  nr. 23. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Suhm IX 373; Sartorius II 11, 712; Hansisches UB. I nr. 195; Reg.
                  Danica nr. 673* (="177). 
                  <hi rend="italic">Monogr.</hi>: Suhm l.c.; Sartorius II 712; Hansisches UB. 1.c.; Reg. Danica nr.
                  *177; Hugo Hennings, Die ältere dänische Königsurkunde, 50; Siegfried Rietschel,
                  Die Städtepolitik Heinrichs des Låwen, Historische Zeitschrift Bd. 102, 1909, s.
                  242 Anm. 3; Lassen s. 94; Niels Skyum-Nielsen, Dansk brevvæsen 1250-1305, 125,
                  194, 195, del IV blad i, ix-xv; Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231103" type="link">48</ref>. Kong Valdemar
                  II Sejr for Løgumkloster [1202-1205]; ib. nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. Samme for
                  Lybæk by [1202-1214].  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480431.webp">1. rk. VI nr. 102</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509461.webp">I:6 nr. 102</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 102. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1229-12-31"> [1229-1241] <note>
                  <p> Diplomet er tidligere dateret til de mest forskellige tidspunkter i Valdemar
                  Sejrs regeringstid: 1202 eller kort efter, 1202-41, 1220, efter 1221, 1221-25?,
                  før 1223, ca. 1225 samt til tiden kort efter 1225. </p>
                  <p> Teksten fremhæver prædikebrødrenes indsats for rejsningen af sømærket i
                  Falsterbo. Deres orden stiftedes 1216 22. december, og det følgende år udsendte
                  Dominicus sine brødre (Heimbucher I<hi rend="sup">3</hi> 478). Den første dansker
                  indtrådte 1219 15. august (Gallén I 3). 1221 kom en ordensrepræsentant til
                  Danmark, medbringende anbefalingsskrivelser (Dipl. Danicum I:5 nr. <ref target="/books/dipdan/1221/dd_12210506001" type="link">194</ref>, <ref target="/books/dipdan/1221/dd_12210531101" type="link">196</ref>).
                  Dominikanerne kan næppe have afset tid og kræfter til at varetage andres
                  interesser i et sømærke, før de havde overstået noget af det mægtige
                  organisationsarbejde, der ventede ved opbygningen af deres egen orden (jf. bl. a.
                  nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12281231101" type="link">86</ref> og <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290123001" type="link">90</ref>—<ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290123004" type="link">93</ref>). I pinsen 1223
                  skaffede de sig fodfæste på dansk jord, idet de da fik overladt en plads i Lund
                  (Gallén 9, 20 n. 32). Men med overfaldet på Lyø 6/7. <pb facs="4480432"/> maj 1223
                  standsedes kong Valdemars regeringsvirksomhed indtil julen 1225. Hans diplom om
                  sømærket må herefter falde i årene 1226-41. Det passer med de titler, teksten
                  anfører. De bruges i perioden 1215-41, se Dipl. Danicum I:4 nr. <ref target="/books/dipdan/1202/dd_12021231108" type="link">53</ref>. </p>
                  <p> Efter sin frigivelse genoptog Valdemar kampen med sine fjender, og de bevægede år
                  1226-27 udelukker en bevilling som den foreliggende, der er til fordel for de
                  tyske købmænd, særlig Lybækkerne. Men i sommeren 1228 viste kongen sig
                  imødekommende over for købmændene fra Bremen og Stade ( nr. <ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280716001" type="link">80</ref>—<ref target="/books/dipdan/1228/dd_12280716002" type="link">81</ref>), og i sommeren
                  1229 forsonede han sig med sin hovedmodstander i Holsten (nr. <ref target="/books/dipdan/1229/dd_12290624001" type="link">97</ref>). </p>
                  <p> I henhold til en politisk vurdering kan diplomet antages allertidligst at være
                  fra 1228 eller 1229. Forudsætningen har her været, at de omtalte dominikanere var
                  danske. Men en datering til 1229 eller senere må netop være den rigtige, hvis
                  denne forudsætning ikke kan opretholdes. </p>
                  <p> Det er unægtelig påfaldende at se sortebrødre formidle rejsningen af et sømærke
                  til fordel for bestemte handelsinteresser. Tilladelsen opbevaredes i Lybæk og må
                  være indgået hertil. De købmænd, der stod bag, har snarest været fra denne by samt
                  andre med den forbundne stæder. Bevillingen af ved forudsatte formentlig også, at
                  hugsten af brændet og vedligeholdelsen af fyret skulle foretages af modtageren,
                  byen Lybæk samt øvrige medinteresserede. Det er da mest nærliggende, at de
                  dominikanere, som virkede for de lybske købmænd m. fl., ikke var danske
                  ordensbrødre, men stammede fra den by, hvis interesser de først og fremmest
                  varetog. </p>
                  <p> Dermed har vi fundet et andet støttepunkt for dateringen. Dominikanerklostret i
                  Lybæk stiftedes 1229 (Römische Quartalschrift VIII (1894) 370; Angelus Walz,
                  Compendium historiae ordinis praedicatorum, 153). Det er først fra dette år
                  sandsynligt, at brødre fra Lybæk kan have henvendt sig til den danske konge for at
                  udvirke en fordel for byens købmænd m. fl. Dateringen bliver herefter [1229-41]. </p>
                  <p> Skriverhånden i diplomet kendes ikke fra andre originaler med kong Valdemar som
                  udsteder. Derimod skal den svare til skriftføringen i et lybsk bispediplom af 1225
                  (Rietschel l.c.). I så fald foreligger der en modtagerudfærdigelse. </p>
                  <p> De sidste linjer fra <hi rend="italic">Ceterum</hi> slutter sig indholdsmæssigt til dispositio,
                  men er placeret efter sanctio og corroboratio. Det er et senere tillæg, gjort af
                  samme skriver (ikke af en anden som efter Sartorius II s. 11), men i sammentrængt
                  skrift og noget mere uregelmæssigt i linjeføringen end teksten iøvrigt. Det rakte
                  så langt ned på pergamentet, at der måtte snittes hul til seglremmen mellem de
                  sidste linjer af teksten. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar II Sejr tillader efter anmodning fra prædikebrødrene, at der
                  tilvejebringes et skelneligt sømærke i Falsterbo, og giver adgang til at hugge det
                  dertil nødvendige ved. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4480433"/> .W. dei gracia Danorum Slauorumque rex omnibus presentes
                  litteras inspecturis salutem et gratiam. </p>
            <p> Cum id quod rationabile est petitur conueniens est ut pia exauditio subsequatur.
                  Hinc uniuersitati uestre notum facimus quod nos ad rogatum fratrum ordinis
                  predicatorum et ob dilectionem omnium mercatorum indulgemus in Falsterbothe fieri
                  signum aliquod discretiuum pro uitando periculo nauigant&lt;i&gt;um. quin immo
                  grates referimus omnibus tam pio operi operam exibentibus efficacem. Ut autem opus
                  huiuscemodi postquam multis expensis et laboribus fuerit consummatum inuiolabile
                  perseueret. inhibemus districte omnibus in nostro dominio constitutis sub obtentu
                  gratie nostre. ne quis illud ausu temerario palam uel occulte infringere audeat
                  uel uastare. et super hiis presentem paginam conscripsimus sigilli nostri munimine
                  roboratam. </p>
            <p> Ceterum prefatum opus fauore debito prosequi cupientes ligna ad hoc necessaria in
                  regno nostro secandi liberam concedimus facultatem. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 W.=Waldemarus. 7 nauigant&lt;i&gt;um] nauigantum A. 14-15 Ceterum indtil
                  facultatem] i flugt med det forrige, men med mindre skrift og særlig stærk
                  hældning i skriveretningen A. Det er utvivlsomt et senere tillæg (efter
                  Lübeckisches UB. I 27 n. 2 også med blegere blæk), omend med samme skriverhånd.
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der får dette brev
                  at se, hilsen i nåde. </p>
            <p> Når det, der bedes om, er fornuftigt, er det passende, at det følges af en
                  bønhørelse i fromhed. Derfor gør vi vitterligt for jer alle, at vi efter anmodning
                  fra brødrene af prædikeordenen<ref target="drb1"/> og af hengivenhed for alle
                  købmænd bevilger, at der gøres et skelneligt mærke i Falsterbo, for at de
                  søfarende kan undgå fare, idet vi også takker alle, der virksomt yder bistand til
                  så fromt et værk. Men for at et værk af denne art efter at være fuldført med stor
                  bekostning og anstrengelse kan forblive ukrænkeligt, forbyder vi i strenghed alle
                  under vort herredømme under vor nådes fortabelse, at nogen i dumdristig
                  forvovenhed, åbenlyst eller skjult, vover at antaste eller ødelægge det, og vi har
                  affattet dette brev herom, til stadfæstelse bestyrket med vort segl. </p>
            <p> Men da vi ønsker at omfatte fornævnte værk med tilbørlig gunst, tilstår vi fri
                  adgang til at hugge det dertil nødvendige ved i vort rige<ref target="drb2"/>.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> teksten fremhæver prædikebrødrenes indsats for rejsningen af sømærket i
                  Falsterbo. Deres orden stiftedes 1216 22. december, og det følgende år udsendtes
                  Dominicus sine brødre. Den første dansker indtrådte 1219 15. august. 1221 kom en
                  ordensrepræsentant til Danmark, medbringende anbefalingsskrivelser (DRB. I:5 nr.
                     &lt;a href='/books/dipdan/1221/dd_12210506001'&gt;194&lt;/a&gt;, &lt;a href='/books/dipdan/1221/dd_12210531101'&gt;196&lt;/a&gt;).
                  Dominikanerne kan næppe have afset tid og kræfter til at varetage andres
                  interesser i et sømærke, før de havde overstået noget af det mægtige
                  organisationsarbejde, der ventede ved opbygningen af deres egen orden (jf. bl.a.
                  nr. &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290123001'&gt;90&lt;/a&gt;-&lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290123004'&gt;93&lt;/a&gt;). I pinsen 1223
                  skaffede de sig fodfæste på dansk jord, idet de da fik overladt en plads i Lund.
                  Men med overfaldet på Lyø <pb facs="4509462"/> 6/7. maj 1223 standsedes kong
                  Valdemars regeringsvirksomhed indtil julen 1225. Hans diplom om sømærket må
                  herefter falde i årene 1226-41. Det passer med de titler, teksten anfører. De
                  bruges i perioden 1215-41, se DRB. I:4 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1202/dd_12021231108'&gt;53&lt;/a&gt;, note 1. —
                  Efter sin frigivelse genoptog Valdemar kampen med sine fjender, og de bevægede år
                  1226-27 udelukker en bevilling som den foreliggende, der er til fordel for de
                  tyske købmænd, særlig Lybækkerne. Men i sommeren 1228 viste kongen sig
                  imødekommende over for købmændene fra Bremen og Stade (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716001'&gt;80&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1228/dd_12280716002'&gt;81&lt;/a&gt;), og i sommeren
                  1229 forsonede han sig med sin hovedmodstander i Holsten (nr. &lt;a href='/books/dipdan/1229/dd_12290624001'&gt;97&lt;/a&gt;). — I henhold
                  til en politisk vurdering kan diplomet antages allertidligst at være fra 1228
                  eller 1229. Forudsætningen har her været, at de omtalte dominikanere var danske.
                  Men en datering til 1229 eller senere må netop være den rigtige, hvis denne
                  forudsætning ikke kan opretholdes. — Det er unægtelig påfaldende at se sortebrødre
                  formidle rejsningen af et sømærke til fordel for bestemte handelsinteresser.
                  Tilladelsen opbevaredes i Lybæk og må være indgået hertil. De købmænd, der stod
                  bag, har snarest været fra denne by samt andre med den forbundne stæder.
                  Bevillingen af ved forudsatte formentlig også, at hugsten af brændet og
                  vedligeholdelsen af fyret skulle foretages af modtageren, byen Lybæk samt øvrige
                  medinteresserede. Det er da mest nærliggende, at de dominikanere, som virkede for
                  de lybske købmænd m. fl., ikke var danske ordensbrødre, men stammede fra den by,
                  hvis interesser de først og fremmest varetog. — Dermed har vi fundet et andet
                  støttepunkt for dateringen. Dominikanerklostret i Lybæk stiftedes 1229. Det er
                  først fra dette år sandsynligt, at brødre fra Lybæk kan have henvendt sig til den
                  danske konge for at udvirke en fordel for byens købmænd m. fl. Dateringen bliver
                  herefter [1229-41]. — Skriverhånden kendes ikke fra andre originaler med kong
                  Valdemar som udsteder. Derimod skal den svare til skriftføringen i et lybsk
                  bispediplom af 1225. I så fald foreligger der en modtagerudfærdigelse. </p>
                  <p n="drb2"> de sidste linjer fra 'Men da vi' slutter sig indholdsmæssigt til den
                  dispositive hovedformel, men er placeret efter straffe- og beseglingsformlerne.
                  Det er et senere tillæg, gjort af samme skriver, men i sammentrængt skrift og
                  noget mere uregelmæssigt i linjeføringen end teksten iøvrigt. Det rakte så langt
                  ned på pergamentet, at der måtte snittes hul til seglremmen mellem de sidste
                  linjer af teksten. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
