<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 12290718001</title>
            <editor>Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="translator">Niels Skyum-Nielsen</editor>
            <editor role="digital_editor">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_editor">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">12290718001</idno>
            <idno type="dd_serialno">99</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt. </p>
                        <p>
                           <hi rend="italic">a</hi>: Regesta Vaticana 14 f. 130r. nr. 38. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Raynaldus, Annales, XIII 360 § 23-28; Bull. Vaticanum I 117;
                  Huillard-Bréholles III 147; Dipl. Norvegicum IX nr. 2; MGH. Epistolae selectae I
                  nr. 397; Analecta ordinis fratrum prædicatorum III 496; Bull. Danicum nr. 220. 
                  <hi rend="italic">Reg.</hi>: Reg. der Babenberger nr. 241; Potthast nr. 8431;
                  Böhmer-Ficker-Winkelmann V:3-4 nr. 6777; Auvray I nr. 324.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_01-06/4480427.webp">1. rk. VI nr. 99</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_01-06/4509457.webp">I:6 nr. 99</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 1. rk. VI nr. 99. København <date when="1979-01-01">1979</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1229-07-18">
                  1229. 18. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Perugia </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Gregor IX beretter for kong Valdemar II Sejr om kejser Frederik II.s
                  forargelige færd i Det hellige Land og hans ukristelige overenskomst med
                  Saracenerne, meddeler de sidste rystende nyheder om Frederiks adfærd og opfordrer
                  Valdemar til at holde sig rede til at hjælpe kirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Nobili uiro . . duci Austrie.</p>
            <p> Inter alia flagitia quibus .F. dictus imperator fidem nominis christiani confudit
                  et prodidit/ quatuor precipue notare debes alphabeto quadruplici deploranda que
                  per litteras uenerabilis fratris nostri . . patriarche Ierosolimitani apostolice
                  sedis legati nobis sunt fideliter intimata. et in forma treuge inite cum paganis
                  perpenditur manifeste. </p>
            <p> Primum quod arma christiane militie gladii potestatem de altari beati Petri
                  sumpti ad uindictam malefactorum laudemque bonorum sibi a Christo per suum
                  uicarium assignati quo pacem Christi fidem ecclesie defenderet et muniret. soldano
                  Babilonie inimico fidei aduersario Ihesu Christi. cultori perditi Machometi
                  impudentissime resignauit. denuntians ei ut de ipso faceret quicquid uellet. et
                  affirmans se nolle arma decetero assumere contra ipsum. quem ut impugnatorem fidei
                  fideliter impugnaret acceperat imperialis culminis dignitatem. per quod patenter
                  arguitur quod dignitati <pb facs="4480428"/> imperii eiusque spontaneus
                  renuntiauit honori. cum executionem gladii contra hostes fidei pacto execrabili et
                  inaudita presumptione remittens/ potestatis et dignitatis sue se spoliauit
                  officio. causa se priuatum insinuans. cuius effectu promisit et iurauit se
                  decetero cariturum. priuilegium enim meruit dignitatis ammittere. qui concessa
                  sibi abusus est potestate. </p>
            <p> Secundum magis execrabili et inauditi ammiratione stuporis horrendum/ quod de
                  templo dei in quo Christus oblatus est. et sedem sibi primam cathedralem
                  constituit. qu&lt;a&gt;ndo in medio doctorum sedit. audiens et respondens. ipsum
                  impudenter et irreuerenter eiecit. et in sede sua Machometum perditum collocauit.
                  cum doctrinam nephandam et legem ipsius in templo dei predicari et clamari
                  concedens. silentium preconio euangelice ueritatis imposuit. eiusdemque templi
                  custodiam et septe eius claues Sarracenis committens nullum intrare statuit
                  christianum. nisi de altitudine templi prius examinatus suam pagano credulitatem
                  exponat. per quod datur intelligi manifeste. quod iudicio Sarraceni relinquitur/
                  utrum debeat dei templum ingredi christianus. </p>
            <p> Tertium est/ quod Antiochiam et Antiochenam prouinciam/ Tripolitanam etiam cum
                  adiacentibus suis. castrum quod dicitur Crak. Castellum Album. et Margattum
                  occupanda paganis exposuit. quando ipsa a confederatione treuguarum excepit. immo
                  si ea inuadi contingeret a paganis; non solum omne subsidium se denegaturum
                  assensit/ set uniuersos ferentes auxilium impedire et cohibere nephandissimo
                  iuramenti uinculo se astrincxit. quasi non sufficiat inaudite tyrampnidi et
                  infidelitati dampnate templum dei hostium fidei subdere potestati et prophanari
                  inmunditiis paganorum ac Christum de sede sua turpiter eiecisse nisi etiam primam
                  sedem apostolorum principis eius uicarii iuramentum ei prestitum male seruans
                  exposuerit inimicis fidei christiane. manifeste protestans/ quod infidelis capiti
                  non solum uni menbro set toti corpori sit infidus. </p>
            <p> Quarto autem contra totum populum christianum apparet ipsius et paganorum
                  confederatio manifesta. ubi ita se dampnabiliter obligauit. quod <pb facs="4480429"/> omnes. qui predictis inter se initis factionibus uellent
                  quomodolibet obuiare iuramento tenetur suis expensis et exercitu suo pro suis
                  uiribus debellare. ex quo constat quod si christianus exercitus ulcisci sui uellet
                  iniuriam redemptoris et a templo dei et a terra sancta eliminare spurcitias
                  paganorum patenter tenetur se opponere christianis. </p>
            <p> Numquid super hiis non indignabitur zelus tuus aut impune Christus de regno suo
                  et sede repellitur et transactionem principis solo nomine christiani qua templum
                  dei conceditur Machometo/ religio christiana conniuentibus oculis approbabit?
                  Absit ut illius qui lese maiestatis reus est/ particeps consors existas. Si reus
                  est ille criminis huius cuius ope uel dolo ciuitas hostibus uel prouincia
                  traditur/ quanto magis eiusdem criminis reus est qui cum inimicis fidei christiane
                  contra regem celi et imperatorem eternum. ut thronus eius ad aduersarium
                  transferatur. nepharias iniit factiones. Si secundum leges principum secularium
                  hoc piaculare flagitium tam dura diraque pena mulctatur. ut feratur ultio tam in
                  actores sceleris/ quam in proieniem dampnatorum et eiusdem criminis noxius. non
                  solum honore/ sed uita priuetur. filiosque perpetua comitetur infamia. ut ad
                  nullum honorem nullaque prorsus perueniant sacramenta. ut mors sit eis solacium/
                  et uita in supplicium conuertatur. quanta qualiue pena est dignus qui in tot et
                  tantis impie dominum dei filium Ihesum Christum offendit. cum longe sit grauius
                  eternam quam temporalem offendere maiestatem. Quocirca nobilitatem tuam rogamus et
                  monemus in domino. per effusionem Christi sanguinis obsecrantes; quatinus ad
                  uindicandam iniuriam saluatoris nostri dei taliter assurgas/ ut cum a nobis fueris
                  requisitus paratum te inueniat ecclesia mater tua ad exprobrandum obprobrium
                  inimicorum crucis Christi. et abolendam maculam tante infamie a gloria nominis
                  christiani. </p>
            <p> Cum nuper die dominica post festum apostolorum super premissis recepissemus
                  litteras patriarche sequenti die sabbati alias eiusdem accepimus litteras in
                  quibus inter alia perspeximus contineri. quod postquam reuersus est dictus .F. a
                  ciuitate Ierosolimitana dictum patriarcham et fratres militie templi obsidens in
                  Accon quinque diebus cum hiis qui secum erant gra-<pb facs="4480430"/>uiter
                  impugnauit. intendens domos eorum bonis omnibus spoliare. sed cum dominus conatum
                  sue nequitie repressisset. nec posset quod in animo gerebat efficere balistas et
                  cetera arma tam a karissimo in Christo filio nostro .I. illustri rege
                  Ierosolimitano quam ab aliis peregrinis pro defensione terre sancte ibi relicta et
                  longo tempore conseruata ad nauim suam fecit clamculo asportari. quorum partem
                  secum deferens et reliquam soldano et fidei inimico transmittens destructis galeis
                  que erant ad terre custodiam relinquende/ in festo apostolorum Philippi et Iacobi
                  clam fu&lt;g&gt;it et summo diluculo ciuitatem egressus et sic terram uiris et
                  uiribus armis et munimentis ceteris destitutam relinquens exposuit inimicis fidei
                  occupandam.</p>
            <p> Datum Perusii. xv. kalendas. augusti. pontificatus nostri anno tertio. </p>
            <p> ..... </p>
            <p> In eodem modo scriptum est . . . . . . . regi Dacie. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 ..=Leopoldo. 14 F.=Fridericus. 16 ..=Geroldi. </p>
               <p> 8 qu&lt;a&gt;ndo] quondo a. 20 treuguarum=treugarum. 23 quasi] i rettet a. 24
                  inmunditiis) in tilføjet over linien med henvisningstegn a. 30 confederatio]
                  rettet over linien fra consideratio a. </p>
               <p> 6 zelus] rettet fra celus a. 16 proieniem=progeniem. 27 dies dominica post festum
                  apostolorum= 7229 17. juli. 28 sequens dies sabbatum=7. juli. 30 F.=Fridericus. </p>
               <p> 4 I.=Iohanne. 8 festum apostolorum Philippi et Iacobi=7. maj. — fu&lt;g&gt;it]
                  således Krarup i Bull. Danicum, fuita. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 15-16 alphabeto quadruplici: hentyder til Lamentationes Ieremie &lt;Threni&gt;,
                  der i fire sange benytter alfabetets bogstaver til nummerering af versene. 16 (og
                  side 136, l. 28) littere .... patriarche: se om patriarkens forskellige breve
                  Winkelmann, Friedrich II, II 130—1, 144—5 med noter. 18 treuga: af 7229 78.
                  februar, se ib. 111 samt Auvray I nr.321. 201. Pet. 2,14: ad uindictam
                  malefactorum, laudem uero bonorum. </p>
               <p> 8 Jf. Luc. 2,46: sedentem in medio doctorum audientum illos et interrogantem
                  eos.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til den højbårne hertug Leopold af Østrig. </p>
            <p> Blandt de forskellige skændselsgerninger, hvormed Frederik, kaldet kejser, har
                  ødelagt og forrådt kristenhed og tro, bør du særlig mærke dig fire, som bør
                  beklages alfabetet igennem fire gange<ref target="drb1"/>, og som i troskab er
                  meddelt os ved et brev<ref target="drb2"/> fra vor ærværdige broder Geroldus,
                  patriark af Jerusalem, det apostoliske sædes legat, og det forstås håndgribeligt
                  af ordlyden af den våbenstilstand<ref target="drb3"/>, der er sluttet med
                  hedningene. </p>
            <p> Det første er, at han på den mest skamløse måde har opgivet det kristne <pb facs="4509458"/> ridderskabs våben — dette mægtige sværd, der er løftet fra
                  Skt. Peders alter til straf for misdæderne og til pris for de gode<ref target="drb4"/> og overgivet ham af Kristus ved hans stedfortræder, for at han
                  kunne forsvare og styrke Kristi fred og kirkens tro dermed — til fordel for troens
                  fjende, Jesu Kristi modstander, dyrkeren af fortabelsens Muhammed, sultanen af
                  Babylonien, og tilkendegivet for ham, at han kunne gøre med det, hvad han ville,
                  og bekræftet, at han ikke for fremtiden ville gribe til våben imod ham, han, som
                  havde modtaget den høje kejserværdighed for i troskab at angribe troens angriber.
                  Herved kan han åbent beskyldes for af egen drift at have givet afkald på
                  kejserdømmets værdighed og dets hæder, idet han — ved at opgive at føre sit sværd
                  mod troens fjender efter en ugudelig overenskomst og med en uhørt frækhed — har
                  berøvet sig selv sit mægtige og værdige embede, og han har angivet, at den sag er
                  taget fra ham, som han har lovet og besvoret ikke fremtidig at ville virkeliggøre.
                  Thi den har fortjent at miste sin værdigheds privilegium, som har misbrugt den ham
                  tildelte magt. </p>
            <p> Det andet, endnu mere ugudelige og uhørte, som vækker forbavselse, gru og skræk,
                  er, at han skamløst og uærbødigt har jaget Kristus ud af Guds tempel — det han
                  blev fremstillet i, og hvor han opstillede sit første læresæde, da han sad midt
                  blandt de lærde og lyttede og svarede<ref target="drb5"/> — og i hans sæde har
                  anbragt fortabelsens Muhammed, da han bevilgede, at hans nedrige lære og lov
                  skulle forkyndes og udråbes i Guds tempel, og bragte den evangeliske sandheds
                  forkyndelse til tavshed, overdrog bevogtningen af samme tempel og nøglerne til
                  dettes indhegning til Saracenerne og bestemte, at ingen kristen må træde ind,
                  medmindre han efter først at være blevet undersøgt af templets øverste godtgør sin
                  troværdighed for hedningen, hvorved det kan forstås håndgribeligt, at det
                  overlades til en Saraceners dom, om en kristen bør betræde Guds tempel. </p>
            <p> Det tredie er, at han har udsat Antiokia og provinsen Antiokia, ligeledes
                  provinsen Tripolis med dens tilliggender, borgen som kaldes Krak, Det hvide Kastel
                  og Margat<ref target="drb6"/> for at blive besat af hedningene, da han undtog dem
                  fra våbenstilstandsoverenskomsten, ja han samtykkede i, at han, hvis de blev
                  angrebet af hedningene, ikke alene ville nægte enhver understøttelse, men han
                  forpligtede sig ved den mest nedrige edelige binding til at hindre og standse
                  alle, der bragte hjælp, som om det ikke er nok for en så uhørt, fordømt og vantro
                  tyran, at Guds tempel underlægges troens fjenders magt og profaneres af
                  hedningenes urenheder, og at Kristus på skændig vis er jaget bort fra sit sæde,
                  men at han også, idet han misligholder den ed, han har aflagt til vikaren <pb facs="4509459"/> for apostlenes fyrste, skal udlevere dennes første sæde til
                  fjenderne af den kristne tro, hvorved han håndgribeligt erklærer, at den, der er
                  utro mod hovedet, er troløs ikke over for et enkelt lem, men over for hele
                  kroppen.</p>
            <p> Men for det fjerde ses han håndgribeligt at have forbundet sig med hedningene mod
                  hele den kristne menighed derved, at han på fordømmelig vis har bundet sig til, at
                  han ifølge edelig forpligtelse på egen bekostning og med sin egen hær af alle
                  kræfter skal bekrige alle, som på nogen som helst måde kunne ønske at modsætte sig
                  den sammensværgelse, han har indgået med dem, hvoraf følger, at han, hvis en
                  kristen hær kunne ønske at hævne uretten mod sin genløser og fjerne hedningenes
                  smuds fra Guds tempel og Det hellige Land, er klart forpligtet til at stille sig
                  mod de kristne. </p>
            <p> Mon ikke du i din nidkærhed vil harmes over disse ting, eller skal Kristus
                  ustraffet fordrives fra sit rige og sæde, og mon du, skønt kristen og from, vil
                  være ligeglad og billige denne afgørelse fra en fyrste, som kun er kristen af
                  navn, hvorved Guds tempel overlades til Muhammed? Gud forbyde, at du skulle blive
                  meddelagtig og følgesvend for ham, som er skyldig i majestætsfornærmelse. Hvis
                  nogen, som har sørget for eller listigt bevirket, at en by eller provins overgives
                  til fjenderne, er skyldig i denne forbrydelse, hvor meget mere er den så ikke
                  skyldig i samme forbrydelse, som har indgået en nedrig sammensværgelse med
                  fjenderne af den kristne tro imod Himlens konge og den evige kejser om, at hans
                  trone skal flyttes over til modstanderen? Hvis en sådan skændselsgerning skal
                  sones og ifølge de verdslige fyrsters love straffes med så hård og gruelig en
                  straf, at hævnen rammer såvel den, der har begået forbrydelsen, som de dømtes
                  afkom, og den, der er skyldig i samme forbrydelse, ikke alene berøves sin ære, men
                  også sit liv, og evigt vanry følger børnene, så at de ikke når frem til nogen ære
                  eller overhovedet nogen krigstjeneste<ref target="drb7"/>, så at døden er dem en
                  trøst, og livet forvandles til straf — hvilken straf og hvor stor en straf er han
                  så værdig til, som ugudeligt har krænket vor herre Jesus Kristus, Guds søn, i så
                  mange og så store ting, da det er langt alvorligere at krænke den evige majestæt
                  end den verdslige? Derfor beder og påminder vi dig, højbårne søn, i Herren, idet
                  vi besværger dig ved Kristi udgydte blod, om at du rejser dig for at hævne uretten
                  mod Gud, vor frelser på en sådan måde, at kirken, din moder, når du modtager
                  opfordring af os, skal finde dig rede til at håne denne forhånelse fra fjenderne
                  af Kristi kors og til at fjerne så stor og vanærende en plet fra kristenhedens
                  hæder. </p>
            <p> Da vi fornylig på søndagen<ref target="drb8"/> efter apostlenes fest havde
                  modtaget patriarkens brev<ref target="drb2"/> om de fornævnte ting, modtog vi den
                  følgende lørdag<ref target="drb9"/> et andet <pb facs="4509460"/> brev<ref target="drb2"/> fra ham, hvori vi har set, at der blandt andet står, at efter
                  at nævnte Frederik var vendt tilbage fra byen Jerusalem, belejrede han sammen med
                  dem, der var med ham, nævnte patriark og brødrene af tempelridderskabet 5 dage i
                  Akkon og angreb dem heftigt i den hensigt at plyndre deres huse for alt gods, men
                  da Herren havde undertrykt hans lumpne forsøg, og han ikke kunne udføre, hvad han
                  havde i sinde, lod han hemmeligt bliderne og de øvrige våben, der var efterladt
                  dér til forsvar for Det hellige Land både af vor meget kære søn i Kristus
                  Johannes, Jerusalems berømmelige konge, og af andre, nemlig pilgrimme, og i lang
                  tid havde været opbevaret dér, bortføre til sit skib, og idet han tog en del af
                  dem med sig og sendte resten til sultanen, troens fjende, flygtede han efter at
                  have ødelagt galejerne, som skulle efterlades til bevogtning af landet, i
                  hemmelighed på apostlene Filips og Jakobs dag<ref target="drb10"/>, drog ud af
                  byen i morgengryet og forlod således landet, blottet for mænd og magt, våben og
                  øvrige forsvarsmidler, og udsatte det for erobring af troens fjender. </p>
            <p> Givet i Perugia den 18. juli i vort pavedømmes tredie år ..... </p>
            <p>
               <hi rend="italic">Et ligelydende brev er skrevet</hi> til kong Valdemar af Danmark. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> således gengives den latinske teksts _alphabeto quadruplici_. Det
                  ejendommelige udtryk hentyder til Jeremias' klager, der i fire sange benytter
                  alfabetets bogstaver til nummerering af versene. Klagerne gælder Jerusalems
                  ødelæggelse og fangenskabet i Babylon. </p>
                  <p n="drb2"> se om patriarkens forskellige breve Winkelmann, Friedrich II, II 130-1,
                  144-5 med noter, </p>
                  <p n="drb3"> af 1229 18. februar, se anførte arbejde, 111 samt Auvray I nr. 321. </p>
                  <p n="drb4">1\\. Pet. 2, 14. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Luk. 2, 46. </p>
                  <p n="drb6"> om lokaliteterne se Winkelmann, anf. arb., II 117. </p>
                  <p n="drb7">
                  _sa cramenta_, der ikke her kan betyde de kirkelige nådemidler. _s_.
                  brugtes også om edelige forpligtelser, særlig faneed og krigstjeneste. </p>
                  <p n="drb8"> 1229 1. juli. </p>
                  <p n="drb9">7\\. juli. </p>
                  <p n="drb10">1\\. maj. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
