<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13021224001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13021224001</idno>
            <idno type="dd_serialno">225</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: D 10 (Rigsbrevbogen), tabt, om overleveringen se Dipl.
                  Dan. 2. rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref> – Udtog paa dansk hos Hvitfeld III 48, fol.317 – Registreret af
                  Stephanius efter A5 (Cancellariæ liber) p.313: <hi rend="italic">Placitationem de sona et
                     amicitia inter Othonem et Conradum marchiones et dominum regem in Rhacenowe,
                     1302</hi>, trykt Rep. nr. 753 og Danske Mag. 6. rk. I 13. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. og herefter Riedel, Cod. diplomat. Brandenburg. 2.
                  Hauptt. I 236 nr. 306; Mekl. UB. V 92 nr. 2834 – Reg. Dan. nr. *812; Rep. nr. 753;
                  Krabbo, Regesten nr. 1857.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486458.webp">2. rk. V nr. 225</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511791.webp">II:5 nr. 225</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 225. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-12-24"> 1302. 24. december? 
               <note>
                  <p> Suhm XI 385 og Riedel l. l., cf. ogsaa Reg. Dan. l. l., foreslaar at rette
                  Hvitfelds aarstal til 1301. Men dette lader sig ikke gøre over for Hvitfelds og
                  Stephanius' samstemmende vidnesbyrd om, at brevets aarstal var 1302. Mere tvivlsom
                  er forstaaelsen af dagsangivelsen hos Hvitfeld, hvor der mangler enten
                     <hi rend="italic">Marie</hi> eller <hi rend="italic">domini</hi>. Rep. l. l. er tilbøjelig til at mene, at det
                  glemte ord er Marie og at brevet følgelig maa dateres til 1302 3. september. Men
                  herved vil brevet komme til at gaa forud for markgrevernes brev af 1302 6.
                  september, ved hvilket de indankede deres strid med Nikolaus af Werle for kong
                  Erik, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020906001" type="link">214</ref>. Endvidere siges i brevet, at der eventuelt skal finde nye
                  forhandlinger sted inden næste pinse og saadanne forhandlinger har øjensynligt
                  fundet sted ifølge en optegnelse i Ribeaarbogen: A. D. 1303 – <hi rend="italic">Rex uenit Rostock
                     cum principibus Sclauie et Marchie ac Cristerno episcopo Ripensi etc</hi>.
                  (Ellen Jørgensen, Annales Danici 154). Det er derfor sandsynligt at antage, at det
                  manglende ord i Hvitfelds dagsangivelse er <hi rend="italic">domini</hi>, hvorved man undgaar at
                  skulle rette Stephanius' aarstal i brevet af 1302 6. september, cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020906001" type="link">214</ref>. Endvidere er,
                  som Mekl. UB. l.l. anfører, en datering til den 24. december sandsynligere, da
                  brevet taler om en frist til pinse, hvilket er mere rimeligt, hvis brevet er
                  udstedt i julen 1302, men mindre rimeligt, dersom brevet er udstedt i sommeren
                  1302. </p>
                  <p> Riedel l. l. identificerer stednavnet som Rathenow, en identifikation, der
                  støttes af Stephanius' registratur, hvilken Riedel ikke kendte. Mekl. UB. l. l.
                  foreslaar Ratkau. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Rathenow (Ratkau?)</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Markgreverne Otto og Konrad af Brandenburg lover at overholde det forlig, som
                  kong Erik 6. Menved og grev Heinrich af Schwerin har bragt i stand mellem dem og
                  Nikolaus af Werle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486459"/> Aar 1302. haffuer Ottho oc Conrad/ Margreffuer/ vdgiffuet it
                  breff til kong Erich/ deris moderbroder eller ohm(!)/ at den sone/ som kong Erich
                  oc her Henrich aff Mekelnborg giorde met dem/ paa her Claus af Verle hans vegne/
                  den ville de fast holde ♦ det samme skal kong Erich oc hand giøre dem igen/ ♦ All
                  aarsage til krig/ skal vere nederlagt/ ♦ Huad irringe effter denne dag kand
                  indfalde/ dem oc Nicolao imellem/ det haffue de indgiffuet paa kong Erich/ inden
                  dette oc pintzdag at forhandle til minde eller rette/ ♦ Huad hand giør/ der ved
                  skal det bliffue/ ♦ Vdi huilcke artickle forrige sone icke findis fuldgiort/ skal
                  den fuldkommis/ ♦ Actum Ratecoue, feria 2. ante natiuitatis. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Aar 1302 har Markgreverne Otto og Konrad udstedt et Brev til Kong Erik, deres
                  Morbroder eller Onkel<ref target="drb1"/>, om at de ubrydeligt vil overholde det
                  Forlig, som Kong Erik og Herr Henrik af Meklenborg har sluttet med dem paa Herr
                  Nicolaus af Werles Vegne. Det samme skal Kong Erik og han gøre over for dem. Al
                  Aarsag til Krig skal være ophævet. Hvad Uenighed som kan opstaa efter denne Dag
                  mellem dem og Nicolaus, har de inden næste Pinsedag<ref target="drb2"/> indgivet
                  til Kong Eriks Afgørelse i Mindelighed eller efter Dom. Hvad han gør, derved skal
                  det blive. Paa hvilke Punkter forrige Forlig ikke findes fuldbyrdet, skal de
                  opfyldes. Forhandlet i Rathenow (Ratkau?) Mandagen før (Herrens) Fødselsdag<ref target="drb3"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> skal være: Søstersøn eller Nevø. </p>
                  <p n="drb2"> i Brevet staar 'inden dette oc pintzdag'. </p>
                  <p n="drb3"> medens det af Hvitfeld angivne Aarstal (1302) stemmer overens med en
                  Registratur af Stephanius og saaledes synes at være hævet over enhver Tvivl, er
                  Dagsangivelsen hos Hvitfeld mere usikker, idet han ikke angiver, om han daterer
                  efter 'Herrens' eller 'Jomfru Marias' Fødselsdag. Denne sidste falder imidlertid
                  d. 3. September, hvorved Brevet vilde komme til at gaa forud for Markgrevernes
                  Brev af 1302 6. September, ved hvilket de indankede deres Strid med Nicolaus af
                  Werle for Kong Erik (jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020906001'&gt;214&lt;/a&gt;). Endvidere siges i Brevet, at der eventuelt skal finde nye
                  Forhandlinger Sted inden næste Pinse og saadanne Forhandlinger har øjensynligt
                  fundet Sted i 1303 (jf. Ellen Jørgensen, Annales Danici 154: i Aaret 1303 kom
                  Kongen til Rostock o.s.v.). Det er derfor sandsynligt, at det manglende Ord i
                  Hvitfelds Dagsangivelse er (Herrens). Det er ogsaa rimeligere at tale om en Frist
                  til Pinse, naar Brevet er udstedt i Julen 1302, end naar det er udstedt i
                  Eftersommeren 1302. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
