<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020213001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020213001</idno>
            <idno type="dd_serialno">172</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ. Bibl. AM. LIV, 7. Perg. 22,5 × 15 (plica 1,5). To perg.remme. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 360. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 740 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486412.webp">2. rk. V nr. 172</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511752.webp">II:5 nr. 172</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 172. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-02-13"> 1302. 13. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Roskilde </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Lunge erkender, at han skylder st. Clara kloster i Roskilde, i hvilket hans
                  to søstre er indtraadt som nonner, 400 mark penge, for hvilke han pantsætter
                  klostret 3 gaarde og en mølle. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presens scriptum cernentibus/ Olauus dictus Lungæ/ salutem in domino
                  sempiternam/♦ Constare uolo tam presentibus quam futuris quod mater mea et ego
                  Olauus ac frater meus Iohannes tenore presencium recognoscimus nos monasterio
                  sororum ordinis sancte Clare Roskildis inclusarum apud quas due sorores nostre
                  tradite sunt religioni quadringentas marchas usualis monete teneri obligatos ad
                  persoluendum. ♦ Sed quia satisfactum est michi ex parte matris mee et fratris mei
                  pro predicta pecunia persoluenda/ obligo <pb facs="4486413"/> me per presentes ad
                  persoluendum illas quadringentas marchas sororibus supradictis/ ponens eis pro
                  pignore duas curias meas cum molendino in Ølby et unam curiam meam in Wiskyflæ pro
                  prenotatis .cccc.<hi rend="sup">tis</hi> marchis persoluendis/ ita quod in secundo
                  placito post purificacionem beate uirginis proximo habendo/ hoc anno integraliter
                  reuoluto/ ducente marche ipsis sororibus persoluentur/ et hoc fiet cum testimonio
                  placitancium/ secundo uero anno reuoluto residue ducente marche eisdem die et modo
                  predictis persoluentur/ tali nichilominus condicione premissa quod si ipse/
                  quadringente marche in prefixis terminis non fuerint integraliter sororibus
                  persolute/ debeant extunc ipse sorores supradictas tres curias cum molendino eis
                  impignoratas libere et pacifice sine omni contradicione pro illis .cccc.<hi rend="sup">tis</hi> marchis iure perpetuo possidere/ ♦ Ne igitur super hoc
                  facto possit processu temporis aliqua dissensio seu calumpnia suboriri sigillum
                  meum et sigillum fratris mei Iohannis dignum duxi presentibus apponenda/ in
                  testimonium et certitudinem pleniorem. ♦ Datum Roskildis. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. secundo/ in profesto sancti
                  Valentini martiris. </p>
            <div type="app">
               <p> 1 me] tilf. o. l. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf kaldet Lunge til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Jeg ønsker, at baade nulevende og tilkommende skal vide, at min Moder og jeg Oluf
                  og min Broder Jens ved dette Brev erkender, at vi er forpligtede til at betale det
                  Kloster, i hvilket Søstrene af den hellige Claras Orden i Roskilde lever deres
                  tilbagetrukne Tilværelse, hos hvilke vore to Søstre tjener Herren, 400 Mark i
                  gængs Mønt. Men eftersom jeg har modtaget fyldestgørende Erstatning af min Moder
                  og Broder for Betalingen af fornævnte Sum, forpligter jeg mig ved nærværende Brev
                  til at betale disse 400 Mark til fornævnte Søstre, idet jeg stiller dem som Pant
                  to mig tilhørende Gaarde med en Mølle i Ølby og en mig tilhørende Gaard i
                  Vedskølle for Betalingen af de forskrevne 400 Mark, saaledes at der skal betales
                  Søstrene 200 Mark paa det andet Ting, som skal holdes efter Kyndelmisse<ref target="drb2"/>, naar dette Aar er fuldt forløbet, og dette skal ske med
                  Tingmændenes Vidnesbyrd; naar det næste Aar er forløbet, skal de resterende 200
                  Mark betales dem paa fornævnte Dag og Maade, dog paa <pb facs="4511753"/> følgende
                  forud fastsatte Betingelse, at hvis disse 400 Mark ikke i de forud fastsatte
                  Terminer bliver fuldt ud betalt til Søstrene, skal disse selv fra da af besidde de
                  ovennævnte 3 Gaarde med Møllen, som er sat dem i Pant, med Rette til evig Tid frit
                  og fredeligt for de 400 Mark, uden at nogen skal kunne gøre Indsigelse derimod.
                  For at der ikke angaaende denne Sag i Tidens Løb skal opstaa nogen Uenighed eller
                  Tvist, har jeg anset det for passende at lade mit og min Broder Jens's Segl hænge
                  under dette Brev til Vidnesbyrd og større Sikkerhed. Givet i Roskilde i det
                  Herrens Aar 1302 Dagen før den hellige Martyr Valentinus' Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> den 2. Februar. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
