<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020704001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020704001</idno>
            <idno type="dd_serialno">210</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Dansk oversættelse med overskrift <hi rend="italic">Stadfestelse och
                  Pasbord</hi>: RA. Danske Kancelli. Kopi af Købstædernes Privilegier 1648, Fyn. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 751 (<hi rend="italic">i udtog</hi>). Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486445.webp">2. rk. V nr. 210</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511780.webp">II:5 nr. 210</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 210. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-07-04">
                   1302. 4. juli 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Valdemar og Kristoffer, Erik 5. Glippings sønner, tager indbyggerne i Faaborg
                  under deres beskyttelse.</ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Christoffer och Waldemar koning Ericks sønner i Danmarck, yndsker alle som seer
                  dette breff euig salighed i Herren, ♦ Wii kundgiør for alle neruerendis och
                  effterkomendis, att ui med dette wort breff stadfeste och bestyrcke, alle louer
                  och friheder, som disze breffuiser wor indbygere i Faaborig, kiendis at haffue
                  hafft till denne dagh, och her hos beuisindis denom wor synderlige naade. att wi
                  anamer denom alle och huer serdelis, wnder wor fred och beskiermelsze, och will
                  haffue denom forsuared for ald wrett, ♦ Derfor bede wi alle och huer særdelis
                  alluorligen, som for wor gunst noget will giøre och lade, det i wille fordre och
                  fremme alle disze for<hi rend="sup">ne</hi> wor borgere thil det beste, ihuor de
                  hender i nogen maader att kome och icke thilstedendis denom aff nogen, med nogen
                  wrett att betynge, huilcked wi gierne och i lige maader begierer hos eder at
                  forskylde. ♦ Thil ydermere widnisbiurd lade wi henge wor indsegle neden for dette
                  wort breff, ♦ Datum Ottense anno domini m iii<hi rend="sup">o</hi> ii quarta feria
                  proxima post festum apostolorum Petri et Pauli. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristoffer og Valdemar, Kong Erik af Danmarks Sønner, til alle, som ser dette
                  Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at vi med dette vort Brev
                  stadfæster og bekræfter alle de Love og Friheder, som nærværende Brevvisere, vore
                  Indbyggere i Faaborg, vides at have haft indtil denne Dag, og tilstaar dem
                  ydermere den særlige Naade, at vi tager dem alle og enhver under vor Fred og
                  Beskærmelse for at værne dem mod al Uret. Derfor beder vi alle og enhver — som vil
                  gøre eller undlade at gøre noget for vor Gunst — paa det strengeste, at I vil
                  gavne og fremme alle de fornævnte Borgere paa det bedste, hvorend de maatte komme
                  i nogen Maade og ikke tilstede, at de fra nogen Side tynges af nogen Uret, hvilket
                  vi gerne og i lige Maade ønsker at gengælde Eder. Til yderligere Vidnesbyrd er
                  vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Odense i det Herrens Aar 1302 Onsdagen
                  efter Apostlene Petrus' og Paulus' Dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
