<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020101001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020101001</idno>
            <idno type="dd_serialno">164</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stralsund Stadtarchiv, Städt. Urk. nr. 79. Perg. 29 × 18,5 (plica 3,3).
                  Tre segl: 1. Wizlaw 2.s; 2. Wizlaw 3.s; 3. Sambors. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens III 122; nr. 297; Pom, UB. [V 33 nr.
                  2014.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486404.webp">2. rk. V nr. 164</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511745.webp">II:5 nr. 164</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 164. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-01-01"> 1302. 1. januar <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrsterne Wizlaus 2., Wizlaus 3. og Sambor af Rügen sælger med samtykke af deres
                  onkler, hertug Valdemar 2. af Jylland og herr Erik af Langeland, landsbyen Lützow
                  til Stralsund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini. amen. ♦ Wizlaus dei gracia. Ruyanorum princeps. Wizlaus et
                  Zamborus eadem gracia principes eorundem. omnibus Christi fide-<pb facs="4486405"/>libus ad quos presens scriptum peruenerit. salutem in domino sempiternam. ♦ Ex
                  peccato primi patris cunctis iniungitur. quod humana memoria sit labilis et
                  caduca. nisi fidelium testimonio. et scriptis auctenticis confirmetur. ♦ Quocirca.
                  notum facimus. presentibus et futuris. quod nos. de consensu nostrorum awnculorum
                  dilectorum. uidelicet Woldemari ducis Iucie · et Erici domini Laglandie. necnon de
                  maturo consilio nostrorum fidelium consiliariorum. uendidimus et contulimus.
                  nostre dilecte ciuitati · Stralessundis. et burgensibus inhabitantibus ipsam.
                  uillam Lutzowe. et eius integralem proprietatem. cum omnibus agris. cultis. et
                  incultis. pascuis. pratis. paludibus. aquis. siluis. ac nemoribus. infra
                  distinctas metas eiusdem uille. temporibus perpetuis libere possidendo. exceptis
                  bonis Ricquini. que ipse possidebit. quam diu nostri predicti burgenses ipsa non
                  emerint. sicut ante. ♦ Sed quando dicta bona emerint. uolumus. ut hiis bonis. et
                  aliis predictis. cum omnibus fructibus qui nunc sunt. et in futurum acquiri
                  poterunt. et cum integrali proprietate predicta. in omnibus bonis contentis infra
                  metas predictas. fruantur perpetuo. absque ulla exactione. petitione. et sine
                  aliqua specie seruitutis. ♦ Preterea. nostris antedictis burgensibus hanc
                  libertatem conferimus et donamus. ut in uilla dicta. et in omnibus bonis
                  adiacentibus. exceptis bonis Ricquini. ciuitatensi iure quo ciuitas est dotata
                  perpetuo perfruantur. ♦ Et quando etiam. bona dicti Ricquini emerint. in hiis.
                  sicut in aliis bonis eodem iure perpetuo frui debent. ♦ Excipitur insuper ab hac
                  uendicione. magnum stagnum Penyn. in quo ciues uille Lutzowe optinebunt. quod in
                  eo habuerunt temporibus ab antiquis. ♦ Ut autem hec nostra uenditio rata maneat
                  atque firma. sigilla nostra. et nostrorum awnculorum. presentibus sunt inpressa. ♦
                  Cuius rei testes sunt. Henricus de Ost marscalcus. Bertoldus de Ost. Nicolaus. et
                  Thete. et Pritburne. dicti de Putbuzk. Iohannes de Grizstowe. Arnoldus de Vitzen.
                  Conradus Dotenberg. Thidericus Metzekowe. et Vicko de Alkun. et plures alii fide
                  digni. ♦ Datum et actum. anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. secundo. in circumcisione. nostri domini. Ihesu Christi. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn, Amen. Vizlav, af Guds Naade Rygboernes Fyrste, Vizlav og Sambor
                  af samme Naade Fyrster over de samme, til alle troende i Kristus, til hvem dette
                  Brev kommer, Hilsen evindelig med Gud.</p>
            <p> Som Følge af den første Faders Syndefald er det alles Lod, at den menneskelige
                  Hukommelse er forgængelig og skrøbelig, hvis ikke den stadfæstes med troværdige
                  Mænds Vidnesbyrd og ved skriftlige Dokumenter. Derfor gør vi vitterligt for
                  nuværende og tilkommende, at vi efter at have raadført os med vore elskede Onkler,
                  nemlig Hertug Valdemar af Jylland og Erik, Herre til Langeland, samt efter
                  omhyggeligt at have overvejet Sagen med vore tro Raader har solgt og
                     overdraget<ref target="drb1"/> til vor elskede Stad Stralsund og Borgerne, som
                  bor i den, Landsbyen Lützow og den fulde Ejendomsret<ref target="drb2"/> til den
                  med alle Agre, dyrkede og udyrkede, Græsgange, Enge, Sumpe, Vande, Skove og Lunde
                  inden for samme Bys tydelige Omraade at besidde <pb facs="4511746"/> frit til evig
                  Tid, undtagen Rikvins Gods, som han skal besidde som tidligere, saalænge fornævnte
                  Borgere ikke køber det. Men naar de køber nævnte Gods, er det vor Vilje, at de til
                  evig Tid skal nyde dette Gods og alt det fornævnte med alle Frugter, som nu er og
                  i Fremtiden kan erhverves, og med den fuldstændige Ejendomsret til alt Gods
                  indenfor det fornævnte Omraade uden ethvert Tvangskrav, Beder og uden nogen Slags
                  Tjeneste. Ydermere overdrager og skænker vi vore fornævnte Borgere den Frihed, at
                  de i nævnte Landsby og paa al tilliggende Ejendom, undtagen Rikvins Gods, maa nyde
                  til evig Tid den Stadsret, som er givet Staden. Og ligeledes maa de, naar de køber
                  nævnte Rikvins Gods, nyde samme Ret paa det som paa det andet Gods. Herudover
                  undtages fra dette Salg den store Sø Penen, i hvilken Landsbyen Lützows Borgere
                  skal have, hvad de har haft i den fra Arilds Tid. Men for at dette vort Salg kan
                  forblive i Kraft og staa ved Magt, er vort og vore Onklers Segl hængt under dette
                  Brev. Vidnerne herpaa er Henrik af Osten, Marsk, Bertold af Osten, Nicolaus og
                  Teze og Pridbor, kaldet af Podebusk, Johan af Gristow, Arnold af Vitzen, Konrad
                  Dotenberg, Didrik Metschow og Frederik af Alkun og flere andre troværdige Mænd.
                  Givet og forhandlet i det Herrens Aar 1302 paa vor Herre Jesu Kristi
                  Omskærelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13010604001'&gt;153&lt;/a&gt; Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13011224001'&gt;162&lt;/a&gt; Note 2.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
