<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020619001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020619001</idno>
            <idno type="dd_serialno">206</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LIV, 6. Perg. 23 × 8,5 (plica 1,8). 5 segl: 1–2.
                  perg.remme; 3. Bent Esbernsens segl, stærkt beskadiget, af ufarvet voks, cf. Rep.
                  nr. 748; 4–5. seglsnit. Paa bagsiden <hi rend="italic">De donacione curie in Ølby facta
                     monasterio sancte Clare Roskildis per Olauum Lunggæ filium Olaui Lungge</hi> –
                     <hi rend="italic">B</hi>: Ibid. AM. LIV 5b. Perg. 22 × 9 (plica 1,5). 5 segl: 1. perg.rem; 2.
                  Oluf Bjørnsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 202; 3. seglsnit; 4.
                  perg.rem; 5. seglsnit. Paaskrift som A. Originalen B er syet sammen med
                  efterfølgende nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020619002" type="link">207</ref> – Registreret i Roskilde Clara kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA.
                  V 567 (efter <hi rend="italic">A</hi>) og V 580 (efter <hi rend="italic">B</hi>). </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486441"/>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 365 (<hi rend="italic">A</hi>) og nr. 366 (<hi rend="italic">B</hi>).
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 748 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486440.webp">2. rk. V nr. 206</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511776.webp">II:5 nr. 206</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 206. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-06-19"> 1302. 19. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ramsø herredsting </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Oluf Lunge skøder sin nordlige gaard i Ølby til st. Clara kloster i Roskilde.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Olauus dictus Lungæ/ salutem in domino
                  sempiternam/ ♦ Uarii preteritorum euentuum suadent exitus ut quisque sibi dum
                  tempus habet et cupita gaudet mentis et corporis sospitate. eorum reminisci que
                  futura sunt. ac omissa commissaue negligenter pietatis operibus domino propicio
                  reformare/ ♦ Eapropter scire cupio modernos et posteros me curiam meam aquilonarem
                  in Ølby decem et septem uidelicet solidos terre cum omnibus suis attinenciis
                  tytulo donacionis pro remedio anime mee monasterio sancte Clare uirginis Roskildis
                  ubi due sorores mee commorantur in placito Ramsyohæræth presentibus multis fide
                  dignis uiris anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>.
                  secundo. tercia feria ante festum Iohannis baptiste scotauisse et per scotacionem
                  tradidisse perpetuo possidendam/ ♦ In cuius rei testimonium presens scriptum
                  sigillis uenerabilium uirorum dominorum Petri Saxæ sun prepositi Roskildensis/ et
                  Olaui Biorn sun canonici Roskildensis/ Benedicti aduocati ibidem ac meo et fratris
                  mei Iohannis est munitum/ ♦ Actum et datum in loco et die supradictis </p>
            <div type="app">
               <p> 5 sospitate] A sospitatie B. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Oluf, kaldet Lunge, til alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Den forskellige Udgang af forgangne Hændelser lærer, at enhver, mens <pb facs="4511777"/> han har Tid og nyder Sjælens og Legemets attraaede Karskhed,
                  bør tænke paa det, som vil være i Fremtiden, og med Guds Hjælp forvandle i
                  Ligegyldighed begaaede Undladelser og Forseelser til fromme Gerninger. Derfor
                  ønsker jeg, at nutidige og tilkommende skal vide, at jeg paa Ramsø Herredsting i
                  Nærværelse af mange troværdige Mænd i det Herrens Aar 1302 Tirsdagen inden Sankt
                  Hans har skødet og ved Skødning overgivet min nordlige Gaard i Ølby, nemlig 17
                  Ørtug Skattejord, med alle sine Tilliggender som Sjælegave til Sankt Claras
                  Kloster i Roskilde, hvor mine to Søstre opholder sig, at besidde evindelig. Til
                  Vidnesbyrd herom er dette Brev blevet beseglet med følgende ærværdige Mænds Segl,
                  Herrerne Peder Saksesen, Provst i Roskilde, og Oluf Bjørnsen, Kannik i Roskilde,
                  med Bents Segl, Foged sammesteds, og med mit og min Broder Jens's Segl. Forhandlet
                  og givet Sted og Dag, som ovenfor nævnt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
