<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020501003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020501003</idno>
            <idno type="dd_serialno">198</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Tartu (Dorpat) Centralarkiv, ERuA I, 2, 1, 3. Perg. 19,5 × 12 (2,5).
                  Kong Eriks beskadigede dobbeltsegl i grøn-blaa silkesnor. Seglet er ikke anført i
                  DKS, men det hører til den gruppe, som der er afbildet under seglbillede 22. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Atlas nr. 362. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II 39 nr. 623 – Reg. Dan. nr. *888. Bunge læser aarstallet
                  fejlagtigt som 1307.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486433.webp">2. rk. V nr. 198</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511770.webp">II:5 nr. 198</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 198. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-05-01"> 1302. 1. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Odense </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver nonneklostret i Reval ret til at sælge og mageskifte
                  sine besiddelser. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4486434"/> E. dei gracia Danorum Sclauorumque rex/ dux Estonie/ omnibus
                  Estoniam inhabitantibus/ salutem et graciam/ ♦ Quoniam regie dignitatis est honore
                  loca religiosa et sancta pro dei amore et reuerencia confouere ac necessitatibus
                  pauperum Christi affectu succurrere pietatis/ ea propter nos deuocionis instinctu/
                  intuituque remuneracionis diuine/ sanctimoniales Reualie ordinis Cisterciensis pio
                  fauore prosequentes et humilibus earum precibus pia dignacione aures regias
                  inclinantes/ damus eisdem tenore presencium plenam licenciam et liberam
                  facultatem/ allodia et uncos quos habent in Estonia uendendi pro aliis bonis
                  commutandi et totaliter ordinandi pro sue libito uoluntatis/ prout secundum deum
                  ordini et cenobio suo commodius uiderint expedire/ ita dumtaxat ut bona prefata
                  que prenotate sanctimoniales uendendo seu pro aliis commutando dimiserint/ de
                  cetero obsequiis et iuribus subiaceant regiis sicut bona nostrorum alia
                  uasallorum. ♦ Prohibemus insuper firmiter et districte ne aliquis aduocatorum
                  nostrorum uel eorum officialium/ seu quiuis alius dictas sanctimoniales uel earum
                  aduocatos super premissis audeat quomodolibet impedire seu aliquatenus molestare/
                  sicut indignacionem et ulcionem regiam uoluerit euitare/ ♦ Datum Othonie in
                  presencia nostra/ anno domini/ m<hi rend="sup">o</hi>/ ccc<hi rend="sup">o</hi>/
                  secundo in festo beatorum Philippi et Iacobi apostolorum. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, Estlands Hertug, til alle
                  Indbyggere i Estland, Hilsen og Naade. </p>
            <p> Eftersom det hører med til en Konges Værdighed at støtte fromme og hellige
                  Stiftelser og vise dem Ære af Kærlighed og Ærbødighed for Gud og af Fromhed at
                  bistaa Kristi fattige i deres Nød, giver vi, idet vi af Gudhengivenhed og af
                  Hensyn til den guddommelige Belønning viser Nonnerne i Reval af
                  Cistercienserordenen vor fromme Gunst og fromt værdiges at lytte til deres ydmyge
                  Bønner, dem i Kraft af dette Brev fuld Lov og Ret til at sælge, mageskifte og
                  fuldstændigt at disponere over deres <pb facs="4511771"/> Allodier<ref target="drb1"/> og Hageplove<ref target="drb2"/> i Estland efter eget
                  Forgodtbefindende, saaledes som det i Overensstemmelse med Gud maatte synes dem
                  mest gavnligt for Ordenen og deres Kloster, dog saaledes, at omtalte Gods, som
                  fornævnte Nonner maatte afstaa ved Salg eller Mageskifte, for Fremtiden skal være
                  underkastet Tjenestepligterne og Afgifterne til Kongen, saaledes som vore
                  Vasallers øvrige Gods. Vi forbyder ydermere bestemt og strengt, at nogen af vore
                  Vasaller eller deres Stedfortrædere eller nogen anden paa nogen Maade vover at
                  hindre eller paa nogen Maade besvære nævnte Nonner eller deres Fogeder i Anledning
                  af det fornævnte, saafremt han vil undgaa vor kongelige Vrede og Hævn. Givet i
                  Odense i vor Nærværelse i det Herrens Aar 1302 paa de hellige Apostle Filips og
                  Jakobs Dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 2 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1274/dd_12740929001'&gt;241&lt;/a&gt;
                  Note 1. </p>
                  <p n="drb2"> jf. DRB II 1 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1253/dd_12530923001'&gt;126&lt;/a&gt;
                  Note 5. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
