<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020218001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020218001</idno>
            <idno type="dd_serialno">173</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – Dansk oversættelse i Ny kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 852
                  (Resens Saml.) p.433 – Omtalt i Uldall f.186 (Resens Atlas) II 389 med aar 1301
                     <hi rend="italic">Ericus ... anno mccci ea omnia priuilegia et immunitates concessit, quæ
                     ciuitati Roschildiæ erant concessa. Vetuit quoque, ne quis aduena in
                     Slangerupiæ foro ciuium sine consensu quid aut emere sustineret aut
                     uendere.</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 741 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486413.webp">2. rk. V nr. 173</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511753.webp">II:5 nr. 173</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 173. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-02-18"> 1302. 18. februar(?) 
               <note>
                  <p> Dateringen er usikker. Den syvende søndag efter hellig trekongers dag falder 1302
                  paa den 18. februar, d. v. s. paa søndagen Circumdederunt, ogsaa benævnt
                  Septuagesima. Kun de – højst seks – søndage, der laa forud for Circumdederunt,
                  plejede man at numerere med udgangspunkt i helligtrekongersdag. Om man i dette
                  tilfælde har begaaet et brud paa reglen kan ikke siges med sikkerhed, thi der
                  foreligger den mulighed, at oversætteren har begaaet en fejl, idet originalen
                  maaske har haft <hi rend="italic">secunda dominica</hi> i stedet for <hi rend="italic">septima dominica</hi>, om
                  en lignende fejllæsning cf. nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020501003" type="link">198</ref>. I saa fald er brevets rigtige datum 1302 14. januar –
                  Med hensyn til Resens aarstal 1301, saa vilde den 7. søndag efter
                  helligtrekongersdag her <pb facs="4486414"/> falde sammen med søndagen Invocauit,
                  d.v.s. den første søndag i fasten. Denne søndag vilde aldrig være bleven betegnet
                  som 7. søndag efter helligtrekongersdag! Den anden søndag efter denne i 1301 vilde
                  derimod være den 15. januar. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver indbyggerne i Slangerup samme rettigheder og friheder
                  som borgerne i Roskilde og forbyder desuden fremmede at handle paa deres torv.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> &lt;Erik&gt; aff guds naade de Danschis och Slavers konge, ynsker alle som see
                  dette breff helsen med gud euindelige, och vidner hermed for alle, at vi i
                  serdelished annammendis indbyggerne udi Slangerup med ald deris godtz under voriss
                  fred och beschermelse, beuilge dennom alle de loffuer, friiheder och rett,
                  huilchesomhelst borgerne udi Roschylde befindis aff os at nyde aff synderlig
                  friihed, ydermere tilleggendiss dennom denne serdelis gunst, at iche nogen
                  fremmed, dennom paa deris torffue, med køb eller sall schall giøre nogen forfang,
                  uden hand vill aff dennom forhuerffue offuer sig dom, saa som, at miste huis købt
                  ehr, och hand iche udi vort fengsell vill straffis. ♦ Hvorfoore vii naadigst
                  aluorligen forbiude, at iche nogen aff huad for wilchor eller stand hand vere
                  kand, dennom eller nogen aff deris understar sig offuer dette forschreffne
                  tilhaabe, eller noget deraff udi serdelished at offuerbryde eller besuerge udi
                  nogen maader, saafremt hand vill vor ugunst och kongelig straff undgaae, ♦ Till
                  detss vidnidsbyrd uor signett er her undertrøgt, ♦ Giffuit Roschilde 1302 dend 7
                  søndag effter epiphanias. </p>
            <div type="app">
               <p> 13 meum] tilf. o. l. </p>
               <p> 4 &lt;Erik&gt;] mgl. i oversættelsen. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør hermed vitterligt for alle, at vi — idet vi særligt tager Indbyggerne i
                  Slangerup med alt deres Gods under vor Fred og Beskærmelse — tilstaar dem alle de
                  Love, Friheder og Rettigheder, som Borgerne i Roskilde befindes af os at nyde af
                  særlig Begunstigelse, idet vi ydermere tillægger dem den særlige Gunst, at ingen
                  Fremmed maa gøre dem Forfang<ref target="drb2"/> paa deres Torv med Køb eller
                  Salg, medmindre han vil udsætte sig for at de dømmer ham, saasom til at miste,
                  hvad købt er, og for at blive straffet med vort Fængsel. Hvorfor vi naadigst
                  alvorligt forbyder, at nogen, ligegyldigt af hvilken Stilling eller Stand han
                  maatte være, understaar sig i paa nogen Maade at bebyrde eller besvære dem eller
                  nogen af deres undergivne mod alt det fornævnte eller noget særligt deraf,
                  saafremt han vil undgaa vor Ugunst og kongelige Straf. Til Vidnesbyrd herom er
                  vort Segl hængt under dette Brev. Givet i Roskilde 1302 den 7. Søndag efter
                  Helligtrekongersdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Dateringen er usikker. Den syvende Søndag efter Helligtrekongers Dag
                  falder 1302 paa den 18. Februar, d.v.s. paa Søndagen Circumdederunt, der er Søndag
                  Septuagesima. Kun de — højst seks — Søndage, der laa forud for Circumdederunt,
                  plejede man at numerere med Udgangspunkt i Helligtrekongersdag. Om man i dette
                  Tilfælde har begaaet et Brud paa Reglen, kan ikke siges med Sikkerhed; thi der
                  foreligger den <pb facs="4511754"/> Mulighed, at Oversætteren har begaaet en Fejl,
                  idet Originalen maaske har haft _secunda dominica_ (den anden Søndag) i
                  Stedet for _septima dominica_ (den syvende Søndag). I saa Fald er Brevets
                  rigtige Datum 1302 14. Januar. Med Hensyn til Resens Aarstal 1301 saa vilde den 7.
                  Søndag efter Helligtrekongersdag her falde sammen med Søndagen Invocavit, d.v.s.
                  den første Søndag i Fasten. Denne Søndag vilde aldrig være blevet betegnet som 7.
                  Søndag efter Helligtrekongersdag. Den anden Søndag i 1301 vilde derimod være den
                  15. Januar. </p>
                  <p n="drb2"> der menes maaske det samme, som ellers ofte kaldes Forkøb, d.v.s. Opkøb
                  af Varer, forinden Borgerne havde forsynet sig. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
