<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020223003</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020223003</idno>
            <idno type="dd_serialno">177</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Optaget i proceshaandskriftet, om den videre
                  overlevering se Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> og V nr. <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990630001" type="link">45</ref> og <ref target="/books/dipdan/1299/dd_12990916001" type="link">67</ref> – Afskrift i
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 med overskrift <hi rend="italic">Finalis sentencia
                     Rome dicta in controuersia inter dominum regem et dominum archiepiscopum</hi> og
                  herefter i Langebeks Diplomatarium med varianter af Suhm efter et tabt haandskrift
                  af Luxdorph – Omtalt af Bartholin i hans Annaler efter hans tabte Collectanea
                  p.765, trykt Kirkeh. Saml. 4, rk, III 289 og Acta Proc. Lit. 330 note –
                  Registreret af Stephanius efter A21 p.317, trykt Danske Mag. 6. rk. I 59. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 351; Acta Proc. Lit. 330 – Reg. Dan. nr. 1575.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486417.webp">2. rk. V nr. 177</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511756.webp">II:5 nr. 177</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 177. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-02-23"> 1302. 23. februar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Rom </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Johannes, kardinalpræst til s. Marcellino e Pietro, forkynder Bonifacius 8.s
                  afgørelse i spørgsmaalet om kong Erik 6. Menveds erstatning til ærkebiskop Jens af
                  Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine domini amen. ♦ Dudum sanctissimus pater noster et dominus dominus
                  Bonifacius diuina providencia papa VIII. in causa seu causis que inter uenerabilem
                  patrem dominum Iohannem Lundensem archiepiscopum Suecie primatem ex parte una et
                  Ericum Dacie regem illustrem ex altera diuersis articulis uertebantur suam
                  diffinitiuam sentenciam promulgauit inter cetera continentem quod idem dominus
                  noster de fratrum suorum consilio tam auctoritate ordinaria quam arbitraria
                  potestate sibi ex submissione ipsarum parcium attributa quam eciam de apostolice
                  potestatis plenitudine ordinauit atque precepit quod quedam &lt;bona&gt; mobilia
                  de quibus constitit ipsum archiepiscopum et sibi adherentes per regem eundem
                  spoliat&lt;os&gt; fuisse si <pb facs="4486418"/> extarent alioquin eorum estimacio
                  restitu&lt;er&gt;entur archiepiscopo et adherentibus supradictis procuratorem
                  dicti regis et per ipsum procuratorem eundem regem ad restitucionem huiusmodi
                  bonorum et pro estimacione eorum bonorum quibus dictus archiepiscopus a tempore
                  quo captus et detentus fuerat per nobilem uirum Christopherum dicti regis fratrem
                  ipsius regis nomine eoque ratum habente usque quo iter arripuit ad sedem
                  apostolicam ueniendi fuerat spoliatus si non extarent in tribus millibus et pro
                  dampnis et interesse expressis ab archiepiscopo memorato in sex millibus pro
                  iniuriis uero dicto archiepiscopo et ecclesie Lundensi illatis in capcione et
                  diuturna detencione predictis in quadraginta millibus marcarum puri argenti ad
                  pondus Lundense dicto archiepiscopo persoluendis sua super hoc legitime taxacione
                  pr&lt;e&gt;h&lt;a&gt;bita et iuramento subsecuto ab eodem archiepiscopo super his
                  prestito condempnando et si super predictis dictus rex his que pacis et concordie
                  essent se cum dicto archiepiscopo coaptaret, ipse dominus noster potestatem
                  moderandi taxacionem et condempnacionem huiusmodi iuramento non obstante predicto
                  prout sibi uisum esset sue prouidencie reseruauit. ita tamen quod interim ad
                  execucionem dicte sentencie nichilominus procederetur, nec propterea in aliquo
                  retardaretur execucio supradicta prout hec et alia in dicta diffinitiua sentencia
                  plenius continentur cuius sentencie execucio per dictum dominum nostrum papam
                  Bonifacium VIII uenerabili patri Ysarno nunc archiepiscopo tunc archipresbitero
                  ecclesie Carcassonensis ipsius domini pape capellano sub certa forma commissa fuit
                  prout in eisdem commissionis litteris dignoscitur plenius contineri. ♦ Quod quidem
                  dominus Ysarnus secundum quod ei mandatum fuerit propter hoc ad partes Dacie
                  accedens super execucione predicta et eam contingentibus fecit processus uarios et
                  diuersos inter cetera assignando archiepiscopo et ecclesie Lundensi tres partes
                  ciuitatis Lundensis cum tribus partibus monete quas ibidem dictus rex habebat et
                  percipiebat et quicquid iuris haberet in insula Bornholm necnon uillas, oppida,
                  castra, curias, parrochias, syluas, piscarias, nundinas et alia bona omnia que
                  dictus rex tenebat seu possidebat per se uel alium seu alios in dicta Lundensi <pb facs="4486419"/> diocesi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis fructibus
                  redditibus prouentibus et aliis obuencionibus uniuersis cum pleno dominio excepta
                  dumtaxat Hallandia insolutum pro pecunia memorata a quibus seu occasione quorum
                  cum pro parte dicti regis fuisse&lt;t&gt; ad sedem apostolicam appellatum et
                  procuratores utriusque partis propter hoc ad sedem accessissent eandem dictus
                  dominus noster proposito huiusmodi negocio in publico consistorio coram ipso,
                  nobis Iohanni miseracione diuina titul&lt;i&gt; sanctorum Marcellini et Petri
                  presbitero cardinali mandauit et commisit nostro consistorio oraculo uiue uocis
                  quod dictum negocium audiremus et nos informaremus et referremus eidem. ♦
                  Procuratoribus ergo dictarum parcium uno Esgero dicto preposito de Warwithsyssel
                  pro dicto domino rege et Nicolao dicto A&lt;c&gt;ka&lt;ri&gt;i canonico Lundensi
                  pro dicto domino archiepiscopo. uocatis propter hoc et coram nobis personaliter in
                  iudicio constitutis et eisdem a nobis certo competenti et peremptorio termino
                  assignato ad procedendum et exhibendum omnia acta iura instrumenta et monimenta
                  quibus ipse partes uti intendebant in negocio supradicto procuratores iidem acta
                  omnia iura instrumenta et monimenta quibus uti intendebant hinc michi exhibuerunt
                  in iudicio coram nobis. ♦ Deinde procuratoribus supradictis ad nos informandum in
                  dicto negocio certo et competenti per nos termino assignato. auditis eciam pluries
                  qu&lt;e&gt; partes hincinde per se et aduocatos suos coram nobis tam de facto quam
                  de iure proponere uoluerint et predictis exhibitis hincinde uisis inscriptis et
                  diligenter consideratis et per nos dicto domino nostro in presencia dictorum
                  procuratorum super premissis facta relacione fideli. idem dominus noster auditis
                  nichilominus que dicti procuratores super negocio huiusmodi uoluerunt proponere
                  coram ipso postmodum nobis oraculo uiue uocis mandauit et commisit ut sub certa
                  forma inferius annotata pronunciaremus in negocio antedicto. ♦ Unde parcium
                  earundem procuratoribus in nostra presencia constitutis hac die ueneris uicesima
                  tercia mensis februarii pro pronunciacione huiusmodi audienda Christi nomine
                  annotato nos de mandato nobis in consistorio hac die facto <pb facs="4486420"/>
                  sentenciam contra magnificum principem Ericum regem Dacie per sanctissimum patrem
                  dominum Bonifacium papam VIII latam prout ex tenore dicte sentencie †.....† idem
                  dominus papa sibimet reseruauit secundum modum infrascriptum moderandum uidelicet
                  ut prefatus rex priuilegia libertates et bona si existant in quorum possessione
                  erat Lundensis ecclesia tempore capcionis uenerabilis patris Iohannis Lundensis
                  archiepiscopi ipse rex plene restituat ecclesie Lundensi. alioquin si dicta
                  &lt;bona&gt; non extant dictus rex ueram predictorum estimacionem reddat necnon ad
                  ualorem x millium marcarum puri argenti ad pondus Lundense bona immobilia assignet
                  estimanda arbitrio bonorum uirorum quibus integre expletis interdictum in regno
                  Dacie necnon excommunicacionum sentencias in dictum regem et fautores suos
                  occasione premissorum ab homine uel a iure lata decreuimus relaxanda. ♦ In quorum
                  omnium testimonium et euidenciam premissorum prescriptam pronunciacionem nostram
                  scribi et in publicam formam redigi mandauimus per Iohannem de Interamna nostrum
                  notarium infrascriptum. ipsamque fecimus sigilli nostri appensione muniri. ♦ Lata
                  et in scriptis pronunciata fuit prescripta pronunciacio per prefatum dominum
                  cardinalem pro tribunali sedentem prout superius est expressum. dictis dominis
                  Esgero et Nicolao procuratoribus parcium earundem in eiusdem domini cardinalis
                  presencia constitutis Rome apud ecclesiam sanctorum Marcellini et Petri in capella
                  hospicii predicti patris cardinalis. presentibus discretis uiris dominis Porrina
                  &lt;de&gt; Casulis Nicolao de Neapoli, Grimerino et Roncortexio de Pergamo
                  aduocatis. Petro de Laude. Cursio de Sancto Geminiano. Iohanne de Rocca.
                  procuratoribus in Romana curia ac magistris Blasio de Sugio. Francisco de Bononia
                  et Francisc&lt;o&gt; de Meuania notar&lt;ii&gt;s eiusdem domini cardinalis et
                  pluribus aliis testibus fide dignis. anno domini a natiuitate eiusdem mccc secundo
                  indiccione xv die ueneris xx&lt;iii&gt; februarii pontificatus domini Bonifacii
                  pape VIII anno viii. </p>
            <div type="app">
               <p> 26 ipsarum] Luædorph, earum Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl. 28 &lt;bona&gt;y] loca Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til bona. 29 spoliat&lt;os&gt;]
                  spoliatum Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., i Acta
                  Proc. Lit. rettet til spoliatos. </p>
               <p> 1 restitu&lt;er&gt;entur] restituentur Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  og Langebeks Dipl. 11 pr(eyh&lt;aybita) prohibita Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til prehabita. 14 se]
                  seu Gl. kgl. Saml, 4? 2515 og Langebeks Dipl. – potestatem] potestate Langebeks
                  Dipl. </p>
               <p> 4 fuisse&lt;t&gt; fuisse Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til fuisset. 7 titul&lt;i&gt;] titulo Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til
                  tituli. 14 A&lt;cyka(r&gt;i] Askani Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl. 12 uocatis] uocatur Langebeks Dipl. 16 omnia] Suhm foreslaar at
                  rette til Lundensia. 19 auditis)] iudicis Langebeks Dipl. – qu&lt;e&gt;] qui Gl.
                  kgl. Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til que. 20 nobis]
                  uobis Langebeks Dipl. </p>
               <p> 3 †.....†] ] her mgl. noget i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og
                  Langebeks Dipl.; Suhm foreslaar at indsætte proferemus; Acta Proc. Lit. indsætter
                  possumus, proferimus, men cf. Bartholin annales: cardinalis utraque parte audita,
                  ex mandata papæ, ita 23. februarii pronunciauit, ut rex &lt;etc.&gt;. 7
                  &lt;bona&gt;] loca Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl.,
                  i Acta Proc. Lit. rettet til bona. 15 Interamna] M. Mathiæ, Interapu Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 21 &lt;de&gt; et Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til
                  de – Casulis] Castilis Langebeks Dipl. 24 Francisc&lt;o&gt;] Franciscus Gl. kgl.
                  Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit. rettet til Francisco. 25
                  notarcii)s] notarius Gl. kgl. Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl., i Acta Proc. Lit.
                  rettet til notariis. 27 xx&lt;iii&gt;] xx Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi>
                  2515 og Langebeks Dipl. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 24: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 278. </p>
               <p> 22: Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. 290 og 304.</p>
               <p> 26: Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 47. </p>
               <p> 4: Dipl. Dan. 2. rk. V nr. 78. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Herrens Navn Amen. For en Tid siden afsagde vor højhellige Fader og Herre, ved
                  Guds Forsyn Pave Bonifacius den ottende, sin Slutdom<ref target="drb1"/> i den Sag
                  eller de Sager, som verserede i forskellige Punkter mellem den ærværdige Fader
                  Herr Jens, Ærkebiskop af Lund, paa den ene, og Erik, Danmarks høje Konge, paa den
                  anden Side. Dommen gik blandt andet ud paa, at vor Herre Paven efter sine Brødres
                  Raad baade med sin sædvanlige Myndighed og med den Voldgiftsmyndighed, som ved
                  begge Parters Underkastelse var overdraget ham, samt ogsaa af sin apostoliske
                  Magtfuldkommenhed anordnede og befalede, at noget Løsøre, som Ærkebispen og hans
                  Tilhængere ganske sikkert var bleven berøvet af Kongen, hvis det endnu fandtes, og
                  ellers dets Værdi, skulde tilbagegives ovennævnte Ærkebiskop og hans Tilhængere,
                  idet han dømte nævnte Konges befuldmægtigede og gennem den befuldmægtigede Kongen
                  selv til at tilbagegive Ærkebispen det nævnte Gods og til i Stedet for Værdien af
                  det Gods, Ærkebispen har været berøvet fra den Tid af, da han blev grebet og
                  kastet i Fængsel af Kongens Broder, den velbyrdige Kristoffer, med Kongens
                  Billigelse, og indtil han begav sig paa Vej til det apostoliske Sæde, hvis Godset
                  ikke <pb facs="4511757"/> fandtes mere, da at udrede 3000<ref target="drb"/>, og
                  for Skade og Rentetab, som ovennævnte Ærkebiskop har angivet, 6000 samt for de
                  Overgreb, som var tilføjet Ærkebispen og Kirken i Lund ved denne Fængsling og det
                  lange Fangenskab, 40000 Mark lødigt Sølv efter lundensisk Vægt, at betale til
                  Ærkebispen, efter den forud skete Vurdering af Paven selv og den derefter fulgte
                  Edsaflæggelse af Ærkebispen; skulde Kongen heri forlige sig med Ærkebispen til
                  Fred og Enighed, forbeholdt vor Herre Paven sig Ret til i sin Visdom uanset denne
                  Ed at formilde Vurderingen og Dommen, som han maatte finde det for godt, dog
                  saaledes at der i Mellemtiden ligefuldt skulde skrides til Eksekution af denne
                  Dom, og Eksekutionen ikke i den Anledning paa noget Punkt skulde sinkes, saaledes
                  som dette og andet udtales mere indgaaende i den omtalte Slutdom. Eksekutionen af
                  Dommen blev af vor Herre Pave Bonifacius den ottende i en bestemt Form overdraget
                  den ærværdige Fader Isarn, nu Ærkebiskop, men den Gang Ærkepræst i Carcassonne og
                  Herr Pavens Kapellan, som det ses at være udtalt mere indgaaende i dette
                     Overdragelsesbrev<ref target="drb3"/>. I Overensstemmelse med det, der var
                  paalagt ham, begav denne Herr Isarn sig derfor til Danmarks Rige og med Hensyn til
                  Eksekutionen, og hvad der vedrørte den, foretog han mangfoldige forskellige
                  Processkridt, idet han blandt andet tilkendte Ærkebispen og Kirken i Lund 3
                  Fjerdedele af Byen Lund med 3 Fjerdedele af Mønten, som Kongen havde sammesteds og
                  oppebar Indtægten af, og dertil al den Ret, han havde paa Øen Bornholm, samt Byer,
                  Landsbyer, Borge, Gaarde, Sogne, Skove, Fiskedamme, Markeder og alt andet Gods,
                  som Kongen havde eller ejede personlig eller ved andre, een eller flere, i det
                  nævnte Lunds Stift, med alle Rettigheder og med deres Tilbehør, Frugter, Afgifter,
                  Indkomster og alle andre Oppebørsler med fuld Haandsret, dog undtaget Halland, som
                  Betaling for ovennævnte Pengesum. Da Kongen herfra eller i Anledning heraf havde
                     appelleret<ref target="drb4"/> til det apostoliske Sæde, og begge Parters
                  befuldmægtigede som Følge deraf var rejst ned til dette Sæde, paalagde vor Herre
                  Paven, efter at Sagen var forelagt ham i offentligt Konsistoriumsmøde, os
                  Johannes, af Guds Barmhjertighed Kardinalpræst med Titel af S. Marcellino e
                  Pietro, og overdrog mundtligt vort Konsistorium, at vi skulde høre Sagen, sætte os
                  ind i den og referere den for ham. Vi indkaldte da til dette Formaal de nævnte
                  Parters befuldmægtigede, for Kongen Esger kaldet Provst af Vardesyssel, og for
                  Ærkebispen Niels kaldet Akkersen, Kannik i Lund, og da de personlig havde givet
                  Møde i Retten for os og vi havde angivet dem en bestemt, passende og endelig Frist
                  til <pb facs="4511758"/> Proceduren og Forelæggelse af alle Akter, Rettigheder,
                  Dokumenter og Forsvarsmidler, som Parterne agtede at gøre Brug af i ovennævnte
                  Sag, forelagde samme befuldmægtigede mig som Følge heraf i Retten, hvor jeg selv
                  var til Stede, alle disse Akter, Rettigheder, Dokumenter og Forsvarsmidler, som de
                  agtede at gøre Brug af. Da vi derpaa havde angivet de befuldmægtigede en bestemt,
                  passende Frist til at give os Oplysninger i Sagen, da vi ogsaa flere Gange havde
                  hørt, hvad Parterne selv eller ved Sagførerne paa begge Sider vilde forelægge for
                  os baade om Sagens Faktum og om Retsspørgsmaalet, og da de ovenfor nævnte fra
                  begge Sider fremlagte (Akter) var gennemsete, forsynede med Paategning og nøje
                  betænkte, refererede vi i Overværelse af de nævnte befuldmægtigede nøje Sagen til
                  vor Herre Paven, og da han saa alligevel havde hørt, hvad de nævnte
                  befuldmægtigede vilde forelægge ham selv i Sagen, paalagde og overdrog han os
                  endelig mundtligt at forkynde under en bestemt Form nedenstaaende Afgørelse i
                  fornævnte Sag. </p>
            <p> Da derfor samme Parters befuldmægtigede i Dag, Fredag den 23. Februar, havde
                  indfundet sig for os for at høre Afgørelsen forkyndt, (oplæser) vi i Kristi Navn i
                  Henhold til det Mandat, som er givet os i Dag i Konsistorium, den Dom, den hellige
                  Fader og Herre Pave Bonifacius den ottende har afsagt imod den stormægtige Fyrste,
                  Kong Erik af Danmark, — efter som (det synes at fremgaa) af nævnte Doms Ordlyd.
                  Samme Herre Pave har forbeholdt sig Ret til at tilstaa Lempelser som neden anført;
                  Lempelserne gaar ud paa, at Kongen i fuldt Omfang skal tilbagegive Kirken i Lund
                  de Privilegier og Friheder og det Gods, om det er til, som denne Kirke i Lund
                  ejede dengang, da den ærværdige Fader Ærkebiskop Jens i Lund blev fængslet, og i
                  modsat Fald, hvis dette Gods ikke er i Behold, skal Kongen erstatte den rette
                  Værdi deraf og anvise den fast Gods, som efter gode Mænds Skøn har en Værdi af
                  10000 Mark lødigt Sølv i lundensisk Vægt. Vi har bestemt, at naar alt dette var
                  fuldt udført, skulde Interdiktet over Danmarks Rige og det Ban ophæves, der være
                  sig ved Dom eller ifølge Loven<ref target="drb5"/> som Følge af det foran anførte
                  var lyst over Kongen og dem, der støttede ham. </p>
            <p> Til Vidnesbyrd om og Sikkerhed for alt det forudskikkede har vi ladet vor
                  forskrevne Dom nedskrive og redigere i et offentligt Aktstykke ved vor nedennævnte
                  Notar Johannes fra Interamna, og vi har bekræftet den ved at lade vort Segl hænge
                  under den. Den forskrevne Dom blev afsagt af fornævnte Herr Kardinal, medens han,
                  som ovenfor forklaret, beklædte <pb facs="4511759"/> Dommersædet, og skriftligt
                  meddelt de nævnte Herrer Esger og Niels som Sagførere for de to Parter, efter at
                  de havde givet Møde for Kardinalen i Rom i Kapellet ved Herr Kardinalens Bolig ved
                  S. Marcellino e Pietros Kirke, i Overværelse af de velagtede Herrer Porrina af
                  Carsoli, Nicolaus fra Napoli, Advokaterne Grimerinus og Roncortexius af Bergamo,
                  Sagførerne ved den romerske Kurie Petrus af Lodi, Cursius af San Gimignano, og
                  Johannes af Rocca, samt Notarerne, Magistrene Blasius af Sujo og Franciscus af
                  Bologna og Franciscus af Bevagna, som var i Kardinalens Tjeneste, og endelig flere
                  andre troværdige Vidner i Aaret 1302 efter vor Herres Fødsel, i den 15. Indiktion,
                  paa Fredagen den 23. Februar i Pave Bonifacius den ottendes 8. Pontifikatsaar.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1297/dd_12971223001'&gt;278&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2"> Referatet af Pavens Dom stemmer i det foregaaende ikke helt med selve
                  Dommen, idet den latinske Tekst i de to Breve paa et enkelt Punkt afviger fra
                  hinanden. </p>
                  <p n="drb3"> jf. DRB II 4 Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980327001'&gt;290&lt;/a&gt;
                  (cf. &lt;a href='/books/dipdan/1298/dd_12980422001'&gt;304&lt;/a&gt;). </p>
                  <p n="drb4"> se foroven Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1299/dd_12991105001'&gt;78&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb5"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1303/dd_13031107002'&gt;271&lt;/a&gt; Note 2.
               </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
