<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020612001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020612001</idno>
            <idno type="dd_serialno">205</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Vidisse, tabt – <hi rend="italic">Aaf7</hi>: Afskrift i Tartu (Dorpat)
                  Centralarkiv, ikke fore fundet 1938. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486440"/>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Bunge II, 2 nr. 206 (<hi rend="italic">Aa</hi>) – Reg. Dan. nr. 820. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486439.webp">2. rk. V nr. 205</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511776.webp">II:5 nr. 205</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 205. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Bunge</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-06-12"> 1302. 12. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Viborg </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Erik 6. Menved giver borgerne i Wesenberg samme friheder og rettigheder som
                  borgerne i Reval. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Ericus, dei gratia Danorum Slauorumque rex, dux Estonie, omnibus praesens
                  scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis,
                  quod nos exhibitores praesentium, dilectos nobis in Christo ciues Wesenbergenses,
                  &lt;una&gt; cum &lt;bonis&gt; suis omnibus et familia sibi attinente, sub nostra
                  pace et protectione suscipientes specialiter defendendos, ipsis omnibus et
                  singulis, in ciuitate propria et extra, omnes eas libertates, et iura, et leges,
                  quibus ciues nostri Reualienses commode uti agnoscuntur, concedimus per
                  praesentes. ♦ Unde per gratiam nostram districte inhibemus, ne quis aduocatorum
                  nostrorum uel eorundem officialium seu quisquam alius ipsos uel aliquem de ipsorum
                  familia in bonis aut personis super huiusmodi gratiis, a nobis indultis, praesumat
                  aliqu&lt;atenu&gt;s molestare, prout indignationem et ultionem regiam duxerit
                  euitandam. ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum praesentibus est appensum.
                  ♦ Datum Wiborg, anno domini millesimo trecentesimo secundo, tertia feria in
                  septimana pentecostes, in praesentia nostra, testibus domino Nicolao
                  &lt;U&gt;bbe&lt;sun&gt;, et plurimis aliis fide dignis. </p>
            <div type="app">
               <p> 6 &lt;una&gt;] eos Bunge. – &lt;bonis&gt;] iuribus Bunge. 13 aliqu&lt;atenu&gt;s]
                  aliquis (?) Bunge. 17 &lt;Uybbe(sun&gt;] Obberso Bunge. 18 fidedignis] herefter
                  hos Bunge et nos in euidentiam præmissorum sigilla nostra præsentibus duximus
                  apponenda. Denne sætning er utvivlsomt rest af en vidimationsformel. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Erik, af Guds Naade de Danskes og Venders Konge, til alle, som ser dette Brev,
                  Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle, at vi, idet vi tager nærværende Brevvisere, vore
                  elskede Venner i Kristus Borgerne af Wesenberg, tilligemed alt deres Gods og deres
                  undergivne under vor Fred og Beskyttelse, for særligt at værne dem, med dette Brev
                  tilstaar dem hver og en i selve Staden og udenfor alle de samme Friheder og
                  Rettigheder og Love, som vore Borgere i Reval vides bekvemt at bruge. Derfor
                  forbyder vi strengt under Trusel om vor Naades Fortabelse, at nogen af vore
                  Fogeder eller deres Stedfortrædere eller en hvemsomhelst anden paa nogen Maade
                  drister sig til at besvære dem eller nogen af deres undergivne paa Gods eller
                  Personer i Anledning af saadanne af os tilstaaede Naadesbevisninger, saafremt han
                  vil undgaa vor Vrede og kongelige Straf. Til Vidnesbyrd herom er vort Segl hængt
                  under dette Brev. Givet i Viborg i det Herrens Aar 1302 Tirsdagen i Pinseugen i
                  Nærværelse af os med Herr Niels Ubbesen og mange andre troværdige Mænd som Vidner.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
