<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13021227001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13021227001</idno>
            <idno type="dd_serialno">226</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Pom. UB. IV 68 nr. 2057 – Reg. Dan. nr. 1585*.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486459.webp">2. rk. V nr. 226</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511792.webp">II:5 nr. 226</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 226. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-12-27"> 1302. 27. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Oslo </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Fyrst Wizlaus 2. af Rügens testamente. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> In nomine Iesu Christi amen. ♦ Anno eiusdem m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. secundo in die beati Iohannis apostoli et ewangeliste. ego
                  Wizslaus senior Ruyanorum princeps apud ciuitatem Asloensem constitutus et licet
                  languens corpore, mente tamen sanus, per graciam Iesu Christi testamentum meum
                  condidi in hunc modum presentibus testibus infrascriptis . . . Item uilla de Sæby
                  in Sælandia cum omnihus suis pertinenciis &lt;que&gt; est mihi per domicellum
                  Christoforum obligata pro sexcentis marcis argenti ponderis Coloniensis, do lego
                  hospitali sancti Iohannis in Andvordskoghen ducentas marcas argenti ponderis
                  eiusdem de pretactis sexcentis marcis et debet eadem uilla Sæby dicto hospitali
                  esse obligata, donec memorate marce ducente erunt hospitali memorato integraliter
                  exsolute; et postquam ex parte dicti domicelli prelibate ducente marce eidem
                  hospitali sunt solute, ego dictum domicellum Christoforum dimitto liberum pro me
                  et heredibus meis super quadringentis marcis argenti residui et quitum et penitus
                  absolutum . . . Insuper superiores executores omnium predictorum dilectum filium
                  meum in Christo dominum Haquinum regem Norwegie illustrem, dominum Ericum, ducem
                  Suecie et dominos Waldemarum ducem &lt;Iu&gt;cie ac Ericum dominum Langelandie
                  nepotes meos carissimos in subsidium ordinaui . . . ♦ Actum et datum anno, loco et
                  die suprascriptis presentibus sepedicto domino Haquino rege et domina Eufemia
                  regina Nor-<pb facs="4486460"/>wegie, dominis Erico duc&lt;e&gt; Suecie et Iacobo
                  comit&lt;e&gt; Hallandie, domino Aberno Sixdeinsson dapifero dicti ducis, domino
                  Akone cancellario dicti regis et domino Lamberto Pralenbergh capellano meo et
                  secretario, cum quorum sigillis sigillum meum presentibus est appensum. ♦
                  Presentes fuerunt eciam ali testes clerici et layci fidedigni. </p>
            <div type="app">
               <p>2 moderbroder eller ohm læs søstersøn eller nevø. 16 Sæby] Sceby Pom. UB. IV 68,
                  men forlægget, Codex Rugianus i Stettin har Sæby. 17 &lt;que&gt;] mgl. i
                  forlægget. 20 Sæby cf.1.76. 28 &lt;Iu&gt;cie] rettet fra Suecie. </p>
               <p> 1 duc&lt;e&gt;] rettet fra duci. – comit&lt;e&gt;] rettet fra comiti.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> I Jesu Kristi Navn Amen. I det Herrens Aar 1302 paa Dagen for den hellige Apostel
                  og Evangelist Johannes har jeg Vizlav den ældre, Rygboernes Fyrste, skønt træt paa
                  Legeme saa dog karsk paa Sjælen, med Jesu Kristi Naade opsat mit Testamente i
                  Staden Oslo paa denne Maade i Nærværelse af nedennævnte Vidner ... Fremdeles af
                  Landsbyen Sæby paa Sjælland med alle sine Tilliggender, som er pantsat til mig af
                  Junker Kristoffer for 600 Mark Sølv i kølnsk Vægt, giver og testamenterer jeg til
                  Sankt Hans Hospital i Antvorskov 200 Mark Sølv i samme Vægt af de fornævnte 600
                  Mark, og skal samme Landsby Sæby være pantsat til nævnte Hospital, indtil omtalte
                  200 Mark helt er ydet til omtalte Hospital; og naar de omtalte 200 Mark er ydet
                  til samme Hospital fra nævnte Junkers Side, kvitterer jeg fuldstændigt og
                  uindskrænket nævnte Junker Kristoffer for de resterende <pb facs="4511793"/> 400
                  Mark Sølv paa mine egne og mine Arvingers Vegne ... Ydermere indsætter jeg til
                  Hjælp som overordnede Eksekutorer for alt det fornævnte min elskede Søn i Kristus
                  Herr Haakon, Norges berømmelige Konge, Herr Erik, Hertug af Sverige og Herrerne
                  Valdemar, Hertug af Jylland, og Erik, Herre af Langeland, mine kære Nevøer ...
                  Forhandlet og givet Aar, Sted og Dag som ovenfor anført i Nærværelse af oftnævnte
                  Kong Haakon og Fru Eufemia, Norges Dronning, Herr Erik, Sveriges Hertug, og Jakob,
                  Greve af Halland, Herr Arnbjørn Sigstenson, nævnte Hertugs Drost, Herr Aage,
                  nævnte Konges Kansler, og Herr Lambert Pralenberg, min Kapellan og Sekretær,
                  sammen med hvis Segl mit Segl er hængt under dette Brev. Tilstede var ligeledes
                  andre gejstlige og troværdige verdslige som Vidner. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
