<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020113001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020113001</idno>
            <idno type="dd_serialno">165</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <pb facs="4486406"/>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: optaget i proceshaandskriftet, om overleveringen se
                  Dipl. Dan. 2. rk. IV nr. <ref target="/books/dipdan/1296/dd_12960505003" type="link">217</ref> – Afskrift i Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515
                  med overskrift <hi rend="italic">Tenor littere domini Gentilis super interdicto</hi> og herefter i
                  Langebeks Diplomatarium med varianter fra et haandskrift af Luxdorph – Omtalt i
                  Bartholin Annales efter Collectanea A p.734, trykt Kirkeh. Saml. 4. rk. III 285 og
                  Acta Proc. Lit. 327 note – Registreret af Stephanius efter A 21 p.326, trykt
                  Danske Mag. 6. rk. I 60. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: SRD. VI 354; Acta Proc. Lit. 327; Bull. Dan. 822 nr. 939 – Reg. Dan.
                  nr. 1561.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486405.webp">2. rk. V nr. 165</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511746.webp">II:5 nr. 165</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 165. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-01-13"> 1302. 13. januar 
               <note>
                  <p> I de tidligere tryk er brevet bleven dateret til 1301, men da Bonifacius 8.s
                  første pontifikatsaar strækker sig fra 1295 23. januar til 1296 22. januar er
                  brevet fra 1302 – Roskilde bispestol stod vakant fra 1300 til 1304 17. februar, da
                  magister Oluf fik pavelig bekræftelse som biskop af Roskilde. I originalen har
                  biskoppens navn derfor sikkert staaet blankt; den usædvanlige formel: <hi rend="italic">uel eius
                     uicario in spiritualibus</hi> finder herved en forklaring. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lateranet </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Den pavelige pønitentiar kardinal Gentilis bemyndiger bispen af Roskilde eller
                  dennes stedfortræder til at give Peder, kaldet Mild, sognepræst i Melby,
                  absolution for ikke at have overholdt interdiktet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uenerabili in Christo patri &lt;..&gt; dei gracia episcopo Roschildensi, uel eius
                  uicario in spiritualibus, frater Gentilis, miseracione diuina tituli sancti
                  Martini in Montibus presbiter cardinalis salutem et sinceram in domino caritatem.
                  ♦ Qu&lt;oniam&gt; nobis P. dictus Dulcis presbiter uestre diocesis lator
                  presencium peticione presencium monstrauit, quod ipse olim tempore, quo diocesis
                  ista et totum regnum Dacie occasione capcionis uenerabilis patris Io&lt;h&gt;annis
                  Lundensis archiepiscopi Suetie primatis erat auctoritate prouincialis concilii et
                  statuti per sedem apostolicam confirmati ecclesiastico supposita interdicto, non
                  in contemptum clauium, sed quasi communi errore ductus interdictum huiusmodi non
                  seruauit, quo usque fuit interdictum ipsum per sanctissimum patrem dominum
                  Bonifacium papam VIII. confirmatum et per eius nuncium publicatum, exinde teneri
                  non credens, se fecit, alias tamen rite, in presbiterum promoueri, et in sic
                  suscepto ordine ministrum, ac ecclesiam de Medelby eiusdem diocesis, curam
                  animarum habentem, alias tamen canonice fuit adeptus, eamque per duos annos et
                  amplius tenuit, et fructus ex ea percepit. ♦ Super quibus supplicat humiliter sibi
                  per sedem apostolicam misericorditer prouideri, nos igitur auctoritate et mandato
                  domini pape, <pb facs="4486407"/> cuius penitentiarie curam gerimus, presbiterum
                  ab excessu huiusmodi et excommunicacione, si quam ex hoc incurrit, ad uos iuxta
                  formam ecclesie remittimus absolutum: prouidencie uestre auctoritate committentes
                  eadem, quatenus si est ita, et post dictam publicacionem interdicti, interdictum
                  ipsum seruauit, postquam ecclesiam resignauer&lt;i&gt;t supradictam, et de
                  fructibus ex ea perceptis ad uestrum arbitrium satisfecerit in euidentem
                  utilitatem ipsius ecclesie conuertendis. super quibus uestram intendimus onerare
                  conscienciam, iniuncta sibi super his pro modo culpe penitentia salutari, atque in
                  simili de cetero non excedat. sed interdicto durante illud studeat inuiolabiliter
                  obseruare: &lt;at&gt;que ad tempus, prout expedire uideritis, a suorum ordinum
                  execucione suspenso. deinde his suffragantibus sibi alioque non obstante canonico
                  impedimento super irregularitate et nichilitate inde contracto, atque aliud
                  beneficium preter illud hac uice licite possit obtinere, si sibi canonice
                  conferatur, cum ipso misericorditer dispensetis. ♦ Datum Laterani idus ianuarii
                  pontificatus domini Bonifacii pape VIII anno vii. </p>
            <div type="app">
               <p> 14 &lt;..&gt;] N GL. kgl. Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl. 16 Martini] Bartholin,
                  Marci Gl. kgl. Saml. 4 2515 og Langebeks Dipl. 47 qu&lt;oniam&gt;] qua Gl. kgl.
                  Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515, qua Langebeks Dipl. – P=Petrus. 19
                  Io&lt;h&gt;annis] Ioannis Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks
                  Dipl. 24 statuti)] statuto Langebeks Dipl. 25 teneri] tenere Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. – alias] ab Gl. kgl. Saml, 4? 2575. 27 de] mgl.
                  Langebeks Dipl. – Medelby] Merdelby Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 25715.
                  28 canonice] cauere Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. </p>
               <p> 5 resignauer&lt;i&gt;t] resignauerat Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 25175
                  og Langebeks Dipl. 8 pro) mgl. Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515. –
                  atque] Langebeks Dipl., quodque Gl. kgl. Saml, 4? 2515. 10 &lt;at&gt;yque] eoque
                  Gl. kgl. Saml. 4<hi rend="sup">o</hi> 2515 og Langebeks Dipl. 15 idus] idibus
                  Langebeks Dipl. – vii] iv Bartholin Annales. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 21: Dipl. Dan. 2. rk. I nr. 176, 237, IV nr. 307. </p>
               <p> 12: c. 18 in VI<hi rend="sup">to</hi> de sentencia excommunicationis V 11. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Broder Gentilis, af Guds Barmhjertighed Kardinalpræst med Titelen af S. Martino
                  ai Monti, til den ærværdige Fader i Kristus ..., af Guds Naade Biskop i Roskilde,
                  eller hans Stedfortræder i aandelige Sager, Hilsen med oprigtig Kærlighed i
                  Herren. </p>
            <p> Overbringeren af dette Brev, Peder kaldet Mild, Præst i Eders Stift, har — idet
                  han bad om dette Brev — erklæret, at han i sin Tid paa et Tidspunkt, da Stiftet og
                  hele Danmarks Rige i Henhold til Provincialkirkemødets Myndighed og en Beslutning,
                  som er stadfæstet af det apostoliske <pb facs="4511747"/> Sæde<ref target="drb1"/>, var belagt med Interdikt, fordi den ærværdige Fader Ærkebiskop Jens af Lund,
                  Sveriges Primas, var blevet fængslet — ikke af Foragt for Nøglemagten, men saa at
                  sige ledet af en almindelig Vildfarelse — har undladt at overholde Interdiktet,
                  førend dette Interdikt blev stadfæstet af den hellige Fader og Herre Pave
                  Bonifacius den ottende og bekendtgjort af hans Nuntius; i den Tro, at han ikke var
                  bunden deraf, lod han sig, forøvrigt paa rette Vis, forfremme til Præst, og som
                  gejstlig af denne Vielsesgrad opnaaede han, dog ellers paa kanonisk Vis, at faa
                  Kirken i Melby i samme Stift, som har Sjælesorg, og han beholdt den i over to Aar
                  og oppebar dens Frugter. I denne Sag ansøger han nu ydmygt om, at det apostoliske
                  Sæde barmhjertigt vil tage sig af ham. Som Pavens Pønitentiar, paa hans Vegne og
                  efter hans Bud sender vi derfor denne Præst tilbage til Eder med Absolution efter
                  Kirkens Regler for denne Overtrædelse og løst af det Ban, han maatte have
                  paadraget sig som Følge heraf, og med samme Myndighed henstiller vi til Eder,
                  fremsynte Broder, at I — om det forholder sig saaledes, og han har overholdt
                  Interdiktet efter Bekendtgørelsen af det — naar han har frasagt sig den ovennævnte
                  Kirke og af de Frugter, han har oppebaaret af den, og som skal anvendes til
                  aabenbar Nytte for Kirken, har ydet en efter Eders Skøn passende Erstatning,
                  hvilket vi overlader til Eders Samvittighed at afgøre, da først paalægger ham en
                  frelsebringende Bod, som staar i Forhold til hans Forseelse, og at han for
                  Fremtiden ikke maa begaa en lignende Forseelse, men saa længe Interdiktet varer,
                  ubrydeligt skal overholde det, og tillige for en Tid, saa længe som I finder det
                  tjenligt, suspenderer ham fra at gøre Tjeneste i de Grader, han har opnaaet, men
                  derefter barmhjertigt giver ham Dispensation for hans derfra stammende
                     Irregularitet<ref target="drb2"/> og Uegnethed, hvis alt det foran anførte
                  afgiver Støtte derfor, og der ellers ikke er nogen kanonisk Hindring, der stiller
                  sig i Vejen derfor, og (giver ham Dispensation) til, at han for denne Gangs Skyld
                  foruden det Embede, han har, lovligt kan faa et andet Embede, hvis det overdrages
                  ham paa kanonisk Vis. Givet i Lateranet den 13. Januar i det 7. Aar<ref target="drb3"/> af Pave Bonifacius 8.s Pontifikat. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1300/dd_13000101119'&gt;105&lt;/a&gt; Note 4-6. </p>
                  <p n="drb2"> c. 18 in VI<hi rend="sup">to</hi> de sententia excommunicationis V 11. </p>
                  <p n="drb3"> I tidligere Tryk er Brevet dateret til 1301, men da Bonifacius 8.s
                  første Pontifikatsaar strækker sig fra 1295 23. Januar til 1296 22. Januar, er
                  Brevet fra 1302 — Roskilde Bispestol stod vakant fra 1300 til 1304 17. Februar, da
                  Magister Oluf fik pavelig Bekræftelse som Biskop af Roskilde. I Originalen har
                  Bispens Navn derfor sikkert staaet blankt; den usædvanlige Formel (i Salutatio)
                  »eller hans Stedfortræder i aandelige Sager« finder herved en Forklaring. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
