<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13021029001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13021029001</idno>
            <idno type="dd_serialno">221</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM. LIV 9. Perg. 28,5 × 15,5 (plica 2,4). 3 segl: 1.
                  seglsnit; 2. Bisp Jens af Aarhus' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 728; 3.
                  seglsnit. Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586 og senere), trykt ÆA. V 583.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 370. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 757 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486453.webp">2. rk. V nr. 221</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511787.webp">II:5 nr. 221</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 221. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-10-29"> 1302. 29. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Bisperne Kristian af Ribe, Jens af Aarhus og Peder af Viborg eftergiver alle dem,
                  der yder bidrag til den nye klosterbygning, som st. Clara kloster i Roskilde agter
                  at opføre, efter at klostret er bleven ødelagt ved ildsvaade, 120 dage af den dem
                  paalagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Cristiarnus Ripensis/ Johannes Arusiensis/ et Petrus Wibergensis miseracione
                  diuina episcopi omnibus presentes litteras inspecturis salutem in omnium saluatore
                  ♦ Quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante tribunal Christi recepturi prout in
                  corpore gessimus siue bonum fuerit siue malum oportet nos diem messionis extreme
                  misericordie operibus preuenire ac eter-<pb facs="4486454"/>norum intuitu seminare
                  in terris quod reddente domino cum multiplicato fructu colligere ualeamus in celis
                  firmam spem fiduciamque tenentes quoniam qui parce seminat parce et metet et qui
                  seminat in benediccionibus de benediccionibus et metet uitam eternam/ ♦ Cum igitur
                  monasterium dilectarum in domino filiarum sororum sancte Clare Roskildensis
                  dyocesis dudum graue dampnum per incendium sit perpessum nec ad ipsius edificium
                  lapideum perficiendum quod nouiter inchoauerant proprie sibi suppetant facultates
                  uestram uniuersitatem rogamus et monemus in domino uobis in remissionem peccatorum
                  uestrorum iniungentes/ quatinus de bonis uobis a deo collatis eidem monasterio
                  pias elemosinas et grata caritatis subsidia erogetis ut per subuencionem uestram
                  memoratum monasterium ualeat reparari et uos per hec et alia bona que domino
                  inspirante feceritis ad eterne possitis felicitatis gaudia peruenire ♦ Nos igitur
                  de omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
                  auctoritate confisi omnibus uere penitentibus et confessis qui manum sibi
                  porrexerint adiutricem centum uiginti dies de iniuncta sibi penitencia accedente
                  ad hoc dyocesani consensu misericorditer relaxamus presentibus post decennium
                  minime ualituris. ♦ Datum Lundis anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> ii<hi rend="sup">o</hi> quarto kalendas nouembris\ </p>
            <div type="app">
               <p>1 aggrau&lt;au&gt;erat] aggrauerat Aa og Aa1. 13 Th.=Thorgilli. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p>28: Rom. 14,10. 2 Cor. 5,10. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Kristian, af Guds Barmhjærtighed Biskop i Ribe, Jens, af Guds Barmhjærtighed
                  Biskop i Aarhus, og Peder, af Guds Barmhjærtighed Biskop i Viborg, til alle, som
                  faar dette Brev at se, Hilsen med alles Frelser. Efterdi vi alle, som Apostelen
                     siger<ref target="drb1"/>, skal staa for Kristi Domstol for at faa igen, hvad
                  der ved Legemet er gjort, efter det, som vi har øvet enten godt eller ondt, bør vi
                  forekomme Høstens yderste Dag ved barmhjærtige Gerninger og med Evigheden for Øje
                  paa Jorden her saa, hvad vi ved Guds Hjælp kan høste med mangefold Frugt i
                  Himlene. Thi det er vort faste Haab og vor sikre Tro, at den, der saar lidet,
                  ogsaa vil høste lidet, men at den, der saar i Velsignelse, ogsaa af Velsignelse
                  vil høste det evige Liv. Da nu det Kloster, der tilhører vore elskede Døtre i
                  Herren, Søstrene af den hellige Claras Orden i Roskilde Stift, fornylig ved en
                  Ildebrand har lidt svære Tab<ref target="drb2"/>, og deres egne Midler ikke er
                  tilstrækkelige til at fuldføre den Klosterbygning af Sten, som de nylig har
                  paabegyndt, retter vi vor Bøn og Opfordring til Eder alle med Herren, idet vi
                  paalægger Eder til Eders Synders Forladelse, at I af det Gods, Gud har tilstaaet
                  Eder, yder samme Kloster fromme Almisser og Eders Kærligheds velkomne Støtte, for
                  at ved Eders Bistand det nævnte Kloster kan bringes paa Fode, og I gennem denne og
                  andre gode Gerninger, som I øver paa Herrens Tilskyndelse, kan gaa ind til den
                  evige Saligheds Glæder. I Tillid til Gud den Almægtiges Barmhjærtighed og hans
                  hellige Apostle Petrus' og Paulus' Myndighed, eftergiver vi alle dem, der føler
                  sand Anger og bekender deres Synder, og som rækker dem en hjælpende Haand,
                  barmhjærtigt 120 Dage af den Bod, der maatte være paalagt dem, under Forudsætning
                  af Stiftsbispens Samtykke dertil, men saaledes at dette Brev ikke har Gyldighed
                  efter ti Aars Forløb. Givet i Lund i det Herrens Aar 1302 den 29. Oktober. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> Rom. 14,10 og 2 Kor. 5,10. </p>
                  <p n="drb2"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020506001'&gt;201&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
