<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13021007001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13021007001</idno>
            <idno type="dd_serialno">219</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Afskrift i Thott 4<hi rend="sup">o</hi> 2173 (efter
                  originalen i rødmalet kiste som brændte 1728 paa »Ministerii Konventshus Loft« (d.
                  v. s. i de adelige brevkister) – <hi rend="italic">Ab</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 756 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486451.webp">2. rk. V nr. 219</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511786.webp">II:5 nr. 219</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 219. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-10-07"> 1302. 7. oktober <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Birger af Sverige erklærer, at han paa opfordring af kong Haakon af Norge
                  vil føre forhandlinger for de fredløse, grev Jakob, Peder Jakobsen, Jakob Blaafod,
                  Stig Nielsen og Torkil Mogensen, riddere, samt Jens Ovesen, Anders Stigsen, Jens
                  Poulsen, Henrik Assersen og Niels Blaafod m. fl., saa at de kan faa lejlighed til
                  at fremføre deres forsvar i overensstemmelse med dansk lov. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Birgerus dei gracia, Sueuorum
                  Gothorumque rex salutem in domino sempiternam. ♦ Notum facimus per presentes, nos
                  relatione fidedignorum ueraciter didicisse, quomodo magnificus princeps dominus
                  Ericus Danorum Sclauorumque rex illustris frater noster karissimus super causis,
                  quas ipse nobilibus uiris dominis comiti Iacobo, Petro Iakobson, Iakob Blafoot,
                  Stigoto Niclesson et Therkillo Magnusson militibus imo et Iohanni Aw&lt;onis&gt;,
                  Andree Stigothi, Iohanni Poulson, Henrico Ascerson, et Nicolao Blafoot ac aliis
                  quamplurimis de regno Dacie fugatis et proscriptis imposuerat, eosdem nobiles
                  contra iusticiam et <pb facs="4486452"/> leges patrie multipliciter
                  aggrau&lt;au&gt;erat, et sicut dictum eos p&lt;rocur&gt;auerat ab aliis indebite
                  pregrauari. cumque ex officii nostri debito teneamur singulis contra iniusticiam
                  afflictis auxilium prestare pro iusticia consequenda. notum facimus uniuersis,
                  quod nos iusticie intuitu fratrisque nostri karissimi Haquini regis Noruegie
                  illustris precum interuentu promisimus eisdem nobilibus bona fide, quod pro ipsis
                  efficaciter placitare uolumus, ac eis opem prestare conuenientem, ut pro iniuriis
                  et rapinis illatis eisdem iusticiam consequi ualeant, et pro causis ipsis
                  impositis secundum deum et iusticiam legitimam excusationem facere, prout in ueris
                  et approbatis libris regni Dacie legalibus continetur. ♦ In cuius rei testimonium
                  una cum sigillo nostro sigillum domini Erici ducis fratris nostri karissimi et
                  sigilla dominorum Thorgilli marskalci nostri et Anberni Sixstæinsson
                  consiliariorum nostrorum presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini millesimo
                     ccc<hi rend="sup">o</hi> secundo nonis octobris. </p>
            <div type="app">
               <p> 27 Blafoot] Blascot Ab. 28 AwcConis)] Aw Aa og Ab. – Stigothi] Stigoti Ab. 29
                  Blafoot] Blafcot Ab. </p>
               <p> 1 aggrau&lt;au&gt;erat] aggrauerat Aa og Ab. – p&lt;rocur&gt;auerat]
                  pertractauerat Aa, pertractauerit Ab, men cf. nr. 220. 12 Anberni Sixstæinsson]
                  Adimi Sixtensson Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Birger, af Guds Naade de Sveers og Goters Konge, til alle, som faar dette Brev at
                  se, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt med dette Brev, at vi efter troværdige Mænds Beretning i
                  Sandhed har bragt i Erfaring, hvorledes den stormægtige Fyrste, Herr Erik, de
                  Danskes og Venders berømmelige Konge, vor kære Broder i Anledning af de Sager, som
                  han havde rejst mod de velbyrdige Mænd, Herrerne Grev Jakob, Peder Jakobsen, Jakob
                  Blaafod, Stig Nielsen og Torkil Mogensen, Riddere, samt mod Jens Ovesen, Anders
                  Stigsen, Jens Poulsen, Henrik Assersen og Niels Blaafod og adskillige andre
                  landflygtige og fredløse fra Danmarks Rige, paa mangfoldig Maade har besværet
                  disse velbyrdige Mænd imod Retfærdighed og Landets Love og som sagt ladet dem
                  utilbørligt besværes af andre; og da vi ifølge vor Stilling er forpligtet til at
                  yde Hjælp mod Uretten til enhver, som er ramt, for at opnaa Retfærdigheden, gør vi
                  vitterligt for alle, at vi af Hensyn til Retfærdigheden og paa Forbøn af vor kære
                  Broder Haakon, Norges berømmelige Konge, har aflagt det Løfte paa Tro og Love
                  overfor de velbyrdige Mænd, at vi virksomt vil forhandle for dem og yde dem
                  behørig Bistand til, at de kan opnaa Retfærdighed med Hensyn til de Overgreb og
                  Røverier, som er tilføjet dem, og i Overensstemmelse med Gud og Retfærdigheden
                  føre lovligt Forsvar, saaledes som det indeholdes i de sande og anerkendte
                  Lovbøger for Danmarks Rige, i de Sager, som er rejst mod dem. Til Vidnesbyrd herom
                  er sammen med vort Segl Hertug Eriks, vor kære Broders, Segl og de Herrer, Torkil,
                  vor Marsks, og Arnbjørn Sigstensons, vore Raaders Segl, hængt under dette Brev.
                  Givet i det Herrens Aar 1302 den 7. Oktober. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
