<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020826001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020826001</idno>
            <idno type="dd_serialno">212</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt – <hi rend="italic">Aa</hi>: Rigsbrevbogen tabt, om overleveringen se Dipl. Dan. 2.
                  rk. I nr. <ref target="/books/dipdan/1251/dd_12510808001" type="link">45</ref> –
                  Udtog paa dansk hos Hvitfeld III 48, fol. 317 – Registreret af Stephanius efter A
                  5 p.310: <hi rend="italic">De pace et concordia facta inter dominos Valdemarum et Ericum duces
                     Iutiæ, Vitzlaum Ruyanorum, Conradum</hi> (!) <hi rend="italic">de Holsatia et patrueles suos,
                     Nicolaum de Werle, Henricum Magnopolensem ex parte una, et dominos Ericum regem
                     Daciæ, Othonem et Conradum marchiones et fratres regis Christophorum et
                     Valdemarum. Rostochii 1302</hi>, trykt Rep. nr. 752 og Danske Mag. 6. rk. I 13.
               </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Hvitfeld l. l. og herefter Riedel, Cod. diplomat. Brandenburg. 2
                  Hauptt. I 245; Fabricius, Urk. z. Gesch. Rigens III 1,81; Mekl. UB. V 76 nr. 2818;
                  Pom. UB. IV 55 nr. 2042 – Rep. nr. 752; Reg. Dan. nr. *825: Krabbo, Regesten nr.
                  1852.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486446.webp">2. rk. V nr. 212</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511782.webp">II:5 nr. 212</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 212. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Hvitfeld III 48: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-08-26"> 1302. 26. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Udenfor Rostock </placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Slesvig, hans broder Erik af Langeland, fyrst Wizlaus 3. af
                  Rügen, grev Gerhard 2. af Holsten og hans fætre, Adolf 5. og Johan 2., Nikolaus af
                  Werle og Henrik af Meklenborg paa den ene og kong Erik 6. Menved og hans brødre
                  Kristoffer og Valdemar samt markgreverne Otto 4. og Konrad 1. af Brandenborg paa
                  den anden side slutter forbund og aftaler at ordne deres indbyrdes stridigheder
                  ved voldgift samt at arbejde for, at kongen af Danmark opnaar herredømmet over
                  Rostock. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Aar 1302. næste søndag effter den 8. dag/ assumptionis Mariæ, forbant sig hertug
                  Woldemar aff Sønder Iudland/ oc hans broder Erich aff Langeland/ hertug (!)
                  Witzlaff aff Ryen/ oc hans børn/ Geert aff Holsten/ hans brødrebørn (!)/ Adolphus
                  oc Iohannes/ Nicolaus herre aff Werle/ Henrich herre aff Mekelnborg dennem/ met
                  kong Erich aff Danmarck/ Ottho oc Conrad margreffuer aff Brandenborg/ hertug (!)
                  Christoffer oc hertug (!) Woldemar/ kongens broder (!) <pb facs="4486447"/> dem/
                  at bliffue vdi en fast stadig fred sammens/ ♦ Kom der trætte imellem
                  margreffuerner eller kongen oc hans brødre/ skulle kongen haffue mact det at
                  skielne/ til minde eller rette/ ♦ Kom der trætte imellem kongen oc nogen dem/ da
                  skal fire aff disse beneffnde/ skaffe dennem ret imellem/ to paa kongens side to
                  paa den anden partis vegne/ som tuiste/ inden sex vger næst effter/ ♦ Kand icke de
                  fire afflegge den trætte/ da skal de allesammens komme oc giøre klart/ inden sex
                  vger effter/ at de andre haffue skild dem ved sagen. ♦ Den som icke vil vere
                  tilfreds met deris eed/ oc sigelse/ den skal de sætte til rette. ♦ Hues der kom
                  trætte imellem kongen/ hans broder (!) oc hertug Woldemar aff Iudland/ eller hans
                  brødre (!)/ greffue Geert aff Holsten/ eller hans brødrebørn (!)/ hertug (!)
                  Witzlaff den ældre/ oc hans børn// da skal nogen deris vasaller paa begge sider
                  forlige dem/ som skulle tilneffnis/ lige som imellem kongen oc dem/ alt effter
                  forneffnde form/ oc de dog stedse at bliffue vdi it fast venskaff/ ♦ Hues nogen
                  aff dem icke ville lyde retten/ oc huad forordnet bliffuer i disse sager/ da skal
                  de alle staa den bis/ brøst lider/ ♦ Hues de aff nogen anden herre bliffuer
                  molesterit/ som icke er i deris bund/ da skal den beskadde komme for kong Erich/
                  oc kongen skal forordne hannem ret eller minde/ ♦ Om det icke maa skee/ skal hand
                  hannem bistandig vere met mact. ♦ Hues vor herre oc konge aff nogen anden
                  vduortis/ end i dette breff staar beneffnd/ skeede wbørlig forfang/ da skal wi
                  alle vere hannem bistandige til minde eller rette/ eller forhielpe hannem met
                  mact. ♦ Wi skal oc alle met mact tilhielpe/ at kongen bekommer Rostock oc Rostock
                  forbeed/ met all tilleggelse/ effter den affskeed/ oc som de breffue/ forbemelte
                  kongen oc Nicolao aff Rostock/ imellem ere gangen/ ♦ Til vidnesbyrd/ vnder allis
                  voris indsegle/ ♦ Actum for Rostock. </p>
            <div type="app">
               <p> 29 hertug Witzlaff læs fyrst Witzlaff. – brødrebørn læs fætre. 32 hertug læs
                  junker. – broder læs brødre. </p>
               <p> 2 eller kongen oc hans brødre] skal vel være: oc kongens brødre. 3 nogen dem]
                  nogen aff dem folio udg. 9 broder læs brødre. 10 brødre læs broder. – brødrebørn
                  læs fætre. – hertug læs fyrst. 15 brøst] som brøst folioudg. 16 beskadde] skadde
                  folioudg. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 22: nr. 160 og 161. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Aar 1302 Søndagen efter Ottendedagen efter vor Frue Himmelfart sluttede Hertug
                  Valdemar af Sønderjylland og hans Broder Erik af Langeland, Hertug<ref target="drb1"/> Vitslav af Rügen og hans Børn, Gerhard af Holsten og hans
                  Brødres Børn<ref target="drb2"/> Adolf og Johan, Nicolaus, Herre af Werle, og
                  Henrik, Herre af Meklenborg, Forbund med Kong Erik af Danmark, Otto og Konrad,
                  Markgrever af Brandenborg, Hertug<ref target="drb3"/> Kristoffer og Hertug<ref target="drb3"/> Valdemar, Kongens Broder<ref target="drb4"/>, om at holde en
                  varig Fred. Opstod der Trætte mellem Markgreverne eller Kongen og hans Brødre<ref target="drb5"/>, skulde Kongen have Magt til at afgøre den mindeligt eller ved
                  Dom. Opstod der Trætte mellem Kongen og nogen af dem, da skulde fire af de
                  fornævnte skaffe Ret imellem dem, to paa Kongens Vegne og to paa den anden
                  tvistende Parts Vegne inden 6 Uger. Kan de fire ikke gøre Ende paa Tvisten, da
                  skal de alle<ref target="drb6"/> komme sammen og gøre den færdig inden 6 Uger,
                  efter at de andre<ref target="drb7"/> har frasagt sig Sagen. Den, som ikke vil
                  være tilfreds med deres Ed og Kendelse, skal de tvinge til Rette. Hvis der opstod
                  Trætte mellem Kongens Broder<ref target="drb8"/> og Hertug Valdemar eller hans
                     Brødre<ref target="drb9"/>, Grev Gerhard af Holsten eller hans Brødres Børn<ref target="drb10"/>, Hertug<ref target="drb11"/> Vizlav den ældre og hans Børn, da
                  skal nogle af begge Parters Vasaller, som skal udnævnes, forlige dem, ligesom
                  mellem Kongen og dem<ref target="drb11"/> alt efter fornævnte Fremgangsmaade; og
                  dog skal de stedse forblive i et fast Venskab. Hvis nogen af dem ikke vil lyde
                  Retten, og hvad der bliver forordnet i disse Sager, da skal de alle bistaa den,
                  som lider Overlast. Hvis de bliver angrebet af nogen anden Herre, som ikke er med
                  i deres Forbund, da skal den skadelidte komme til Kong Erik, og Kongen skal skaffe
                  ham Ret eller mindeligt Forlig. Hvis det ikke kan ske, skal han yde ham Bistand
                  med Magt. Hvis der sker vor Herre og Konge nogen utilbørlig Skade af nogen
                  udenforstaaende, som ikke er nævnt i dette Brev, da skal <pb facs="4511783"/> vi
                  alle yde ham Bistand til mindeligt Forlig eller til Dom eller hjælpe ham med Magt.
                  Vi skal ogsaa alle med Magt hjælpe til, at Kongen faar Rostock og Rostock Land med
                  hele dets Tilliggende efter den Aftale og saaledes som de Breve indeholder<ref target="drb12"/>, som er vekslet mellem Kongen og Nicolaus af Rostock. Til
                  Vidnesbyrd under alle vore Segl. Forhandlet for Rostock<ref target="drb13"/>. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> skal være: Fyrst. </p>
                  <p n="drb2"> skal være: Fætre. </p>
                  <p n="drb3"> skal være: Junker. </p>
                  <p n="drb4"> skal være: Brødre. </p>
                  <p n="drb5"> »eller Kongen og hans Brødre« skal vel være: og Kongens Brødre. </p>
                  <p n="drb6"> d.v.s. alle de forbundne. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. de først omtalte fire Voldgiftsmænd. </p>
                  <p n="drb8"> skal være: Brødre; egtl. Kongen hans Broder. </p>
                  <p n="drb9"> skal være: Broder. </p>
                  <p n="drb10"> skal være: Fætre. </p>
                  <p n="drb11"> skal være: Fyrst. </p>
                  <p n="drb12"> d.v.s. de forbundne, altsaa ligesom i det ovennævnte Tilfælde. </p>
                  <p n="drb13"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13011221001'&gt;160&lt;/a&gt; og &lt;a href='/books/dipdan/1301/dd_13011221002'&gt;161&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb14"> Formlen for Rostock gengiver antageligvis det latinske _»ante Rostock«_, der i ma. Latin betyder under Belejring af Rostock. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
