<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13020515001</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13020515001</idno>
            <idno type="dd_serialno">203</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin Staatsarchiv, Rep. I kloster Hiddensee nr. 10. Perg. 29,5 × 11,5
                  (plica 1,5). Tolv segl: 1–5. perg.remme; 6. Bertold von Ost, fragment; 7. Johannes
                  von Ost, fragment; 8. Arnold von Vitzen, fragment; 9–11. perg.remme; 12. Klaus
                  scriptor, segl med to drikkehorn. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <pb facs="4486438"/>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 364. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Fabricius, Urk. z. Gesch. Rügens III, 2. hefte 123 nr. 300; Pom. UB.
                  IV 43 nr. 2026. Pom. UB. l. l. antyder muligheden af at læse dateringen som 1300
                  14. maj uden dog selv at gaa ind herfor; cf. ogsaa nr. <ref target="/books/dipdan/1302/dd_13020609001" type="link">204</ref>.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486437.webp">2. rk. V nr. 203</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511774.webp">II:5 nr. 203</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 203. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-05-15"> 1302. 15. maj <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 2. af Jylland sælger klostret Hiddensee gods paa Rügen for 1000
                  mark vendisk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Waldemarus dei gracia dux Iucie. sinceram
                  in domino dileccionem. ♦ Recognoscimus puplice protestantes quod nos uiro
                  religioso et discreto domino Petro abbati monasterii sancti Nicholai in Hiddensø
                  pro mille marchis Slauicorum uendidimus omnia bona in uilla Leste cum una haka in
                  Renciz. que a quodam Szlawekino empcionis titulo acquisiuimus cum omnibus iuribus
                  et pertinenciis ad utilitatem dicti monasterii perpetuo possidenda/ ♦ Que quidem
                  bona ad annum et diem/ abbati et conuent&lt;u&gt;i dicti monasterii ab impeticione
                  omnium liberare promittimus ac eciam warentdare/ ♦ Si uero medio tempore aliquis
                  predicta bona inpetere uoluerit quoquo modo/ nos. et frater noster Ericus dominus
                  Langlandie/ et milites infrascripti/ ad mensem postquam nobis hoc innotuerit
                  Stralesundis intrabimus/ non exituri antequam predicta bona ab inpeticione omnium
                  eidem monasterio liberabimus/ warentdabimus/ et cum omni iure appropriemus/ ♦
                  Recognoscimus nos eciam dicto abbati promisisse. et una nobiscum fratrem nostrum.
                  et milites infrascriptos promisisse. hec sepedicta bona ab omni seruitute/ onere/
                  grauamine. exactione precaria/ uel quacumque alia inpeticione domini Wizlaui
                  principis Ruyanorum/ uel suorum successorum ante festum beati Martini/ cum omni
                  iure perpetuo liberare/ ♦ Promiserunt una nobiscum dilectus frater noster
                  antedictus/ Nicolaus. et Tesze fratres de Potbozk. Hinricus marscalcus. Bertoldus.
                  et Iohannes de Ost. Arnaldus de Vizen. Conradus Dotenbergh. Ernestus Budde.
                  milites discreti. Arnaldus de Ost. et Claus Scriptor famuli. quorum eciam sigilla
                  presentibus sunt appensa. ♦ Datum anno domini .m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi> secundo. ydus maii. </p>
            <div type="app">
               <p> 12 conuent&lt;u&gt;i] conuenti A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds Naade Hertug af Jylland, til alle, som ser dette Brev, oprigtig
                  Kærlighed med Gud. </p>
            <p> Vi erkender og erklærer offentligt, at vi for 1000 Mark vendisk har solgt til den
                  fromme Mand og gode Herre Peter, Abbed i Sankt Nicolai Kloster i Hiddensee, alt
                  Gods i Landsbyen Lehsten samt en Hageplov i Renz, som vi ved Køb har erhvervet af
                  en vis Zlaweke<ref target="drb1"/>, med alle Rettigheder og Tilliggender at
                  besidde evindelig til Nytte for nævnte Kloster. Vi lover nævnte Klosters Abbed og
                  menige Konvent inden Aar og Dag at holde dette Gods fri for ethvert Krav og (vi
                  lover) ogsaa at garantere dem (Besiddelsen af) det. Men hvis nogen paa nogen Maade
                  i Mellemtiden maatte ønske at rejse noget Krav paa det fornævnte Gods, skal vi og
                  vor Broder Erik, Herre til Langeland, og nedennævnte Riddere inddrage i Stralsund
                  inden en Maaned, efter at dette er meddelt os, og ikke drage ud derfra, førend vi
                  til Fordel for samme Kloster har befriet fornævnte Gods for ethvert Krav,
                  garanteret Besiddelsen af det og hjemlet dem det med al Ret. Vi erkender
                  ligeledes, at vi har lovet nævnte Abbed, og at sammen med os vor Broder og de
                  nedennævnte Riddere har lovet at befri med al Ret til evig Tid oftnævnte Gods for
                  al Tjeneste, Byrde, Tynge, Fogedkrav, Bede eller hvilketsomhelst andet Krav fra
                  Herr Vizlav, Rygboernes Fyrste, eller hans Efterfølgere inden Sankt Mortensdag.
                  Sammen med os har vor <pb facs="4511775"/> elskede fornævnte Broder, Nicolaus og
                  Teze, Brødre af Podebusk, Henrik, Marsk, Bertold og Johan af Osten, Arnold af
                  Vitzen, Konrad Dotenberg, Ernst Budde, gode Riddere, Arnold af Osten og Klaus
                  Schreiber, Væbnere, hvis Segl ligeledes er hængt under dette Brev, aflagt Løfte.
                  Givet i det Herrens Aar 1302 den 15. Maj. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> jf. Nr. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020609001'&gt;204&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020629001'&gt;208&lt;/a&gt;. &lt;a href='/books/dipdan/1302/dd_13020712001'&gt;211&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
