<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13021231102</title>
            <editor>Franz Blatt</editor>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13021231102</idno>
            <idno type="dd_serialno">229</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Univ.Bibl. AM, LIV 2. Perg. 28 × 15,5 (plica 1,7). 6 segl: 1. Sakse
                  Nannesens segl af grønt voks i perg.rem, DAS. 80; 2. perg.rem; 3. Esbern
                  Jønnessun, DAS. 81, nu kun fragm. af rødt voks i perg.rem; 4–6. seglsnit. Paa
                  bagsiden <hi rend="italic">Super bonis in Dostorp</hi> – Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586
                  og senere), trykt ÆA. V 575. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Atlas</hi> nr. 372. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 764 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_02-05/4486461.webp">2. rk. V nr. 229</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_02-05/4511794.webp">II:5 nr. 229</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 2. rk. V nr. 229. København <date when="1943-01-01">1943</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1302-12-31"> 1302 <note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sakse Nannesen stadfæster som landsdommer Sjællands landstings dom i sagen mellem
                  Svend Meretesen og st. Clara kloster i Roskilde om ejendomsretten til jorderne i
                  Daastrup, som tilkendes klostret. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus/ Saxo Nannyssun/ iudex placiti terre
                  Syalandie substitutus/ salutem in domino sempiternam/ ♦ Noueritis quod anno domini
                  millesimo/ tricentesimo/ secundo/ quidam Sweno Mærætæsun/ dominas religiosas
                  sorores ordinis sancte Clare Roskildis/ super quibusdam terris in Dosthorp sitis
                  multipliciter et indebite aggrauauit/ quibus Benedictus Esbernysun aduocatus
                  domini regis Roskildis ex eiusdem domini mei mandato et dictarum sororum capituli
                  communi consensu in bonis et familiis constitutus defensor pro eisdem terris in
                  placito Ramsyoheret leges multociens prebuit racione iuris que laughæhæfw dicitur/
                  cum dicte sorores <pb facs="4486462"/> terras easdem per multos annos in
                  tranquilla et quieta habuissent possessione/ ♦ Insuper dictus Sweno Mærætæsun de
                  prefato Benedicto leges in placito Ramsyoheret accipere pro sepedictis terris
                  renuit/ sed placitum terre Syalandie appellauit/ uiris discretis eiusdem heret
                  sequentibus eandem appellacionem ex amborum consensu uidelicet Benedicti et
                  Swenonis predictorum ♦ Insuper eisdem ad placitum generale uenientibus/ idem
                  Benedictus dicto Swenoni leges prebuit et firmauit/ et eidem Benedicto diem
                  prefixi ut in eodem die in ponte fundi terrarum predictarum dictas terras
                  defenderet cum duorum uirorum legalium testimonio et duodecim uirorum iuramento/
                  uiris discretis infrascriptis uidelicet Martino Thruulssun/ Esberno Jønessun/
                  Mikaele Jønes et Kanuto Pæthersun annominatis/ qui ad proximum placitum Syalandie
                  celebratum redeuntes testificauerunt quod idem Benedictus dictas terras secundum
                  leges patrie defendisset/ ♦ Insuper uiri discreti de omnibus quatuor bancis
                  placiti surgentes/ dictis sororibus terras sepedictas adiu&lt;di&gt;cauerunt
                  perpetue possidendas/ quorum adiudiaciones in posterum surgens firmas et
                  irreuocandas iudicaui ex parte domini mei regis et ut exhigunt leges terre/ ♦ In
                  cuius rei testimonium sigillum meum presentibus est appensum una cum sigillis
                  bonorum uirorum superius nominatorum qui presenti negocio affuerunt/ ♦ Actum anno
                  supradicto </p>
            <div type="app">
               <p> 15 adiu&lt;di&gt;cauerunt] adiucauerunt A. 16 exhigunt = exigunt.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Sakse Nannesen, stedfortrædende Landsdommer<ref target="drb1"/> paa Sjælland, til
                  alle, som ser dette Brev, Hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> I skal vide, at i det Herrens Aar 1302 en vis Svend Margretesen gentagne Gange og
                  utilbørligt har besværet de fromme Søstre af St. Claras Orden i Roskilde angaaende
                  visse Jorder beliggende i Daastrup; Bent Esbernsen, Kongens Foged i Roskilde, har
                  ifølge samme min Herre Konges Befaling og med fælles Samtykke af de nævnte Søstres
                  Kapitel som Forsvarer for (Søstrenes) Gods og undergivne paa Ramsøherreds Ting
                  ofte budt Lov for de ovennævnte Jorder<ref target="drb2"/> efter den Retsregel,
                  som kaldes Lovhævd<ref target="drb3"/>, da nævnte Søstre igennem mange Aar har
                  haft de nævnte Jorder i rolig og uanfægtet Besiddelse; ydermere har nævnte Svend
                  Margretesen paa Ramsø<pb facs="4511795"/> herreds Ting nægtet at modtage Loven af
                  ovennævnte Bent for de nævnte Jorder og appelleret<ref target="drb4"/> til
                  Sjællands Landsting, idet gode Mænd fra samme Herred medfulgte denne Appel<ref target="drb5"/> med begges, ovennævnte Bents og Svends, Samtykke; ydermere har
                  Bent, da de samme indfandt sig paa Landstinget, over for nævnte Svend tilbudt Lov
                  og fæstet den<ref target="drb6"/>, og jeg har berammet en Dag for ovennævnte Bent,
                  for at han samme Dag paa fornævnte Jorders Brofjæl skulde værge nævnte Jorder ved
                  to lovfaste Mænds<ref target="drb7"/> Vidnesbyrd og 12 Mænds Ed<ref target="drb8"/>, idet jeg som (Tinghøringer)<ref target="drb9"/> udpegede følgende gode Mænd,
                  nemlig Morten Troelsen, Esbern Jonsen, Mikkel Jensen og Knud Pedersen, som, da de
                  paany indfandt sig ved det næste sjællandske Landsting, har bevidnet, at nævnte
                  Bent har værget nævnte Jorder efter Landets Love<ref target="drb10"/>; derpaa har
                  gode Mænd fra alle fire Tingbænke<ref target="drb11"/> rejst sig og tildømt nævnte
                  Søstre de oftnævnte Jorder at besidde evindelig, og jeg har rejst mig og dømt
                  disses Domme at være urokkelige og uomstødelige i Fremtiden paa min Herre Kongens
                     Vegne<ref target="drb12"/>, og saaledes som Landsdelens Love kræver det. Til
                  Vidnesbyrd herom er mit Segl hængt under dette Brev tilligemed de ovenfor nævnte
                  gode Mænds Segl, som har været til Stede ved denne Sag. Forhandlet ovennævnte Aar.
               </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1"> en kongelig Embedsmand, som ved denne Tid knyttedes til Landstinget og
                  hurtigt blev dets Formand. Dette er første Gang, at en saadan Embedsmand omtales
                  under dette Navn. </p>
                  <p n="drb2"> d.v.s. tilbudt at føre lovbestemt Bevis for Søstrenes Ret til Jorderne. </p>
                  <p n="drb3"> tre Aars uanfægtet Besiddelse, der gav Besidderen Ret til at føre Bevis
                  i Sagen. </p>
                  <p n="drb4"> egentlig Appel med det Formaal at faa en underordnet Domstols Dom prøvet
                  ved højere Ret var paa denne Tid endnu ukendt i den verdslige danske Ret, men den,
                  der sagsøgtes ved en underordnet Ret, kunde uden at afvente Dom skyde sig ind for
                  en højere Ret; det er det, der her sker. </p>
                  <p n="drb5"> der blev udmeldt Mænd af Herredstinget, som skulde følge med til
                  Landstinget for der at aflægge Vidnesbyrd om, hvad der tidligere var passeret i
                  Sagen paa Herredstinget. </p>
                  <p n="drb6"> ved Haandslag lovet at præstere Beviset. </p>
                  <p n="drb7"> d.v.s. Mænd, der opfyldte de i Loven fastsatte Betingelser for at stedes
                  til Ed. </p>
                  <p n="drb8"> dette var paa Sjælland en hyppigt forekommende Form for Bevis. Parten
                  lod først to Vidner, vistnok uden Edsaflæggelse, bekræfte den af ham nedlagte
                  Paastand eller et for deres Begrundelse væsentligt Faktum, og besvor bagefter selv
                  Paastanden, støttet af 11 Mededsmænd, deriblandt vistnok Vidnerne. </p>
                  <p n="drb9"> Ordet findes ikke i Teksten, der blot har 'udnævnte Mænd'. Tinghøringer
                  var Mænd, der udmeldtes af et Ting for at overvære en Akt, der foregik uden for
                  Tinget, for bagefter at aflægge Vidnesbyrd paa Tinget om det passerede. </p>
                  <p n="drb10"> d.v.s. præsteret det lovede Bevis. </p>
                  <p n="drb11"> fire Planker eller Bjælker, der paa Tingstedet var anbragte i en
                  Firkant, hvilende paa nogle større Sten. Paa dem sad de mere anselige Tingmænd,
                  medens Parterne optraadte paa Pladsen imellem dem. De kaldes ogsaa ofte for de
                  fire Stokke. </p>
                  <p n="drb12"> det ses heraf, at Landsdommeren paa denne Tid endnu til en vis Grad
                  opfattedes som staaende uden for Landstinget; først dømmer Tingmændene og bagefter
                  stadfæster Landsdommeren Dommen paa Kongens Vegne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
