<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510116001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510116001</idno>
            <idno type="dd_serialno">389</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. C 6, Adk. Landgods Nørrejylland. Perg. 21,5 × 7,5 (plica 1,5).
                  Perg.rem. På bagsiden kancellipåskriften <hi rend="italic">Sigilletur aperta</hi> og de samme to
                  kancellisignaturer som på nr. <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500508003" type="link">282</ref>, <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500623003" type="link">298</ref>, <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500627001" type="link">301</ref> og <ref target="/books/dipdan/1350/dd_13500701001" type="link">302</ref>. Brevets skriver er ikke identisk med nogen af de
                  skrivere, der har skrevet disse, cf. nr. 302. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2293 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497582.webp">3. rk. III nr. 389</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646193.webp">III:3 nr. 389</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 389. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-01-16"> 1351. 16. januar 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Valdemar 4. Atterdag erklærer, at hr. Palle Jensen, ridder, i hans
                  nærværelse har pantsat alt det gods i Visborg, som var tilfaldet ham som værge for
                  Torben Jensens børn, til Anders Nielsen for fem mark sølv og een skilling grot.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497583"/> Woldemarus dei gracia Danorum Slauorumque rex. omnibus
                  presens scriptum cernentibus salutem in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi
                  quod sub anno domini millesimo. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo primo
                  dominica proxima post octauam epyphanie domini. constitutus coram nobis dominus
                  Palno Iønssun miles. exhibitori presencium Andree Niclissun de Wisborgh omnia bona
                  in Wisborgh sita que condam Thorbernus Iønssun possedit sibi racione tuicionis
                  puerorum ipsius Thorberni adueniencia pro quinque marchis puri argenti et uno
                  solido grossorum inpignerauit. et tytulo pigneris obligauit. eidem licenciam
                  uillicos instituendi et destituendi conferens in eisdem tali condicione adiecta
                  quod idem Andreas fructus et redditus ex ipsis bonis libere percipiat annuatim in
                  sortem principalis debiti minime computandos. ♦ Insuper idem dominus Palno se
                  firmiter obligauit. quod quandocunque ipsi Andree bona prescripta liberare non
                  ualeat. eidem pecuniam suam suprascriptam infra duodecim septimanarum curriculum
                  exponat penitus et persoluat. quod si non fecerit extunc ipsum ab omni dampno
                  notorio quod racione ipsius pecunie incurrerit obligauit se penitus erepturum. ♦
                  Datum Alburgis nostro sub sigillo anno et die supradictis teste Nicholao Iønssun
                  de Kældæbec. iusticiario nostro. </p>
            <div type="app">
               <p> 16 racione] tilføjet over linien A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde de Danskes og Venders konge, til alle, der ser dette
                        brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at i det Herrens år 1351 søndagen efter ottendedagen efter
                        helligtrekonger var herr Palle Jensen, ridder, stedet for os og pantsatte
                        alt det gods i Visborg, som Torben Jensen fordum besad, og som var kommet
                        til ham som følge af hans værgemål for samme Torbens børn, og han
                        forpligtede det i form af pant til nærværende brevviser, Anders Nielsen af
                        Visborg, for fem mark lødigt sølv og en skilling grot og gav denne
                        tilladelse til at indsætte og udsætte bryder på samme gods med den tilføjede
                        betingelse, at samme Anders årligt frit skal nyde frugterne og indkomsterne
                        af det gods, uden at de skal fradrages i gældens hovedstol. Ydermere
                        forpligtede samme herr Palle sig fast til, når som helst han måtte være ude
                        af stand <pb facs="4646194"/> til at sikre samme Anders fornævnte gods, da
                        inden forløbet af tolv uger fuldt ud at erlægge og betale ham hans ovenfor
                        nævnte penge. Hvis han ikke gør det, har han forpligtet sig til ganske at
                        fri ham for ethvert beviseligt tab, som han måtte blive udsat for med hensyn
                        til disse penge. Givet i Ålborg under vort segl ovennævnte år og dag med vor
                        justitiar Niels Jensen af Keldebæk som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
