<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510331001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510331001</idno>
            <idno type="dd_serialno">406</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA, Privatark. kronol. rk. Perg. 25 × 10,5 (plica 2). 1: Perg.rem.
                  Provst Jens' segl afbildet i Langebeks sigilsamling, DGS 795, 2: Perg.rem. 3:
                  Præsten Jens' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS 697, 4: Seglsnit. 5: Perg.rem.
                  Svend Bondes segl afbildet i Klevenfeldts sigilsamling, DAS 402. 6—7: Seglsnit. 8:
                  Kjeld Nielsens segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS 396. 9: Niels Ovesens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem S' NICOLAI OGISVN, DAS 401. 10: Perg.rem. Esbern Nypæs
                  segl afbildet i Langebeks sigilsamling, DAS 379. 11: Perg.rem. Niels Kveses segl
                  afbildet i Langebeks sigilsamling fasc. 6, S' NICOLAI....., skjold med 3
                  halvmåner, 12: Seglsnit. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr.2306 (<hi rend="italic">i udtog</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497597.webp">3. rk. III nr. 406</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646205.webp">III:3 nr. 406</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 406. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-03-31"> 1351. 31. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Houlbjerg herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Tingsvidne af Houlbjerg herredstingom, at fru Ingerd, enke efter hr. Ebbe Galt,
                  har bevist sin ejendomsret til gods i Holm og Hesselskov. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497598"/> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes prepositus in
                  Twilum\ Petrus sacerdos in Gransløfh. Iohannes sacerdos in Thorhøy\ Petrus
                  sacerdos de Saal. Sweno Rusticus. Iohannes Swensun. Nicholaus Cupæ. Ketillus
                  Niclæssun Nicholaus Ausun Esbernus Nypæ. Nicholaus Quysæ. Iohannes Muusæ. salutem
                  in domino sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi nos sub anno domini. m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. l<hi rend="sup">o</hi> primo. quinta feria
                  proxima ante dominicam passionis domini in placito Hagilbergheret presentes fuisse
                  audiuisse et uidisse. quod domina Ingerdh relicta domini Ebbonis Galth militis
                  ipso die et placito constituta per sufficiens testimonium inibidem placitancium
                  bonorum docuit et probauit. quod quedam bona. in Werløfholm cum quadam molendina
                  sita cum omnibus suis attinenciis et unam curiam in Hæssylscodh cum omnibus suis
                  adiacenciis per tres annos et ultra absque impeticione quorumlibet habuerat et
                  possederat pacifice et quiete\ ♦ Quod nos omnibus quorum interest in uerbo
                  protestamur ueritatis\ ♦ In cuius rei testimonium sigilla nostra presentibus sunt
                  appensa ♦ Actum et datum anno et die supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Thorhøy)] rettet fra Thorhøgh. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jens, provst i Tvilum, Peder, præst i Granslev, Jens, præst i Thorsø, Peder,
                        præst i Sall, Svend Bonde, Jens Svendsen, Niels Kube, Kjeld Nielsen, Niels
                        Ovesen, Esbern Nype, Niels Kvese, Jens Mus, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at vi i det Herrens år 1351 torsdagen før passionssøndag var
                        til stede på Houlbjerg herredsting og hørte og så, at fru Ingerd, enke efter
                        herr Ebbe Galt, ridder, som fremstod på samme dag og ting, godtgjorde og
                        beviste med fyldestgørende vidnesbyrd af gode mænd, der søgte ting
                        sammesteds, at hun i tre år fredeligt og ukæret havde haft og besiddet noget
                        gods i Holm med en mølle sammen med alle tilliggender hertil og en gård i
                        Hesselskov med alle dens tilliggender uden tiltale fra nogen som helst.
                        Hvilket vi erklærer med sandhedens ord for alle, hvem det angår. Til
                        vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Forhandlet og givet
                        ovennævnte år og dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
