<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511020002</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511020002</idno>
            <idno type="dd_serialno">494</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 255 f.264v ep. 76 med taksten XII. Hertil
                  følgende supplik (Reg.Suppl. 23 f.172r og 174v). (f.172r)<hi rend="italic"> Sanctissime pater. ♦
                     Dignetur sanctitas uestra prouidere infrascriptis personis de beneficiis
                     inferius nominatis uacantibus per resignationes factas causa permutationis in
                     manibus domini Guillelmi electi Ebredunensis easdem recipientis de mandato
                     sanctitatis uestre uiue uocis oraculo sibi facto reseruationibus uestris
                     specialibus non obstantibus quibuscunque et cum aliis non obstantibus in uestra
                     uicecancelleria exprimendis .....</hi> (f.174v) <hi rend="italic">Item cum Henricus Suderman de
                     Tremonia Wormaciensis/ et Nicolaus Drucken de Dacia/ sanctorum apostolorum
                     Coloniensis ecclesiarum canonici prebendati dicta eorum beneficia per se in
                     manibus prefati domini .. electi recipientis etcetera duxerint resignandas.
                     dignetur sanctitas uestra Henrico de sanctorum apostolorum Coloniensibus et
                     Nicolao de Wormaciensibus canonicatibus et prebendis predictis prouidere/ cum
                     non obstantibus etcetera ut supra/ ♦ Fiat pro omnibus suprapositis R. ♦ Sine
                     lectione, R. ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .xiii<hi rend="sup">o</hi>. kalendas nouembris anno decimo</hi>\, trykt Acta Pont. VII 64
                  nr.5338. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Sauerland, Urkunden u. Regesten IV 332 nr.865; Acta Pont. VII 63
                  nr.5337.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497666.webp">3. rk. III nr. 494</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646261.webp">III:3 nr. 494</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 494. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-10-20"> 1351. 20. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. overdrager Niels Drukken fra Danmark det kanonikat og den
                  præbende ved kirken i Worms, som han ønsker at tilbytte sig fra Henrik Suderman
                  mod at overlade denne sit kanonikat og sin præbende ved apostelkirken i Køln. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497667"/> Dilecto filio Nicolao Drucken de Dacia. canonico Wormaciensi
                  salutem etcetera ♦ Apostolice sedis (— — —) ♦ Cum itaque nuper tu. per te
                  sanctorum apostolorum Coloniensis et dilectus filius Henricus. Suderman de
                  Tremonia Wormaciensis ecclesiarum canonicatus et prebendas quos tunc temporis
                  obtinebatis. desiderantes illos ex certis causis racionabilibus inuicem permutare
                  in manibus dilecti filii. Guillelmi electi Ebredunensis. ex causa permutacionis
                  huiusmodi apud sedem apostolicam duxeritis libere resignandos. idemque electus
                  resignaciones huiusmodi de speciali mandato nostro. super hoc sibi facto oraculo
                  uiue uocis apud dictam sedem duxerit admittendas nos uotis tuis in hac parte
                  fauorabiliter annuentes. predictos canonicatum et prebendam ipsius ecclesie
                  Wormaciensis. per huiusmodi resignacionem uacantes. eciam si huiusmodi canonicatus
                  et prebende uel eorum aliquis sint collacioni apostolice specialiter reseruati.
                  cum plenitudine juris canonici ac omnibus iuribus et pertinenciis suis. apostolica
                  tibi auctoritate conferimus et de illis eciam prouidemus. (— — —) non obstantibus
                  quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Wormaciensis contrariis
                  iuramento confirmacione apostolica uel quacunque firmitate alia roboratis. aut si
                  aliqui apostolica uel alia quauis auctoritate in eadem ecclesia Wormaciensi in
                  canonicos sint recepti uel ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus
                  sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in dicta ecclesia Wormaciensi
                  speciales. aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales dicte
                  sedis uel legatorum eius litteras impetrarint. (— — —). <pb facs="4497668"/>
                  quibus omnibus in assecucione dictorum canonicatus et prebende ipsius Wormaciensis
                  ecclesie te uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quoad assecucionem
                  canonicatuum et prebendarum et beneficiorum aliorum preiudicium generari. seu si
                  uenerabili fratri nostro episcopo et dilectis filiis capitulo Wormaciensi uel
                  quibusuis aliis (— — —) non possint. quodque de canonicatibus et prebendis ipsius
                  ecclesie Wormaciensis uel aliis beneficiis (— — —) mencio specialis. aut si
                  presens non fueris ad prestandum de obseruandis statutis et consuetudinibus ipsius
                  ecclesie Wormaciensis solitum iuramentum dummodo in absencia tua per procuratorem
                  ydoneum et cum ad ecclesiam ipsam accesseris corporaliter illud prestes. seu quod
                  in Ripensi et Aquensi Leodiensis diocesis ecclesiis canonicatus et prebendas ac
                  parrochialem ecclesiam in Oysen Ripensis diocesis nosceris obtinere. ♦ Nostre
                  tamen intencionis existit. quod in dictis canonicatu et prebenda. per nos ut
                  premittitur tibi collatis ex collacione nostra huiusmodi nullum ius tibi
                  quomodolibet acquiratur. nisi tu et Henricus predictus. tempore resignacionum
                  huiusmodi ius haberetis in canonicatibus et prebendis per uos taliter resignatis ♦
                  Nulli ergo (— — —) ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis. xiii. kalendas
                  nouembris anno decimo ♦ </p>
            <div type="app">
               <p> 6 .. = Guillelmi. </p>
               <p> — etcetera] cf. l. 1 ovf. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Niels Drukken fra Danmark, kannik i Worms, hilsen o.s.v. </p>
            <p> Det apostoliske sædes (— — —).<ref target="drb2"/> Fornylig har nu Du, der på det tidspunkt
                        sad inde med kanonikat og præbende ved de hellige apostles kirke i Köln, og
                        vor elskede søn Henrik Suderman fra Dortmund, der sad inde med kanonikat og
                        præbende ved kirken i Worms, af gode og gyldige grunde ønsket at bytte disse
                        embeder, og for denne ombytnings skyld har I ved det apostoliske sæde frit
                        ladet nævnte embeder oplade til vor elskede søn Guillelmus' hånd, udvalgt
                        biskop af Embrun, og da samme udvalgte biskop derefter på vor særlige
                        befaling, givet ham mundtligt herom, har ladet disse embedsafkald godtage
                        ved nævnte sæde, imødekommer vi nådigt Dine ønsker i denne sag og overdrager
                        Dig med apostolisk myndighed fornævnte kanonikat og præbende ved samme kirke
                        i Worms, der er ledige ved dette afkald, uanset om fornævnte kanonikat og
                        præbende eller et af disse beneficier særligt måtte være reserveret til
                        apostolisk overdragelse, og vi giver Dig dem ligeledes ved provision med
                        fuld kanonisk ret og al ret og tilbehør, idet vi erklærer det (— — —)<ref target="drb2"/>
                        uanset alle herimod stridende <pb facs="4646262"/> bestemmelser og sædvaner
                        ved samme kirke i Worms, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk
                        stadfæstelse eller enhver anden bekræftelse, eller uanset om nogen med
                        apostolisk eller enhver anden myndighed er anerkendt som kanniker i samme
                        kirke i Worms eller gør påstand om anerkendelse eller af nævnte sæde eller
                        dets legater har fået særskilt brev på, at de skal have provision på
                        kanonikater og præbender ved nævnte kirke i Worms, eller almindeligt brev om
                        provision på kirkelige beneficier i de egne (— — —)<ref target="drb2"/> opnå nævnte kanonikat
                        og præbende ved samme kirke i Worms, men at der ikke derved må gøres nogen
                        indskrænkning i deres ret til at opnå andre kanonikater, præbender og
                        beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om vor ærværdige
                        broder, biskoppen, og vore elskede sønner, kapitlet i Worms, eller hvilke
                        som helst (— — —)<ref target="drb2"/> tvinges dertil, og at kanonikater og præbender ved samme
                        kirke i Worms eller andre kirkelige beneficier (— — —)<ref target="drb2"/> omtale sted; (vor
                        overdragelse gælder også), hvis Du ikke har været til stede for at aflægge
                        den sædvanlige ed på at ville overholde bestemmelserne og sædvanerne ved
                        samme kirke i Worms, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet
                        befuldmægtiget aflægge den, og når Du kommer til denne kirke, gør det i egen
                        person, eller (uanset) at Du vides at besidde såvel kanonikater og præbender
                        ved kirkerne i Ribe og Aachen i Liège stift, som sognekirken i Øse i Ribe
                        stift. Det er dog vor hensigt, at Du ikke på nogen måde ved vor overdragelse
                        af nævnte kanonikat og præbende, som vi har overdraget Dig som nævnt, må
                        erhverve nogen ret dersteds, som Du og nævnte Henrik ikke, da I foretog
                        Eders afkald, besad i de kanonikater og præbender, som I har opladt som
                        nævnt. Intet menneske (— — —)<ref target="drb2"/>. Givet ved Villeneuve i Avignon stift den
                        20. oktober i vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf.
                        Dipl.Dan. </p>
                  <p n="drb2">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
