<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510529001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510529001</idno>
            <idno type="dd_serialno">435</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Aven. 255 f. 149r ep. 36 med taksten XX —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg. Vat. 207 f. 90v ep. 36. Hertil hører følgende supplik (Reg.
                  Suppl. 23 f. 17v). <hi rend="italic">Significat sanctitati uestre humilis et deuotus uester.
                     Nicolaus Absalonis canonicus ecclesie Lundensis. quod Andreas Nese olim rector
                     parrochialis ecclesie in Medelby Lundensis diocesis post ecclesie prefate
                     obtentum preposituram Lundensis ecclesie canonice assecutus preposituram et
                     eciam memoratas post et contra constitucionem felicis recordacionis Iohannis
                     pape. XXII. predecessoris uestri super pluralitate beneficiorum edit&lt;am&gt;
                     que incipit Execrabilis simul ultra quam per annum dispensacione non obtenta
                     detinuit occupatas. ♦ Quare supplicat humiliter dictus Nicolaus quatinus de
                     prefata prepositura secundum premissa uacante cum de ea post detencionem
                     huiusmodi. nulli fuerit ab apostolica sede prouisum/ ad cuius sedis
                     disposicionem prepositura et cetera beneficia ecclesiastica simili modo
                     uacancia secundum eiusdem constitucionis tenorem reseruata noscuntur/ eciam si
                     eadem prepositura alias reseruata existat cum omnibus iuribus et pertinenciis
                     suis sibi dignemini prouidere. cum inhibicione decreto et clausula anteferri
                     non obstante quod ipse canonicatum et prebendam Lundensis ecclesie obtinet cum
                     ceteris non obstantibus et clausulis oportunis et executoribus. ♦ Fiat R. ♦ Et
                     quod transeat sine alia lectione. ♦ Fiat R. ♦ Datum apud Uillamnouam
                     Auinionensis diocesis. iiii. kalendas iunii anno decimo</hi>, trykt Acta Pont.
                  VI 507 nr. 5126; Dipl.Svec. VI 667 nr. 5270 — Desuden følgende notits i Collect. 288
                  f.41r <hi rend="italic">De prepositura ecclesie Lundensis/ quam obtinuit Nicolaus Absolonis longo
                     tempore cum parrochiali ecclesia in Medelby Lundensis diocesis contra
                     constitutionem Execrabilis/ fuit eidem prouisum de nouo</hi>, trykt Acta
                  Pont.Svec. I 427 nr. 406; Acta Pont. VII 59 nr. 5328, cf. Dipl.Svec. VI 669 nr.
                  5272. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. VII 59 nr. 5329 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 667
                  nr. 5271.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497622.webp">3. rk. III nr. 435</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646225.webp">III:3 nr. 435</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 435. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-05-29"> 1351. 29. maj 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. pålægger dekanen ved kirken i Güstrow og kantorerne ved kirkerne
                  i Slesvig og Lübeck at indføre kanniken Niels Absalonsen som domprovst i Lund.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497623"/> Dilectis filiis .. decano Gustrowensis Caminensis diocesis et
                  .. Sleswicensis ac .. Lubicensis cantoribus ecclesiarum salutem. ♦ Probitatis et
                  uirtutum merita super quibus apud nos dilecto filio Nicolao Absalonis canonico
                  Lundensi fidedigna testimonia perhibentur rationabiliter nos inducunt ut sibi
                  reddamur ad graciam liberales. ♦ Cum itaque sicut accepimus. prepositura ecclesie
                  Lundensis ex eo quod olim dilectus filius Andreas Nese parrochialem ecclesiam in
                  Medelby Lundensis diocesis obtinens dictam preposituram canonice sibi collatam
                  extitit pacifice assecutus et illam ac dictam parrochialem ecclesiam post et
                  contra constitutionem que incipit. Execrabilis per felicis recordationis Iohannem.
                  papam. XXII. predecessorem nostrum editam per annum et ultra insimul de facto
                  tenuit et possedit fructus percipiens ex eisdem/ uacet ad presens. nos attendentes
                  quod si est ita nullus preter nos hac uice de dicta prepositura disponere potest
                  pro eo quod dictus predecessor per constitutionem eandem omnes dignitates
                  personatus <pb facs="4497624"/> et officia ceteraque beneficia ecclesiastica que
                  per constitutionem eandem ubicunque uacare contingeret collationi et dispositioni
                  sue ac sedis apostolice reseruauit/ decernens extunc irritum et inane si secus
                  super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter contingeret
                  attemptari/ ac uolentes dictum Nicolaum premissorum suorum meritorum obtentu in
                  dicta Lundensi ecclesia cuius existit canonicus amplius honorare sibique graciam
                  facere/ discretioni uestre per apostolica scripta mandamus quatinus uos uel duo
                  aut unus uestrum per uos uel alium seu alios si uocatis dicto Andrea et aliis qui
                  fuerint euocandi premissa inueneritis ueritate fulciri/ predictam preposituram sic
                  uacantem etiam si alias dispositioni dicte sedis reseruata existat/ cum omnibus
                  iuribus et pertinenciis suis eidem Nicolao auctoritate nostra conferre et
                  assignare curetis. inducentes eum uel procuratorem suum eius nomine in corporalem
                  possessionem prepositure ac iurium et pertinenciarum predictorum et defendentes
                  inductum amotis ab ea dicto Andrea et quolibet alio detentore ac facientes eundem
                  Nicolaum uel eius procuratorem suo nomine in dicta ecclesia Lundensi ad huiusmodi
                  preposituram ut est moris admitti/ sibique de ipsius prepositure fructibus
                  redditibus prouentibus iuribus et obuentionibus uniuersis integre responderi/
                  contradictores auctoritate nostra appellatione postposita compescendo. non
                  obstantibus quibuscunque statutis et consuetudinibus ipsius ecclesie Lundensis
                  contrariis iuramento confirmatione apostolica uel quacunque firmitate alia
                  roboratis/ aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de dignitatibus
                  personatibus uel officiis eiusdem ecclesie Lundensis speciales uel de beneficiis
                  ecclesiasticis in illis partibus generales (— — —) quibus omnibus dictum Nicolaum
                  in assecucione huiusmodi prepositure uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo
                  ad assecucionem dignitatum personatuum officiorum et beneficiorum *aliorum
                  preiudicium generari. aut si uenerabili fratri nostro .. archiepiscopo et dilectis
                  filiis capitulo Lundensi uel quibusuis aliis communiter uel diuisim a dicta sit
                  sede indultum quod ad receptionem uel prouisionem alicuius minime teneantur/ et ad
                  id compelli aut quod interdici suspendi uel excommunicari non possint/ quodque de
                  dignitatibus personatibus uel officiis ipsius ecclesie Lundensis aut aliis
                  beneficiis ecclesiasticis ad eorum collationem prouisionem seu quamuis aliam
                  dispositionem (— — —) <pb facs="4497625"/> mentio specialis/ seu si dictus
                  Nicolaus presens non fuerit ad prestandum de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius ecclesie Lundensis ratione dicte prepositure solitum
                  iuramentum dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum et cum ad ecclesiam
                  ipsam accesserit corporaliter illud prestet/ seu quod idem Nicolaus canonicatum et
                  prebendam in dicta ecclesia Lundensi obtinet nos enim irritum prout est decernimus
                  et inane si secus super hiis a quoquam quauis auctoritate scienter uel ignoranter
                  attemptatum forsan est hactenus uel imposterum contigerit attemptari/ ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis. iiii kalendas iunii anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> ♦ edit(am)] edite ms. </p>
               <p> 15-16 diocesis] herudfor i mrg. in Suecia ymo in Dacia ms. </p>
               <p> 20 dilectis] Aa1, dileeto Aa. </p>
               <p> — .. = Lamberto. </p>
               <p> — .. = Echardo. </p>
               <p> 21 .. = Henrico. </p>
               <p> 27 aliorum] aliorum aliorum Aa. </p>
               <p> — .. = Petro. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 28: c. 1 Extravagantes Iohannis XXII tit. III de præbendis et dignitatibus. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vore elskede sønner (Lambert), dekan ved kirken i Güstrow, Kammin stift,
                        (Eggert), kantor ved kirken i Slesvig, og (Henrik), kantor ved kirken i
                        Lübeck, hilsen. </p>
            <p> De retskaffenhedens fortjenester og dyder, om hvilke der for os aflægges
                        troværdige vidnesbyrd til fordel for vor elskede søn Niels Absalonsen,
                        kannik i Lund, bevæger os med god grund til at vise ham nådig gavmildhed.
                        Vor elskede søn Anders Nese, der sidder inde med sognekirken i Mellby, Lund
                        stift, har for nogen tid siden fået provstiet ved kirken i Lund overdraget
                        på kanonisk vis og er kommet i ukæret besiddelse deraf, hvorefter han i et
                        år og mere faktisk har siddet inde med og besiddet både dette og nævnte
                        sognekirke samtidig, idet han har nydt frugterne af samme, hvilket er sket
                        efter og i modstrid med den konstitution, som begynder: Forbandet<ref target="drb2"/>, som vor
                        forgænger — salig ihukommelse — pave Johannes 22. har udstedt. Da nu dette
                        provsti for tiden står ledigt, og vi betænker, at ingen uden vi, hvis det
                        forholder sig som nævnt, denne gang kan råde over nævnte provsti, fordi vor
                        nævnte forgænger ved nævnte konstitution har reserveret alle digniteter,
                        personater og officier med flere kirkelige beneficier, som ifølge samme
                        konstitution nogetsteds måtte blive ledige, for sin og det apostoliske sædes
                        besættelse og disposition, hvorfor vi fra nu af erklærer det for ugyldigt og
                        magtesløst, om nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden
                        herom skulde forsøge at handle anderledes i denne sag, og da vi ønsker
                        yderligere at ære nævnte Niels i nævnte kirke i Lund, <pb facs="4646226"/>
                        hvor han er kannik, og vise ham vor nåde under hensyn til hans fornævnte
                        fortjenester, pålægger vi Eder, gode mænd, ved apostolisk brev, at I eller
                        blot to eller een af Eder personligt eller ved een eller flere andre, når I
                        har stævnet nævnte Anders og andre, som stævnes bør, og fundet, at
                        ovennævnte støtter sig på sandheden, med vor myndighed skal tildele og
                        overdrage samme Niels fornævnte provsti, der som nævnt står ledigt, med alle
                        dets rettigheder og tilliggender, også hvis det på anden vis skulde være
                        reserveret for nævnte sædes disposition. I skal indføre ham eller hans
                        befuldmægtigede i hans navn i korporlig besiddelse af fornævnte provsti med
                        dets rettigheder og tilliggender og forsvare ham efter indførelsen efter at
                        have fjernet nævnte Anders og enhver anden uretmæssig besidder derfra, og I
                        skal sørge for, at samme Niels eller hans befuldmægtigede i hans navn
                        tilstedes til dette provsti i nævnte kirke i Lund efter gældende sædvane,
                        samt sørge for, at alle frugter, indtægter, indkomster, rettigheder og
                        oppebørsler af nævnte provsti svares ham fuldt ud, lige som I skal tugte de
                        genstridige med vor myndighed uden appel, uanset alle bestemmelser og
                        sædvaner i kirken i Lund, der strider herimod, selv om de er bekræftede med
                        ed, apostolisk stadfæstelse eller enhver anden bekræftelse, eller uanset om
                        nogen af nævnte sæde (— — —)<ref target="drb3"/> provision på digniteter, personater eller
                        officier ved samme Lundekirke, eller almindeligt brev (— — —)<ref target="drb3"/> Det er
                        nemlig vor vilje, at nævnte Niels frem for alle disse skal have fortrinsret
                        til at opnå nævnte provsti, uden at der derved må gøres nogen indskrænkning
                        i deres ret til at opnå andre digniteter, personater, officier og
                        beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om vor ærværdige
                        broder, ærkebiskop (Peder), eller vore elskede sønner, kapitlet i Lund,
                        eller hvilke som helst andre i fællesskab eller hver for sig har fået
                        bevilget af nævnte sæde, at de ikke skal være pligtige til anerkendelse
                        eller provision af nogen, og at de ikke skal kunne tvinges dertil, at de
                        fremdeles ikke skal kunne underlægges interdikt, suspension eller
                        banlysning, og at digniteter, personater, officier eller andre kirkelige
                        beneficier ved samme Lundekirke, hvortil de i fællesskab eller hver for sig
                        har ret til overdragelse, provision eller al anden rådighed (— — —)<ref target="drb3"/>
                        omtalte sted; (vor overdragelse gælder også), hvis nævnte Niels ikke har
                        været til stede for at aflægge den sædvanlige ed på hvad angår nævnte
                        provsti at ville overholde Lundekirkens bestemmelser og sædvaner, når blot
                        han i sin fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge den, og når han
                        kommer til kirken, gør det i egen person, eller uanset, at samme Niels
                        besidder kanonikat og præbende <pb facs="4646227"/> ved nævnte kirke i Lund.
                        Vi erklærer det derfor, hvad det også er, for ugyldigt og magtesløst, om
                        nogen med hvilken som helst myndighed med eller uden viden herom hidtil
                        måtte have forsøgt eller i fremtiden måtte forsøge at handle anderledes i
                        denne sag. Givet i Villeneuve i Avignon stift den 29. maj i vort tiende
                        pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf.
                        Dipl.Dan. </p>
                  <p n="drb2">  Extravagantes Johannis XXII tit. III De praebendis et dignitatibus.
                        Bullen Execrabilis er udstedt 1317 19. november. </p>
                  <p n="drb3">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
