<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510926001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510926001</idno>
            <idno type="dd_serialno">482</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Stettin — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium efter <hi rend="italic">Orig. membr. ex
                     arch. reg. Stetin. 1754. Fasc. XIV 6</hi> og med oplysningen <hi rend="italic">Fragmentum
                     sigilli appendet samt in tergo Priuilegium indulgenciarum ab episcopo
                     Hinrici</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl> Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497657.webp">3. rk. III nr. 482</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646253.webp">III:3 nr. 482</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 482. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter <hi rend="italic">Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-09-26"> 1351. 26. september 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Zudar</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Biskop Henrik af Roskilde eftergiver alle, der i fromheds øjemed besøger
                  Hiddensee kloster og yder det støtte, 40 dage af den dem pålagte kirkebod. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis Cristi fidelibus audituris presencia seu uisuris Henricus dei gracia
                  episcopus Roskildensis salutem in domino et uitam consequi sempiternam. ♦ Splendor
                  paterne luminis qui sua mundum ineffabili illuminat claritate pia uota fidelium
                  precipue tunc benigno fauore prosequitur cum ipsorum deuota humilitas sanctorum
                  meritis et precibus adiuuatur ♦ Paterne itaque cupientes affectu ut ecclesia
                  sancte Marie beatique Nicolai monasterii in Hyddense Cysterciensis ordinis nostre
                  Roskildensis dyocesis congruis honoribus frequentetur et a Cristi fidelibus
                  iugiter ueneretur omnibus uere penitentibus et confessis qui ad eandem ecclesiam
                  singulis diebus dominicis et festiuis necnon in festiuitatibus beatorum patronorum
                  suorum predictorum et earundem octauis causa deuocionis oracionis aut
                  peregrinacionis accesserint aut missarum sollempniis predicacionibus aut aliis
                  diuinis officiis interfuerint seu ad fabricam eiusdem ecclesie qui manus
                  quomodolibet porrexerint adiutrices uel pro animabus defunctorum fidelium in ipso
                  eodem monasterio sepultorum oracionem dominicam deuote legerint, quocienscumque et
                  quandocumque premissa uel aliquod premissorum ex deuocione adimpleuerint de
                  omnipotentis dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum ac beati
                  Lucii patroni nostri uenerandi auctoritate confisi, quadraginta dierum
                  indulgentias de iniunctis eis penitenciis et deuote susceptis misericorditer in
                  domino relaxamus indulgencias et remissiones om- <pb facs="4497658"/> nes et
                  singulas uenerabilium patrum archiepiscoporum et episcoporum eidem monasterio
                  indultas et remissas tenore presencium confirmantes. ♦ Datum et actum Zuder anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi>. ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo primo feria
                  secunda proxima ante festum beati Michaelis archangeli nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Henrik, af Guds nåde biskop af Roskilde, til alle troende kristne, der får
                        dette brev at høre eller se, hilsen med Gud og opnåelse af det evige liv. </p>
            <p> Faderens stråleglans, som oplyser verden ved sin uudsigelige klarhed, lyser
                        navnlig med velvilje over de troendes ofringer, når deres fromme ydmyghed
                        understøttes af helgenernes gode gerninger og forbønner. Da vi derfor af
                        faderlig kærlighed ønsker, at kirken i St. Maries og St. Nicolai kloster i
                        Hiddensee af Cistercienserordenen i vort stift Roskilde skal nyde passende
                        hædersbevisninger og til stadighed æres af de troende kristne, eftergiver vi
                        barmhjertigt i Herren og i tillid til Gud den almægtiges barmhjertighed og
                        de hellige apostle Petrus' og Paulus' og vor ærværdige skytsherre St.
                        Lucius' myndighed alle, der føler sand anger og bekender deres synder, 40
                        dage af den dem pålagte og i fromt sindelag modtagne kirkebod, hvis de på
                        søn- og helligdage samt på festdagene for de fornævnte hellige skytshelgener
                        og på ottendedagen efter disse festdage søger til samme kirke for andagts,
                        bøns eller pilgrimfærds skyld, eller hvis de overværer messe<pb facs="4646254"/>højtidelighederne, prædikenerne eller andre
                        gudstjenstlige handlinger eller på nogen måde rækker en hjælpende hånd til
                        samme kirkes bygningsfond eller fromt læser et Fadervor for de afdøde
                        troendes sjæle, som er begravet i samme kloster, (og det gælder) så ofte og
                        når som helst de fromt opfylder det fornævnte eller noget af det, idet vi
                        med dette brevs ordlyd stadfæster alle begunstigelser og eftergivelser, der
                        er bevilget og tilstået samme kloster af de ærværdige fædre, ærkebiskopper
                        og biskopper. Givet og forhandlet i Zudar i det Herrens år 1351 mandagen
                        næst ærkeenglen St. Michaels dag under vort sekret. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
