<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511015003</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511015003</idno>
            <idno type="dd_serialno">487</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 117 f.323r med taksten <hi rend="italic">Gratis</hi> —
                     <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 210 f.203v ep. 439. Hertil følgende supplik (Reg.Suppl. 23
                  f.177v, i marginen <hi rend="italic">L</hi> (= <hi rend="italic">Lundensis</hi>),) <hi rend="italic">Item Vffoni Petri subdiacono
                     Lundensis diocesis ad collacionem etcetera sine cura dumtaxat .. archiepiscopi
                     prepositi decani et capituli ecclesie Lundensis/ non obstante quod defectum
                     patiatur in manu super quo est per penitentiariam ad non curatum beneficium
                     dispensatum etiam si in ecclesia cathedrali/ quia alias esset collacio
                     inutilis</hi> ..... trykt Dipl.Svec. VI 704 nr. 5337. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Norv. VII 237 nr. 237c; Acta Pont. I 171 nr. 393; Dipl.Svec. VI
                  704 nr. 5338 — Reg.Dan. nr. *2123.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497660.webp">3. rk. III nr. 487</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646256.webp">III:3 nr. 487</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 487. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. <ref target="/books/dipdan/1349/dd_13490522001" type="link">142</ref>
               </hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-10-15"> 1351. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. giver Uffe Pedersen, subdiakon i Lunds stift, ventebrev på et
                  kirkeligt beneficium, hvortil ærkebiskopen af Lund har overdragelsesretten, uanset
                  han har mistet sin pegefinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497661"/> Dilecto filio Vffoni Petri subdiacono Lundensis diocesis
                  salutem etcetera. ♦ Laudabilia tua probitatis et uirtutum merita super quibus apud
                  nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut tibi reddamur ad graciam
                  liberales ♦ Uolentes itaque tibi in subdiaconatus ordine constituto cum quo super
                  defectu seu mutilacione unius digiti uidelicet indicis quem uel quam in dextera
                  manu pateris qui post dictum subdiaconatus ordinem susceptum casu fortuito sine
                  culpa tua tibi exstitit amputatus ut defectu seu mut&lt;i&gt;lacione huiusmodi non
                  obstante in susceptis ordinibus ministrare et ecclesiasticum beneficium cui cura
                  non immineret animarum si tibi canonice conferretur obtinere posses exstitit
                  auctoritate apostolica dispensatum premissorum meritorum tuorum intuitu graciam
                  facere specialem beneficium ecclesiasticum sine cura eciam si in ecclesia
                  cathedrali existat cuius fructus redditus et prouentus decem et octo marcharum
                  argenti secundum taxacionem decime ualorem annuum non excedant spectans ad
                  collacionem prouisionem presentacionem seu quamuis aliam disposicionem uenerabilis
                  fratris nostri .. archiepiscopi Lundensis necnon dilectorum filiorum .. prepositi
                  .. decani et capituli ecclesie Lundensis communiter uel diuisim si quod uacat ad
                  presens uel cum uacauerit quod tu per te uel procuratorem tuum (— — —) inhibentes
                  eisdem archiepiscopo decano et capitulo ne de huiusmodi beneficio interim eciam
                  ante acceptacionem huiusmodi (— — —) non obstantibus quibuscunque statutis et
                  consuetudinibus ipsius cathedralis uel alterius ecclesie in qua forsan huiusmodi
                  beneficium fuerit contrariis iuramento confirmacione apostolica uel quacunque
                  firmitate alia roboratis aut si aliqui super prouisionibus sibi faciendis de
                  huiusmodi uel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales uel
                  generales apostolice sedis uel legatorum (— — —) auctoritate nostra huiusmodi
                  beneficia expectantibus te in assecu- <pb facs="4497662"/> cione huiusmodi
                  beneficii uolumus anteferri sed nullum per hoc eis quoad assecucionem aliorum
                  beneficiorum preiudicium generari seu si eisdem archiepiscopo preposito decano et
                  capitulo uel quibusuis aliis (— — —) quodque de huiusmodi uel aliis beneficiis
                  ecclesiasticis ad eorum collacionem (— — —) de obseruandis statutis et
                  consuetudinibus ipsius cathedralis uel alterius ecclesie in qua forsan huiusmodi
                  beneficium fuerit solitum iuramentum (— — —) illud prestes ♦ Nulli ergo omnino
                  hominum liceat hanc paginam nostre reseruacionis inhibicionis et constitucionis (—
                  — —). ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis idus octobris anno decimo.
               </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Uffe Pedersen, subdiakon i Lunds stift hilsen o.s.v. </p>
            <p> Din retskaffenheds og Dine dyders rosværdige fortjenester, for hvilke Du
                        anbefales til os ved troværdigt vidnesbyrd, bevæger os til at vise Dig nådig
                        gavmildhed. I betragtning af Dine fornævnte fortjenester ønsker vi derfor at
                        vise en særlig nåde mod Dig, der har opnået grad af subdiakon, og hvem der
                        ved apostolisk myndighed er givet dispensation, så at Du til trods for
                        mangel eller lemlæstelse af en finger, nemlig højre hånds pegefinger, som Du
                        efter at have opnået nævnte subdiakongrad har fået afhugget ved et tilfælde
                        uden egen skyld, uanset denne mangel eller lemlæstelse<ref target="drb2"/> kan forvalte det
                        embede, hvori Du indsættes, og opnå et kirkeligt beneficium, hvortil der
                        ikke er knyttet sjælesorg, for så vidt det overdrages Dig på kanonisk vis.
                        Hvis følgelig et kirkeligt beneficium uden sjælesorg, hvortil vor ærværdige
                        broder, ærkebiskop (Peder) af Lund samt vore elskede sønner (Niels), provst,
                        og (Henrik), dekan, og kapitlet ved kirken i Lund i fællesskab eller hver
                        for sig har ret til overdragelse, provision, præsentation eller enhver anden
                        rådighed, for tiden er ledigt, eller når det bliver ledigt, og Du eller Din
                        dertil (— — —)<ref target="drb3"/> at godtage det, reserverer vi det til apostolisk
                        overdragelse til Dig, at overdrage Dig med al ret og tilbehør efter denne
                        godtagelse, uanset om dette beneficium er ved domkirken, men forudsat at
                        dets frugter, indkomster og oppebørsler ikke overstiger en årlig værdi af 18
                        mark sølv efter indtægtsangivelsen<ref target="drb4"/>. Vi forbyder strengt samme ærkebiskop,
                        dekan og kapitel at driste sig til også i tiden før denne godtagelse på
                        nogen måde at træffe bestemmelse om dette beneficium, undtagen efter (— —
                        —)<ref target="drb3"/> godtage det. Vi erklærer det (— — —)<ref target="drb3"/> uanset hvilke som helst
                        bestemmelser og sædvaner, der strider herimod, ved <pb facs="4646257"/>
                        samme domkirke eller i en anden kirke, i hvilken dette beneficium måtte
                        være, selv om de er bekræftede ved ed, apostolisk stadfæstelse eller hvilken
                        som helst anden bekræftelse, eller uanset om nogen af det apostoliske sæde
                        eller dets legater har fået særskilt eller almindeligt brev på, at de skal
                        have provision på dette eller andre kirkelige beneficier i de egne, selv om
                        man (— — —)<ref target="drb3"/> myndighed har ventebrev på sådanne beneficier — skal have
                        fortrinsret til at opnå dette beneficium, men at der ikke derved må gøres
                        nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre beneficier; (vor
                        reservation gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop, provst, dekan og
                        kapitel eller hvilke som helst andre (— — —)<ref target="drb3"/> og at dette eller andre
                        kirkelige beneficier, hvortil de i fællesskab (— — —)<ref target="drb3"/> på at ville
                        overholde bestemmelser og sædvaner ved samme domkirke eller i en anden
                        kirke, i hvilken dette beneficium måtte være, når blot (— — —)<ref target="drb3"/> i egen
                        person. Intet menneske må bryde dette vort reservations-, forbuds- og
                        bestemmelsesbrev (— — —)<ref target="drb3"/> Givet ved Villeneuve i Avignon stift den 15.
                        oktober i vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf.
                        Dipl.Dan. </p>
                  <p n="drb2">  førte ellers til inhabilitet, jf. Hinschius, Kath. Kirchenrecht I 14.</p>
                  <p n="drb3">  for de forkortede formler se nr. &lt;a href='/books/dipdan/1349/dd_13490522001'&gt;142&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb4">  jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1344/dd_13440206001'&gt;18&lt;/a&gt;
                        note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
