<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511208001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511208001</idno>
            <idno type="dd_serialno">502</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Privatark. kronol. rk., tidligere Gem. Arch. XXIV 241. Perg. 25,5 ×
                  10,5 (plica 1,5). Seglsnit — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks Diplomatarium med bemærkningen
                     <hi rend="italic">Sigillum auulsum est</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Zeitschr. f. Schlesw.-Holst. Gesch. III 99; Schlesw.-Holst. Reg. u.
                  Urk. IV 344 nr. 514 — Reg. Dan. nr. *2130; Rep. nr. 2344.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497674.webp">3. rk. III nr. 502</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646267.webp">III:3 nr. 502</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 502. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-12-08"> 1351. 8. december 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland tildømmer Markvard Rutze Elsholm i Rise herred med
                  en otting jord i Barsmark. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> [O]mnibus presens scriptum cernentibus Waldemarus dei gracia dux Iucie. in domino
                  salutem sempiternam ♦ Nouerint uniuersi tam posteri quam presentes quod nos
                  presencium ostensori. Marquardo Rutzæ quedam bona Yggylsyøholm dicta in Riisheret
                  situata cum structuris domibus ibidem et terris uidelicet uno attyngh in campo
                  Barsmark sitis cum domibus et edificiis in Boldyrslef iacentibus eisdem bonis
                  pertinentibus eidem Marquardo per duodecim estimatores cum litteris nostris ex
                  parte Boo Lyttyk ciuis <pb facs="4497675"/> Tundrensis legaliter estimata que
                  quidem bona idem Marquardus estimacione in eisdem bonis facta propinquioribus
                  cognatis tribus placitis continuis ad redimendum exhibuit et minime sunt redempta
                  prout sibi per trina iudicia placiti et xii estimatores sunt legaliter adiudicata
                  tam pro iure suo proprio quam cum omni iure nostro adiudicamus/ iure perpetuo
                  libere possidenda/ per graciam nostram inhibentes firmiter et districte ne quis
                  cuiuscumque condicionis aut status existat ipsum Marquardum in prenominatis bonis
                  impedire uel aggrauare presumat quoquo modo aut aliqualiter se intromittere in
                  eisdem sine ipsius uoluntate et consensu prout ulcionem nostram duxerit euitandam
                  ♦ Datum Synderborgh nostro sub sigillo anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> l<hi rend="sup">o</hi> primo in festo concepcionis beate
                  uirginis in presencia nostra. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Alle, såvel fremtidige som nulevende, skal vide, at vi tildømmer nærværende
                        brevviser Markvard Rutze noget gods, kaldet Elsholm, i Rise herred med
                        bygninger og huse sammesteds og med jorder, nemlig en otting i Barsmark,
                        tillige med huse og bygninger i Bolderslev, som hører til samme gods —
                        hvilket gods lovligt tilvurderedes samme Markvard af tolv vurderingsmænd med
                        vort brev i anledning af Bo Lytteke, borger i Tønder, og som samme Markvard
                        efter tilvurderingen på tre på hinanden følgende ting tilbød de nærmeste
                        slægtninge og frænder<ref target="drb1"/> til indløsning, men som på ingen måde indløstes — at
                        besidde frit med rette evindelig, såvel med hen<pb facs="4646268"/>syn til
                        hans egen ret som med al vor ret, eftersom det lovligt tildømtes ham ved tre
                        domme på tinge og ved tolv vurderingsmænd. Og vi forbyder fast og bestemt
                        under trusel om vor nådes fortabelse, at nogen, af hvad stilling eller stand
                        han end er, drister sig til på nogen måde at lægge samme Markvard hindringer
                        i vejen eller besvære ham angående det føromtalte gods eller på nogen som
                        helst måde befatte sig dermed uden hans vilje eller samtykke, hvis han vil
                        undgå vor straf. Givet i Sønderborg under vort segl i det Herrens år 1351 i
                        vor nærværelse på den hellige jomfrus undfangelsesdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. Jyske Lov I 34. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
