<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510924001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510924001</idno>
            <idno type="dd_serialno">481</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Papirbrev, 28 × 18. Lukket brev med mærke af segl. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Honorabilibus uiris dominis Laurencio preposito Vpsalensi/ ac Nicolao
                     rectori ecclesie Frøtunum Vpsalensis dyocesis</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Fotografisk gengivelse</hi>: En bok om papper 142. 
                  <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 316 nr. 4747 — Sv.RA.s Pappershandlingar 3 nr. 1.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497655.webp">3. rk. III nr. 481</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646251.webp">III:3 nr. 481</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 481. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-09-24"> [1351]. 24. september 
               <note>
                  <p> Brevet er uden år, men må være fra 1351; 1351 17. nov. udnævnte pave Clemens 6.
                  biskop Peter af Linköping til ærkebiskop af Uppsala, og 1352 9. juli fik Sigfred
                  udnævnelse til biskop i Skara, Dipl.Svec. VI nr. 5342 og 5350. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Sigfred, dekan og udvalgt ærkebiskop af Uppsala, meddeler Lars, provst i Uppsala,
                  og Nils, sognepræst i Frötuna, forløbet af de forhandlinger, han har ført med kong
                  Magnus og ærkebiskoppen af Lund om sin udnævnelse til ærkebiskop af Uppsala. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uos honorabiles uiros dominos Laurencium prepositum Vpsalensem. ac Nicolaum
                  rectorem ecclesie Frøtunum ego Sigfridus decanus et electus Vpsalensis in domino
                  Ihesu Christo saluto. ♦ Post tribulaciones et uexaciones uarias in mari. ueni cum
                  comitiua mea saluis rebus. ad terram Borundaholm in aduincula beati Petri. ubi
                  moram feci per tres septimanas/ mittendo socium meum dominum Benedictum. ad
                  archiepiscopum Lundensem. qui sibi factam de me eleccionem. et spoliacionem michi
                  et ecclesie. et alia que contra nos attemptata fuerunt. nunciauit/ dicens eidem
                  archiepiscopo quod ad sedem Lundensem. non accederem nisi tutum haberem conductum/
                  pro rege et aliis quibuscumque/ ♦ Archiepiscopus uero. procurata securitate. michi
                  rescripsit/ ut uenirem/ quia ut dixit rex eciam michi loqui affectabat/ et sic me
                  transtuli et ueni Lundis sabbato proximo post Bartholomei/ ubi rex. nuncius et
                  quasi consilium regis erant congregati/ ♦ Secunda uel tercia die post/ exposui
                  archiepiscopo negocia ecclesie nostre et mea. qui <pb facs="4497656"/> respondit
                  bonum esse tractare de concordia/ et hoc eciam regi et aliis uidebatur/ et
                  consensi quod fieret/ saluo michi iure meo/ eleccionem et spoliacionem
                  prosequendi/ ♦ Aduersarii nostri rex/ dapifer/ episcopus Thomas. ducentes secum
                  illum falsarium nuncium. cum magna turba ad summum altare in ecclesia Lundensi
                  accesserunt/ et legi fecerunt quasdam aggrauaciones contra nos. includendo uos
                  dominum Nicolaum quarum copiam petitam non habui quia fugerunt/ ♦ Hoc non obstante
                  remanentibus archiepiscopo/ clero/ amicis nostris/ ac multitudine populi apellaui/
                  appellaciones nostras priores innouando/ et statim eas ibidem legi feci/ quod
                  placuit omni bono uiro/ ♦ Nequiciis eorum sic monstratis. rex et sui cum tota
                  milicia uersus Helsingaborgh recesserunt/ tractatibus tamen aliquibus super
                  concordia facienda mecum factis/ ♦ Set ut breuiter sciatis plures placitaciones
                  facte fuerunt/ et littere hinc inde scripte super concordia/ set in fraudem/ quia
                  cum finaliter debebamus conuenire. uoluerunt ante omnia ut eleccioni mee
                  renunciarem/ quod facere simpliciter denegaui/ ♦ Redeunte archiepiscopo uersus
                  Lundis. interrogaui eum quid facere de scriptis meis intenderet/ qui respondit se
                  certum esse quod ulterior prosequcio eleccionis mee esset in manibus pape. ♦ Quod
                  cum eo confirmaui ut euaderem manus suas. quia totus est regis et sibi fauet/
                  habet. enim. totam Scaniam castra et terras et ideo ut dixit regem offendere non
                  wlt neque audet/ ♦ Uerum istis sic expeditis; cum fauore ecclesie sue et amicicia/
                  statim habita naui me transferam Lybec. et inde ad Flandriam et deinde uersus
                  curiam profecturus/ ♦ Et ideo rogo ut me non negligatis cum sicud scitis multis
                  indigeo/ et habeo satis pauca/ ♦ Spero eciam quod dominum P. ecclesie nostre
                  nuncium Lybec inuenire/ qui ut audiui eundo ad curiam non dormiuit/ ♦ Et ideo de
                  conspiracionibus aliorum minus curo/ ♦ Sciatis eciam quod rex se mandasse nos
                  spoliari non fatetur/ set dapifer de mandato nuncii hec dicit se fecisse/ ♦ Set
                  ille color non ualet/ cum contra illos qui factum fecerunt procedemus/ ♦ Habeo
                  mecum plura priuilegia ecclesie nostre in papiro registrata/ ex quibus duo
                  transcribi feci unum uidelicet pape Lucii Tercii quod mirabiliter facit contra
                  nostros molestatores/ et ideo faciatis illud in ecclesia nostra publice. in
                  materna lingua publicari sic feci fieri in ecclesia Lundensi et perterriti fuerunt
                  culpa- <pb facs="4497657"/>biles circumstantes/ ♦ Aliud est pape Iohannis XXII.
                  quod utrum publicetur uel non non est uis. ♦ Tenores illorum priuilegiorum uobis
                  mitto/ ♦ Si wltis orriginalia perquiratis ea superius ubi sigillum capituli
                  consueuit conseruari. ♦ In domino ualete. ♦ Scriptum Lundis sabbato
                  quatuortemporum ante Michaelis. </p>
            <div type="app">
               <p> 23 Benedictum] med B vistnok rettet fra p; Dipl.Svec. læser Vnndonem. </p>
               <p> 1 regi] herefter underprikket uel A. </p>
               <p> 24 P. = Petrum. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg Sigfred, dekan og udvalgt ærkebiskop af Uppsala, hilser Eder,
                        hæderværdige mænd og herrer, Lars, provst i Uppsala, og Nils, sognepræst i
                        Frötuna, med Jesus Kristus. </p>
            <p> Efter forskellige trængsler og strabadser på havet kom jeg sammen med mit
                        rejseselskab med mine ting i behold til øen Bornholm på dagen for St. Peters
                        fængsling<ref target="drb2"/>, hvor jeg opholdt mig i tre uger, idet jeg sendte min
                        rejsefælle, herr Bengt, til ærkebiskoppen af Lund, hvem han underrettede om
                        det valg af mig, der var foretaget, om det overgreb mod mig og kirken, der
                        fandt sted ved min embedsberøvelse, og om hvad der ellers var forsøgt imod
                        os, idet han sagde til samme ærkebiskop, at jeg ikke vilde komme til sædet i
                        Lund, undtagen hvis jeg fik sikkert lejde for kongen og hvem som helst
                        andre. Men da ærkebiskoppen havde skaffet sikkerhed, <pb facs="4646252"/>
                        skrev han til mig, at jeg skulde komme, fordi, som han sagde, kongen også
                        gerne vilde tale med mig; og således drog jeg over og kom til Lund lørdagen
                        efter St. Bartholomeus' dag<ref target="drb3"/>, hvor kongen, den pavelige nuntius<ref target="drb4"/> og en
                        slags kongens råd var forsamlede. Anden- eller tredjedagen derefter
                        fremførte jeg over for ærkebiskoppen vor kirkes og mine anliggender, han
                        svarede, at det var godt at forhandle om enighed, og dette syntes også
                        kongen og de andre, og de samtykkede i, at det skete, med forbehold for mig
                        af min ret til at forfølge valget og embedsberøvelsen. Vore modstandere,
                        kongen, drosten, biskop Thomas, der førte denne nedrige nuntius med sig, gik
                        med en mængde mennesker op til højalteret i kirken i Lund og lod læse nogle
                        angrebspunkter mod os — indbefattet Eder, herr Nils — hvoraf jeg ikke fik
                        den afskrift, jeg anmodede om, fordi de skyndte sig bort. Uanset dette
                        appellerede jeg til de tilbageblevne, ærkebiskoppen, gejstligheden, vore
                        venner samt folkemængden, idet jeg fornyede vore tidligere appeller og
                        straks lod dem læse der, hvilket behagede enhver god mand. Da de således
                        havde vist deres nederdrægtighed, drog kongen og hans folk sammen med hele
                        det adelige følge tilbage til Helsingborg, idet der dog var ført nogle
                        forhandlinger for at opnå enighed med mig. Men, som I i korthed skal vide,
                        blev der ført flere forhandlinger, og på begge sider blev der opsat brev om
                        enighed, men med svig, eftersom de, da vi skulde træffe den endelige
                        overenskomst, frem for alt vilde, at jeg skulde give afkald på mit valg,
                        hvilket jeg simpelthen nægtede at gøre. Da ærkebiskoppen kom tilbage til
                        Lund, spurgte jeg ham, hvad han havde i sinde at gøre med mine breve,
                        hvortil han svarede, at han var sikker på, at en yderligere forfølgelse af
                        mit valg lå i pavens hænder. Heri erklærede jeg mig enig med ham for at
                        undslippe hans myndighed, eftersom han helt og holdent er kongens mand og
                        begunstiger ham, thi denne sidder inde med hele Skåne med borge og
                        tilliggender, og derfor, som han sagde, hverken vilde eller vovede han at
                        pådrage sig hans ugunst. Da det nu er ordnet på den måde, vil jeg, så snart
                        jeg får skibslejlighed, med hans kirkes bevågenhed og venskab drage over til
                        Lübeck og derfra til Flandern for derfra at drage videre til kurien. Og
                        derfor beder jeg om, at I ikke forsømmer mig, da jeg, som I ved, trænger til
                        meget og kun har lidt. Jeg håber også at træffe herr P(eder), vor kirkes
                        sendebud, i Lübeck, som, efter hvad jeg har hørt, ikke har ligget på den
                        lade side og undladt at begive sig til kurien, hvorfor jeg også bekymrer mig
                        mindre om de andres sammensværgelser. I skal også vide, at kongen hævder, at
                        det ikke er ham, der har givet ordre til at berøve <pb facs="4646253"/> os
                        vort embede, men drosten erklærer at have gjort det efter den pavelige
                        nuntius påbud. Men den udflugt gælder ikke, da vi vil føre proces mod dem,
                        der har foretaget denne handling. Jeg har med mig flere af vor kirkes
                        privilegier, registreret på papir, af hvilke jeg har ladet to afskrive,
                        nemlig et privilegium af pave Lucius 3., som han på vidunderlig måde har
                        udstedt mod dem, der forulemper os, og som I derfor skal offentliggøre i vor
                        kirke på modersmålet. Således lod jeg det gøre i kirken i Lund, og de
                        omkringstående skyldige blev forfærdede. Det andet er af pave Johannes den
                        22., og det er lige meget, om det offentliggøres eller ikke. Jeg sender Eder
                        indholdet af disse privilegier. Hvis I ønsker de originale, så søg efter dem
                        ovenover det sted hvor kapitlets segl plejer at opbevares. Lev vel i Herren.
                        Skrevet i Lund tamperlørdag før Mikkelsdag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  brevet mangler år. Der kan kun være tale om ærkebispevalget i 1351 efter
                        ærkebiskop Hemmings død, da Sigfred 1352 9. juli ved pavelig provision
                        udnævntes til biskop af Skara og døde 1354. </p>
                  <p n="drb2">1\\. august. </p>
                  <p n="drb3">27\\. august. </p>
                  <p n="drb4">  Johannes Guilaberti. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
