<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510618001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510618001</idno>
            <idno type="dd_serialno">451</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: RA. Vidisse 1390 18. juni. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. VI 307 nr. 4728.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497633.webp">3. rk. III nr. 451</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646234.webp">III:3 nr. 451</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 451. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-06-18"> 1351. 18. juni 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Näset</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Kong Magnus af Sverige bekræfter, at hans tidligere gave på gods i Nättraby sogn
                  til Växjö bispestol også omfatter godset i Mjövik. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Magnus dei gracia rex Suecie. Noruegie et
                  Scanie. salutem in domino sempiternam. ♦ Cum sicut accepimus ab aliquibus in
                  dubium quandoque uertitur utrum bona nostra in Miowik parochia Næthreby. a.
                  Frændero Botmarsun lucratiuo tytulo conquisita. ecclesie Wexionensi pro mensa
                  tamen episcopali dimiserimus simul cum bonis nostris in Næthreby quibus sunt
                  contigua. nos huiusmodi dubietatis scrupulum declarantes. omnibus quorum interest
                  uel interesse poterit presentibus intimamus nos prefata bona in Miowik simul cum
                  dictis bonis <pb facs="4497634"/> in Næthreby et sub eisdem omnino modis. et
                  priuilegiis ecclesie Wexionensi predicte pro mensa sua episcopali sicut
                  premittitur donasse. dimisisse ac in proprietatem et possessionem perpetuam
                  assignasse. quamuis id protunc sicut dicitur in nostris litteris per negligenciam
                  fortasse insertum non fuerit et expressum. ♦ Nulli ergo hominum liceat episcopum
                  Wexionensem qui pro tempore fuerit in possessione dictorum bonorum in Miowik
                  impetere uel quomodolibet molestare. prout ulcionem regiam uoluerit euitare. ♦
                  Datum in Carbonæs prope Tælghis sabbato infra octauam corporis Christi. anno
                  domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> l. primo. </p>
            <div type="cit">
               <p> 4: cf. Dipl.Dan. 3. rk. II nr. 397. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Magnus, af Guds nåde Sveriges, Norges og Skånes konge, til alle, der ser
                        dette brev, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Da nogle, efter hvad vi har hørt, undertiden rejser tvivl om, hvorvidt vi
                        har overladt vort gods i Mjövik i Nättraby sogn, som vi på fordelagtig måde
                        har erhvervet af Frænde Botmarsen, til kirken i Växjö til fordel for
                        bispebordet, sammen med vort gods i Nättraby, som det støder op til, skal vi
                        med dette brev til opklaring af denne nagende tvivl meddele alle, hvem det
                        angår eller vil kunne angå, at vi til fornævnte Växjö kirke til fordel for
                        dets bispebord som ovenfor nævnt har skænket, overladt og opladt fornævnte
                        gods i Mjövik tillige med nævnte gods i Nättraby til evig ejendom og
                        besiddelse og med ganske de samme betingelser og privilegier, selv om det
                        muligvis, som det siges, ved skødesløshed ikke blev optaget og udtrykt i
                        vort brev<ref target="drb1"/> dengang. Intet menneske må hindre den, der til enhver tid er
                        biskop i Växjö, i besiddelsen af nævnte gods i Mjövik eller forulempe ham på
                        nogen som helst måde, såfremt han ønsker at undgå vor kongelige straf. Givet
                        i Näset nær Södertälje lørdagen før ottendedagen efter Kristi legemsdag i
                        det Herrens år 1351. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB. III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1347/dd_13471004001'&gt;397&lt;/a&gt;.
                    </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
