<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510302001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510302001</idno>
            <idno type="dd_serialno">395</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 146 — <hi rend="italic">Aa</hi>:
                  Lundebogen p. 86 med overskriften <hi rend="italic">Anniuersarium domini Ione Litle de una curia
                     in Broby</hi>. Omtalt af M. Matthiæ, Episc. Lund. 146=Hvitfeld, Bispekrøn. bl.
                  Tiiij, fol. 75. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2298 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 280 nr. 4687.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497588.webp">3. rk. III nr. 395</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646197.webp">III:3 nr. 395</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 395. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-03-02"> 1351. 2. marts 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund erklærer, at magister Jon Lille, kannik i Lund og
                  sognepræst i Malmø, i hans nærværelse har skødet sin gård i Västra Broby til
                  kapitlet i Lund for sin årtid. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497589"/> Omnibus presens scriptum cernentibus. Petrus diuina
                  miseracione archiepiscopus Lundensis Suecie primas. salutem in domino ♦ Nouerint
                  uniuersi quod sub anno domini mcccl primo. secundo die martii. constitutus
                  personaliter in presencia nostra Lundis. uir discretus. magister Ionas Litle.
                  nostre Lundensis ecclesie canonicus. persona ecclesie Malmøghe. dilecto capitulo
                  nostro in remedium anime sue et salutem. curiam suam in Broby in Syndre Asboheret
                  sitam. quatuor marchas denariorum nouorum Scaniensium singulis annis in pensione
                  ualentem. pro anniuersario suo annuatim in choro Lundensi celebrando. cum agris.
                  pratis. pascuis. siluis. aquis. domibus. estimacionibus et omnibus aliis eiusdem
                  curie attinenciis. mobilibus et immobilibus. humidis et siccis. nullo excepto.
                  assignauit. tradidit et scotauit. iure perpetuo possidendam\ tali condicione. ut
                  canonicis qui ipso die anniuersarii sui, missis et uigiliis in choro predicto
                  personaliter interfuerint. duodecim ore denariorum altaristis pro missis ad
                  singula altaria. in ecclesia Lundensi pro anima ipsius magistri Ione parentumque
                  suorum celebrandis. duodecim ore. uicariis ibidem dimidia marcha denariorum.
                  pauperibus scolaribus in choro existentibus. tres ore denariorum. pulsantibus uero
                  in turri ora denariorum. singulis annis in perpetuum ministrentur. ♦ In cuius
                  tradicionis. assignacionis et scotacionis testimonium et signum. sigillum nostrum
                  una cum sigillo dilecti capituli nostri predicti. presentibus est appensum ♦ Datum
                  anno die et loco supradictis. </p>
            <div type="app">
               <p> 17 tres ore] rettet fra sex ore i Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der
                        ser dette brev, hilsen med Gud. </p>
            <p>
               <pb facs="4646198"/>Alle skal vide, at i det Herrens år 1351 den 2. marts
                        var den gode mand, magister Jon Lille, kannik ved vor kirke i Lund og præst
                        ved kirken i Malmø, personligt for os i Lund, hvor han til lægedom og frelse
                        for sin sjæl oplod, overdrog og tilskødede vort elskede kapitel sin gård i
                        Broby i Sønder Åsbo herred med årlig afgift til en værdi af fire mark nye
                        skånske penge til afholdelse af en årtid for ham hvert år i Lundekirkens
                        kor, med agre, enge, græsgange, skove, vande, bygninger, virning og alle
                        andre tilliggender til samme gård, rørligt og urørligt, vådt og tørt, intet
                        undtaget, at besidde med rette evindelig på den betingelse, at der hvert år
                        til evig tid ydes de kanniker, som på dagen for hans årtid personligt
                        overværer messerne og vigilierne i fornævnte kor, tolv øre penge,
                        alterpræsterne tolv øre penge for at holde messe ved hvert enkelt alter i
                        Lund kirke for samme magister Jons og hans forældres sjæle, vikarerne
                        sammesteds en halv mark penge, de fattige peblinge i koret tre øre penge,
                        klokkerne i tårnet en øre penge. Til vidnesbyrd om og bevis for denne
                        overgivelse, opladelse og skødning er vort segl tillige med vort fornævnte
                        elskede kapitels segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
                        sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
