<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510401001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510401001</idno>
            <idno type="dd_serialno">407</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: Sv.RA. Perg., stærkt beskadiget af fugt, nederste hjørne løsrevet, ca.
                  32,5 × 20 (plica ca. 2,5). 2 seglsnit. På bagsiden <hi rend="italic">Declaracio et confirmacio
                     cantorie Lundensis</hi>. Registreret Lunde kap. reg. (1425) P 10 <hi rend="italic">Declaracio
                     et confirmacio dignitatis cantorie in duabus litteris eiusdem tenoris</hi>,
                  trykt ÆA. V 159, og Sv.RA., B29 Domkirken nr. 65 og E 102a Sextern 23 nr. 23, samt
                  ÅEReg. f. 120v nr. 225 (efter <hi rend="italic">A</hi> el. <hi rend="italic">B</hi>) — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">Sigilla absunt</hi> — <hi rend="italic">B</hi>: tabt.
                  Registreret, cf. under <hi rend="italic">A</hi> — <hi rend="italic">Ba</hi>: Lundebogen p. 149 med overskriften
                     <hi rend="italic">Confirmacio et declaracio dignitatis cantorie cum annexione ecclesie
                     Skræblinge ad eandem et huius sunt due littere eiusdem tenoris</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2307 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 289 nr. 4703 — M.
                  Matthiæ, Episc. Lund. 136 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Tiij, fol. 73; Sv.RA.s
                  Perg.bref I 4 nr. 13 (<hi rend="italic">udtog på svensk</hi>); Reg.Dan. nr. *2104. Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497598.webp">3. rk. III nr. 407</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646205.webp">III:3 nr. 407</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 407. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <pb facs="4497599"/>
               <hi rend="italic">Tekst efter A, lakunerne udfyldt efter Ba</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-04-01"> 1351. 1 april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ærkebiskop Peder af Lund stadfæster sin forgænger, ærkebiskop Esgers oprettelse
                  af et kantordømme i Lund, opregner dets gods og annekterer Västra Skrävlinge kirke
                  til embedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis. Petrus dei. gracia Lundensis
                  archiepiscopus Swecie primas. salutem in domino sempiternam. ♦ Inter cunctas
                  sollicitudines nostras precipua est/ ut taliter disponente domino possimus cum
                  capitulo nostro dilecto ordinare ut canonici ecclesie nostre et potissi[me] in
                  dignitate constituti/ qui ipsam nobiscum regere tenentur et tueri honestam
                  habeant. prout decet sustentacionem/ ut maiores maiora/ et minores minora/ racione
                  prima percipiant emolumenta. ♦ Hinc est quod cum felicis recordacionis quondam
                  dominus Esgerus Lundensis archiepiscopus predecessor noster/ quandam dignitatem/
                  que cantoria communiter appellatur/ in ecclesia nostra Lundensi de nouo
                  constituerit/ et quibusdam bonis dotauerit ipsam adeo suis facultatibus iuribus
                  redditibus et possessionibus collapsam inuenimus quod uix aliquis canonicorum. eam
                  affectabat. ♦ Nos igitur dei et ecclesie nostre Lundensis honori inuigil[are et]
                  inibi deseruiencium utilitati/ quantum ipsius nobis gracia permittitur intendere
                  affectantes circa ordinacionem/ renouacionem/ declaracionem/ subtraxionem/
                  addicionem/ annexionem/ et omnimodam confirmacionem dignitatis cantorie Lundensis
                  predicte/ que hucusque post eius erectionem ut premittitur [in] suis iuribus et
                  possessionibus plurimum uacillabat/ inpertinencia/ dubia et materiam iurgiorum et
                  litigiorum generancia amputando et resecando l[icita] et pertinencia consolidando
                  et approbando et utilia ac necessaria prouide aggregando et annectendo/ in hunc
                  infrascriptum modum de consilio et consensu [dilecti] capituli nostri duximus
                  procedendum ♦ Decernimus enim primo et decernendo declaramus dignitatem cantorie
                  erectam esse in ecclesia nostra L[undensi pre]dicta per eundem quondam dominum
                  Esgerum predecessorem nostrum secundum prerogatiuam/ modum et consuetudinem
                  aliarum ecclesiarum cathedralium nostre prouinc[ie Dacie dig]nitatem cantorie
                  habencium/ in et de altari beate Marthe uirginis in ch[oro ecclesie nostre]
                  antedicte cum bonis infrascriptis sibi pro dote [assignatis]/ uidelicet bonis in
                  Raabylithlæ seu bonis in Raabymakla et in Ærræthorp pro ipsis commutatis/ et
                  consequenter cum aliis bonis [pos]tmodum per antecessorem <pb facs="4497600"/>
                  nostrum quondam dominum Karolum additis uidelicet duobus fundis in Yæløsæ et
                  ecclesia Barkakra cum suis pertinenciis u[niuer]sis. ita tamen quod cantor
                  Lundensis/ qui nunc est et q[ui] pro tempore fuerit/ sacerdoti uicario in eodem
                  altari celebranti/ pro suo labore tantummodo s[atis]f[aci]at annuatim prout
                  communiter in aliis altaribus [ecclesie] nostre predicte sit consuetum\ ♦
                  Quecumque autem alia bona ad mensam nostram archiep[iscopalem d]e iure
                  pertinencia/ eidem sint annexa seu prebenda canonicalis/ quam dudum quondam
                  dominus Iohannes Franz cantor Lundensis obtinebat. a[ut si] ipsius prebende
                  canonicali ipsa dignitas cantorie per eundem quondam dominum Esgerum sit unita
                  decernimus ex iustis causis et ut aditus litigi[o]rum precludatur uestigiis
                  eiusdem domini Karoli predecessoris nostri inherentes/ de consilio et assensu
                  prefati capituli nostri/ talem annexionem et unionem penitus non ualere/ nec
                  aliquius existere firmitatis. ymo ipsas infringimus/ irritamus/ et omnino
                  anullamus\ ♦ Ceterum quia predicta bona per dictos predecessores nostros ut
                  predictum est/ eidem dignitati collata et annexa/ minus [s]ufficiencia esse pro
                  decenti statu cantoris ipsius reperian[tur]/ [pro]uidimus et prouidemus/ ut
                  ecclesia parrochialis in Scræplinghe in Ossøgheheret de uolun[t]ate. domini
                  Benechini canonici nostri Lundensis nunc rectoris [eiu]sdem/ in qua eciam nobis
                  una cum aliis patronis ius competit patronatus/ prefate [digni]tati cantorie
                  annectetur/ ipsamque ecclesiam cum omnibus suis [pertinenc]iis saluo iure nostro
                  archiepiscopali/ auctoritate ordinaria de consilio et consensu capituli nostri
                  predicti/ habita prius cum eodem super hoc deliberacione diligenti.
                  [a]ssencientibus eciam al[ii]s patronis ipsius ecclesie Scræplinghe/ dignitati
                  cantorie memora[t]e/ quam nuper prefato domino Benechino cantori Lundensi/ eciam
                  de [consens]u dicti capituli nostri/ contulimus et per anulum nostrum ipsum
                  inuestiuimus de eadem/ annectimus/ coniungimus et adunamus/ ex ipsis unam et
                  indiu[idua]m dignitatem cantorie in nostra prefata Lundensi ecclesia statuen-<pb facs="4497601"/> tes/ facientes et ordinantes/ ac inuiolabiliter confirmantes.
                  non obstanti[bus litteris]/ statutis/ uel ordinacionibus in contrarium editis. a.
                  predecessore nostro antedicto. ♦ Nulli ergo liceat hanc nostram ordinacionem/
                  mo[deracionem/ annexionem] et confirmacionem infringere uel temere perturbares ♦
                  In quorum omnium testimonium sigillum nostrum una cum sigillo capituli nostri
                  predicti. pre[sentibus duximus appon]endum. ♦ Actum et datum Lundis presente
                  [c]apitulo nostro. anno domini. millesimo. trescentesimo quinquagesimo primo/
                  se[xta feria proxima] ante diem beati Ambrosii episcopi. </p>
            <div type="app">
               <p> 5 Swecie] Suecie Ba. </p>
               <p> 19 dignitatis] mgl. Ba. </p>
               <p> 23 approbando)] appropriando Ba. </p>
               <p> — ac] et Ba. </p>
               <p> 32 Raabylithlæ] Raabylitle Ba. </p>
               <p> — Ærræthorp] Erretorp Ba. </p>
               <p> 2 Yæløsæ] Ygheløse Ba. </p>
               <p> — Barkakra] Barkakræ Ba. </p>
               <p> 3 et] uel Ba. </p>
               <p> 11 domini Karoli predecessoris nostri] predecessoris Karoli Ba. </p>
               <p> 13 aliquius = alicuius. </p>
               <p> 14 anulamus = annulamus. </p>
               <p> 17-18 Scræp linghe] Skræplingæ Ba. </p>
               <p> 20 annectetur] annectatur Ba. </p>
               <p> 22 habita) habito Ba. </p>
               <p> 23 cum eodem super hoc] super hoc cum eodem Ba. </p>
               <p> 24 ecclesie] mgl. Ba. </p>
               <p> — Scræplinghe] Skræplingæ Ba. </p>
               <p> 7-8 millesimo trescentesimo quinquagesimo] meccl Ba. </p>
               <p> 8-9 episcopi] episcopi et confessoris Ba.</p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 1: cf. Dipl.Dan. 2. rk. XII nr. 42. </p>
               <p> 10: cf. ibid, X nr. 325. </p>
               <p> 25: cf. nr. 399-401. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Peder, af Guds nåde ærkebiskop af Lund, Sveriges primas, til alle, der får
                        dette brev at se, hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Blandt alle de vanskelige opgaver, der påhviler os, findes især den, at vi
                        ved Guds forsorg sammen med vort elskede kapitel må træffe sådanne
                        bestemmelser, at vor kirkes kanniker, og særlig de, som beklæder en dignitet
                        og sammen med os skal styre og værne den, kan have et hæderligt udkomme, som
                        det sømmer sig, så at de i første række oppebærer løn, større eller mindre,
                        alt efter deres højere og lavere rang. Da derfor i sin tid herr Esger,
                        ærkebiskop af Lund, vor forgænger — lykkelig ihukommelse — oprettede en ny
                        dignitet i vor Lundekirke, som almindeligvis kaldes kan<pb facs="4646206"/>tordømme, og doterede den med noget gods<ref target="drb3"/>, og vi har forefundet samme i
                        den grad forringet i sine midler, rettigheder, indtægter og besiddelser, at
                        næppe nogen kannik begærede den, har vi i bestræbelsen for at våge over Guds
                        og vor Lundekirkes hæder og at arbejde for deres tarv, som tjener der,
                        såvidt det forundes os ved hans nåde, i samråd med og med samtykke af vort
                        elskede kapitel besluttet at gå frem på følgende måde med hensyn til
                        fornævnte dignitet, kantordømmet i Lund, som siden sin oprettelse og indtil
                        nu, som ovenfor nævnt, har haft i høj grad usikre rettigheder og
                        besiddelser, det være sig med hensyn til indretning, fornyelse,
                        fastlæggelse, unddragelse, forøgelse, henlæggelse eller bekræftelse af
                        enhver art, og vi har herved fjernet og borttaget, hvad utilbørligt og
                        tvivlsomt er, og hvad der kunde give anledning til trætte og retslige
                        stridigheder, vi har styrket og stadfæstet, hvad tilladt og tilbørligt er,
                        og vi har betænksomt tilføjet og henlagt dertil, hvad nyttigt og nødvendigt
                        er. Vi fastslår da og erklærer for det første, at der i vor fornævnte
                        Lundekirke i sin tid af herr Esger, vor forgænger, er blevet oprettet en
                        dignitet, kantordømmet, i overensstemmelse med den fortrinsstilling, der er
                        givet, den fremgangsmåde, der er anvendt og den sædvane, der er overholdt i
                        andre domkirker i vor kirkeprovins Danmark, som har digniteten kantordømme,
                        og den blev oprettet i tilknytning til og på grundlag af jomfruen, den
                        hellige Marthas alter i vor fornævnte kirkes kor med nedennævnte gods, som
                        er anvist til udstyr, nemlig gods i Råby Lilla eller gods i Stora Råby og i
                        Errarp, mageskiftet dermed; og siden er kantordømmet blevet forøget med
                        andet gods, som senere er føjet dertil af vor forgænger, afdøde herr Karl,
                        nemlig to tofter i Igelösa<ref target="drb2"/> og kirken i Barkåkra med alle dens
                        tilliggender, dog således at den, der nu og til enhver tid er kantor i Lund,
                        skal svare sin vikar, som holder messer ved samme alter, en sådan årlig
                        ydelse for hans arbejde som almindeligvis plejer at ydes ved andre af vor
                        fornævnte kirkes altre. Om alt det øvrige gods, der med rette hører til vort
                        ærkebiskoppelige bord, men måtte være henlagt til samme eller til den
                        kannikpræbende, som nu afdøde Jens Franz fordum besad som kantor i Lund,
                        eller hvis samme dignitet, kantordømmet, af den afdøde samme herr Esger
                        måtte være blevet forenet med nævnte kannikpræbende, erklærer vi af gyldige
                        grunde og for at afværge adgang til trætter, idet vi følger i vor nævnte
                        forgænger, herr Karls fodspor<ref target="drb1"/>, i samråd med og med samtykke af vort
                        fornævnte kapitel, at en sådan henlæggelse og forening aldeles ikke har
                        gyldighed og ikke kan have nogen bestand, ja, vi omstøder, kasserer og
                        sætter den ganske ud <pb facs="4646207"/> af kraft. Men eftersom det
                        fornævnte gods, som vore nævnte forgængere, som ovenfor nævnt, har
                        overdraget og henlagt til nævnte dignitet, har vist sig at være
                        utilstrækkeligt til kantorens sømmelige og standsmæssige underhold, har vi
                        draget omsorg for, og drager vi omsorg for, at sognekirken i Västra
                        Skrävlinge i Oxie herred med billigelse af herr Bennike, vor Lundekannik,
                        samme kirkes nuværende sognepræst, til hvilken kirke patronatsretten
                        tilkommer os tillige med andre patronatsejere<ref target="drb3"/>, henlægges til fornævnte
                        dignitet, kantordømmet, og med vor almindelige myndighed, i samråd med og
                        efter samtykke af vort fornævnte kapitel samt efter forudgående omhyggelig
                        rådslagning med samme herom, og idet også de andre patronatsejere til samme
                        Skrävlinge kirke har samtykket, henlægger vi med forbehold af vor
                        ærkebiskoppelige ret samme kirke tillige med alle dens tilliggender til
                        omtalte dignitet, kantordømmet, som vi også med vort nævnte kapitels
                        samtykke nylig har overdraget til fornævnte herr Bennike, kantor i Lund,
                        ligesom vi ved vor ring har investeret ham i samme embede; vi forener og
                        forbinder samme, idet vi heraf opretter, skaber, anordner og ubrydeligt
                        stadfæster een udelelig dignitet, kantordømmet, i vor fornævnte Lundekirke,
                        uanset de af vor fornævnte forgænger udstedte breve, bestemmelser eller
                        forordninger, som måtte stride herimod. Intet menneske må bryde eller
                        ubesindigt krænke denne vor forordning, bestemmelse, henlæggelse og
                        stadfæstelse. Til vidnesbyrd om alt dette har vi ladet vort segl tillige med
                        vort fornævnte kapitels segl hænge under dette brev. Forhandlet og givet i
                        Lund i nærværelse af vort kapitel i det Herrens år 1351 fredagen før
                        biskoppen og bekenderen St. Ambrosius' dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. DRB II 10 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1331/dd_13310903001'&gt;325&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB II 12 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1337/dd_13370829001'&gt;42&lt;/a&gt;. </p>
                  <p n="drb3">  jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510317001'&gt;399&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13510319001'&gt;401&lt;/a&gt;. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
