<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510312001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510312001</idno>
            <idno type="dd_serialno">397</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA C6, Adk. Malmø. Skagemands ladegård. Perg., gennemstukket (d.v.s.
                  kasseret på et vist tidspunkt), 24,5 × 10,5 (plica 1). 1: Jens Henriksens segl
                  (Rosensparre) af grønt voks i perg.rem, DGS. 46. 2: Hågen Hildebrandsens segl af
                  gult voks i perg. rem, beskadiget, skjold med Rosensparrevåbnet, omskrift S' HAQV
                  ..... ILLE[B]R[A]NTS'. 3: Gødeke Hennekesens bomærke af grønt voks i perg.rem med
                  omskrift S' GODEKINI WITTE. 4: Erik Henriksens segl af brunt voks i perg.rem, DAS.
                  400. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2299 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Dipl.Svec. VI 284 nr. 4693.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497590.webp">3. rk. III nr. 397</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646198.webp">III:3 nr. 397</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 397. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-03-12"> 1351. 12. marts<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Jens Henriksen, kannik i Lund, pantsætter sin gård i Malmø, kaldet Skagemands
                  ladegård, til Henneke Mikkelsen, borger i Lund, for 158 mark skånske penge. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Hinriksun canonicus Lundensis
                  salutem in domino sempiternam ♦ Nouerint uniuersi me exhibitori presencium
                  Hennikino Mikælsun ciui Lundensi in centum quinquaginta octo marchis denariorum
                  nouorum Skaniensium teneri et esse ueraciter obligatum/ sibi. uel suis heredibus
                  per me uel meos heredes die beati Egidii abbatis iam proximo uenturo in prompta
                  pecunia et nullo alio ualore utique persoluendis/ pro qua pecunia ipsi Hennikino
                  curiam meam in Malmøghæ sitam que wlgariter dicitur Skaghæmans lathegarth cum
                  omnibus dicte curie* adiacenciis/ quam curiam post obitum dilecte matris mee iure
                  hereditario habui inpignero per hunc modum/ si uero in dicto termino non soluero
                  extunc dicta curia cum omnibus suis adiacenciis mobilibus et immobilibus cum
                  redditibus ipsius curie anni presentis qui dicuntur landgildæ sibi uel heredibus
                  suis cedat iure perpetuo possidenda/ et secundum uelle suum libere ordinanda ita
                  tamen quod idem Hennikinus Mikælsun michi die natiuitatis beate Marie uirginis
                  proximo deinde subsequente cen- <pb facs="4497591"/>tum quinquaginta solidos
                  grossorum Turonencium uel centum quinquaginta marchas denariorum nouorum
                  Skaniensium in festo beati Nicholai. episcopi postmodum subsequente addere
                  teneatur ♦ Insuper obligo me et heredes meos ad appropriandum et skotandum curiam
                  memoratam et liberam faciendum ab inpeticione quorumcumque ♦ In cuius rei
                  testimonium. sigillum meum una cum sigillis discretorum uirorum Haquini
                  Hildebrandsun\ Godekini Hennikæsun et Erici Hinriksun presentibus est appensum/ ♦
                  Datum anno domini. millesimo ccc<hi rend="sup">o</hi>. quinquagesimo primo die
                  beati Gregorii. pape. et confessoris. </p>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> rs Henriksen, kannik i Lund, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig
                        med Gud. </p>
            <p> Alle skal vide, at jeg i sandhed står i skyld og gæld til nærværende
                        brevviser Henneke Mikkelsen, borger i Lund, formedelst 158 mark nye skånske
                        penge som jeg eller mine arvinger ubetinget skal betale ham eller hans
                        arvinger på næstkommende abbed St. Egidius' dag<ref target="drb1"/> i rede penge og ikke i
                        nogen anden værdi. For denne sum penge pantsætter jeg samme Henneke min gård
                        i Malmø, som på folkesproget kaldes 'Skagemands ladegård', og som jeg har
                        fået ifølge arveret efter min elskede moders død, tillige med alle nævnte
                        gårds tilliggender på følgende måde. Hvis jeg ikke betaler til nævnte
                        termin, da skal nævnte gård med alle dens tilliggender, rørlige og urørlige,
                        med samme gårds indkomster for indeværende år, den såkaldte 'landgilde',
                        tilfalde ham eller hans arvinger, at besidde med rette evindelig og at råde
                        frit over efter hans ønske, dog således, at samme Henneke Mikkelsen
                        yderligere skal betale mig 150 skilling grot fra Tours næstfølgende jomfru
                        Marias fødselsdag<ref target="drb2"/> eller 150 mark nye skånske penge på den derpå følgende
                        fest for biskoppen St. Nicolaus<ref target="drb3"/>. Ydermere forpligter jeg mig og mine
                        arvinger til at hjemle og skøde omtalte gård og til at fri den for krav fra
                        hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med segl tilhørende
                        de gode mænd Hågen Hildebrandsen, Gødeke Henneksen og Erik Henriksen hængt
                        under dette brev. Givet i det Herrens år 1351 på paven og bekenderen St.
                        Gregors dag. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">1\\. september. </p>
                  <p n="drb2">  1352 8. september. </p>
                  <p n="drb3">6\\. december. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
