<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510417001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510417001</idno>
            <idno type="dd_serialno">410</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Sønderjyllands Hertuger, C, Gem. Arch. XXVI 42. Perg., slidt langs
                  foldningerne, gennemskåret (d.v.s. ugyldiggjort på et vist tidspunkt) 49 × 14
                  (plica 1,5). Seglsnit. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 5 og
                  Ældste efterretninger om RA. indtil 1660: Repertorium over breve fundne på
                  Sølvkammeret i Kbhvns slot (1524), trykt ÆA. IV 389 — <hi rend="italic">Aa</hi>: Langebeks
                  Diplomatarium med bemærkningen <hi rend="italic">valde mutilatum, seglet er borte</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Rep. nr. 2310 (<hi rend="italic">i udtog</hi>); Schlesw.-Holst. Reg. und Urk. IV 320
                  nr. 478 — Vejledende Arkivregistraturer X 2 nr. C 5.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497603.webp">3. rk. III nr. 410</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646209.webp">III:3 nr. 410</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 410. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-04-17"> 1351. 17. april 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Sønderborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hertug Valdemar 3. af Jylland pantsætter Vodder, Spandet og Arrild sogne til
                  Valdemar Sappi for 500 pund sterling og 400 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus [Wal]demarus dei gracia dux Iucie in domino
                  salutem sempiternam. ♦ Notum facimus uniuersis et in presentibus publice
                  protestamur quod latori presencium Waldemaro Sappi et suis ueris heredibus
                  parocchias nostras uidelicet Oddær. Spandwith et Arylt quantum in Hwidingheret
                  exstat situatum. cum omnibus et singulis bonis suis. certis redditibus et incertis
                  in dictis parocchiis. precariis solucionibus et seruiciis cum omnibus comodis
                  utilitatibus ac libertatibus que in dictis parocchiis possint nominari uel
                  excogitari. ac plane et simpliciter cum omni iure infimo. medio et suppremo quod
                  nobis in dictis parocchiis competit uel nostris progenitoribus competebat nil
                  excepto inpigneramus pro quingentis libris denariorum sterlingorum et
                  quadringentis marchis denariorum Lybicensium in presentibus et iusto
                  inpignerationis titulo obligamus. tali condicione quod quocunque tempore nos uel
                  heredes nostri dicto Waldemaro Sappi uel suis heredibus dictam summam pecunie in
                  prompta pecunia et numerata in loco infra S[un]deriuciam sibi tuto uel securo
                  persoluerimus predicti Waldemarus Sappi uel heredes sui nobis uel nostris
                  heredibus dictas parocchias sibi per nos inpigneratas resig[na]bunt. ♦ Item omnia
                  et singula que idem Waldemarus Sappi uel sui heredes de dictis parocchiis medio
                  tempore perceperint nobis uel nostris heredibus minime computentur. nec de
                  principali summa pro qua sibi nostras parocchias impignerauimus [ali]-<pb facs="4497604"/> qualiter [de]falcentur ♦ Insuper promittimus prestita fide
                  corporali. quod dictus Waldemarus Sappi uel sui heredes dictis parocchiis pro
                  nobis. nostris heredibus ac omnibus amore nostri quidquam facere uel omittere
                  uolentibus quieta ac [secu]ra possessione uti debeant et tenere. nec nos uel
                  heredes nostri aliq[uid] mali ad hoc uertere debeamus. quod dicte parocchie eis
                  aliquo modo [iniu]st[o] auferentur. donec eidem Waldemaro Sappi uel suis heredibus
                  per nos uel per [nostro]s heredes pro dicta summa pecunie ut premittitur
                  integraliter fuerit satisfactum. et si aliquis excepto domino Waldemaro rege
                  Danorum dictum Waldemarum Sappi uel heredes suos hostiliter inuadere uellet uel in
                  bonis et reddi[tibus sibi per] nos iuste inpigneratis impedire tunc dictum
                  Waldemarum et heredes suos pro posse nostro iuuabimus et astabimus fideliter et
                  constanter cum per ipsos fuerimus requisiti. ♦ Insuper si necessitate urgente
                  [dictus Waldemarus Sappi uel he]redes sui pro debitis nimium grauarentur ita quod
                  dictas parocchias sibi per nos inpigneratas non possint tenere comode [tun]c ex
                  mera uoluntate et bono animo eis damus licentiam et plenam facultatem dictas
                  parocchias den[uo] inpignerandi et exponendi coniunctim uel diuisim in parte uel
                  in toto secundum quod ipsius Waldemari uel suorum heredum ..... uideretur. ita
                  tamen quod quando pecuniam suam paratam habuerimus et sibi uel suis heredibus uel
                  loco ips[orum] substituto uel substitutis ipsorum nomine persoluerimus. dicte
                  parocchie nobis resignentur et restituantur omni dubio procul moto. hoc eciam
                  adiecto. quod si dicto Waldemaro Sappi interim aliquid humanitus contingat uel
                  discesserit nos infrascriptis uiris Iohanni Paulson Erico Rind Petro Daa. Paulo
                  Iensun Petro Ywersun et Nicholao Tokkisun quos idem Waldemarus Sappi personaliter
                  nominauit elegit loco sui et substituit omnia et singula premissorum et premissa
                  singulorum ex parte heredum ipsius Waldemari Sappi faciamus et facere debeamus tam
                  in solucionibus quam iuuamine sibi per nos inpendendo que ipsi Waldemaro Sappi
                  facere et adimplere superius obligamur ♦ Ut hec omnia et singula sibi et suis
                  ueris heredibus absque omni praua arte et sinistra ymaginatione illibata
                  obseruentur eidem Waldemaro presentes litteras contulimus sigilli nostri munimine
                  roboratas ♦ Datum [Su]nderburgh anno domini m<hi rend="sup">o</hi>ccc<hi rend="sup">o</hi> quinquagesimo primo in die pasche in testimonium premissorum.
               </p>
            <div type="app">
               <p> 18 .....] lakune på ca. 10 bogstaver. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Valdemar, af Guds nåde hertug af Jylland, til alle, der ser dette brev,
                        hilsen evindelig med Gud. </p>
            <p> Vi gør vitterligt for alle og erklærer offentligt med dette brev, at vi med
                        dette brev pantsætter til nærværende brevviser Valdemar Sappi og hans rette
                        arvinger vore sogne, nemlig Vodder, Spandet og Arrild, for så vidt de ligger
                        i Hviding herred<ref target="drb1"/>, med alt gods, visse og uvisse indtægter i nævnte sogne
                        beder, afgifter og tjenesteydelser, tillige med al nytte, alle fordele og
                        friheder, som kan nævnes eller udtænkes i nævnte sogne, samt klart og
                        ligefremt med hele den laveste, den mellemste og den højeste domsmyndighed,
                        som tilkommer os i nævnte sogne eller tilkom vore forfædre, intet undtaget,
                        for 500 pund sterling og 400 mark lybske penge; og vi pantsætter det på den
                        betingelse, at på hvilket som helst tidspunkt vi eller vore arvinger betaler
                        nævnte Valdemar Sappi eller hans arvinger nævnte pengesum i rede og optalte
                        penge og på et for ham sikkert og vist sted i Sønderjylland, skal fornævnte
                        Valdemar Sappi eller hans arvinger oplade os eller vore arvinger nævnte
                        sogne, som vi har pantsat ham. Fremdeles skal alt, hvad samme Valdemar Sappi
                        eller hans arvinger i mellemtiden oppebærer af nævnte sogne, aldeles ikke
                        tilregnes os eller vore arvinger og på ingen måde afdrages i den hovedstol,
                        for hvilken vi har <pb facs="4646210"/> pantsat ham vore sogne. Ydermere
                        lover og har vi aflagt korporlig ed på, at nævnte Valdemar Sappi eller hans
                        arvinger skal råde over og have de nævnte sogne i fredelig og ukæret
                        besiddelse for os, vore arvinger og alle, der af kærlighed til os ønsker at
                        gøre eller undlade at gøre noget, og at vi eller vore arvinger ikke skal
                        udpønse noget ondt i den hensigt at nævnte sogne på uretfærdig vis fratages
                        dem, førend vi eller vore arvinger fuldstændigt har fyldestgjort samme
                        Valdemar Sappi eller hans arvinger for nævnte sum penge på fornævnte måde;
                        og hvis nogen — med undtagelse af herr Valdemar, de Danskes konge — på
                        fjendtlig vis vil angribe nævnte Valdemar Sappi eller hans arvinger eller
                        lægge hindringer i vejen med hensyn til det gods og de indtægter, der på
                        retmæssig vis er pantsat ham af os, da skal vi efter vor evne hjælpe og
                        trofast og stadigt bistå nævnte Valdemar og hans arvinger, når vi får
                        opfordring herom af disse. Hvis ydermere nævnte Valdemar Sappi eller hans
                        arvinger tvunget af omstændigheder skulde blive tynget svarlig af gæld,
                        således at de ikke fordelagtigt kan beholde nævnte sogne, som vi har pantsat
                        dem, så giver vi dem af ren vilje og godt hjerte tilladelse og fuldmagt til
                        påny at pantsætte og udlægge nævnte sogne som pant, som en helhed eller hver
                        for sig, delvist eller fuldstændigt i overenstemmelse med hvad denne
                        Valdemars eller hans arvinger måtte synes (formålstjenligt)<ref target="drb2"/>, dog således,
                        at når vi har hans penge rede, og vi betaler ham eller hans arvinger eller
                        deres stedfortræder eller stedfortrædere i deres navn, skal nævnte sogne
                        oplades og gengives os uden al tvivl, dog med den tilføjelse, at hvis der i
                        mellemtiden skulde times nævnte Valdemar Sappi noget menneskeligt, eller han
                        afgår ved døden, skal vi holde og lade overholde alt det fornævnte og hver
                        enkelt del af det fornævnte over for de nedenfor anførte mænd, Jens Povlsen,
                        Erik Rind, Peder Då, Povl Jensen, Peder Ivarsen og Niels Tokesen — hvem
                        samme Valdemar Sappi personligt har udnævnt, udvalgt og indsat i sit sted —
                        på denne Valdemar Sappis arvingers vegne, såvel med hensyn til betalinger
                        som med hensyn til den hjælp, der skal ydes dem af os, og som vi ovenfor
                        forpligter os til at holde og opfylde over for denne Valdemar Sappi. For at
                        alt dette skal overholdes usvækket over for ham og hans rette arvinger uden
                        ethvert nedrigt kneb og uheldsvangre bagtanker, har vi overdraget samme
                        Valdemar Sappi dette brev, bekræftet med vort segl til værn. Givet i
                        Sønderborg i det Herrens år 1351 påskedagen til vidnesbyrd om det fornævnte.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  Arrild sogn hørte dels til Hviding dels til Nr. Rangstrup. </p>
                  <p n="drb2">  pergamentet er afslidt. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
