<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510806001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510806001</idno>
            <idno type="dd_serialno">464</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — koncept til den tabte orig.: Reg.Vat. 244N f.98r ep. 238 —
                     <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg. Vat. 145 f.37r. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Norv. VI 242 nr.205; Acta Pont. Svec. I 448 nr. 427 — Reg.Dan.
                  nr. *2116; Acta Pont. I 170 nr.388; Dipl.Svec. VI 686 nr.5309; Acta Pont. VII 104
                  nr.5422 (<hi rend="italic">med år 1362</hi>); Clement VI, Lettres se rapportant a la France III
                  202 nr. 5020.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497641.webp">3. rk. III nr. 464</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646240.webp">III:3 nr. 464</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 464. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>
               <hi rend="italic">Tekst efter Aa</hi>: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-08-06"> 1351. 6. august 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Avignon</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. meddeler sin nuntius Johannes Guilaberti, kannik i Verdun, at han
                  efter ansøgning af kongerne Magnus af Sverige og Norge og Valdemar af Danmark har
                  pålagt alle kirkelige indtægter i Danmark, Sverige og Norge en femårstiende, der
                  skal deles mellem kongerne og det apostoliske kammer. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497642"/> Dilecto filio Iohanni Guilaberti canonico Virdunensi
                  apostolice sedis nuncio\. ♦ Scire te uolumus quod nos ad supplicationis instanciam
                  carissimorum in Christo filiorum nostrorum Magni Suesie et Norwegie ac Woldemari
                  Dacie regum illustrium decimam omnium ecclesiasticorum reddituum atque prouentuum
                  in Suesie et Norwegie ac Dacie regnis necnon terris eorundem regum subiectis
                  dominio consistencium de fratrum nostrorum consilio duximus imponendam/ exigendam
                  a uenerabilibus fratribus nostris archiepiscopis et episcopis ac dilectis filiis
                  electis abbatibus ac personis aliis ecclesiasticis exemptis et non exemptis
                  secularibus et regularibus ordinum quorumcumque certis personis dumtaxat exceptis
                  usque ad quinquennium tunc proxime secuturum ac pro medietate uidelicet eisdem
                  regibus et pro reliqua medietate camere apostolice persoluendam uenerabilibus
                  fratribus nostris .. Lincopensi et Wexionensi episcopis ac dilecto filio .. abbate
                  monasterii Howehe Cisterciensis ordinis Osloensis diocesis exactoribus et
                  collectoribus huiusmodi decime deputatis. ♦ Quocirca discretioni tue per
                  apostolica scripta mandamus quatinus in conseruandis nostris et ecclesie Romane
                  iuribus in huiusmodi decime et aliis ipsius ecclesie commissis tibi negociis sic
                  te geras cum omni solicitudine studiosum ac etiam diligentem quod inde merite
                  commendationis titulis attollaris nosque labores tuos grate retributionis
                  uicissitudine compensemus. ♦ Nos enim tibi recipiendi ab eisdem Lincopensi et
                  Wexionensi episcopis a&lt;c&gt; abbate huiusmodi medietatem ipsius decime <pb facs="4497643"/> et ipsos de hiis que inde receperis ab eisdem absoluendi
                  plenarie et quitandi plenam concedimus per alias nostras litteras potestatem. ♦
                  Datum Auinione .viii. idus augusti anno dicimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 24 .. = Petro et Thome. </p>
               <p> — .. = Arnolfo. </p>
               <p> 29 solicitudine = sollicitudine. </p>
               <p> 32 afc))] a Aa. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor elskede søn Johannes Guilaberti, kannik i Verdun, det apostoliske
                        sædes nuntius. </p>
            <p> Det er vor vilje, at Du skal vide, at vi efter indtrængende ansøgning fra
                        vor kære sønner i Kristus, de berømmelige konger Magnus af Sverige og Norge
                        og Valdemar af Danmark, på vore brødres<ref target="drb1"/> råd har ladet en tiende lægge på
                        alle kirkelige indtægter og indkomster i Sveriges og Norges og <pb facs="4646241"/> Danmarks riger, og desuden i de lande, der er underlagt
                        samme kongers herredømme, at kræve af vore ærværdige brødre ærkebiskopperne
                        og biskopperne og vore elskede sønner de udvalgte biskopper, abbederne og
                        andre kirkelige personer, eksimerede og ikke eksimerede, verdensgejstlige og
                        regelbundne af alle ordener, visse personer dog undtaget, i de nærmest
                        følgende fem år og at betale med halvdelen til samme konger, og med den
                        resterende halvdel til det apostoliske kammer, idet vore ærværdige brødre
                        (Peder og Thomas), biskopper af Linköping og Växjö, og vor elskede søn
                        (Arnulf), abbed i klostret Hovedø af Cistercienserordenen i Oslo stift, er
                        udpeget til opkrævere og indsamlere af denne tiende. Derfor befaler vi Dig,
                        gode nuntius, med denne apostoliske skrivelse, at Du, idet Du hævder vore og
                        den romerske kirkes rettigheder med hensyn til denne tiende, og i de øvrige
                        af denne kirkes sager, som er Dig overdraget, vil vise Dig så
                        samvittighedsfuld, ivrig og omhyggelig, at Du som følge heraf kan fremhæves
                        med velfortjent ros, og vi til gengæld belønne Dine anstrengelser i
                        taknemmelighed. Thi vi tilstår Dig ved vore andre breve fuldmagt til at
                        modtage denne halvdel af nævnte tiende fra nævnte biskopper af Linköping og
                        Växjö og nævnte abbed, og fuldstændigt at fri og kvittere disse med hensyn
                        til, hvad Du herefter modtager fra samme. Givet i Avignon den 6. august i
                        vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  d.v.s. kardinalerne. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
