<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511231124</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511231124</idno>
            <idno type="dd_serialno">527</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Rostock Stadtarchiv. U 1 p. Perg.blad, der på forsiden
                  er beskrevet med klagerne <hi rend="italic">a</hi> og <hi rend="italic">b</hi>, adskilt fra hinanden med en streg
                  og Nota, og på bagsiden med <hi rend="italic">c</hi> — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Langebeks Diplomatarium. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Dipl.Svec. V 134 nr. 3672 (<hi rend="italic">med dato 1342 6. december</hi>); P. A.
                  Munch, Det norske Folks Hist. II 1 s. 279 (<hi rend="italic">i udtog med dato 1343 17. juli</hi>);
                  Hanserec. I 106 nr. 175—177 (<hi rend="italic">med dato 1352</hi>); Sverges Traktater II 186 nr.
                  309 (<hi rend="italic">med dato 1351—52</hi>); Dipl.Svec. VI 398 nr. 4882 (<hi rend="italic">med dato 1352</hi>);
                  Neovius, Medeltidsakter, Historiallinen Arkisto XXIII:1:3, 181 (<hi rend="italic">i udtog efter
                     Sverges Traktater</hi>) — Hans. UB. III 103 nr. 224—26 (<hi rend="italic">med dato
                  1351—52</hi>); Reg.Dan. nr. *1849 (<hi rend="italic">med dato 1343 f. 17. juli</hi>); Reg.Dan. nr.
                  *2160—62 (<hi rend="italic">med dato 1352</hi>); Bunge VI Reg. 203 nr. 960c (<hi rend="italic">med dato
                  1342</hi>).  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497684.webp">3. rk. III nr. 527</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646276.webp">III:3 nr. 527</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 527. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-12-31"> [1351-52]<note>
                  <p> Klagerne må, som Koppmann i Hanserecesse, men navnlig Rydberg i Sverges Traktater
                  har begrundet, være formuleret efter 1351 14. marts, da der i kongens klage (<hi rend="italic">c
                     § 5</hi>) sigtes til et pavebrev af denne dag (trykt Sverges Traktater II 150
                  nr. 301); endvidere må de være ældre end de nedenfor som nr. <ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101001" type="link">528</ref>—<ref target="/books/dipdan/1352/dd_13520101002" type="link">29</ref> trykte
                  privilegieudkast fra 1352, da disses formulering på flere punkter er påvirket af
                  de i klagerne rejste problemer. </p>
               </note>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Hansestædernes og kong Magnus af Sveriges klager mod hinanden, især over
                  forholdene på Skånemarkedet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497685"/> &lt;a&gt; Huiusmodi causas et querelas mouent et querulantur.
                  ciuitates maritime contra regem Swecie et suos aduocatos et officiales. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quando ciues nostri bodas suas dictas bodestede super vittas
                  nostras nobis liberas fieri laborant et facere procurant/ ut hoc contingat de
                  consensu aduocatorum dicti domini regis ibidem unusquisque dare cogatur per ipsos
                  unam tunnam seruisie aut plus aut minus quantum possibilitas sua se extendit/ et
                  cum hoc trahimur nos et nostri ad talliam nobis grauem. ♦ &lt;2&gt; Item habuimus
                  ex consuetudine antiqua et speciali/ gracia quod quemcunque extraneum nostri
                  aduocati reciperent super vittas nostras coinhabitandum ille stare deberet coram
                  nostris aduocatis in iudicio in causis nobis licite iudicandis. ♦ Nunc quidem ipsi
                  aduocati uolunt quod tales aduene suo sisti debeantur iudicio/ usurpantes sibi
                  iurisdictionem nostram minus iuste. ♦ &lt;3&gt; Item antiquitus habuimus quod
                  unusquisque ciuium nostrorum/ nundinas predictas uisitancium habere potuit licite
                  unum currum proprium dictum akenwoghen ad uehendum sua allecia recencia et <pb facs="4497686"/> salsata/ et alia sua bona/ tam diebus festiuis quam ferialibus
                  cum alias anichelarentur ad suum proprium usum de quo dedit dumtaxat dimidiam
                  marcam Skaniensem. et cum hoc fuerunt ab omni exactione soluti et exempti. et
                  unusquisque bunde uehere quod aken dicitur potuit. ♦ Nunc uero nullus tales currus
                  habere potest quam aduocati Danici ibidem eorum officiales et serui quos habent in
                  numero quo uolu&lt;erin&gt;t et augmentant precium eorum prout uoluerint et
                  onerant ac talliant cum hoc nostros et communem mercatorem in nostrum graue
                  dispendium quod est omnino inconsuetum et quandocumque malingnari uolunt et
                  confundere nostros et communem mercatorem prohibent quod nullus tam ipsi bondeni
                  quam alii uehere debent uel possunt suis curribus et cum isto intollerabile
                  dampnum nostris exoritur et communi mercatori. &lt;4&gt; Item quilibet pramo
                  antiquitus dare tenebatur solummodo ɉ marcam Skanensem et omnes exonerandi naues
                  dicti luchteschepe soluti fuerant et nichil dederunt/ et queuis shuta de Almania
                  dab&lt;a&gt;t unum ore nouorum Skanensium aut ꝟ arthtich antiquorum Skanensium
                  denariorum. ♦ &lt;Sed&gt; iam postulant breuiter et habere uolunt de quolibet
                  pramone .ii. marcas. de qualibet luchteschepe .i. marcam et de qualibet schuta
                  piscatoria .xviii. grossos. et ultra. et iam istis consuetudinibus hactenus
                  seruatis et libertatibus nostr&lt;i&gt; priuantur et nos per predictos minus
                  iuste. ♦ &lt;5&gt; Item serui dictorum aduocatorum dicti rennerswen transeunt
                  vittas nostras et loca nostra ibidem tam tempore nocturno quam diurno* magnam
                  exercentes uiolenciam et trahunt ciues nostros et communem mercatorem ad enormia
                  grauamina manu armata ubi nostri communes mercatores penitus sunt inermes. ♦
                  &lt;6&gt; Item quandocumque nostri et mercatores pro suis negociis transire et
                  pergere debeant inter Skanor et Falsterbode super Holm et Hope et prope Strant cum
                  armis suis prout statuta regis et leges terre hactenus seruata exigunt uidelicet
                  gladio liga dicta vetele ligato et cuspide hastula in acie posita ipsi aduocati
                  ibidem eorum officiati/ inuadunt eos uiolenter capiunt cippant eos et postmodum
                  exactionant ipsos et nullus ibidem secure transire possit in uia recta in <pb facs="4497687"/>nostrum grande preiudicium. ♦ &lt;7&gt; Item cum manuales
                  nostri ciues ibidem ad nundinas perueniunt ad exercendum suum officium/ uidelicet
                  scutores/ sartores/ doliatores/ pellifices/ et alii. dare consueuerunt de suo
                  opere unum mester artich et unum hyllich artich et cum istis fuerunt et debent
                  esse de omni exactione soluti et immunes/ ♦ Modo uero ultra istas seruatas
                  consuetudines ipsi aduocati cogunt dictos nostros conciues quod malis gratibus
                  suis ipsis dare debent sutor unum par ocrearum. pellifex. i. pellicium et alii
                  secundum ualorem et quantitatem suarum rerum. ex quo nobis et nostris maxima
                  emergit iniuria. ♦ Institit viii per annos proxime elapsos. ♦ Et exactio
                  pellificum orta est per Grellen Remensnyder et Hennekinum Warndorp pro eo quod
                  mutuo se offendebant et percusserunt qu&lt;a&gt;r&lt;e&gt; quiuis eorum dedit unum
                  pellicium pro emenda racione sui excessus et huiusmodi excessum per dictos
                  perpetratum iam duxerunt cum nostris in consuetudinem et nostrorum in grauamen. ♦
                  &lt;8&gt; Item in nundinis proximi preteriti anni quidam Danicus piscator
                  interfectus fuit per quosdam Almanicos piscatores qui racione facti huiusmodi
                  fugam dederunt et remandarunt super terram Skanor/ se fore nocentes et reos in hoc
                  facto nominatim. ♦ Uerumptamen ipsi Danici aduocati nostros homines piscatores in
                  huiusmodi facto consilio et auxilio innoxi&lt;os&gt; existentes et absque culpa
                  talliarunt et exactionauerunt super iii libras grossorum Turonensium et si alii
                  non instetissent magis quamuis iniuste exactionati fuissent. &lt;9&gt; Item ipsi
                  Danici aduocati cum suis complicibus in proximis preteritis nundinis antequam
                  nostra communitas ibidem peruenerit interfecerunt unum Almanum quem nondum
                  emendarunt. ♦ &lt;10&gt; Item citant nostros ciues sigillatim unum post alium et
                  impingunt ipsis diuersas causas fictorias minus iuste et licet de omnibus
                  subiectis/ propositis/ inpictis et obiciendis totaliter sint innoxii et exibent se
                  purgaturos nichilominus tamen ipsi per predictos grauiter uexantur et notabiliter
                  talliantur usurpantes sibi per hoc ius nostrum et iurisdictionem in nostrum
                  dispendium periculum et grauamen. ♦ &lt;11&gt; Item quidam mercatores in dictis
                  regnis suis ac dominiis non possunt aliquo modo libere uti bonis suis et mercibus
                  nec potestatem habere <pb facs="4497688"/>uendendi et alia mercimonia ipsis
                  competencia reemendi et quecunque bona aduocati et officiales dicti domini regis
                  emerint a mercatoribus non persoluunt nec persoluere curant ita realiter ut
                  deberent et asserunt quod debeant ad dicti domini regis usum. ♦ &lt;12&gt; Item
                  cum aliquis mercatorum patitur naufragium in regnis et dominiis dicti domini regis
                  non potest bona et res suas saluare et ipsis pacifice frui prout ipsis ab antiquo
                  in priuilegiis est indultum. ♦ Sed aduocati dicti regis ea sibi arripiunt et
                  usurpant. </p>
            <p> &lt;b&gt; Istas causas habet dominus rex contra ciuitates maritanas. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quod uendunt et emunt illicite cum argento. ♦ &lt;2&gt; Item
                  recipiunt alienos in suas vittas in preiudicium regis usurpantes sibi totum ius
                  quod domino regi de eis poterit prouenire. ♦ &lt;3&gt; Item exercent piscaturas
                  illicite non soluentes bodeghelt sicut Daci. ♦ &lt;4&gt; Item piscatores predicti
                  in exercendo piscaturas suas cum armis inuas&lt;o&gt;riis inuadunt Danicos
                  piscatores et nolunt pro eo satisfacere regis aduocato. ♦ &lt;5&gt; Item predicti
                  piscatores usurpantur sibi iniuste partem de Monebodelaghe et Aøsmannelaghe. ♦
                  &lt;6&gt; Item mercatores de omnibus ciuitatibus scindunt pannos et telam ulnatim.
                  ♦ &lt;7&gt; Item non solent tapperghelt dare pro suo uino quod aportant. ♦ Quod
                  uinum eciam ponunt ad clapsodras irrequisito aduocato domini regis. ♦ &lt;8&gt;
                  Item usurpant iurisdictionem domini regis corrigendi super blaat et bløot. ♦
                  &lt;9&gt; Item nolunt exsoluere pramghelt uidelicet pro quolibet pram ii marcas et
                  de quolibet lichtescip i marcam prout consuetum fuerat ab antiquo/ ♦ &lt;10&gt;
                  Item habent tabernatrices uendentes seruisiam in suis vittis contra antiquam
                  consuetudinem in magnum dampnum regis. ♦ &lt;11&gt; Item prolongant et dilatant
                  suas vittas ultra limites debitos in dampnum domini regis. ♦ &lt;12&gt; Item
                  mercatores de Lubeke usurpauerant sibi iniuste Kylervitten et Reparpech de quibus
                  singulis annis habuit dominus rex xxiiii solidos grossorum/ et xvi marcas
                  denariorum preter windelaghenghelt. ♦ Quod quidem Reparpech consiliarii domini
                  regis in Skania bis adiudicauerunt ueris possessoribus per iuramenta xii uirorum
                  discretorum legis terre. ♦ &lt;13&gt; Item idem mercatores Lubicenses usurpauerunt
                  sibi partem Aosmaneleghe/ super qua iniuria dominus archi- <pb facs="4497689"/>
                  episcopus annuatim conquestus fuerat. ♦ &lt;14&gt; Item mercatores de Sundis
                  usurpauerunt sibi quoddam magnum spacium terre inter vittam eorum et prambůden. </p>
            <p> &lt;c&gt; De istis conqueritur rex Swecie contra mercatores de ciuitatibus
                  maritanis dictis hensebrodere. </p>
            <p> &lt;1&gt; Primo quod ubi ueniunt ad Norwegiam et applicant ad port&lt;u&gt;s
                  uerberant uulnerant et interficiunt homines et post factum recedunt/ sic quod
                  neque deum neque regem curant respondere. neque eciam lesis satisfacere. ♦
                  &lt;2&gt; Item ubi applicant tollunt domos et edificia regis et aliorum de locis
                  suis et comburunt sine requisicione cuiuscumque in ipsius regis et aliorum quam
                  plurium preiudicium non modicum et grauamen. ♦ &lt;3&gt; Item quod ad terram
                  Swecie et Norwegie prohibuerant aliqua bona commestibilia de earum ciuitatibus
                  deduci uel deferri nisi corruptam seruisiam/ et malam farinam/ et falsatum
                  hu&lt;m&gt;ulum/ nichilominus de partibus Swecie Norwegie et Skanie deferunt tam
                  annonam quam alias res que ipsis expedire uidentur. ♦ &lt;4&gt; Item contempnunt
                  et uilipendunt omnes homines lingwe Theuthonise Norwegiam habitantes/ in regnis et
                  dominiis Swecie/ eciam illos qui prius fuerant de societate eorum/ quod nunquam in
                  eorum conuiuiis uel aliis amicabilibus admittuntur societatibus. ♦ &lt;5&gt; Item
                  confortant Ruthenos in armis/ pannis/ sale/ ferro/ allecibus et aliis uictualibus
                  ceterisque necessariis in contemptum mandati apostolici cuius transcriptum
                  uiderant ac ipsius regis Swecie et utriusque regni sui non modicum dampnum et
                  iacturam. ♦ &lt;6&gt; Item hominibus ipsius regis captis in Novgardia/
                  contumeliose detractarunt et non solum ipsis eciam ipsi regi/ dicentes ipsos
                  piratas esse et malos homines/ qui uniuersitatem mercatorum Novgardiam et Ruthe
                  uisitancium destruere molliuntur/ adicientes/ quod si ipsi illesi dimittuntur/ ab
                  eis nunquam de bono pacis sperabunt. et propter hoc ad eorum intericionem cum
                  instancia suggesserunt. ♦ &lt;7&gt; Item unum mercatorem qui ipsis captiuis
                  compaciens bona sua distribuit/ et pecunias preiuit ad tegendum eorum nuditatem et
                  ad emendum et pro- <pb facs="4497690"/> curandum quibusdam necessaria uite quoad
                  uictum/ qui alias fame et sciti destructi fuissent/ extra suum consorcium
                  eiecerunt/ quem statim Rutheni ob eorum inuidiam decollarunt. </p>
            <div type="app">
               <p> 21 ciues] rettet fra communitas i a. </p>
               <p> 29 ipsi) tilf. o.l. i a. </p>
               <p> 32 uisitancium) rettet fra instancium i a. </p>
               <p> 3 exactione] rettet fra exacta i a. </p>
               <p> 6 uoluCerin)t] uoluit a. </p>
               <p> 13 solummodo] tilf. 0.l.ia. </p>
               <p> 15 dab&lt;a)t] dabita. </p>
               <p> 16 (Sed)] uideliceta. </p>
               <p> 19 nostr(i)] nostrisa. </p>
               <p> 20 iuste] herefter slettet et loca nostra ibidem ia. </p>
               <p> 21 et loca nostra ibidem)] tilf. o.l. med anden hånd, ef. noten till. 20. </p>
               <p> 22 diurno] diurno et a. </p>
               <p> 25 et (1.)] tilf. o.l. ia. </p>
               <p> 26 super Holm] rettet fra noster Holm i a. </p>
               <p> 29 uiolenter] rettet fra uoluit i a. </p>
               <p> 2 scutores = sutores. </p>
               <p> 5 uero] tilf. o.l. ia. </p>
               <p> 9 per] tilf. o.l. i a. </p>
               <p> 11 quC(ayr(e)] quoruma. </p>
               <p> 19 innoxi(os)] innoxii Aa. </p>
               <p> 21 iniuste] rettet fra iuste i a. </p>
               <p> 25 sigillatim = singillatim. </p>
               <p> 26 inpictis = impactis. </p>
               <p> ♦ debeant] rettet fra habeant i a. </p>
               <p> 6 saluare] berghen tilf. 0.l. i a. </p>
               <p> 13 inuas&lt;o)riis] inuasariis b. </p>
               <p> 18 clapsodras = clepshydras. </p>
               <p> 30 legis terre] i mrg. Nota. </p>
               <p> 31 partem)] tilf. o.l. i b. </p>
               <p> 1 conquestus fuerat] i mrg. Nota. </p>
               <p> 3 prambåden] i mrg. Nota. </p>
               <p> 6 port(u)s] portas c. </p>
               <p> 14 hu(myulum] hunulum c. </p>
               <p> 17 Theuthonise] tilf. o.l. i c. </p>
               <p> — regnis] rettet fra regis i c. </p>
               <p> 23 iacturam) efter rettelse ic. </p>
               <p> 28 propter] tilf. 0.1. i c. </p>
               <p> — intericionem] efter rettelse i c. </p>
               <p> 1 sciti = siti. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p>
               <pb facs="4646277"/> &lt;<hi rend="italic">a</hi>&gt; Søstæderne rejser disse sager og
                        fremfører disse anker mod Sveriges konge og hans fogeder og officialer. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første, at når vore borgere arbejder på og er beskæftiget
                        med at opføre deres boder, kaldet 'bodesteder', på vore frie fed, skal det
                        ske med nævnte herr konges fogeders samtykke sammesteds, og at enhver af dem
                        tvinges til at give en tønde øl eller mere eller mindre, alt efter hvad han
                        formår, hvorved vi og vore drages ind under en for os alvorlig beskatning.
                        &lt;2&gt; Fremdeles havde vi ifølge gammel sædvane og særlig nåde den ret,
                        at enhver fremmed, som vore fogeder gav adgang til at bo sammen med os på
                        vore fed, skulde stå til rette for vore fogeder i de sager, der frit skulde
                        pådømmes af os. Nu vil disse fogeder, at sådanne fremmede skal møde for
                        deres domstol, idet de uretfærdigt bemægtiger sig vor retsudøvelse.
                        &lt;3&gt; Fremdeles havde vi fra gammel tid den ret, at enhver af vore
                        borgere, der besøgte fornævnte markeder, frit til deres eget brug kunde have
                        een egen vogn, kaldet 'agevogn', til på helligdage såvel som søgnedage at
                        køre sine ferske og salte sild og sit andet gods — som ellers vilde
                        fordærves — for hvilket han blot gav en halv mark skånsk, og hermed var de
                        løst og fritaget for ethvert krav, og enhver bonde kunde køre (for dem),
                        hvilket kaldes at 'age'. Men nu må ingen have sådanne vogne undtagen de
                        danske fogeder sammesteds, deres officialer og tjenere, som de har i det
                        antal, de vil, og de forhøjer deres pris, som de vil, og bebyrder og
                        beskatter hermed vore og hansekøbmanden til alvorlig tynge for os, hvilket
                        overhovedet er uvant; og når som helst de ønsker at være ondsindede imod os
                        og bringe os og hansekøbmanden i vildrede, udsteder de det forbud, at ingen
                        — hverken disse bønder eller andre — skal eller må køre deres vogne, og
                        herved voldes der et uudholdeligt tab for vore og hansekøbmanden. &lt;4&gt;
                        Fremdeles skulde enhver 'pram' fra gammel tid blot give en halv mark skånsk,
                        og alle lastskibe, kaldet 'lægtere', var fritaget og gav ingenting, og
                        ethvert skib fra Tyskland gav en øre nye skånske eller 4½ ørtug gamle
                        skånske penge. Men nu forlanger og vil de kort og godt have to mark af hver
                        'pram', 1 mark af hver 'lægter' og 18 grot<ref target="drb2"/> og mere af hver 'fiskeskude',
                        og de berøver nu uretfærdigt vore (folk) og herigennem os disse hidtil
                        overholdte sædvaner og friheder. &lt;5&gt; Fremdeles drager nævnte fogeders
                        tjenere, kaldet 'rendesvende'<ref target="drb3"/>, gennem vore fed og vore steder sammesteds
                        såvel ved nattetid som om dagen og øver megen vold og presser med våben i
                        hånd vore borgere og hansekøbmanden til uhørte tynger, da vore hansekøbmænd
                        er fuldstændig våbenløse. &lt;6&gt; Fremdeles når som helst vore og <pb facs="4646278"/> købmændene for deres forretningers skyld skal passere
                        og rejse mellem Skanør og Falsterbo over 'Holm' og 'Hob' og nær 'Strand' med
                        deres våben, således som kongens bestemmelser og landets hidtil overholdte
                        love kræver, nemlig med sværd i sværdrem, kaldet 'vetele'<ref target="drb4"/>, og spydet
                        kampberedt, angriber disse fogeder sammesteds og deres officialer dem med
                        vold, fanger og sætter dem i stokken og kræver senere bøder af dem, og ingen
                        kan passere der sikkert ad den direkte vej til stor skade for os. &lt;7&gt;
                        Fremdeles, når vore håndværksborgere kommer sammesteds til markederne for at
                        udøve deres erhverv, nemlig skomagere, skræddere, tøndebindere, buntmagere
                        og andre, plejer de at give en 'mesterørtug' og en 'helligdagsørtug' af
                        deres arbejde, og dermed var de og bør de være kvit og fri for ethvert
                        skattekrav. Men nu tvinger disse fogeder vore nævnte medborgere til ud over
                        disse overholdte sædvaner, at en skomager skal give dem et par støvler, en
                        buntmager et skind og andre efter værdien og omfanget af deres ejendele til
                        ringe tak, hvoraf der sker os og vore den største uret. Det har stået på i
                        de sidste otte år. Og opkrævningen hos buntmagerne opstod, fordi Grelle
                        Remensnider og Henneke Warendorp blev fornærmet på hinanden og sloges,
                        hvorfor de begge gav et skind som bøde for deres forseelse, og denne
                        forseelse, der blev begået af nævnte, gjorde de nu til sædvane og til tynge
                        for vore. &lt;8&gt; Fremdeles blev en dansk fisker dræbt på markedet i det
                        nærmest foregående år af nogle tyske fiskere, som på grund af denne gerning
                        flygtede og lod bekendtgøre over landet Skanør, at de med navns nævnelse var
                        skyldige og anklagede i denne sag. Men de danske fogeder beskattede og
                        opkrævede bøder på over tre pund groter fra Tours af vore fiskermænd, skønt
                        de var skyldfri og uden brøde og hverken havde bistået med råd eller dåd til
                        denne ugerning, og hvis ikke andre var skredet ind, var de blevet krævet for
                        mere, hvor uretfærdigt det end var. &lt;9&gt; Fremdeles dræbte de danske
                        fogeder tillige med deres medskyldige på det nærmest foregående marked,
                        førend vore borgere kom sammesteds, en tysker, som de endnu ikke har bødet
                        for. &lt;10&gt; Fremdeles stævner de vore borgere enkeltvis, een efter een,
                        og skaffer dem uretfærdigt forskellige opdigtede sager på halsen, og skønt
                        de er fuldstændig uskyldige og tilbyder at ville rense sig for alt det
                        påduttede, anførte, opdigtede og pånødede, plages de dog ikke desto mindre
                        alvorligt af fornævnte og beskattes betragteligt, idet disse herved tiltager
                        sig vor ret og retshåndhævelse til skade, fare og tynge for os. &lt;11&gt;
                        Fremdeles kan nogle af købmændene ikke på nogen måde frit bruge deres gods
                        og varer eller <pb facs="4646279"/> få tilladelse til at sælge og til
                        gengæld købe andre købmandsvarer, som passer for dem, i hans nævnte riger og
                        højhedsområder; og alt det gods, som nævnte herr konges fogeder og
                        officialer køber af købmændene, betaler de ikke og bestræber sig ikke for at
                        yde en så reel betaling, som de burde, og de påstår, at det er til nævnte
                        herr konges brug. &lt;12&gt; Fremdeles, når en købmand lider skibbrud i
                        nævnte herr konges riger og højhedsområder, kan han ikke redde sit gods og
                        sine ejendele og nyde dem ukæret, således som det fra gammel tid er bevilget
                        dem i privilegierne. Men nævnte konges fogeder tilriver og bemægtiger sig
                        dem. </p>
            <lb/>
            <p> &lt;b&gt; Herr kongen anfører disse sager mod søstæderne. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første, at de sælger og køber ulovligt med sølv. &lt;2&gt;
                        Fremdeles modtager de fremmede på deres fed til skade for kongen, idet de
                        tiltager sig alle de rettigheder og afgifter, som kan tilkomme kongen fra
                        deres side. &lt;3&gt; Fremdeles foretager de ulovligt fiskeri, idet de ikke
                        betaler 'bodegæld' som danskerne. &lt;4&gt; Fremdeles angriber fornævnte
                        fiskere under udøvelsen af deres fiskeri de danske fiskere med angrebsvåben,
                        og de vil ikke give kongens foged fyldestgørelse derfor. &lt;5&gt; Fremdeles
                        bemægtiger fornævnte fiskere sig uretmæssigt en del af 'Mønbolejet', og
                        'Åhusmændenes leje'. &lt;6&gt; Fremdeles udskærer købmændene fra alle
                        stæderne klæder og linned i alenvis. &lt;7&gt; Fremdeles giver de
                        sædvanligvis ikke 'tappepenge' for den vin, som de hidfører, hvilken vin de
                        ligeledes udskænker med hævert uden tilladelse af herr kongens foged.
                        &lt;8&gt; Fremdeles bemægtiger de sig den jurisdiktion, der tilhører herr
                        kongen, som skal straffe for 'blåt og blod'<ref target="drb5"/>. &lt;9&gt; Fremdeles vil de
                        ikke betale 'pramgæld', nemlig for hver 'pram' 2 mark og af hver 'lægter' 1
                        mark, således man plejede fra gammel tid. &lt;10&gt; Fremdeles har de
                        krokoner, der sælger øl på deres fed mod gammel sædvane til stort tab for
                        kongen. &lt;11&gt; Fremdeles forlænger og udvider de deres fed ud over de
                        rette grænser til tab for herr kongen. &lt;12&gt; Fremdeles havde købmændene
                        fra Lübeck uretmæssigt bemægtiget sig 'Kielerfeden' og 'Reparpech'<ref target="drb6"/>, hvoraf
                        herr kongen hvert år havde 24 skilling grot og 16 mark penge ud over
                        'vinduepenge'<ref target="drb7"/>; dette 'Reparpech' har herr kongens råder i Skåne to gange
                        tildømt de rette besiddere i henhold til tolv gode mænds ed efter landets
                        lov. &lt;13&gt; Fremdeles har samme købmænd fra Lübeck bemægtiget sig en del
                        af 'Åhusmændenes leje', over hvilken uret herr ærkebiskoppen har klaget år
                        efter <pb facs="4646280"/> år. &lt;14&gt; Fremdeles har købmændene fra
                        Stralsund bemægtiget sig et stort stykke land mellem deres fed og
                        'pramboderne'. </p>
            <lb/>
            <p> &lt;<hi rend="italic">c</hi>&gt; Sveriges konge rejser følgende klagepunkter mod købmændene
                        fra søstæderne, kaldet 'hansebrødrene'. </p>
            <p> &lt;1&gt; For det første, at hvor de kommer i Norge og lægger til i havnene,
                        prygler, sårer og dræber de mennesker og forsvinder derefter, således at de
                        ikke bekymrer sig om at stå til ansvar for Gud eller for kongen, ej heller
                        yder de de krænkede fyldestgørelse. &lt;2&gt; Fremdeles, hvor de går i land,
                        nedriver de huse og bygninger, der tilhører kongen og andre fra hans egne,
                        og de afbrænder dem uden foranledning fra nogen til ikke ringe skade og
                        tynge for denne konge og adskillige andre. &lt;3&gt; Fremdeles, at de har
                        forbudt, at nogen art fødevarer udføres eller bringes fra deres stæder til
                        Sveriges og Norges lande med undtagelse af fordærvet øl og dårligt mel og
                        forfalsket humle; ikke desto mindre fører de såvel korn som andre ting, der
                        synes dem tjenlige, bort fra Sveriges, Norges og Skånes lande. &lt;4&gt;
                        Fremdels foragter og håner de i Sveriges riger og højhedsområder alle
                        mennesker af det tyske sprog, der bor i Norge, endogså dem, som før tilhørte
                        deres samfund, således at de aldrig indlades i deres gilder eller andre
                        venskabelige sammenslutninger. &lt;5&gt; Fremdeles styrker de russerne med
                        våben, klæder, salt, jern, sild og andre fødevarer og øvrige fornødenheder i
                        foragt for den apostoliske befaling<ref target="drb8"/>, hvoraf de har set en afskrift, og til
                        ikke ringe tab og skade for denne konge af Sverige og begge hans riger.
                        &lt;6&gt; Fremdeles har de talt ondt om denne konges mænd, der blev taget
                        til fange i Novgorod — og derved ikke alene om dem, men også om denne konge
                        — idet de har sagt, at de var sørøvere og slette mennesker, som pønser på at
                        ødelægge alle de købmænd, der besøger Novgorod og Rusland, idet de
                        tilføjede, at hvis de frigives uantastede, vil de aldrig kunne håbe på god
                        fred fra deres side, og derfor rådede de indtrængende til deres
                        tilintetgørelse. &lt;7&gt; Fremdeles har de udstødt en købmand af deres
                        fællesskab, som af medynk med disse fanger delte sit gods og skaffede penge
                        for at dække deres nøgenhed og for at købe og forskaffe dem fornødenheder
                        til livsophold, idet de ellers var gået til grunde af sult og tørst, og
                        russerne halshuggede ham straks i deres had. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  klagerne må, som Koppmann i Hanserecesse I 104 flg., men navnlig Rydberg
                        i Sverges Traktater II 186 flg. har begrundet, være formuleret efter 1351
                        14. marts, da der i kongens klage (_c. § 5_) sigtes til et pavebrev af
                        denne dag, trykt Sverges Traktater <pb facs="4646281"/> II 150 nr. 301;
                        endvidere må de være ældre end de nedenfor som nr. &lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101001'&gt;528&lt;/a&gt;—&lt;a href='/books/dipdan/1352/dd_13520101002'&gt;29&lt;/a&gt; trykte privilegieudkast,
                        da disses formulering på flere punkter er påvirket af de i klagerne rejste
                        problemer. </p>
                  <p n="drb2">  lig 1½, sk. grot = 1½ mark nye skånske penge. </p>
                  <p n="drb3">  d.v.s. rideknægte.</p>
                  <p n="drb4">  nedertysk, lig _Fessel_ på højtysk; sværdremmen forbandt fæste og
                        arm med hinanden. </p>
                  <p n="drb5">  d.v.s. blå og blodige mærker efter slagsmål. </p>
                  <p n="drb6">  ellers kaldet _Reperberg_. </p>
                  <p n="drb7">  teksten har _windelaghenghelt_, nedertysk ord, der egtl. betyder
                        afgift for klapborde med udstillede varer på offentlige gader, men i Skåne
                        øjensynligt er blevet forstået som vinduespenge, jf. DRB. III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1340/dd_13401113001'&gt;78&lt;/a&gt;, d.v.s. afgift for varer
                        udstillet på nedklappet vinduesskodde.</p>
                  <p n="drb8">  af 1351 14. marts, indeholdende forbud mod støtte til russerne, som kong
                        Magnus var i krig med, jf. note 1. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
