<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511020001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511020001</idno>
            <idno type="dd_serialno">493</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Suppl. 23 f.162r, i marginen ud for brevet
                     <hi rend="italic">Dispensacio</hi>. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Ny kirkehist. Saml. IV 572; Acta Pont. I 172 nr.396 — Reg.Dan. nr.
                  *2126.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497665.webp">3. rk. III nr. 493</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646260.webp">III:3 nr. 493</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 493. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-10-20"> 1351. 20. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Gerhard Nielsen, gejstlig i Roskilde stift, ansøger pave Clemens 6. om tilladelse
                  til at beholde sognekirken i Hammer, som biskoppen af Roskilde har overdraget ham.
               </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497666"/> Item significat sanctitati uestre Gerardus Nicolay clericus
                  Roskildensis diocesis quod olim super deffectu natalium quem patitur de presbitero
                  genitus et soluta fuit per sedem apostolicam dispensatum ut ad omnes ordines
                  promoueri et beneficium ecclesiasticum etiam curatum obtinere ualeret et
                  subsequenter diocesanus suus quondam episcopus Roskildensis sibi curatam ecclesiam
                  Konigsharaldstethe dicte diocesis uacantem contulit ♦ Sed eadem die statim de
                  mandato dicti episcopi idem clerius ipsam ecclesiam cuius aliter corporalem
                  possessionem non intrauit ex causa permutacionis resignauit/ et consequenter idem
                  episcopus dicto clerico curatam ecclesiam Hammer dicte diocesis contulit ex dicta
                  causa cuius possessionem est assecutus et fructus ex ea percipit/ ipsamque
                  possidet pacifice et quiete ♦ Set propter dubium facti huiusmodi se non fecit ad
                  aliquem sacrum ordinem promoueri. unde sanctitati uestre supplicat quatinus ad
                  obstruenda ora obloquencium ipsum habilitare dignemini ac ipsum decernere et
                  declarare dictam ecclesiam Hammer sibi ut premittitur collatam posse licite
                  retinere/ et fructus ei remittere secum de uberiori dono gracie dispensando.
                  quacunque constitucione statuto et consuetudine non obstantibus/ uel sibi de nouo
                  si indiget prouidere de ipsa cum clausulis et non obstantibus oportunis ac
                  executoribus ut in forma\ ♦ ..... ♦<hi rend="italic"> Fiat pro omnibus suprapositis R. ♦ Sine
                     lectione R</hi> ♦ Datum apud Uillamnouam Auinionensis diocesis .xiii. kalendas
                  nouembris anno decimo\ </p>
            <div type="cit">
               <p> 5: dispensationsbrevet kendes ikke. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Fremdeles meddeler Gerhard Nielsen, gejstlig i Roskilde stift, Eder, hellige
                        fader, at han fordum havde fået meddelt dispensation af det apostoliske sæde
                        for den mangel ved hans fødsel, som han lider under ved at være født af en
                        præst og en ugift kvinde<ref target="drb1"/>, så at han kunde forfremmes til alle grader og
                        opnå et kirkeligt beneficium, endog med sjælesorg, og at hans biskop, den
                        afdøde biskop af Roskilde derefter overdrog ham sjælesørgerembedet ved
                        kirken i Haraldsted i nævnte stift, der var ledig. Men som følge af bytte og
                        på nævnte biskops befaling oplod samme gejstlige samme dag denne kirke, uden
                        at han iøvrigt havde opnået faktisk besiddelse af den, og derefter overdrog
                        samme biskop den nævnte gejstlige sjælesørgerembedet ved kirken i Hammer i
                        nævnte stift af nævnte grund, og den opnåede han besiddelse af, ligesom han
                        oppebærer frugterne af den og besidder den ukæret og i ro. Men på grund af
                        tvivl om denne handling lod <pb facs="4646261"/> han sig ikke forfremme til
                        nogen hellig grad, hvorfor han bønfalder Eder, hellige fader, om, at I for
                        at lukke munden på bagvaskerne vil værdiges at erklære ham for egnet og
                        bestemme og erklære, at han uhindret kan beholde nævnte Hammer kirke, der
                        som forudskikket er overdraget ham, og overlade ham frugterne ved af
                        overvættes nådegave at meddele ham dispensation, uanset enhver bestemmelse,
                        forordning og sædvane, eller på ny, om nødvendigt, give ham provision herpå
                        med (indføjelse af) formålstjenlige bestemmelser og "uanset" bestemmelser og
                        (med indsættelse af) eksekutorer som i formularerne ..... Lad det ske
                        angående alt det ovenanførte. R(ogerii)<ref target="drb2"/>. Uden læsning<ref target="drb3"/>. R(ogerii). Givet
                        i Villeneuve i Avignon stift den 20. oktober i vort tiende pontifikatsår.
                    </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  jf. ovf. nr. &lt;a href='/books/dipdan/1351/dd_13511015005'&gt;489&lt;/a&gt; note
                        2. </p>
                  <p n="drb2">  jf. DRB III 1 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1343/dd_13431216001'&gt;402&lt;/a&gt;
                        note 3. </p>
                  <p n="drb3">  jf. DRB III 2 nr. &lt;a href='/books/dipdan/1345/dd_13450519001'&gt;160&lt;/a&gt;
                        note 4. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
