<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13511015005</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13511015005</idno>
            <idno type="dd_serialno">489</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: tabt — <hi rend="italic">Aa</hi>: Reg.Aven. 119 f.363v ep. 402 med taksten <hi rend="italic">Gratis pro
                     deo</hi>. — <hi rend="italic">Aa1</hi>: Reg.Vat. 209 f.88v ep. 403. Hertil følgende supplik
                  (Reg.Suppl. 23 f.179v) <hi rend="italic">Item cum Petro Iohannis scolari Lundensis diocesis de
                     presbitero genito et soluta</hi> ....., trykt Dipl.Svec. VI 704 nr. 5337. </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Acta Pont. I 172 nr.394; Dipl.Svec. VI 707 nr.5340.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497662.webp">3. rk. III nr. 489</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646258.webp">III:3 nr. 489</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 489. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-10-15"> 1351. 15. oktober 
               <note/>
            </date>
            <placeName>Villeneuve</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Pave Clemens 6. bemyndiger ærkebiskoppen af Lund til at give præstesønnen Peder
                  Jensen dispensation for uægte fødsel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p>
               <pb facs="4497663"/> Uenerabili fratri .. archiepiscopo Lundensi salutem etcetera.
                  ♦ Ex parte dilecti fili Petri Iohannis scolaris tue diocesis fuit nobis humiliter
                  supplicatum ut cum ipse sicut asserit ascribi desideret milicie clericali super
                  deffectu natalium quem patitur de presbitero genitus et soluta ut huiusmodi non
                  obstante deffectu possit ad omnes ordines promoueri et beneficium ecclesiasticum
                  obtinere etiam si curam habeat animarum dispensare secum misericorditer dignaremur
                  ♦ De tua igitur circumspectione plenam in domino fiduciam obtinentes fraternitati
                  tue per apostolica scripta mandamus quatinus consideratis diligenter
                  circumstanciis uniuersis que circa ydoneitatem persone fuerint attendende si
                  dictus Petrus alias sit ydoneus nec sit paterne incontinentie imitator sed bone
                  conuersationis et uite aliasque sibi merita suffragentur ad huiusmodi
                  dispensationis graciam obtinendam, secum super premissis auctoritate nostra
                  dispenses prout secundum deum anime sue saluti uideris expedire ♦ Datum apud
                  Uillamnouam Auinionensis diocesis idus octobris anno decimo. </p>
            <div type="app">
               <p> 8 fratri] mgl. Aa1. </p>
               <p> — .. = Petro] Aa1, mgl. Aa. </p>
            </div>
            <div type="cit">
               <p> 11: c. 1. 11. 14 X de filiis presbyterorum ordinandis uel non I 17.</p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Til vor ærværdige broder ærkebiskop (Peder) af Lund hilsen o.s.v. </p>
            <p> På vor elskede søn Peder Jensens vegne, skolar i Dit stift, er der forebragt
                        os en ydmyg ansøgning om, at vi, da han, som han forsikrer, ønsker at
                        optages som stridsmand i Herrens hær, vilde værdiges at meddele ham
                        dispensation for den mangel ved hans fødsel, som han lider under ved at være
                        født af en præst og en ugift kvinde<ref target="drb2"/>, så at han uanset denne mangel kan
                        forfremmes til alle grader og opnå et kirkeligt beneficium, endogså med
                        sjælesorg. Da vi nærer fuld tillid i Herren til Din omsigtsfuldhed, befaler
                        vi Dig ved denne apostoliske skrivelse, broder, at Du efter omhyggeligt at
                        have taget alle omstændigheder i betragtning, som bør betænkes angående en
                        gejstlig persons egnethed, forudsat at nævnte Peder i øvrigt er egnet og
                        ikke efterligner sin faders skørlevned, men ved god vandel, sædeligt levned
                        og ved fortjenester på anden måde anbefales til at opnå en sådan
                        dispensations nåde, med vor myndighed skal meddele ham dispensation i denne
                        sag, efter hvad Du med Gud finder gavnligt for hans sjæls frelse. Givet i
                        Villeneuve i Avignon stift den 15. oktober i vort tiende pontifikatsår. </p>
            <div>
               <div type="nts">
                  <p n="drb1">  ansøgningen hertil er indført i de pavelige supplikregistre, jf.
                        Dipl.Dan. </p>
                  <p n="drb2">  jf. c. 1. 11. 14 X de filiis presbyterorum ordinandis vel non I 17. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
