<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>DD nr. 13510512001</title>
            <editor>C.A. Christensen</editor>
            <editor>Herluf Nielsen</editor>
            <editor>Peter Jørgensen</editor>
            <editor role="translator">C.A. Christensen</editor>
            <editor role="translator">Karsten Friis Johansen</editor>
            <editor role="translator">H. Bach</editor>
            <editor role="digital_editor">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="student_assistant">Gustav Juul Mikkelsen</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <editor role="digital_version">Sebastian Møller Bak</editor>
            <editor role="digital_version">Markus Hedemann</editor>
            <editor role="digital_version">Anders Leegaard Knudsen</editor>
            <editor role="digital_version">Andrea Stengaard</editor>
            <editor role="data_engineer">hansen_thomas_1977</editor>
            <editor role="contributor">Niels Grotum</editor>
            <editor role="contributor">Carsten Pape</editor>
            <funder>A.P. Møller og Hustru Chastine Mc-Kinney Møllers Fond til almene 
                                Formaal</funder>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date when="2023-06-01">2023</date>
            <idno type="dd">13510512001</idno>
            <idno type="dd_serialno">424</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2023, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier/>
                     <physDesc>
                        <p>
                           <hi rend="italic">A</hi>: RA. Schauenburgske Hertuger B,b., Gem. Arch. XXX II 9. Perg. 25,5 × 14,
                  5 (plica 1,5).1: Ivan Krummediges segl af ufarvet voks i perg.rem. 2: Fragment af
                  Dose Krummediges segl af ufarvet voks i perg.rem. 3: Perg.rem. 4: Henneke Hvitkops
                  (=Johan Krummediges) segl af ufarvet voks i perg.rem. 5: Ivan Kanslers
                  (Krummediges) segl af ufarvet voks i perg.rem. 6: Seglsnit. 7: Markvard
                  Krummediges segl af ufarvet voks i perg.rem. 8-10: Seglsnit. På bagsiden
                     <hi rend="italic">Uendicio uillarum Hauerkamp Vleckebu Holm etcetera</hi> samt <hi rend="italic">quinta</hi>. —
                  Perg.remmene er skåret ud af et dokument; heraf kan læses på nr. 2: ....
                     <hi rend="italic">predicti Hinrici moram superuenerit uel aliquis bona</hi> ..... <hi rend="italic">onem
                     plenam</hi>, nr. 3: ..... (1. linie) <hi rend="italic">in suis causis le.</hi>....
                  Segheberg..... (2. linie) <hi rend="italic">Quia ab eodem Hennekino Segheberg</hi> ..... og nr.
                  4:..... <hi rend="italic">uos peragendis dignemini efficaces .....</hi>
                        </p>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <hi rend="italic">Tryk</hi>: Stemann, Gesch. d. öff. u. Privat-Rechts III 12; Schlesw.-Holst. Reg.
                  u. Urk. IV 325 nr. 484 — Reg.Dan. nr. *2107; Rep. nr. 2317; Vejledende
                  Arkivregistraturer X 10 nr. 3.  Dipl. Dan. <ref type="facslink" target="dd_03-03/4497613.webp">3. rk. III nr. 424</ref>; DRB. <ref type="facslink" target="drb_03-03/4646217.webp">III:3 nr. 424</ref> (<hi rend="italic">i oversættelse</hi>).</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="DD">
                  <bibl>
                     <title>Diplomatarium
                                            Danicum</title> 3. rk. III nr. 424. København <date when="1963-01-01">1963</date>.</bibl>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab/>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>Digitalisering af Diplomatarium Danicum og Danmarks Riges Breve
                                2021-2022</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1351-05-12"> 1351. 12. maj<note/>
            </date>
            <placeName/>
         </creation>
         <abstract>
            <ab> Ivan v. Krummedige sælger landsbyerne Haverkamp, Flekkeby, Holm og Gøteby til
                  Timme Buntsing for 900 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>diplom</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change n="0.1" when="2021-11-01">Draft version of text. – Thomas
                            Hansen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="base_text" xml:lang="nil">
            <p> Vor alden ghenen de dessen bref hůren vnde seen. ich har Ywan vam deme
                  Krummendike eyn ridder bekenne openbare an dessem breue. vnde betůghe. dat mit
                  rade/ mit medewist/ vnde mit volbort miner eruen. vrunde vnde maghe vnde alder
                  ghenen des vůlbort dar van rechte tů wesen scolde. ich vnde mine rechten erfnamen/
                  hebben vorkoft redelken. echtliken vnde rechtliken. eneme erliken wisen vnde
                  bescedene knapen. Timmen Bůntsinghe <pb facs="4497614"/> vnde sinen rechten
                  erfnamen. de dorp tome Hauerkampe. Vleckebů. Holm. vnde Ghůtebů. mit al erme
                  rechte des grůteren eder des minneren. vnde mit alder nůt de dar af risen mach.
                  vnde mit alerme tůlaghe also de vere dorp an sich beleghen sůnt. an velden/
                  wolden/ bůschen/ holte vnde an vruchten des holtes/ an wůrden/ weyde vnde wischen/
                  an ackere buwent vnde vnghebuwet. he ligghe an velden. eder an broken. an
                  tůwassinghe/ weghen eder vnweghen/ an watere/ strůmen/ můlen. seen. vnde an
                  steuwinghe. vnde mit alerer scede vnde ende. also de vere be nůmeden dorp. an erer
                  scede beleghen sůnt\ vnde degher mit aller nůtticheyt/ eghendom vnde vriheyt.
                  ewighen tů eruende. vredeliken vnde vriliken tů besittende/ also. alse ik vnde
                  mine vůrevaren vrůnt eder vrømede de dorp ye vriest be sethen. vmme neghen hundert
                  mark Lůbischer penninghe. de me har Ywane vnde minen eruen van Tymmen Bůntsinghe
                  vnde sinen eruen alrede be ret sůnt vnde altomale. ♦ Were auer dat Tymmen
                  Bůntsinghe eder sine eruen/ an den vorbenůmeden dorpen eder gůde yenich minsche
                  mit rechte an spreken wolde/ eder beweren. des scolde ik har Ywan vnde mine eruen
                  se mit rechte vrien vnde vntweren/ dat we be louen indessem breue. ♦ Oppe dat
                  desse vorbenømeden ding. stede. vast vnde vnghenederet bliuen. so loue ich har
                  Ywan Krummendik vnde mine eruen. de desser ding sůnt eyn sakewolt. ich Dose sin
                  brůder. Witte Ywan. Henneke Wittekop. Ywan Kenseler. Hartwich. Marquart. grote
                  Iohan. Meseke. Ywan Marquardes søne sine vedderen de al gheheten sůnt Krummendik.
                  vnde tůlůuer in desser sake. Tymmen Bůntsinghe. Timmen. Hinrike vnde Niclause
                  sinen sønen vnde alsinen anderen eruen. vnde tů erer hant har Iohanne vnde har
                  Lůdere van deme Leembeke ridderen\ Hartwighe vnde Dosen brůderen de Bloc heten
                  Marquarde Bardewike. Kølre vnde Otten Meynerstorpen. vnde Tymmen Bisticse
                  Screghele cnapen. vntruwen bi vnser trůwe vnde mit samender hant. desse ding also
                  hir screuen steyt tů holdene vnde nůmber tů breken. ♦ To ener grøteren bewisinghe.
                  orkůnde. vnde be thůghinghe. so hebbe we sakewolden. vnde thůløuere vnse
                  ingheseghele vor desser bref ghe henghet. de dar is ghe screuen. na godes bort
                  drůtteyn hundert iar in deme envnde vefteghesten iare des donredaghes na deme
                  sondage so want men singhet Iubilate twischen paschen vnde pingsten\ </p>
            <div type="app">
               <p> 30 echtliken] t tilføjet o.l. A. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="tran_text" xml:lang="ynda">
            <p> Jeg herr Ivan v. Krummedige, ridder, erkender og bevidner offentligt med
                        dette brev overfor alle dem, som hører og ser dette brev, at jeg og mine
                        retmæssige arvinger efter råd, under medviden af og med samtykke fra mine
                        arvinger, frænder og slægtninge og alle dem, hvis samtykke retmæssigt kræves
                        dertil, redeligt, lovligt og retsgyldigt har solgt landsbyen Haverkamp,
                        Flekkeby, Holm og Gøteby til den ærlige, vise og forstandige væbner Timme
                        Buntsing og hans rette arvinger for ni hundrede mark i lybske penge, som
                        allerede helt og holdent er betalt til mig herr Ivan og mine arvinger af
                        Timme Buntsing og hans arvinger, med al større og mindre domsmyndighed
                        hertil og med alt udbytte, som kan komme deraf, og med alt tilliggende,
                        således som de fire landsbyer er beliggende i marker, skove, krat og lunde,
                        og med skovens produkter, med tofter, græsgange og enge, med dyrket og
                        udyrket agerland, enten det ligger på marker eller i sumpe, eller på nyland,
                        med vejsomme og uvejsomme steder, med vandløb, bække, møller, søer og
                        opstemninger, og med alle deres markeskel og afgrænsninger, sådan som de
                        fire nævnte landsbyer er beliggende indenfor deres markeskel, og
                        fuldstændigt med alt udbytte, med al ejendomsret og med alle privilegier, at
                        have i arv evindelig og at besidde uanfægtet og frit, således som jeg og
                        mine forgængere — frænder eller fremmede — friest har ejet landsbyerne. Men
                        hvis nogen person gør retskrav gældende mod Timme Buntsing eller hans
                        arvinger i de fornævnte landsbyer eller på fornævnte ejendom, eller vil
                        hindre dem i at overtage dem, skal jeg herr Ivan og mine arvinger retmæssigt
                        frigøre og befri dem herfor, hvilket vi lover med dette brev. For at det
                        fornævnte skal forblive varigt, fast og usvækket, lover jeg herr Ivan
                        Krummedige og mine arvinger, som er hovedmand i dette, jeg Dose, hans
                        broder, Witte Ivan, Henneke Wittekop, Ivan Kansler, Hartvig, Markvard, og
                        Markvards sønner Store Johan, <pb facs="4646218"/> Meseke, Ivan, hans fætre,
                        som alle hedder Krummedige og er medlovere i denne sag overfor Timme
                        Buntsing, dennes sønner Timme, Henrik og Klaus, og alle hans andre arvinger,
                        og på deres vegne overfor herr Johan og herr Lyder v. Limbæk, riddere,
                        brødrene Hartvig og Dose, som hedder Blok, Markvard Bardewik, Kølre og Otto
                        Meinerstorp og Timme Bisticse Scregele, væbnere, i troskab ved vor tro og
                        med samlet hånd, at holde og aldrig at bryde dette, som står skrevet her.
                        Til fyldigere bevis, bekræftelse og vidnesbyrd har vi hovedmænd og medlovere
                        hængt vore segl under dette brev, som er skrevet år 1351 efter Guds fødsel,
                        torsdag efter den søndag, da man mellem påske og pinse synger Jubilate. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
