<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">11570115001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-1-supp">1157-01-15</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivum generale ordinis praedicatorum</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>XIV. LLL f. 118r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift af Giuseppe Allegranza <q>ex codice Ms per Iohanninum de
                                    Cribellis saeculi XV olim baronis Vicecomitis</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>W. J. Koudelkas afskrift, forlæg for Römische hist.
                           Mitteilungen</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Römische hist. Mitteilungen III 125 Anhang 1, herefter (svensk)
                              Hist. Tidskr. 85 (1965) 326; Seegrün, Das Papsttum und Skandinavien
                              173-74 med note 222 (udtog) - Jaffé nr. 10454; (svensk) Hist. Tidskr.
                              81 (1961) 403, 82 (1962) 289 note 135 og 84 (1964) 397</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svensk Hist. Tidsskrift l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-1-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1157-01-15"
                  notBefore="1157-01-15"
                  notAfter="1157-01-15"
                  cert="high">1157.
               15. januar</date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Hadrian stadfæster for ærkebiskop Eskil det lundensiske
                           ærkesædes primat over Sverige og foreskriver, på hvilken måde ærkebispen
                           af Uppsala skal modtage konsekration og pallium. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Adrianus episcopus, servus servorum Dei, venerabili fratri Eskillo, Lundensi
               archiepiscopo, eiusque successoribus canonice substituendis in perpetuum. ♦</p>
            <p> Quoniam in apostolatus officium ex divinae voluntatis arbitrio ei successimus qui de
               pascendis Dominicis ovibus spiritualem accepit a Domino iussionem et tanquam petra
               immobilis in fundamento meruit Ecclesiae collocari, oportet nos quantum divina gratia
               concesserit per universam Ecclesiam pro modo fragilitatis humanae aciem nostrae
               considerationis extendere et in ea quae ad honorem Dei, salutem fidelium et
               commendationem nostri officii pertinent taliter operari, ut et multiplicari debeant
               opere nostro Ecclesiae filii et multiplicati virtutum incrementa percipiant et
               adoptionem filiorum Dei consequi mereantur. Licet autem nos in tantae dignitatis
               culmine constitutos omnium ecclesiarum cura constringat, multo tamen attentius de
               illarum confirmatione atque profectu cogitare compellimur quae, noviter chtistianae
               fidei circumfusae fulgore, nondum robur firmitatis propriae acceperunt, ne animae
               nostrae in estremo debeant examine deputari, si christianae religionis aliqua novella
               plantatio, aut ardore solis per custodiae defectum arescat, aut tempestate ventorum
               et inundatione imbrium evertatur. ♦</p>
            <p> Hac itaque iniuncti nobis officii consideratione inducti, de confirmatione regni
               Suethiae, quod non ita multis retro temporibus est conversum ad fidem, exactam curam
               gerere nos oportet et sementem sacri verbi ei committere, que divina gratia irrigante
               tricesimum, quinquagesimum et centesimum fructum valeat germinare. Ceterum quod id
               multiplicibus causis impedientibus in persona propria non possumus, sicut expedit,
               adimplere, communicato cum fratribus nostris consilio, te, tuosque successores illius
               regni primates duximus statuendos, qui tanto frequentius et utilius illis quae ad
               salutem pertinent fidelium ministrabitis quanto necessitates eorum atque defectum e
               vicino plenius poteritis intueri. Pallium itaque de corpore beati Petri sumtum tibi
               tribuimus, ea siquidem ratione ut tu, iuxta datam tibi a Domino prudentiam,
               metropolitanum in regno illo cum consensu regis, episcoporum et principum illius
               terrae, si absque gravi scandalo facere hoc potueris, quam citius facultas se
               obtulerit debeas ordinare et pallium, pontificalis scilicet officii plenitudinem,
               nostra ei vice conferre. Quod utique hoc ordine in perpetuum fieri et servari
               sancimus, ut videlicet is qui metropolitanus ibi per manum tuam et successorum tuorum
               fuerit institutus gratia consecrationis adepta iuxta formam Ecclesiae fidelitatem
               vobis incontinenter exhibeat. In perceptione autem pallii fidelitatem Romano
               Pontifici et Ecclesiae Romanae iureiurando promittat. Pallium autem metropolitanus
               illius regni quique pro tempore fuerit hoc modo posteris temporibus obtinebit:
               nuntius siquidem ecclesiae tuae cum nuntio illius ecclesiae pro impetrando pallio ad
               Ecclesiam Romanam accedent et cum illud a Romano Pontifice impetraverint ad Lundensem
               ecclesiam reportabunt. Tu vero aut tui successores illud accipient et archiepiscopo
               quem in Suethia statuistis tribuetis, et ille sicut praediximus, fidelitatem
               Ecclesiae Romanae iurabit. Sane metropolitano ibi ad honorem Dei et decorem domus
               suae salutemque fidelium constituro tu et successores tui ei dignitate primatus in
               perpetuum praesidebitis et ipse vobis sicut primatibus suis obediantiam ac
               reverentiam humiliter exhibebit. Interim autem illius regni episcopi ita illi
               obediant sicut et hactenus obedivisse noscuntur. ♦</p>
            <p> Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostrae constitutionis infringere vel
               ausu temerario contraire. Si qua vero in posterum ecclesiastica saecularisve persona
               hanc nostrae constitutionis paginam sciens contra eam temere venire tentaverit
               secundo tertiove commonita, si non reatum suum congrua satisfactione correxerit,
               potestatis honorisque sui dignitate careat reamque se divino iudicio existere de
               perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore ac sanguine Dei et Domini
               Redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat atque in extremo examinae districtae
               ultioni subiaceat. Cunctis autem illam illaesam servantibus sit pax Domini nostri
               Iesu Christi, quatenus et hic fructum bonae actionis percipiant et apud districtum
               iudicium praemia aeternae pacis inveniant. Amen. ♦</p>
            <p> Ego Adrianus catholicae Ecclesiae episcopus. Ego Ymarus tusculanus episcopus. Ego
               Centius Portuensis et Sanctae Rufinae episcopus. Ego Gregorius Sabinensis episcopus.
               Ego Hubaldus presbyter cardinalis tituli Sanctae Praxidis. Ego Manifredus cardinalis
               tituli Sanctae Sabinae. Ego Iulius presbyter cardinalis tituli Sancti Marcelli. Ego
               Hubaldus presbyter cardinalis tituli Sancti Clementis. Ego Octavianus presbyter
               cardinalis tituli Sanctae Ceciliae. Ego Astaldus presbyter cardinalis tituli Sanctae
               Priscae. Ego Gerardus presbyter cardinalis tituli Sancti Stephani in Celio Monte. Ego
               Iohannes presbyter cardinalis Sanctorum Iohannis et Pauli tituli Paumachii. Ego
               Henricus presbyter cardinalis Sanctorum Nerei et Achilei. Ego Iohannes presbyter
               cardinalis tituli Santorum Silvestri et Martini. Ego Hildebrandus presbyter
               cardinalis tituli basilicae Apostolorum. Ego Odo diaconus cardinalis Sancti Georgii
               ad Velum aureum. Ego Rodulphus diaconus cardinalis Sanctae Luciae in Septem soliis.
               Ego Wido diaconus cardinalis Sanctae Mariae in porticu. Ego Iacintus diaconus
               cardinalis Sanctae Mariae in Cosmidio. Ego Iohannes diaconus cardinalis Sanctorum
               Sergii et Bachi. Ego Odo diaconus cardinalis Sancti Nicholai in Carcere Tulliano. Ego
               Bonidies diaconus cardinalis Sancti Angeli. ♦</p>
            <p> Datum Laterani per manum Rolandi, Sanctae Romanae Ecclesiae presbyteri cardinalis et
               cancellarii, XVIII kalendas februarii indictione V Incarnationis Dominicae anno
               MCLVII pontificatus vero domini Adriani papae quarti anno tertio. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Hadrian, biskop, Guds tjeneres tjener, til ærværdig broder Eskil, ærkebiskop af Lund
               og hans efterfølgere, at sættes kanonisk i stedet i al evighed. Da vi nu har
               efterfulgt ham i det apostoliske embede ved den guddommelige viljes valg, ham, som
               fra Herren modtog åndelig befaling om at fodre Herrens hjord og som en urokkelig
               klippe opnåede at blive indstøbt i Kirkens fundament, er det passende, at vi, så
               meget som den guddommelig nåde har overdraget ved den universelle Kirke, anvender vor
               forstand i den menneskelige skrøbeligheds omfang og arbejder således henimod det, som
               vedrører Guds ære, de troendes frelse og vort embedes mandat, så at både Kirkens
               sønner ved vor anstrengelse vil forøges og at de forøgedes antal vil optage dydernes
               tilvækst i sig og fortjene at opnå Guds sønners adoption. Selv om omsorg for alle
               kirker ligger os på sinde, idet vi er indsat i den højeste ære, er vi dog tvunget til
               mere årvågenhed over for sikringen og fremkomsten af de kirker, som, for nylig
               omgivet af den kristne tros lysende skær, endnu ikke har modtaget egen fastheds
               styrke, for at vore sjæle ikke skal bebrejdes, hvis et nyt skud på kristenhedens
               stamme enten tørrer ind i solens brændende hede på grund af manglende årvågenhed,
               eller tilintetgøres af orkan eller oversvømmelse. Således ansporet af overvejelser
               formedelst det os pålagte embede sømmer det sig, at vi udviser nøje omsorg for
               sikringen af Sveriges rige, som for ikke længe siden er omvendt til troen, og
               overdrager det hellige ords sædekorn til dette, for at det med Guds overrislende nåde
               vil være i stand til at fremavle 30 gange, 50 gange og 100 gange så stort et udbytte.
               Men da adskillige årsager forhindrer, at vi kan være personligt til stede og opfylde
               dette, sådan som det har udviklet sig, har vi efter rådslagning med vore brødre
               besluttet at indsætte dig som primas for hint rige, ligeledes dine efterfølgere, jer
               som så meget des oftere og nyttigere vil kunne bringe de ting i stand, der vedrører
               de troendes frelse, for så vidt I bedre fra nært hold kan indse disse tings
               nødvendighed og mangel. Således overdrager vi dig palliet fra Sankt Peters legeme i
               den hensigt, at du ved den kyndighed, som er skænket dig af Herren, så ofte lejlighed
               byder sig, skal indsætte ærkebiskoppen i dette rige med samtykke fra landets konge,
               biskopper og ledende mænd - hvis du kan gøre dette uden stor strid - og overdrage ham
               palliet i vort sted, i sandhed det pontifikale embedes fuldkommengørelse. Dette
               anstiller vi at gøres og overholdes til evig tid i denne rækkefølge, nemlig: han som
               dersteds skal indsættes som ærkebiskop ved din og dine efterfølgeres hånd, skal,
               efter indvielsens nåde er opnået i overensstemmelse med kirkens regler, efterfølgende
               aflægge jer troskabsed. Men hvad angår modtagelsen af palliet skal han love troskab
               ved at sværge til romerpaven og den romerske kirke. Rigets ærkebiskop, hvem det end
               måtte være til en hver given tid, skal imidlertid skaffe sig palliet på følgende
               måde: et sendebud fra din kirke skal sammen med et sendebud fra dennes kirke drage
               til den romerske kirke, og når de har fået det af romerpaven, skal de bringe det
               tilbage til Lunds kirke. Da skal du eller dine efterfølgere modtage det og overdrage
               det til den ærkebiskop, som I vil have indsat i Sverige, og han skal sværge troskab,
               som førnævnt, til romerkirken. Sandelig, efter ærkebiskoppens indsættelse dersteds
               til ære for Gud, pryd for hans hus og de troendes frelse, skal du og dine
               efterfølgere til evig tid præsidere over ham med primatets ophøjethed, og han skal
               ydmygt udvise jer lydighed og hengivenhed i jeres egenskab af primas. Imidlertid skal
               hint riges biskopper adlyde ham, sådan som de hidtil vides at have adlydt. Intet
               menneske overhovedet skal det være tilladt at skade eller i forvorpen dristighed gå
               imod denne vor bestmmelses dokument. Dog, hvis en gejstlig eller sekulær person
               efterfølgende prøver at gå imod denne vor bestemmelse, selv om han kender til den, og
               hvis han ikke efter to eller tre advarsler retter sin syndige handling med en
               passende godtgørelse, skal han miste sin magts og æres ophøjethed og vide, at han
               står anklaget for den guddommelige domstol for begået udåd, at han skal fjernes fra
               Guds og vor herre Jesu Kristi Frelsers allerhelligste legeme og blod og på dommens
               dag skal han ligge under for den retfærdige hævn. Men lad vor herre Jesu Kristi fred
               være med alle dem, som holder bestemmelsen uskadt, at de både kan opnå den gode
               handlings gevinst heraf og finde den evige freds belønning ved den retfærdige dom.
               Amen. Jeg Hadrian, den katolske kirkes biskop. Jeg Ymar, biskop af
               Viterbo-Toscanella. Jeg Centius, biskop af Porto e Santa Rufina. Jeg Gregorius,
               biskop af Sabina. Jeg Hubaldus, kardinalpresbyter i Santa Prassede sogn. Jeg
               Manifredus, kardinalpresbyter i Santa Sabina sogn. Jeg Julius, kardinalpresbyter i
               San Marcello sogn Jeg Hubaldus, kardinalbprsbyter i San Clemente sogn. Jeg
               Octavianus, kardinal i Santa Cecilia sogn. Jeg Astaldus, kardinalpresbyter i Santa
               Prisca sogn. Jeg Gerardus, kardinalpresbyter i sognet San Stefano in Coelimonte. Jeg
               Johannes, kardinalpresbyter af Santi Giovanni e Paolo i Pammachios sogn. Jeg
               Henricus, kardinalpresbyter af Santi Nereo e Achilleo. Jeg Johannes,
               kardinalpresbyter i sognet Santi Sylvestro e Martino. Jeg Hildebrand,
               kardinalpresbyter i sognet Basilica dei Santi Apostoli. Jeg Odo, kardinaldiakon af
               San Giorgio al Velabro. Jeg Rudolphus, kardinaldiakon af Santa Lucia in Septisolio.
               Jeg Wido, kardinaldiakon af Santa Maria in Portico. Jeg Iacintus, kardinaldiakon af
               Santa Maria in Cosmedin. Jeg Johannes, kardinaldiakon af Santi Sergio og Baccho Jeg
               Odo, kardinaldiakon af San Nicolo in carcere tulliano. Jeg Bonidies, kardinaldiakon
               af Sant Angelo. Givet i Lateranet ved Rolands hånd, den hellige romerkirkes
               kardinalpresbyter og kansler, 18 dage før kalendae i februar, i 5. indiktion, i det
               1157nde år efter Herrens kødeliggørelse, i hr. pave Hadrian den 4.s tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
