<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">12640609001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-2-supp">1264-06-09</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Reg. Vat. 29 f. 319v ep. 1682</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-2-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1264-06-09"
                  notBefore="1264-06-09"
                  notAfter="1264-06-09"
                  cert="high">1264. 9. juni</date>
            <placeName>Civitavecchia</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Urban 4. dispenserer magister Johan van Hesche, Danmarks konges
                        kapellan, for illegitim afstamning. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Magistro Iohanni de Hesche capellano illustris regis Datie ♦</p>
            <p> Is cuius ingressum ad uitam notum natalium maculauit si uite progressum
                  prouidentie studio et morum clarificet honestate non est a misericordia
                  repellendus ob uitium genitorum quod eum defectui non culpe subiecit ♦</p>
            <p> Gratia potius dignus redditur et fauore qui per merita scientia probitatis et
                  uite quantum in ipso est maculam diluit quam ingenito culpa in genitorum ingessit
                  ut si arbor ex infecta radice consurgens non tantum appareat ex dilatione ramorum
                  quantum ex utilium fructuum productione proficua non ei ad succissionem securis
                  inititur set cultus diligentia ut uberius fructificet adhibetur . ♦</p>
            <p> Eapropter nos prouide attendentes / quod te non ad ima deicceris humane nature
                  labentis sequendo illecebram cuius est ad mala cursus decliuior sed te altum per
                  uirtutum gradus erexeris ad decus scientie melioris conuersationis et uite sicut
                  perhibita tibi fidedignorum testimonia protestantur ac perhibent sperantes quod ad
                  altiora uirtutum conscendas si tibi ad sacros ordines et ecclesiasticas dignitates
                  per dispensationis gratiam ianuam reseremus quod non obstante defectu natalium
                  quem pateris de subdiacono genitus et soluta ad omnes ordines promoueri et
                  ecclesiastica beneficia etiam si curam habet animarum annexam necnon episcopalem
                  dignitatem si te ad eam assumi contigerit obtinere ualeas tecum auctoritate
                  apostolica dispensamus ♦</p>
            <p> Nulli ergo etcetera nostre dispensationis infringere etcetera . ♦</p>
            <p> Datum apud Urbemueterem . v . idus . iunii anno tertio. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til magister Johan van Hesche, Danmarks berømte konges kapellan.</p>
            <p>Hvis han, hvis
                  indgang til livet den illegitime fødsels mærke har plettet, bevidner livets
                  fremdrift med klogskabs omhu og livsførelsens ærlighed, skal han ikke forstødes
                  fra nåden på grund af forældrenes brøde, som har underlagt ham illegitimiteten,
		  men ikke skylden.</p>
            <p>Tværtimod synes han værdig til nåde og gunst, han, som ved sine
                  fortjenester med viden og redelighed i livet så meget han formår, har bortvasket
                  den plet, som de avlendes skyld har påført den avlede, ret som hvis et fra en
                  inficeret rod skydende træ ikke så meget falder i øjnene på grund af grenenes
                  udstrækning som på grund af profitabel produktion af nyttig frugt; over for dette
                  vil øksen ikke tages i anvendelse til nedfældelse, men derimod vil der udvises
		  omhyggelig pleje, for at det desto rigere kunne skyde frugt.</p>
            <p>Derfor dispenserer vi
                  dig på apostolisk myndighed, idet vi omhyggeligt tager hensyn til, at du ikke har
                  givet dig hen til den skrøbelige menneskenaturs lave drifter ved at følge
                  fristelsen, hvis løbebane hælder mod ondskab, men at du har hævet dig højt på
                  dydernes trin til pryd for viden om det bedre liv og den bedre vandel, således som
                  troværdige vidnesbyrd udvist for dig udsiger og viser, idet vi håber, du stiger op
                  til dydernes højere trin, hvis vi åbner dig døren til de hellige ordener og
                  kirkelige embeder ved dispensationens nåde, fordi du skal være i stand til at
                  promoveres til alle hellige ordener og opnå kirkelige beneficier, også hvis de er
                  tilføjet sjælesørg og endvidere biskoppeligt embede, hvis det sker, at du antages
                  til dette, således at den illegitime fødsel, som du, søn af en subdiakon og en
		  ugift kvinde, lider under, ikke vil stå i vejen.</p>
            <p>Ingen skal det være tilladt og så videre at antaste vor dispensations og så videre.</p>
            <p>Givet i Civitavecchia 5. dag før idus i juni i vort tredje år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
