<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13230625001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-2-supp">1323-06-25</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Westfalica 26</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>En i Lübeck skrevet tilføjelse står som overskrift: <q>ad respectum
                              huius littere domini consules mandauerunt prehibitoribus presencium
                              erogari xxxvi marchas et unum solidum denariorum apud eos depositos.
                           </q> Enslydende bagsidepåskrift</ab>1. Edoms herreds segl. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-2-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1323-06-25"
                  notBefore="1323-06-25"
                  notAfter="1323-06-25"
                  cert="high">1323. 25. juni</date>
            <placeName>Edoms herred</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Edoms herred skriver til rådet i Lübeck i en arvesag. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus uiris et discretis dominis consulibus ceterisque discrecionibus in
                  ciuitate Lubicensi commorantibus consules totaque conciuitas Edomshert existentes
                  quicquid reuerencie et honoris poterint cum salute ♦</p>
            <p> Ex quo intelleximus per rumores quod quidam de terra nostra Petrus dictus Friis
                  in ciuitate uestra sepultus esse dinoscitur transmittimus ad uos exhibitores
                  presencium Georgium legitimum maritum Saye filie fratris defuncti cum sorore
                  eiusdem nomine Wineke \ <app>
                  <lem>qui</lem>
                  <rdg>
                     <q>cui</q> A</rdg>
               </app> cum iure tenentur succedere in hereditate. supplicantes igitur uestras
                  discreciones quod eisdem quatinus causa iusticie ac peticionis nostre humilis
                  intuitu id quod iuris est eis de hereditate supradicti per defuncti fieri faciatis
                  promittentes pro eisdem quidquid per eos ex hereditate secutum fuerit de cetero a
                  nullo exigitur uel requiritur et hoc cum testimonibus ad hoc in communi placito
                  nostro nominatis uidelicet Grumy Ockarson et Fedrika ac litteris nostris
                  patentibus confirmantes ♦</p>
            <p> Noueritis si peticio uestra uel uestrum ad nos peruenerit in casu consimili uel
                  maiori cupimus efficaciter promereri requisiti ♦</p>
            <p> In huius rei testimonium sigillum nostri heret presentibus duximus apponendum.
                  ♦</p>
            <p> Datum anno domini m°ccc°xx° tercio in die beati Kanutis regis martyris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>D'herrer ærværdige og omsigtsfulde mænd, rådmænd og øvrige i Lübeck bosatte
                  excellencer rådmændene og hele Edoms herreds borgerskab hvad som helst de formår
                  af agtgivenhed og ære med hilsen. Idet vi har fået at vide ved meldinger, at en
                  vis Peder Friis fra vort land vides at være begravet i jeres by, oversender vi jer
                  nærværende brevvisere, Georg, legitim husbond til Saye, datter af afdødes broder,
                  med sammes søster Wineke; disse skal retmæssigt efterfølge i arv og vi beder
                  således jeres excellencer om, at I vil sørge for det som er retmæssigt,
                  udbetalingen af arven efter den for længst afdøde til dem, idet vi for de samme
                  lover, at hvad som helst, der oppebæres af dem af arven, ikke i øvrigt kræves
                  eller forlanges af nogen . Dette bekræfter vi med navngivne vidner på denne sag på
                  vort herredsting, nemlig Grumy Ockarson og Fedrika, og med vort åbne brev. I skal
                  vide, at, hvis jeres eller jeres folks begæring kommer til os i en lignende eller
                  større sag, ønsker vi virkningsfuldt at gøres fortjente som anmodet. Til denne
                  sags vidnesbyrd har vi ført vort herreds segl at vedføjes næværende skrivelse.
                  Givet i Herrens 1323nde år på dagen for den hellige Knud, konge og martyr.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
