<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13540420001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1354-04-20a</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Holsatica 164</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>1. Slesvigs segl i rødt voks. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Diplomet er tilbageleveret krigsbytte fra den gamle østblok</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1354-04-20"
                  notBefore="1354-04-20"
                  notAfter="1354-04-20"
                  cert="high">1354. 20. april</date>
            <placeName>Slesvig</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Lars Bokholt, kannik i Slesvig, har overdraget sin arvelod i et i
                        Lübeck beliggende hus til Gerhard Siemz, og anerkender dennes ret til at
                        gøre med arvelodden, som han vil; endvidere sine brødres ret til at gøre med
                        deres arvelodder, som de vil. Ligeledes anerkender han andres ret til at
                        gøre med deres andel i huset, hvad de vil. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Honorabilibus et discretis uiris amicis suis specialibus. dominis.. consulibus
                  ciuitatis Lubicensis.. consules ciuitatis slezswicensis benignum servitium in
                  affectum. ♦</p>
            <p> Noueritis quod coram nobis honorabilis dominus Laurentius de Bocholte canonicus
                  slezswicensis totum et omne quidquid ipsum de domo quondam Hermanni de Cymezten
                  auunculi sui sita in angulo platee canum cum descendere ad dextrum iure pertinere
                  potest. Gherardo dicto Cymezten nostro ciui presentium exhibitori absenti tamquam
                  presenti plane resignauit coram nobis tamquam coram uobis ut cum eo possit libere
                  facere et dimittere quidquid uelit. consensitque nichilominus fratribus suis
                  domino Hinrico de Bocholte lundensis ecclesie decano et domino Gherardo de
                  Bocholte consuli Gripeswoldensi ut ipsi similiter cum suo quod ipsis in sui sortem
                  de dicta domo cedere potest uendendo et resignando facere et dimittere libere
                  poterunt et alii similiter quorum interesse dinoscitur / quidquid uolunt secundum
                  uestre exigentiam iustitie ciuitatis ratum et gratum illud perpetuo habiturus
                  ♦</p>
            <p> In cuius facti testimonium nostrum sigillum affigi fecimus ad presentes ♦</p>
            <p> Actum et datum anno domini m° ccc° quinquagesimo quarto dominica in albis
                  quasimodogeniti.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Rådmændene i byen Slesvig gunstig tjeneste til velvilje for ærværdige og
                  omsigtsfulde mænd, deres særlige venner, rådmændene i byen Lübeck. I skal vide, at
                  ærværdig mand Lars Bokholt, kannik i Slesvig, i vort nærvær helt og holdent har
                  overladt hvad som helst, som kan tilhøre ham med rette af afdøde Herman Siemz',
                  hans onkel, hus på hjørnet af hundenes gade, der hvor den går ned til højre, til
                  Gerhard kaldet Siemz, fremviser af nærværende brev, tilstedeværende såvel som
                  fraværende, for at han i jeres såvel som i vores nærvær frit kan gøre og
                  foranstalte med dette, hvad han vil, og han kom ydermere overens med sine brødre
                  Gerhard Bokholt, rådmand i Greifswald, og hr. Henrik Bokholt, dekan i Lunds
                  domkirke, at de på lignende vis frit kan gøre og overlade ved salg og overdragelse
                  med deres lod, som tilfalder dem af nævnte hus, hvad de vil ifølge jeres bys
                  lovkrav, og på lignende vis andre, hvis andel i ejendommen kendes: og han vil
                  holde det for fastsat og anerkendt i evighed. Til vidnesbyrd for denne handling
                  har vi ladet vort segl vedhæfte denne skrivelse. Handlet og givet i Herrens
                  1354nde år på første søndag efter påske.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
