<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13550518001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1355-05-18</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Städt. Urk. nr. 364. Papir</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1355-05-18"
                  notBefore="1355-05-18"
                  notAfter="1355-05-18"
                  cert="low">[1355] 18. maj<note> Dateringen er skønsmæssig og er fremkommet ud fra fritagelse
                     1338. 15. november for told, 2. rk. XII nr. 115 og Malmøs privilegier 1353. 20.
                     december, 3. rk. IV nr. 67</note>
            </date>
            <placeName>Laholm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Magnus af Sverige til rådene i Lübeck, Rostock, Stralsund og
                        Wismar - svar på brev fra de fire stæder om ekstraskatter på deres borgere
                        der overvintrer i Lund og Malmø i modstrid med stædernes
                        privilegier. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Magnus dei gratia rex Suecie Norwegie et Scanie. ♦</p>
            <p> Honorabilibus uiris consulibus lubicensibus. roztociensibus. sundensibus et
                  wismariensibus affectuosam ad eorum beneplacita uoluntatem uenientibus nobis
                  Laghaholm in festo ascensionis domini litteras uestre dileccionis nobis <app>
                  <lem>mittentibus</lem>
                  <rdg>læsningen usikker</rdg>
               </app> presentatas continentes ciuitatum nostrarum Lundis et Malmøgh consules
                  uillanos conciues et mercatores de uestris ciuitatibus enauigantes ac in eisdem
                  ciuitatibus nostris mercationis gratia yemare consuetos. nouis quibusdam
                  talliationibus et inauditis multifariam pergrauasse contra libertates uestras et
                  priuilegia quas allegatis et dicitis de regibus et principibus predecessoribus
                  nostris uos habere unde quia neutre parti nos oporteat derogare hortamur sane
                  consulentes / quatinus quosdam quos placet uestros conciues autenticos cum eisdem
                  priuilegiis uestris prompte maturius tanto melius ad nostram presentiam destinare
                  uelitis firmum ad nos respectum habituri quod potius ad mitigationem omnium
                  grauaminum. quam eorum augmentum. nos inuenietis utique et indubitabiliter
                  inclinatos iure nichilominus subditorum nostrorum circumspecto ♦</p>
            <p> In Christo uiuite et ualete ♦</p>
            <p> Scriptum Laghaholm feria secunda infra octauam ascensionis eiusdem nostro sub
                  secreto affixo ad dorsum ♦</p>
            <p> Sciatis insuper quod in Halland. uel in finibus Scanie ad tres septimanas uel
                  circa moram contrahemus et interim nos peteritis inuenire. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Magnus af Guds nåde konge af Sverige, Norge og Skåne. Ærværdige mænd rådmænd i
                  Lübeck, Rostock, Stralsund og Wismar, kærlig vilje til jeres velbehag. I sendte en
                  skrivelse, der blev forelagt os, da vi ankom til Laholm på dagen for Vor Herres
                  opstigelse, indeholdende, at rådmændene og bymændene i vore byer Lund og Malmø har
                  krænket borgere og købmænd, der kommer sejlende fra jeres byer og for handlens
                  skyld plejer at overvintre i Lund og Malmø med nye og i mange henseender uhørte
                  skatter imod jeres friheder og privilegier, som I hævder og siger, I har fra vore
                  forgængere konger og fyrster, hvorfor vi med behørig overvejelse, da det ikke
                  sømmer sig, at der skal tales ilde om os, opfordrer vi jer sandelig til, at I
                  holder råd og des hurtigere desto bedre vil oversende hvem det behager af jeres
                  indfødte medborgere med disse jeres privilegier til vort nærvær, idet I skal have
                  fast tillid til os, at I vil finde os mere tilbøjelige til bilæggelse af alle
                  stridigheder end til deres forøgelse, efter at vore undergivnes ret fremdeles er
                  blevet taget i betragtning. Lev og vær hilset i Kristus. Skrevet på Laholm på
                  mandagen i oktaven for sammes himmelfart under vort segl hæftet på bagsiden. I
                  skal derudover vide, at vi om 3 uger eller deromkring vil tage ophold i Halland
                  eller Skånes egne, og forsøg at finde os i mellemtiden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
