<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13629999001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-3-supp">1362-00-00</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stralsund</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>"Pergamentstreifen."</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet efter 2. Verdenskrig</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. I 458 nr. 499 - Reg. Dan. nr. *2741</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-3-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1362-01-01"
                  notBefore="1362-01-01"
                  notAfter="1362-01-01"
                  cert="low">[1362]<note>Regnskabet er formodentlig fra 1362, da både Plotze og Kanemaker
                     er til stede på den Hansedag, der behandler følgerne af nederlaget ved
                     Helsingborg 1362, cf. Dipl. Dan. 3. rk. VI nr. 297</note>
            </date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Burchhard Plotze og Gerhard Kanemakers regnskab for udgifter ved
                        belejringen af Helsingborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>&lt;1&gt; Sciendum quod nos Borchardus Plotze et Gherardus Kanemaker emimus ante
                  Helsingborch Ceruisiam, primo uidelicet a Thiderico Baggendorp 9 lastas, quamlibet
                  lastam pro 12 marcis sundensibus. </p>
            <p>&lt;2&gt; Item emimus a Petro Lunigk 4 lastas, quamlibet pro 10 marcis. </p>
            <p>&lt;3&gt; Item a Benekino Kuster 2 lastas ceruisie, quamlibet pro 10 marcis, et 4
                  tunnas salis pro 3 marcis. </p>
            <p>&lt;4&gt; Item a seruo Conradi Scriver 3 lastas, quamlibet pro 9½ marcis. </p>
            <p>&lt;5&gt; Item a Gotschalco Spechamer 2½ lastas ceruisie, quamlibet pro 10 marcis. </p>
            <p>&lt;6&gt; Item a Hermanno de <app>
                  <lem>Strunkeden</lem>
                  <rdg>herefter overstreget den tekst, der findes i &lt;7&gt; A</rdg>
               </app>
            </p>
            <p>&lt;7&gt; Item emimus et recepimus a Hinrico dicto Ravensbergh 13 tunnas dorsch
                  pro 16 marcis sundensibus minus 5 solidis. </p>
            <p>&lt;8&gt; Item recepimus a Iohanne Pampow nauclero de Lubeke 4 lastas farine
                  grosse minus 2½ naualibus talentis, quam sibi exsoluere promisimus, sicut domini
                  de Lubeke exsoluent farinam quam ab eodem receperunt. </p>
            <p>&lt;9&gt; Item recepimus a Thiderico de Bůren, ciue Gripeswaldensi, 5 lastas
                  ceruisie, quamlibet lastam pro 10 marcis. </p>
            <p>&lt;10&gt; Item a Ludekino Medow, ciue sundensi, 4 lastas ceruisie minus 3 tunnis,
                  quamlibet lastam pro 9½ marcis </p>
            <p>&lt;11&gt; Item emimus ab Arnoldo Walsen 22 tunnas ceruisie pro 19 marcis et 4
                  solidis sundensium denariorum </p>
            <p>&lt;12;&gt; Item a Syfrido Steynwch 2 lastas ceruisie, quamlibet lastam pro 10½
                  marcis sundensibus. </p>
            <p>&lt;13&gt; Item a Bertoldo de Lynow, seruo Iohannis Paruus, 3 lastas ceruisie,
                  quamlibet lastam pro 10 marcis sundensium denariorum. </p>
            <p>&lt;14&gt; Item a thiderico de buren, ciue Gripeswaldense, 6 lastas ceruisie minus
                  2 tunnis et 2 saccos farine pro 72 marcis et 6 solidis. </p>
            <p>&lt;15&gt; Item a Thiderico Hoghedorp et Thiderico Vlynt 4 lastas ceruisie et 4
                  tunnas, quamlibet lastam pro 10 marcis. </p>
            <p>&lt;16&gt; Item recepimus a Hinzen Westfaal 1 lastam pro 10 marcis sundensibus. </p>
            <p>&lt;17&gt; Item a Tzabello Man et Hintzekino Vleysch, ciuibus gripeswaldensibus,
                  7½ lastas ceruisi minus 1 tunna, qumlibet lastam pro 10 marcis sundensibus, et 3
                  saccos farine, quemlibet saccum pro 1 marca. </p>
            <p>&lt;18&gt; Item a Hinrico Reyseheghen de Gripeswalde 1 lastam ceruisie pro 10
                  marcis sundensibus </p>
            <p>&lt;19&gt; Item a Go[t]schalco Spekhamer 2½ lastas, quamlibet pro 10 marcis. </p>
            <p>&lt;20&gt; Item a Wilkino Lebbeke et Kerstiano Schutten 18 tunnas ceruisie pro 15
                  marcis, et panes pro 12½ solidis lubicensibus. </p>
            <p>&lt;21&gt; Item emit nobis Goldevitze 4 lastas ceruisie minus 4 tunnis pro 44
                  marcis sundensibus </p>
            <p>&lt;22&gt; Item emimus ab uno uiro 2 tunnas cum panibus pro 1 talento lubicensium
                  denariorum. </p>
            <p>&lt;23&gt; Item a Hermanno Breband 1 tunnam aceti pro 1 marca sundensi; <app>
                  <lem>item 5 solidos pro panibus</lem>
                  <rdg>tilføjet med andet blæk A</rdg>
               </app>
            </p>
            <p>&lt;24&gt; Item <app>
                  <lem>concess&lt;e sunt nobis&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>concessimus</q> A</rdg>
               </app> a Iohanne Oldenborgh 43 marce denariorum sundensium in prompto, quas
                  debebimus nomine dicti Iohannis exsoluere Thidemanno de Ruye. </p>
            <p>&lt;25&gt; Ceterum unus anglicus concessit nobis in prompto 24 marcas lubicenses. </p>
            <p>&lt;26&gt; Item recepimus a nauclero Michaele 2 tunnas butiri et 2 tunnas farine,
                  necnon 1 tunnam alecum et 1 tunnam carnium pro 15 marcis sundensium
                  denariorum.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>&lt;1&gt; Man skal vide, at vi Burchard Plotze og Gerhard Kanemaker købte øl foran
                  Helsingborg, først nemlig af Dietrich Baggendorp 9 læster<note>en læst regnes for
                     14 tønder</note>, hver læst for 12 mark stralsundsk. </p>
            <p>&lt;2&gt; Fremdeles købte vi 4 læster af Peter Lünig, hver for 10 mark </p>
            <p>&lt;3&gt; Fremdeles af Bennike Küster 2 læster øl, hver for 10 mark, og 4 tønder
                  salt for 3 mark. </p>
            <p>&lt;4&gt; Fremdeles af Konrad Skrivers tjener 3 læster, hver for 91 mark. </p>
            <p>&lt;5&gt; Fremdeles af Godskalk Speckhammer 2½ læst øl, hver for 10 mark. </p>
            <p>&lt;6&gt; Fremdeles af Herman van Strunkeden. </p>
            <p>&lt;7&gt; Fremdeles har vi købt og modtaget 13 tønder torsk af Heinrich, kaldet
                  Ravensberg, for 16 mark stralsundsk minus 5 skilling. </p>
            <p>&lt;8&gt; Fremdeles har vi modtaget 4 læster groft mel minus 2½ skippund af Johan
                  Pampow, skipper fra Lübeck, hvilket vi har lovet at betale ham, således som de
                  herrer fra Lübeck skal betale det mel, som de har modtaget af samme. </p>
            <p>&lt;9&gt; Fremdeles har vi modtaget 5 læster øl af Dietrich van Büren, borger i
                  Greifswald, hver<note>&lt;9&gt; er gennemstreget hertil</note> læst for 10 mark. </p>
            <p>&lt;10&gt; Fremdeles 4 læster øl minus 3 tønder af Lydeke Medow, borger i
                  Stralsund, hver læst for 9½ mark. </p>
            <p>&lt;11&gt; Fremdeles har vi købt 22 tønder øl af Arnold Walsen for 19 mark og 4
                  skilling stralsundske penge. </p>
            <p>&lt;12&lt; Fremdeles 2 læster øl af Sigfred Steynwech, hver læst for 10½ mark
                  stralsundsk. </p>
            <p>&lt;13&gt; Fremdeles 3 læster øl af Bertold van Lunow, Johan Kleins tjener, hver
                  læst for 10 mark stralsundske penge. </p>
            <p>&lt;14&gt; Fremdeles af Dietrich van Büren, borger i Greifswald, 6 læster øl minus
                  2 tønder og 2 sække mel for 72 mark og 6 skilling. </p>
            <p>&lt;15&gt; Fremdeles har vi købt 4 læster og 4 tønder øl af Dietrich Hogedorp og
                  Dietrich Flint, hver læst for 10 mark. </p>
            <p>&lt;16&gt; Fremdeles har vi modtaget 1 læst af Henze Westfal for 10 mark
                  stralsundsk. </p>
            <p>&lt;17&gt; Fremdeles 7½ læst øl minus 1 tønde af Zabel Man og Henzeke Fleisch,
                  borgere i Greifswald, hver læst for 10 mark stralsundsk, og 3 sække mel, hver sæk
                  for 1 mark. </p>
            <p>&lt;18&gt; Fremdeles 1 læst øl af Heinrich Reiseke fra Greifswald for 10 mark
                  stralsundsk. </p>
            <p>&lt;19&gt; Fremdeles 2½ læst af Godskalk Speckhammer, hver for 10
                     mark<note>&lt;19&gt; er gennemstreget</note>. </p>
            <p>&lt;20&gt; Fremdeles 18 tønder øl af Wilken Lebbeke og Kristian Skytte for 15 mark
                  og brød for 12½ skilling lybsk. </p>
            <p>&lt;21&gt; Fremdeles købte Goldevitze os 4 læster øl minus 4 tønder for 44 mark
                  stralsundsk. </p>
            <p>&lt;22&gt; Fremdeles har vi købt 2 tønder med brød af en mand for 1 pund lybske
                  penge. </p>
            <p>&lt;23&gt; Fremdeles af Herman Braband 1 tønde eddike for 1 mark stralsundsk,
                  fremdeles 5 skilling for brød. </p>
            <p>&lt;24&gt; Fremdeles blev der overladt os 43 mark stralsundske penge i rede penge
                  af Johan Oldenburg, som vi skal betale Tideman van Rügen i nævnte Johans navn. </p>
            <p>&lt;25&gt; I øvrigt har en englænder overladt os 24 mark lybsk i rede penge. </p>
            <p>&lt;26&gt;<note>&lt;26&gt; er gennemstreget</note>) Fremdeles har vi modtaget 2
                  tønder smør og 2 tønder mel samt 1 tønde sild og 1 tønde kød af skipper Mikkel for
                  15 mark stralsundske penge. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
