<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13920421001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1392-04-21</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Flensborg</settlement>
                        <repository>Stadsarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>**</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>1. seglsnit. 2. seglsnit. 3. seglsnit. 4. spor af påtrykt segl. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1392-04-21"
                  notBefore="1392-04-21"
                  notAfter="1392-04-21"
                  cert="high">1392. 21. april</date>
            <placeName>Flensborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Gejstligt vidnesbyrd om Reineke Skrædders gave til helligåndshuset i
                        Flensborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Omnibus presens scriptum cernentibus Alwaritus Wlsbrok Ywarus Nicholai et Iohannes
                  Laurentii sacerdotes ecclesiarumque rectores Sleswicensis dyocesis salutem in
                  domino ♦</p>
            <p> Notum facimus uniuersis presentibus et futuris / nos uidisse et certissime
                  inspecsisse quasdam litteras apertas consulum Flensborgensium signatas ipsorum
                  pendente sigillo in possessione Ketilli presbyteri perpetui officialis in capella
                  sancti spiritus in Flensborg confectasque super quadam prebenda in predicta domo
                  sancti spiritus in Flensborg non abolitas non rasas / nec aliquantum uitiatas
                  quarum tenor de uerbo ad uerbum est talis (= 1326. 14. april) ♦</p>
            <p> Sigillum uero quo predicte littere consulum Flensborgensium fuerant et sunt
                  sigillate fuit omnimodo tale uelut presentibus litteris ab marca est impressum
                  ♦</p>
            <p> In cuius inspectionis et uisitationis uerius testimonium sigilla nostra sunt
                  appensa ♦</p>
            <p> Datum anno domini m°c°c°c° nonagesimo secundo dominica qua cantatur quasi modo
                  geniti et cetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Alver Ulsbrok, Ivar Nielsen og Jens Larsen, præster og sognepræster for kirker i
                  Slesvigs stift, hilser alle, der ser nærværende skrivelse, i Herren. Vi bekendtgør
                  for alle nuværende og kommende, at vi har set og på det sikreste inspiceret et
                  vist åbent brev fra rådmændene i Flensborg, forsynet med deres vedhængende segl i
                  den ved Flensborgs helligåndskapels evige officials og præsts, Kjelds, besiddelse,
                  udfærdiget med henblik på et vist præbende i førnævnte helligåndshus, uskadt,
                  uskrabet og fri for enhver fejl; ordlyden er fra ord til andet således (= 1326.
                  14. april). Det segl, med hvilket førnævnte flensborgensiske rådmænds brev var
                  blevet og var beseglet, var i sandhed på enhver måde således, som det er trykt på
                  nærværende brev med et mærke. Til denne inspektions og dette eftersyns sandere
                  vidnesbyrd er vore segl vedhæftet. Givet i det Herrens 1392. år på søndagen, på
                  hvilken der synges quasi modo geniti og så videre. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
