<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">13960301001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1396-03-00_1413a</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2580</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>1. biskoppen af Slesvigs segl i ufarvet voks, DGS 972. 2. biskoppen af Roskildes segl i ufarvet voks, DGS 165-67. 3. Folmer Jakobsens segl (Lunge), DAS 1043. 4. Anders Jakobsens segl i ufarvet voks (Lunge), DAS 932. 5. Johan Olufsens segl i ufarvet voks, DAS 1044. 6. Predbjørn von Podebusks segl, DAS 899. 7. Berneke Skinkels segl, DAS 849. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1396-03-01"
                  notBefore="1396-03-01"
                  notAfter="1396-03-01"
                  cert="high">1396.
               marts-1413. 26.-29. juli<note> Nedenstående vidnesbyrd daterer sig selv til fasten
                  (marts) 1396. På det tidspunkt var Erik imidlertid ikke konge af Danmark, Norge og
                  Sverige. Det udelukker ikke, at de højtstående vidner har forudgrebet det, som
                  måtte komme. På den anden side er det klart, at vidnesbyrdet passer mistænkeligt
                  godt i Eriks proces mod holstenerne i Nyborg 26.-29. juli 1413 (cf. Dipl.
                  Flensborgense 206 nr. 66 ff.), hvorfor det i hvert tilfælde er blevet til før
                  denne dato</note>
            </date>
            <placeName>empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Vidnesbyrd om, at grev Klaus af Holsten og dennes tre brodersønner
                           ikke modtog forlening i Assens, men penge for den tjeneste, de
                           lovede. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>In godes namen amen ♦</p>
            <p> Wi Peter van godes gnaden biscop to Roskilde Johan der sulue<ex>n</ex> gnaden biscop
               to Sleswik Folmar Ieepsson Anders Ieepsson Niels Ywarsson Johan Olafson Pridbern van
               Podbusch vnde Berneke Schinkel riddere beken<ex>n</ex>e<ex>n</ex> vnde
                  betuge<ex>n</ex> openbare jn dessem breue dat jn der vasten na godes bort dusend
               jar dreehundert jn deme sesse vnde neghentigesten jare dar na do vnse gnedege here
               her Erik mit godes gnade<ex>n</ex> der rike Dennm<ex>er</ex>ken Swede<ex>n</ex>
                  Norwege<ex>n</ex> der gothen vnde der wende konig vnde hertoghe to
                  Pomere<ex>n</ex> vnde greue Clawes van Holssten vnde synes broders greue<ex>n</ex>
               Hinrikes sönes alle dree to Assnes jn Füne to samende were<ex>n</ex> wi vnde meer
               andere gude louenwerdighe lude dar an vnde ouer were<ex>n</ex> vnde seghen vnde
               horden dat den vorscr<ex>euen</ex> greue Clawese vnde synes bruders greue<ex>n</ex>
               Hinrikes sönes alle drey meer wen eens edder twye geboden wart dat hertichrike to
               Sleswik to vorlenende dar vm<ex>m</ex>e dat de vorben<ex>omede</ex> vnse here konig
               Erik vnde de synen dat gherne geseen hadden ♦</p>
            <p> Dat de vorben<ex>omede</ex> greue Clawes vnd synes brod<ex>er</ex>s greue Hinrikes
               sones alle dree dat vorscr<ex>euen</ex> hertichrike to Sleswik van em to lene
                  enfange<ex>n</ex> hadde<ex>n</ex> vnde sine man vnde denere dar aff geworden
               hadden. dat vorscr<ex>euen</ex> vorspreke<ex>n</ex> vnde vorsmade<ex>n</ex> de
                  vorben<ex>omede</ex> greue Clawes vnde sines brod<ex>er</ex>s greue Hinrikes sones
               alle dree vnde wolde<ex>n</ex> dat vorscr<ex>euen</ex> hertichrike van dem
                  vorben<ex>omeden</ex> vnsem here konig Erike to lene nicht entfange<ex>n</ex> vnde
               ock syne man vnde denere nicht dar aff werden. ♦</p>
            <p> Vnde wolde<ex>n</ex> syne man vnde denere nicht werde<ex>n</ex> ane he moste en
               ghelt dar vöre wissen vnde gheuen dar vnser een deles vore loueden alse wol witlik
               ys. ♦</p>
            <p> Vnde den vorscreuenen greue<ex>n</ex> Clawese vnde synes broders greue<ex>n</ex>
               Hinrikes sones alle dreen wart dar do newedder lant edder leen gheue<ex>n</ex> edder
               vorleent men ghelt vor eren denst alse vorscreuen steit. ♦</p>
            <p> Alle desser vorscr<ex>euen</ex> stucke to groterer bekantnisse vnde witlicheit dat
               wi vorbenomede<ex>n</ex> Peter biscop to Roskilde Johan biscop to Sleswik Folmar
               Ieepsson And<ex>er</ex>s Ieepss<ex>on</ex> Niels Ywarss<ex>on</ex> Johan
                  Olafss<ex>on</ex> Pridbern van Podbusch vnde Berneke Schinkel riddere hir an vnde
               ouer gewese<ex>n</ex> hebbe<ex>n</ex> vnde seen vnde hort hebben dat alle ding also
               gescheen vnde gaen sind alse vorscr<ex>euen</ex> is. so hebbe wi vnse jngesegele mit
               willen vnde mit widsscop to tughe ghehengen laten vor dessen breff.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>I Guds navn Amen. Vi Peder af Guds nåde biskop i Roskilde, Johan af samme nåde biskop
               i Slesvig, Folmer Jepsen, Anders Jepsen, Niels Ivarsen, Johan Olafsen, Predbjørn von
               Podebusk og Berneke Skinkel, riddere, erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at
               i fasten i det 1396 år efter Guds fødsel, da vor nådige herre hr. Erik, af Guds nåde
               konge af rigerne Danmark, Sverige, Norge, de goters og venders konge og hertug af
               Pommern og grev Claus af Holsten og hans broder grev Henriks sønner alle tre var
               sammen i Assens på Fyn, da var vi og flere andre gode rosværdige folk til stede og så
               og hørte, at den førnævnte grev Claus og hans broder greve Henriks sønner alle tre
               mere end en eller to gange fik tilbudt at blive forlenet med hertugdømmet Slesvig,
               fordi den førnævnte vor herre kong Erik og hans mænd gerne havde set, at den
               førnævnte grev Claus og hans broders greve Henriks sønner alle tre havde modtaget det
               førnævnte hertugdømme Slesvig som len af ham, og derved var blevet hans mænd og
               tjenere. Men det førnævnte undskyldte og afslog den førnævnte grev Claus og hans
               broder grev Henriks sønner alle tre og ville ikke modtage det førnævnte hertugdømme
               som len fra den førnævnte vor herre kong Erik og heller ikke være hans mænd og
               tjenere derved. Og de ville ikke være hans mænd og tjenere, men han måtte sikre og
               give dem penge, hvorfor en del af os borgede, som det visselig er vitterligt. Og den
               førnævnte greve Claus og hans broder grev Henriks sønner alle tre fik da hverken
               tildelt land eller len eller blev forlenet, men fik penge for deres tjeneste, som
               førskrevet står. Til større sikkerhed og vitterlighed for alle disse førnævnte
               stykker, at vi førnævnte Peder, biskop i Roskilde, Johan biskop i Slesvig, Folmer
               Jepsen, Anders Jepsen, Niels Ivarsen, Johan Olafsen, Predbjørn von Podebusk og
               Berneke Skinkel, riddere, har været til stede her og har set og hørt, at alle ting er
               sket og forløbet, som står skrevet ovenfor, så har vi med vilje og vidende og til
               vitterlighed ladet vort segl hænge på dette brev.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
