<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010708002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-116</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">121</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">99</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 89 f. 269r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Io. de Bononia De mandato Iacobus de Teramo.</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. 89 f. 269r. I marg. til venstre Io. de Bononia. Efter
                  teksten (f. 269v) registrators egenhændige bemærkning De mandato Iacobus de
                  Teramo. Svenskt Dipl. IV 29 nr. 2879; Dipl. Norv. XVII 201 nr. 218; Norges gl.
                  Love 2. rk. I 363 nr. 181 - APD II 143 nr. 1011. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. IV 29 nr. 2879; Dipl. Norv. XVII 201 nr. 218; Norges
                              gl. Love 2. rk. I 363 nr. 181 - APD II 143 nr. 1011</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab> Tekst efter Aa, for den forkortede formel se nr. 63</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-07-08" notAfter="1401-07-08"> 1401. 8. juli</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. eftergiver dronning Margrete og fem af hendes
                           udvalgte personer, der i løbet af 40 dage efter modtagelsen af brevet
                           besøger fire kirker i hendes riger, lige så meget af deres kirkebod, som
                           dem, der besøger Peterskirken, San Paolo Fuori le Mura, Laterankirken og
                           Santa Maria Maggiore i Rom. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:52.54+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:52.54+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Bonifatius etcetera carissime in Christo filie Margarete Dacie Swecie et Norwegie
               regine illustri salutem etcetera. ♦ Eximie dilectionis sinceritas quam ad nos et
               Romanam geris ecclesiam promeretur ut peticionibus tuis illis presertim per quas
               animarum saluti consulitur quantum cum deo possumus fauorabiliter annuamus ♦ Tuis
               itaque supplicacionibus inclinati tibi et quinque personis uere penitentibus et
               confessis quas ad hoc duxeris eligendas infra <app>
                  <lem>infra sex</lem>
                  <rdg>tilf. i marg. med henvisningstegn Aa</rdg>
               </app> menses post receptionem presencium per quadraginta dies continuos uel
               interpolatos quatuor ecclesias in prefatis regnis consistentes quas duxeris eligendas
               uisitantibus ut illam indulgenciam et peccatorum remissionem consequamini quam alii
               Christi fideles uere penitentes et confessi deuote uisitantes Petri et Pauli
               apostolorum ac Lateranensis et sancte Marie Maioris de urbe ecclesias anno proxime
               preterito quomodolibet consequebantur auctoritate apostolica tenore presencium
               indulgemus ♦ Nulli ergo (---) ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum octauo idus iulii anno
               duodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius, o.s.v., til sin kære datter i Kristus Margrete, Danmarks, Sveriges og
               Norges berømmelige dronning, hilsen o.s.v. Den sjældent oprigtige kærlighed, som Du
               nærer til os og den romerske kirke, fortjener, at vi, såvidt vi formår med Gud,
               nådigt imødekommer Dine begæringer, særlig dem, hvorved deres drages omsorg for
               sjælenes frelse. Idet vi derfor bøjer os for Dine bønner, bevilger vi med apostolisk
               myndighed i kraft af dette brev Dig fem personer, der føler sand anger og bekender
               deres synder, og som Du måtte udvælge dertil, og som inden seks måneder efter
               modtagelsen af dette brev i løbet af 40 dage i sammenhæng eller med afbrydelser
               besøger fire kirker i fornævnte riger, som Du måtte udvælge, at I skal opnå den
               eftergivelse af bod og syndsforladelse som andre troende kristne, der følte sand
               anger og bekendte deres synder, og som fromt besøgte apostlene Petrus' og Paulus'
               kirker og Laterankirken og San Maria Maggiore kirke i Rom sidst forbigangne år, på
               enhver måde opnåede. Intet menneske (---)1). Givet ved S. Pietro i Rom den 8. juli i
               vort (pontifikats) tolvte år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
