<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14011108001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-178</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">189</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">156</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1897</idno>
                        <msName> tidl. C 6 adk. Malmø. Anders Pedersens gård</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 24.8 × 8.0 (plica: 1.0). <ab>Plica nu udglattet</ab>
                        <ab>Påskrift: <q>Item ræt<ex>er</ex>thi<ex>n</ex>gs b<ex>re</ex>ff at
                                    h<ex>er</ex> Magnus Mu<ex>n</ex>k lot vp mi<ex>n</ex> frue swa
                                 mike ræt so<ex>m</ex> h<ex>er</ex> Iecop Mws hafde i th<ex>e</ex>n
                                 gardh i Malmøie som Anders Pæth<ex>e</ex>rss<ex>øn</ex>
                                 borghemestere bothe wt i</q>, og forneden: <q>Translatum est</q>
                        </ab>1. Kong Eriks segl af ufarvet voks i perg.rem, DKS. 63, beskadiget.
                                 Perg.remmen beskrevet med dele af brevets tekst fra: primo die
                                    sancti indtil iusticiario constit, og fra
                                    episcopo indtil Dwe, skrevet med samme hånd som
                                 A. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Yngre Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 10</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 6 adk. Malmø. Anders Pedersens gård = ny kronol. rk. 1897.
                  Perg. 24,8 × 8 (plica nu udglattet, tidl. 1). Kong Eriks segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DKS. 63, beskadiget. Brevets sidste linie afsluttes med en
                  kancellisignatur. På bagsiden Item ræterthings breff at her Magnus Munk lot vp min
                  frue swa miken ræt som her Iecop Mws hafde i then gardh i Malmøie som Anders
                  Pætherssøn borghemesteren bothe wt i og forneden Translatum est. Perg.remmen
                  beskrevet med dele af teksten fra primo die sancti indtil iusticiario constit og
                  fra episcopo indtil Dwe og, skrevet med samme hånd som A. Registreret Yngre
                  Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 10 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. 142, 143, 169, 171 og 183. Danske Mag.
                  IV 308 (udtog med år 1400); Svenskt Dipl. I 84 nr. 120 - Reg. Dan. nr. *3679 (med
                  år 1400) og *3733; Rep. nr. 4480. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Danske Mag. IV 308 (udtog med år 1400); Svenskt Dipl. I 84 nr. 120
                              - Reg. Dan. nr. *3679 (med år 1400) og *3733; Rep. nr. 4480</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-11-08" notAfter="1401-11-08"> 1401. 8. november</date>
            <placeName cert="high">Helsingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at ridderen hr. Mogens Munk på
                           rettertinget har overdraget dronning Margrete alle dokumenter og breve,
                           som Jakob Mus havde fået af hende angående den gård i Malmø, som Anders
                           Pedersen, fordum borgmester sammesteds, havde beboet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:35.261+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:35.261+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomarnensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domini m° cd° primo die sancti Williadi confessoris
                  Helsingb<ex>ur</ex>g<ex>is</ex> in placito nostro iusticiario constitutus dominus
               Magnus Mu<ex>n</ex>k miles coram nobilibus uiris dominis Petro dei gracia episcopo
               Roskildensi Iohanne Andree. Andrea Iacobi Iohanne Dwe Stigoto Petri Stigoto Awonis
               militibus ac aliis pluribus <app>
                  <lem>fididignis</lem>
                  <rdg> = fidedignis</rdg>
               </app> multitudine copiosa illustrissime principi et domine domine Margaretedei
               gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie regine domine et matri nostre carissime omnia
               documenta ius et litteras que et quas dominus Iacobus Mws de dicta domina regina
               Margareta super curia in Malmøghe quam condam Andreas Petri proconsul ibidem
               inhabitauit habuit et ipse dominus Magnus cum uxore sua domina C<ex>ri</ex>stina post
               eum uel alio quouis modo hactenus habuerat ex mera et libera uoluntate scotauit et
               assignauit perpetuo possidenda renuncians omni iuri quod sibi uel uxori sue aut eorum
               heredibus uncquam competere poterit in eadem. saluo tamen semper regis iure in
               premissis ♦ Affirmauit eciam idem <app>
                  <lem>dominus</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. A</rdg>
               </app> Magnus Mu<ex>n</ex>k quod si alique littere inueniantur super dicta curia
               sonantes ipsi domine regine Margarete suis heredibus et successoribus absque omni
               reclamacione sua uel suorum heredum in comodum proueniant et profectum ♦ Datum anno
               die et loco supradictis nostro ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis
               Brymsiusticiario nostro\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og hertug
               af Pommern til alle, som ser nærværende brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i det
               Herrens år 1401 på sankt Williad bekenderens dag i Helsingborg på vort retterting, i
               nærværelse af de fornemme mænd, hr. Peter, af Guds nåde biskop i Roskilde, Jens
               Andersen, Andreas Jacobsen, Jens Due, Stig Petersen, Stig Ågesen, riddere, og mange
               andre troværdige mænd i stor mængde, skødede og overdrog hr. Mogens Munk, ridder, af
               fuld og fri vilje til evig besiddelse den høje fyrstinde og frue, fru Margrete, af
               Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge, vor kære frue og moder, alle
               dokumenter, ret og breve, som Jacob Mus havde fået af nævnte fru dronning Margrete
               vedrørende en gård i Malmø, som Anders Petersen, borgmester sammesteds, engang
               beboede, og som hr. Mogens hidtil har haft efter ham med sin hustru Kristine eller på
               en eller anden måde, idet han gav afkald på enhver ret, som nogensinde kunne tilkomme
               ham eller hans hustru eller deres arvinger over samme (gård), dog altid med forbehold
               af kongens ret i fornævnte bestemmelser. Samme Mogens Munk bekræftede også, at hvis
               der skulle findes nogle breve lydende på samme gård, da skulle de komme fru dronning
               Margrete selv, hendes arvinger og efterfølgere til gavn og gode uden protest af nogen
               art fra hans eller hans arvingers side. Givet på ovennævnte år, dag og sted under
               vort rettertingssegl. Vidne var Jens Svendsen Brims, vor justitiar. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
