<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010616001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-096</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">100</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">79</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cotton ms. Nero B III f. 15r (= gl. f. 19 (d), if. Hingeston)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>På bagsiden med samme hånd påskriften: <q>Inclitissimo ac
                                 sciennissimo principi H. dei gracia rege Anglie et Francie domino
                                 suo precipue littere ambassiatorum pro parte Anglie in partibus
                                 Norwegie et Swecie existencium</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- London, The British Library. Cotton ms. Nero B III f. 15r (= gl.
                  f. 19 (d), if. Hingeston). På bagsiden med samme hånd Inclitissimo ac sciennissimo
                  principi H. dei gracia rege Anglie et Francie domino suo precipue og med anden
                  hånd littere ambassiatorum pro parte Anglie in partibus Norwegie et Swecie
                  existencium. Brevet er udfærdiget 16. juni uden angivelse af årstal. Det kan
                  tidligst være skrevet i 1401, da Henrik 4. endnu ikke 16. juni 1399 var konge af
                  England, og da <q>festo corporis Christi</q> i 1400 falder på 17. juni og omtales
                  som overstået i brevet. Brevet kan ikke være udstedt i 1402, da Richard, biskop af
                  Bangor, og John Peraunt befandt sig i England 16. juni dette år (cf. nrr. 399,
                  409, 413, 420). G. Carlsson, Kalmarunionen 434 note 1 foreslår at brevet er
                  udstedt i 1403, da han ikke kan finde bevis for, at Richard, biskop af Bangor, var
                  i Danmark i år 1401. Imidlertid ved vi, at både John Peraunt (cf. Dipl. Norv. XIX
                  801 nr. 655) og Richard af Bangor (cf. Bibl. de l'école de Chartes 61 (1900) 22
                  nr. DLII) var i Skandinavien fra juni 1402 til marts 1404. Richard af Bangor og
                  John Peraunt skriver i brevet, at de agter at vende tilbage til England så hurtigt
                  som muligt med det første sikre skib, hvorfor brevet må antages at være udfærdiget
                  i 1401. Hingeston, Royal and Historical Letters 67 nr. 28 - Reg. Dan. nr. *3703;
                  J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hingeston, Royal and Historical Letters 67 nr. 28 - Reg. Dan. nr.
                              *3703; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i engelske arkiver 63</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1401-06-16" notAfter="1401-06-16"> 1401. 16. juni<note>Brevet er udfærdiget 16. juni uden angivelse af årstal. Det kan tidligst
                  være skrevet i 1401, da Henrik 4. endnu ikke 16. juni 1399 var konge af England,
                  og da <q>festo corporis Christi</q> i 1400 falder på 17. juni og omtales som
                  overstået i brevet. Brevet kan ikke være udstedt i 1402, da Richard, biskop af
                  Bangor, og John Peraunt befandt sig i England 16. juni dette år (cf. nrr. 399,
                  409, 413, 420). G. Carlsson, Kalmarunionen 434 note 1 foreslår at brevet er
                  udstedt i 1403, da han ikke kan finde bevis for, at Richard, biskop af Bangor, var
                  i Danmark i år 1401. Imidlertid ved vi, at både John Peraunt (cf. Dipl. Norv. XIX
                  801 nr. 655) og Richard af Bangor (cf. Bibl. de l'école de Chartes 61 (1900) 22
                  nr. DLII) var i Skandinavien fra juni 1402 til marts 1404. Richard af Bangor og
                  John Peraunt skriver i brevet, at de agter at vende tilbage til England så hurtigt
                  som muligt med det første sikre skib, hvorfor brevet må antages at være udfærdiget
                  i 1401</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Richard, præst ved kirken i Bangor, og John Peraunt,
                           serjeant-at-arms, undskylder over for kong Henrik 4. af England, at de
                           endnu ikke er vendt tilbage til England, men lover at gøre det med det
                           første. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:52.03+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:52.03+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Inuictissime atque. metuendissime. princeps ♦ Nos. humiles. et deuoti orator et
               seruitor uestre magestatis commendamus nos eiusdem magestatis glorie attencius quo
               possumus et ualemus. post quam. noscat serenitas. uestra. nos. litteras uestras
               magnificas. de redeundo. ad partes. nobis. directas feria tercia ebdomade pasche.
               cum. omni. reuerencia nobis possibili leto animo recepisse. unde. statissime per
               nuncium nostrum. proprium. dominis regi. et. regine. Dacie. Swecie et Norwegie.
               scripsimus. pro. licencia ad partes. recedendi. una. cum nuncio eorundem qui tunc.
               uenerat de Anglia cum. litteris. uestris. magnificis. eisdem. directis./ in quibus ad
               partem. in quadam copia de huiusmodi licencia danda/ immo de remittendo nos ad partes
               intelleximus. plenius contineri. de quibus propter. locorum. distanciam in festo.
               corporis. Christi. et non ante/ responsum. reportauimus/ et. tale prout ex. quadam
               copia. presentibus. interclusa./ ad quod in continenti eisdem. rescripsimus/ et
               taliter prout. in. alia. copia eciam presentibus inclusa magestati. uestre antedicte. <app>
                  <lem>liculencius</lem>
                  <rdg> = luculencius</rdg>
               </app>. poterit apparere/ ♦ Ea propter affectu quo. ualemus. humiliori/ eidem
               magestati uestre supplicamus quatinus. serenitas. uestra discretissima pro. mora
               nostra. huiusmodi. per nos. nullo. modo affectata dignetur nos. habere. excusatos./
               et cicius quo poterimus cum. proximo. securo. nauigio. deo duce intendimus. remeare.
               sed. ad nauigia lingue. Theutonicorum/ propter ea que in partibus istis puplice et
               famose. referuntur./ de hiis. que eis. et eorum amicis. hiis diebus. circa mare
               uestrum. Anglicanum contingebant/ ponere nos. ausi non sumus./ nisi prius per ipsos
               regem. et. reginam uel dominum episcopum. Roskeldensem./ quem. propter eximios.
               honores. intuitu. dicte. uestre. serenitatis. nobis. impensos ipsa. serenitas
               dignetur. habere. merito. recommissum/ specialiter et obnixe. eis. essemus
               commendati\ ♦ Prefatus. tamen episcopus eciam. per. uos instantissime. rogatus/ nisi
               audita uoluntate dictorum. regis. et. regine. hoc non audet ut dixit. attemptare/ ♦
               Alia non. occurrunt hiis scriptis. digna nisi quod magestatem. uestram ad regimen
               populorum sibi commissorum \ diu conseruet \ altissimus feliciter. ut optamus. ♦
               Scriptum. in ciuitate. Roskildensi. xvi. die mensis. iunii\ ♦ Uestri humillimi
               Ricardus. minister ecclesie. Bangorensis continuus orator ac Iohannes. Perant.
               seruiens ad arma seruitor ad imperia et mandata semper promptissimi. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Såre uovervindelige og frygtindgydende fyrste. Vi ydmyge og hengivne supplikant og
               Eders majestæts tjener anbefaler os så indtrængende, vi kan og formår, til Eder,
               strålende majestæt, hvorefter I, høje fyrste, skal vide, at vi tirsdag i påskeugen
               med al os mulig ærbødighed og frydefuldt sind har modtaget Eders prægtige brev, der
               er rettet til os om at vende tilbage til landet, hvorfor vi straks gennem vor egen
               udsending har skrevet til den herre konge og fru dronning af Danmark, Sverige og
               Norge om tilladelse til at vende tilbage til landet sammen med sammes udsending, som
               da var kommet fra England Eders prægtige brev, rettet til samme, i hvilket vi for en
               del har forstået fuldstændigt indeholdes i en kopi om at give denne tilladelse eller
               rettere om at sende os tilbage til landet, angående hvilket vi på grund af den lange
               afstand mellem stederne har overbragt svaret på Kristi legems dag og ikke før, og det
               er sådant, således som det vil kunne være træffende og klart for Eder, fornævnte
               majestæt, ifølge en kopi, indesluttet i dette brev, hvortil vi indholdsmæssigt har
               tilskrevet samme, og det sådan, som det fremgår af en anden kopi, der ligeledes er
               indesluttet i dette brev. Derfor bønfalder vi Eder, samme majestæt, med så ydmyg
               kærlighed som muligt, at I, gode høje fyrste, skal værdiges at have os undskyldt for
               denne vor tøven, der på ingen måde er tilstræbt af os, og vi agter med Guds førelse
               at vende tilbage så hurtigt som muligt med den nærmeste sikre skibslejlighed, men vi
               har på grund af det, som fortælles offentligt og vidt og bredt i disse lande,
               angående dette, som berørte dem og deres venner i disse dage angående Eders engelske
               hav, ikke vovet at sætte vor lid til skibe af tyskernes tunge, medmindre vi særligt
               og ivrigt først var blevet anbefalet af denne konge og dronning eller den herre
               biskop af Roskilde, som I, høje fyrste, på grund af de overdådige hædersbevisninger,
               der er vist os af hensyn til Eder, nævnte høje fyrste, med rette skal værdiges at
               have anbefalet. Fornævnte biskop, der også er blevet indtrængende opfordret af Eder,
               vover dog, som han har sagt, ikke at forsøge dette undtagen efter at have hørt nævnte
               konges og dronnings vilje. Der findes ikke andet værdigt til dette brev, undtagen at
               den højeste må bevare Eders majestæt lykkeligt i lang tid til styret af de ham
               betroede folk, således som vi ønsker det. Skrevet i staden Roskilde den 16. juni.
               Eders såre ydmyge Richard, præst ved kirken i Bangor, vedvarende supplikant, og John
               Peraunt, serjeant-at-arms, tjener, stedse redebonne til befalinger og pålæg. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
