<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14011020001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-168</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">179</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">146</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. nr. 3 f. 34r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Der konigynne czu Denem<ex>a</ex>rk<ex>en</ex> vnd dem
                                 n{ue}wen konige czu Denem<ex>a</ex>rk<ex>en</ex> ist yn glichem
                                 lůte also geschreb<ex>e</ex>n</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. nr. 3 f. 34r med overskrift Der konigynne czu Denemarken
                  vnd dem n{ue}wen konige czu Denemarken ist yn glichem lůte also geschreben.
                  Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 124 nr. 116; Svenskt Dipl. I 75 nr. 109 - Reg. Dan.
                  nr. *3725; Hanserec. V 27 nr. 37. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Voigt, Codex dipl. Pruss. VI 124 nr. 116; Svenskt Dipl. I 75 nr.
                              109 - Reg. Dan. nr. *3725; Hanserec. V 27 nr. 37</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-10-20" notAfter="1401-10-20"> 1401. 20. oktober</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden beder dronning Margrete og kong
                           Erik 7. af Pommern om at give ham udsættelse til førstkommende 1. maj med
                           hensyn til endeligt svar vedrørende Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:37.585+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:37.585+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Eynfeldige befelunge etcetera ♦ Allerdurchluchte furstynne vnd grosmechtige gnedige
               frowe ♦ Ewren brieff mit ewren botten vns gesand vnd ewer meynu<ex>n</ex>ge
               vnderwiset von <app>
                  <lem>vnserm</lem>
                  <rdg>herefter et understreget <q>groskumpter</q> Aa</rdg>
               </app> grosscheffer/ leczt mit ewer grosmechtikeit gehandelt wir wol haben vornomen
               vnd wie ir gert einer <app>
                  <lem>endhaftige&lt;n&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>endhaftige</q> Aa</rdg>
               </app> antwert von Gotland vnd von der stad Wisbuy etcetera ♦ Allerdurchluchte frowe
               die czeit czwuschen der bottschaft an vns geschen vnd allerheiligen tage nehest
               komende vns alczukurcz dunket/ vns is dorczu das wir vnser<ex>er</ex> gebitiger einen
               ader czwene mit nicht/ auch vmb vnczeitikeit der czeit/ vnd des weters mogen
               obirsenden ken Calmar euwir stat/ noch euwir gros<ex>mechti</ex>ge<ex>n</ex>
               begerungen/ sundir wir bitten mit allem flisse/ das euw<ex>ir</ex> hochwirdige gnade/
               lasse die botschaft geduldeclich besteen bis czu offentagen/ als czu Philippi vnd
               Iacobi nestkome<ex>n</ex>d<ex>e</ex>/ so wellen wir gerne vns<ex>er</ex>e erbaren
               bothen/ czu euwir allirdurch<ex>luchti</ex>k<ex>eit</ex> obirsenden/ also das euwir
                  gros<ex>mechti</ex>k<ex>eit</ex> boten off die czit sien czu Vlant/ vnd die
                  vns<ex>er</ex>n czu Gotlant/ die vnser meynu<ex>n</ex>ge euch ader die euwren wol
               sollen vndirwisen bynne<ex>n</ex> der czit so wellen wir mit allem flisse/ vnd mit
               groserem ernste. manen vns<ex>er</ex>n houptman. der vorsaczu<ex>n</ex>ge/ das her
               vns frye vnd ledige/ als h<ex>er</ex> sich vns vorschrebe<ex>n</ex> hat/ vnd wellen
               iů des manen als wir hertlich konnen/ ouch so welle wir dy wile vns off das
               hogeste dyrfrogen/ was wir mit eren gethun mogen\ ♦ Dor obir gnedige frowe/ so hoffen
               vnd glouben wir genczlich euwir gros<ex>mechti</ex>k<ex>eit</ex> das ir an vns vnd
                  vns<ex>er</ex>m orden nicht andirs geruchet czu suchen noch anmuten/ wen was vns
               erlich ist czu thun vnd moglichk<ex>eit</ex> wend euw<ex>ir</ex>
                  allirdurch<ex>luchti</ex>k<ex>eit</ex> wol weis/ wie das lant an vns gekomen ist/
               vnd doru<ex>m</ex>me keyner vngunst vns vorsogen von <app>
                  <lem>eyng<ex>er</ex>ly</lem>
                  <rdg>herefter et overstreget <q>har</q> Aa</rdg>
               </app> herschafft/ wend wirs innomen vmb frede vnd gemach vns<ex>er</ex> vnde des
                  gemeyne<ex>n</ex> koufma<ex>n</ex>nes/ ♦ Woru<ex>m</ex>me gros<ex>mechti</ex>ge
               frowe so lat die botschafft behegelich besteen/ bis ken offen tagen.
                  vorgeschr<ex>eben</ex> das wir mit vns<ex>er</ex>m ganczen orden gerne wellen
               vorscholden. vnd bitten des<ex>es</ex> briff<ex>es</ex> eyne vnvorczogen antwert by
               desem kegenwortige<ex>n</ex> boten/ ♦ Gegeben off vns<ex>er</ex>m huse
                  Mar<ex>ienburg</ex> am donirstage noch Luce ewange<ex>lis</ex>te im xiiiic vnd
                  erst<ex>en</ex> iar<ex>e</ex>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Redelig anbefaling osv. Højtærede, stormægtige og nådige frue. Vi har nøje læst det
               brev, I sendte til os med Eders sendebud for at forklare Eders hensigt, som vor
               storskaffer for nylig forhandlede med Eders stormægtighed om. Vi læser, at I ønsker
               at få et endegyldigt svar om Gotland og staden Visby etc. Allernådigste frue,
               tidsrummet mellem vores modtagelse af dette budskab og næste allehelgensdag
               forekommer os alt for kort. Vi kan ikke nå at udsende en eller to af vore herrer til
               Kalmar, som I ønsker det, på grund af den uhensigtsmæssige årstid og de dårlige
               vejrforhold. Til gengæld beder vi indtrængende Eders højværdige nåde om tålmodigt at
               udskyde sendebudet indtil den ordinære retsdag eller førstkommende Philips og Jakobs
               dag. Så vil vi gerne udsende vore hæderlige sendebude til Eders Højhed, således at
               Eders stormægtigheds sendebude til dette tidspunkt er på Øland mens vore, der skal
               forklare Eder eller Eders folk vort standpunkt, til denne tid er på Gotland. Vi vil i
               givet fald indtrængende og i fuldt alvor rykke vor høvedsmand for afgørelsen for at
               han fritager os, hvilket han skriftligt har forpligtet sig til over for os. Vi vil,
               så godt muligt, rykke ham for det. Samtidig vil vi nøje overveje, hvad vi med ære kan
               gøre. Derfor tror og håber vi fuldt ud, nådige fyrstinde, at Eders stormægtighed er
               så nådig ikke at forlange andet af os og vor orden, end hvad der er sømmeligt og
               muligt for os at gøre, idet Eders Højhed er fuldt klar over, hvorledes vi har fået
               landet, og derfor ikke nægter os Eders gunst vedrørende herredømmet. Vi har nemlig
               taget landet i besiddelse for at give vore og hansekøbmændene fred og ro. Derfor,
               stormægtige fyrstinde, så udsæt venligst sendebudet indtil nævnte ordinære retsdag.
               Vi og hele vor orden vil være Eder taknemlige, og vi beder venligst om at få et
               ufortøvet svar på dette brev ved dette nærværende sendebud. Givet på vort slot
               Marienburg torsdag efter evangelisten Lukas i år 1401. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
