<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010815001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-136</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">141</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">114</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1887</idno>
                        <msName>tidl. Roskilde Agnete kloster</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. Plica beskadiget. 28.2 × 10.3 (plica: 1.2). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Recognicio super bonis in Olsyæ maklæ</q>
                              og derunder med hånd fra 16. århundrede: <q>Th<ex>ett</ex>æ ær en ved
                                 kendelsæ paa th<ex>et</ex> gotz so<ex>m</ex> liggh<ex>e</ex>r i
                                 Olsyæmaglæ</q>
                        </ab>1. seglsnit. 2. seglsnit. 3. Billes segl af grønt i ufarvet voks i perg.rem. [S'] NICOLAI
                                 BENED[ICTI] om skjold med to krydslagte ørnekløer (Mule af
                                 Falkendal). 4. Peder Mogensens segl af grønt voks i perg.rem, omskriften nu
                                 ulæselig AS. C lviii 25. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV 288</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Roskilde Agnete kloster = ny kronol. rk. 1887. Perg., plica
                  beskadiget, 28,2 × 10,3 (plica 1,2). 1-2: Seglsnit. 3: Billes segl af grønt i
                  ufarvet voks i perg.rem. [S'] NICOLAIBENED[ICTI] om skjold med to krydslagte
                  ørnekløer (Mule af Falkendal). 4: Peder Mogensens segl af grønt voks i perg.rem,
                  omskriften nu ulæselig AS. C lviii 25. På bagsiden Recognicio super bonis inOlsyæ
                  maklæ og derunder med hånd fra 16. årh. Thettæ ær en vederkendelsæ paa thet gotz
                  som liggher iOlsyæmaglæ. Registreret Roskilde Agnete kl. reg. (1575), trykt ÆA. IV
                  288. Rep. nr. 4457 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 363 nr. 116. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4457 (i udtog) - Vejledende Arkivreg. XVII 363 nr. 116
                           </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-08-15" notAfter="1401-08-15"> 1401. 15. august</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ove Steeg af Ølsemagle, væbner, erklærer på livstid at have lejet
                           tre gårde i Ølsemagle og een gård i Grubbe-Hastrup af Roskilde sankt
                           Agnete kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:37.139+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:24:37.139+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Awo Steeghde Ølsiemaglæarmiger eternam in
               domino salutem. ♦ Pateat uniuersis quorum interest presentibus et futuris me a
               religiosis sororibus uidelicet domina Christina Bodot<ex>er</ex>priorissamonasterii
               sancte Agnetis Roskildis et conuentu ibidem omnia bona sua uidelicet tres curias in
               Ølsyemaglæ Ramsæhær<ex>et</ex> et unam curiam in Grubbæhastorp Tunæhær<ex>et</ex>
               sita cum omnibus et singulis dictorum bonorum pertinenciis nullis demptis cum omni
               iure ipsis in eisdem bonis attinenti ad dies meos locatiue habuisse tali condicione
               prehabita quod ego dicto monasterio annuatim infra festum purificacionis beate
               uirginis Roskildis septem p<ex>un</ex>d annone uidelicet dimidietatem in siligine et
               dimidietatem in <app>
                  <lem>ordio </lem>
                  <rdg> = ordeo</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>cum i lagena alecum Scanensium</lem>
                  <rdg>tilf. o.l. A</rdg>
               </app> soluam expedite. hoc adiecto. quod si. in soluendo dictam pensionem aliquo
               anno defecero. extunc dicta bona eidem monasterio iuxta placitum libere cedant
               ordinanda. ♦ Si uero bona prefata quod absit causa mei deuastantur quoquo modo.
               extunc duo uiri discreti ex parte dicti conuentus et duo ex parte mei eligantur. ad
               quorum dictum et arbitrium stabit quantum de dicta pensione de cetero erogabo. ♦ In
               cuius rei testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet
               Iohannis Nicolai. Byllæ proconsulum Roskildensium. et Petri Magni consulis ibidem
               presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini m° cd° primo die assumpcionis Marie
               uirginis gloriose. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ove Steeg af Ølsemagle, væbner, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med
               Gud. Det gøres vitterligt for alle, hvem det angår, nulevende og tilkommende, at jeg
               af de fromme søstre, nemlig fru Kristine Bosdatter, priorinde for sankt Agnete
               kloster i Roskilde, og det menige konvent sammesteds har forpagtet på livstid alt
               deres gods, nemlig tre gårde i Ølsemagle, Ramsø herred, og en gård i Grubbe-Hastrup,
               Tune herred, med nævnte gods' tilliggender, alle som et, intet undtaget, med al ret,
               der tilkommer dem til dette gods, på den betingelse, at jeg hvert år inden
               kyndelmisse i Roskilde uden vægring leverer nævnte kloster syv pund korn, nemlig
               halvdelen i rug og halvdelen i byg tillige med en tønde skånske sild, med den
               tilføjelse, at hvis jeg på en eller anden måde svigter med betalingen af nævnte
               afgift (landgilde) da skal nævnte gods tilfalde klostret til frit at råde over efter
               behag. Men hvis fornævnte gods - hvad Gud forbyde - ved min skyld på hvilken som
               helst måde lægges øde, da skal der vælges to gode mænd på nævnte klosters vegne og to
               på mine vegne, efter hvis udsagn og kendelse man skal rette sig, med hensyn til hvor
               meget af nævnte afgift jeg for fremtiden skal betale. Til vidnesbyrd herom er mit
               segl tillige med seglene tilhørende de gode mænd, nemlig Jens Nielsen og Bille,
               borgmestre i Roskilde, og Peder Mogensen, rådmand sammesteds, hængt under dette brev.
               Givet i det Herrens år 1401 på den glorværdige jomfru Marias himmelsfartsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
