<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14010105001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">01-003</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">3</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Bent Jonsøn Bille</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>28.0 × 29.0 (plica: 0.0). </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Molbech og Petersen 108 nr. 74; Svenskt Dipl. I 3 nr. 6;
                              Gammeldanske Diplomer II 1 - Reg. Dan. nr. 3045*; Rep. nr. 4407;
                              NPH-Nytt 1983, 2 53</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1401-01-05" notAfter="1401-01-05"> 1401. 5. januar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Skifte mellem fru Kristine Eriksdatter, hr. Torben Pedersens enke,
                           og hendes svigersønner hr. Jakob Bille og Bent Bille, således at fru
                           Kristine får gods i Villands herred, hr. Jakob Bille en gård sammesteds
                           og Bent Bille gods på Sjælland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:25:49.493+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:25:49.493+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p>Th<ex>et</ex> skal alla vit<ex>er</ex>likt vara th<ex>et</ex> wor
                  davthy<ex>n</ex>ge<ex>n</ex> swa star mellu<ex>m</ex> fru
                  C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> Ericzdott<ex>er</ex> h<ex>er</ex>ra Thorberns
                  Pat<ex>er</ex>s<ex>øn</ex>s æftæleva<ex>n</ex>de ok mellu<ex>m</ex> os Iæcob Billæ
               ok Be<ex>n</ex>dit Billæ i swa dan matha sosu<ex>m</ex> her æft<ex>er</ex> føliær.
               ♦</p>
            <p> At wi opladhær frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> al wor ræthwhet vi hava i
               pa<ex>n</ex>tagozs ok køpægøs. th<ex>et</ex> h<ex>er</ex>ra Giæwær køpta i Skane.
                  m<ex>eth</ex> swa dan skæl at wi op ladhæ he<ex>n</ex>næ al vor retwhet
                  th<ex>er</ex> vi pa the hors ok foler i Syæle<ex>n</ex> . th<ex>er</ex> vi til
               skiftæ hawa æft<ex>er</ex> h<ex>er</ex>ra Thorb<ex>er</ex>n ok æfta h<ex>er</ex>ra
               Giæwær. ♦</p>
            <p> Fra<ex>m</ex>deles ladhær frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> h<ex>er</ex>ra <app>
                  <lem>Iæcob</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. A</rdg>
               </app> Billa ok Be<ex>n</ex>dit Billæ al sin retwhet th<ex>er</ex> hw<ex>n</ex> ærfdæ
                  æft<ex>er</ex> sin dott<ex>er</ex> iomfrw Thyræ h<ex>er</ex>ra Thorb<ex>er</ex>næ
                  dott<ex>er</ex> . æ hwar th<ex>et</ex>
               <app>
                  <lem>ær</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. A</rdg>
               </app> hws ok iord i Syæle<ex>n</ex>. ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladhær the forsaudhæ frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> h<ex>er</ex>ra
               Iæcob Billæ ok Be<ex>n</ex>dit Billæ al sin retwhet hw<ex>n</ex> havar pa the hors ok
               folar th<ex>er</ex> hwn ærfdæ æft<ex>er</ex> h<ex>er</ex>ræ Thorb<ex>er</ex>n ok
                  h<ex>er</ex>ra Giæwærd i Skane. ♦</p>
            <p> Fra<ex>m</ex>deles ladhæ vi op Iæcob Billæ ok Be<ex>n</ex>dit Billæ the forsaudhæ
               frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> al vor rethet pa en gard i <app>
                  <lem>Vigby</lem>
                  <rdg>herefter underprikket <q>i Wigby</q> A</rdg>
               </app> i Wille<ex>n</ex>zh<ex>æreth</ex> pa bor Thryæl Olafs<ex>øn</ex> th<ex>er</ex>
               vi ærfde æft<ex>er</ex> wor hwsfrw fadh<ex>er</ex> h<ex>er</ex>ra Thorb<ex>er</ex>n
               ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> lath<ex>er</ex> frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> h<ex>er</ex>ra Iæcob
               Billæ ok Be<ex>n</ex>dit Billæ en gard i Ale<ex>n</ex>dæ magla pa bor Iønes
                  Magnuss<ex>øn</ex> m<ex>eth</ex> alt th<ex>et</ex> th<ex>er</ex> til
                  ligg<ex>er</ex> a mot the<ex>n</ex> gard i Vigby. ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladh<ex>er</ex> iak Be<ex>n</ex>dit Billa frw
                  C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> op en gard i Gwtaløf pa bor .P. Nicless<ex>øn</ex>
               hwilkyn et p<ex>un</ex>d korn til la<ex>n</ex>gilde givær. ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladh<ex>er</ex> iak Iæcob Billæ. Be<ex>n</ex>dit Billæ op al min
               rætwhet i en gard i Ale<ex>n</ex>dæ maglæ pa bor Iønnes Magnuss<ex>øn</ex> hwilkyn vi
                  fi<ex>n</ex>gæ aff frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex>. ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladh<ex>er</ex> iak ok op Iæcob Billæ. Be<ex>n</ex>dit Billæ en
                  halwa<ex>n</ex> gard i Gefni<ex>n</ex>gæ pa bor Pæt<ex>er</ex>
                  Pæt<ex>er</ex>ss<ex>øn</ex> . ok en annes halwa<ex>n</ex> gard i Abbathvæt pa bor
               Pawl i <app>
                  <lem>Walborzs</lem>
                  <rdg>med <q>b</q> rettet fra <q>g</q> A</rdg>
               </app> hær<ex>eth</ex> ligge<ex>n</ex>dæ hwilkæ iak m<ex>eth</ex> myn hwsfrw fik.
               ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladh<ex>er</ex>
               <app>
                  <lem>iak</lem>
                  <rdg>herefter oversteget og underprikket <q>op</q> A</rdg>
               </app> Be<ex>n</ex>dit Billa the<ex>n</ex> forsauthe h<ex>er</ex>ra Iæcob Billæ en
               gard op m<ex>eth</ex> al ræt ligge<ex>n</ex>da i Øst<ex>ra</ex>lyw<ex>n</ex>gby i
                  Wille<ex>n</ex>zhær<ex>eth</ex> hwilkyn pa bor Olaf Syæle<ex>n</ex>zkæ
                  hwilky<ex>n</ex> iak m<ex>eth</ex> myn hwsfrw fik. ♦</p>
            <p> Fra<ex>m</ex>deles syæ wi hwarandru<ex>m</ex> th<ex>et</ex>. at vi skvla breff ok
                  forvari<ex>n</ex>g hwar andru<ex>m</ex> givæ swa at vi æra forvaradhæ alla thra i
               the forscrifne stikkæ. ♦</p>
            <p> Fra<ex>m</ex>deles ladhæ vi Iæcob Billa ok Be<ex>n</ex>dit Billæ the forsauthæ frw
                  C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> vor hwsfrwa moth<ex>er</ex> qwit ok løs æ hwat [o]s i <app>
                  <lem>mellu<ex>m</ex>
                  </lem>
                  <rdg>delvis underprikket A</rdg>
               </app> hava varet til the<ex>n</ex>næ davx. for skyld crava breff ok boskap vor ræt
                  vforsom<ex>et</ex> th<ex>er</ex> vi hawm i howo[t g]ardæn i Lyw<ex>n</ex>gby ok
                  mølle<ex>n</ex> til ligge<ex>n</ex>dæ ok <app>
                  <lem>køpstadhæ</lem>
                  <rdg>med <q>p</q> tilf. over <q>ø</q> A</rdg>
               </app> gozs. ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> ladh<ex>er</ex> iak C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex> Ericzdott<ex>er</ex>
                  h<ex>er</ex>ra Thorb<ex>er</ex>n æfta leva<ex>n</ex>dæ the forsaudhæ
               h<ex>er</ex>ræ Iæcob Billa ok <app>
                  <lem>Be<ex>n</ex>dik</lem>
                  <rdg>= Be<ex>n</ex>dit</rdg>
               </app> Billæ letw ok løs æ hwat os i mellu<ex>m</ex> havæ var<ex>et</ex> til
                  the<ex>n</ex>næ davx s<ex>om</ex> se for skyld krauæbreff. he<ex>n</ex>næ rætwhet
               vforsomat hw<ex>n</ex> havar i howot gardhæn i Lyw<ex>n</ex>gby ok mølle<ex>n</ex>
               til ligge<ex>n</ex>dæ ok køpstadhæ gozs ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> syæ vi hwar andru<ex>m</ex> th<ex>et</ex> vm th<ex>et</ex> gozs til
               foryn <app>
                  <lem>var</lem>
                  <rdg>herefter underprikket <q>skyft</q> A</rdg>
               </app> skyfth th<ex>et</ex> vi hwar a<ex>n</ex>dru<ex>m</ex> bref ok
                  forvari<ex>n</ex>g skvla gyua ok skal i alla mathæ bliva sosu<ex>m</ex> foræ talet
               ær ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> i al thesse forscrifne stikkæ skal h<ex>er</ex>ra Giæwarzs barn
                  iø<ex>m</ex>frw Mærætæ vara vforsom<ex>et</ex> i al he<ex>n</ex>ne retwhet mot
               oos. ok vi <app>
                  <lem>i</lem>
                  <rdg>tilf. o. l. A</rdg>
               </app> al wor rætwhet mot he<ex>n</ex>næ ♦</p>
            <p> It<ex>em</ex> vm th<ex>et</ex> swa vora at frw C<ex>ri</ex>sti<ex>na</ex>
                  h<ex>er</ex>ra Iæcob Billæ ælles Be<ex>n</ex>dit Billæ nokor the breff
                  kw<ex>n</ex>na finnes th<ex>et</ex> os arøre<ex>n</ex>dæ voræ tha skal
                  th<ex>et</ex> vara alles vor froma so mykyt sosu<ex>m</ex> ræt voræ ♦</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Datum Lyw<ex>n</ex>gby anno domini m°.cd° primo uigilia epiphanie</lem>
                  <rdg>på særskilt linie lige over beseglingen A</rdg>
               </app>.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Det skal være vitterligt, at der er truffet overenskomst mellem fru Kristine
               Eriksdatter, hr. Torben Pedersens enke, og mellem os Jakob Bille og Bent Bille
               således som herefter følger:</p>
            <p> Vi oplader fru Kristine al den rettighed, vi har i det pantegods og købegods, som
               hr. Gevert havde købt i Skåne med det vilkår, at vi oplader hende al den rettighed i
               de heste og foler på Sjælland, som vi har fået tilskiftet efter hr. Torben og efter
               hr. Gevert.</p>
            <p> Så oplader fru Kristine til hr. Jakob Bille og til Bent Bille al den ret, hun arvede
               efter sin datter jomfru Tyra, hr. Torbens datter, til hus og jord, hvor det end
               ligger på Sjælland. Fremdeles oplader føromtalte fru Kristine hr. Jakob og Bent Bille
               al den rettighed i de heste og foler i Skåne, som hun arvede efter hr. Torben og
               efter hr. Gevert.</p>
            <p> Fremdeles oplader vi Jakob og Bent Bille føromtalte fru Kristine al vor ret til en
               gård i Viby i Villands herred, hvor Troels Olufsen bor, hvilken vi arvede efter vore
               hustruers fader hr. Torben Pedersen.</p>
            <p> Fremdeles oplader fru Kristine hr. Jakob og Bent Bille en gård i Allindemagle, hvor
               Jens Mogensen bor, med alt hvad, der ligger dertil til gengæld for gården i Viby.</p>
            <p> Jeg Bent Bille oplader fru Kristine en gård i Gualöv, hvor Per Nielsen bor, og som
               giver et pund korn i landgilde.</p>
            <p> Fremdeles oplader jeg Jakob Bille Bent Bille al min rettighed i en gård i
               Allindemagle, hvor Jens Mogensen bor, hvilken vi fik af fru Kristine.</p>
            <p> Fremdeles oplader jeg Jakob Bille også Bent Bille en halv gård i Gevninge, som Peder
               Pedersen bor på, og en anden halv gård i Abbetved i Volborg herred, som Povl bor på,
               hvilke jeg fik med min hustru. Jeg Bent Bille oplader føromtalte hr. Jakob Bille med
               alle rettigheder en gård i Östre Ljungby i Villands herred, som Oluf Sjællænder bor
               på, og hvilken jeg fik med min hustru.</p>
            <p> Fremdeles tilsiger vi hverandre, at vi vil give forsikrede angående de foranskrevne
               punkter.</p>
            <p> Fremdeles lader vi Jakob og Bent Bille føromtalte fru Kristine, vore hustruers
               moder, kvit og fri for hvad der har været os imellem indtil denne dag, for skyld og
               krav, for breve og besætning, idet dog den ret, som vi har til hovedgården i Ljungby
               og den tilliggende mølle og købstadgodset skal være ukrænket.</p>
            <p> Jeg Kristine Eriksdatter, hr. Torben Pedersens enke, føromtalte hr. Jakob Bille og
               Bent Bille kvit og fri for hvad der har været os imellem indtil denne dag såvel som
               for skyld og kravbreve, idet min ret til hovedgården i Ljungby med den tilliggende
               mølle og købstadsgodset skal være ukrænket.</p>
            <p> Fremdeles tilsiger vi hverandre angående det gods, der tidligere er blevet skiftet,
               at vi skal give hverandre brev og forsikring på, at det i alle henseender skal
               forblive som før omtalt.</p>
            <p> Fremdeles skal hr. Geverts barn jomfru Margrete være ukrænket i alle sine
               rettigheder over for os og vi ligeså over for hende.</p>
            <p> Skulle det fremdeles ske, at fru Kristine, hr. Jakob Bille eller Bent Bille kunne
               finde breve, der angår os, så skal de være os alle til gavn, i så høj grad som ret og
               billigt er.</p>
            <p> Givet på Ljungby i det Herrens år 1401.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
