<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020203001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-012</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">308</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">12</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1908</idno>
                        <msName> tidl. Bent Jonsøn Bille</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 29.7 × 9.5 (plica: 1.7). <ab>På bagsiden med hånd fra omkring 1500:
<q>Th<ex>ett</ex>e breff lydh<ex>er</ex> paa att frw Gertrwdt her Erick
Barnoszens till Skarss holm skød och affhend allt he<ex>n</ex>nes
goedtz y Swnderwtth y Reerssløff sogen Løwffwe h<ex>er</ex>rit 
her Bentt Byldhe till Solberge. M iiiiᶜ ii°. </q>
                        </ab>1.  GertrudPedersdatters segl (Grubbe) af grønt i ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1040. 2.  Abbed Niels' segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 494. 3. Jens Gyrstinges segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 1065. 4. Anders Gris' segl af brunt voks i perg.rem, DAS. 949 (S' ANDREE PETRI GRIS). </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4496 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-02-03" notAfter="1402-02-03"> 1402. 3. februar</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Gertrud Pedersdatter, enke efter hr. Erik Barnimsen, ridder, sælger alt sit gods i Sønderød til Bent Bille af Solbjerg, væbner. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:07.452+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:07.452+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Gertrudis Pæthærssdot<ex>er</ex> relicta domini Erici Barnu<ex>m</ex>søn quondam militis de Skarsæholm eternam in domino salutem ♦ 
Nouerint uniuersi presentes et futuri quod 
recognosco me. uiro nobili Benedicto Billæ armigero de Solbierghæ latori presencium 
omnia bona mea et singula in Sunderuth parrochie 
Rethersløf Løwæh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> cum omnibus dictorum 
bonorum pertinenciis. uidelicet agris pratis 
pascuis siluis piscaturis nullis penitus 
quocumque nomine censeantur exceptis uendidisse 
scotasse et ad manus realiter et libere assignasse 
perpetuo possidenda\ que quidem bona supradicta\ 
a\ dilecto marito meo domino Erico prefato\ 
habui in recompensam bonorum meorum matrimonialium 
per ipsum in Scania uenditorum ♦ Insuper 
recognosco me plenum et iustum precium ab 
eodem Benedicto Billæ pro dictis bonis 
omnibus et singulis\ in Sunderuth in prompta 
pecunia et alio bono ualore secundum beneplacitum 
meum integre subleuasse ♦ Quare me et heredes 
meos in hiis scriptis obligo et astringo 
ad appropriandum disbrigandum et ad liberandum 
eidem Benedicto Billæ et heredibus suis 
supradicta bona omnia et singula ab impeticione 
quorumcumque\ ♦ In cuius rei testimonium sigillum 
meum una cum sigillis uirorum discretorum 
uidelicet\ domini Nicolai abbatis Sorensis\ 
Iohannis Gørstinghe rectoris placiti generalis Selendie et Andree Griis de Northorp\ presentibus\ 
duxi apponendum ♦ Datum anno domini\ m° cccc° secundo crastino purificacionis uirginis gloriose.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Gertrud Pedersdatter, hr. Erik Barnimsen af Skarsholms, engang væbners, enke
evig hilsen i Herren til alle der ser nærværende skrivelse.
  Alle nuværende og kommende skal vide, at jeg erkender at have solgt, skødet og overdraget
følgende til at besidde virkeligt og frit i evighed til den ædle
mand og bærer af nærværende brev, Bent Bille af Solbjerg, væbner: alt og ethvert stykke
gods i Sønderød i Rerslev sogn i Løve herred med alle de nævnte godsstykkers tilliggender,
dvs. marker, enge, græsgange, skove, fiskedamme, intet undtaget, af hvad navn det end
nævnes.
  Dette ovennævnte gods modtog jeg fra min elskede ægtemand, førnævnte hr. Erik, som
kompensation for det gods, jeg havde i morgengave, som han solgte i Skåne.
  Herudover anerkender jeg at have oppebåret fuld og retfærdig pris for hvert og et af
de omtalte stykker gods i Sønderrød i rede penge og anden god værdi efter mit 
fuldkomne velbehag.
  Derfor forpligter og binder jeg mig og mine arvinger ved nærværende brev til at hjemle,
frigøre og fri den samme Bent Bille og hans arvinger hvert og et af ovennævnte stykker gods
fra nogensomhelsts krav.
  Til denne sags vidnesbyrd har jeg ført mit segl til at hænge for nærværende skrivelse sammen
med segl tilhørende de gode mænd, som er hr. Niels, abbed i Sorø, Jens Gyrstinge,
overhoved for Sjællands landsting og Anders Gris af Norup.
  Givet i Herrens 1402nde år på dagen efter den glorværdige jomfrus renselse.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
