<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020911001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-123</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">448</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">123</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>LX 8</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 24.0 × 14.7 (plica: 1.0). 1. Mogens Madsens bomærke af ufarvet voks i perg.rem med omskrift [S'MAG]NI MATTIE. 2. Henneke Ågesens  segl (Rosensparre) af ufarvet voks i perg.rem. Omskriften utydelig; skjold med sparre, hvorpå 3 roser. 3. perg.rem skåret ud af et ligelydende brev skrevet med samme hånd: [Mal]møyghe. quandam litteram meam. ad occidentalem partem in uilla Malmøgis
                                 . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Roskilde Clara kl. reg. (1586), trykt ÆA. V 582</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 165 nr. 228 - Reg. Dan. nr. *3785; Rep. nr. 4522; Vejledende Arkivreg. XVII 328 nr. 268</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1402-09-11" notAfter="1402-09-11"> 1402. 11. september</date>
            <placeName cert="high">Malmø</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Mogens Madsen i Køge sælger sin jord i Malmø mellem
Algade og havet til Bent Unge, bymand i Malmø </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:24:02.3+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
							2011-02-02T14:24:02.3+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. 
			Magnus Matess<ex>øn </ex>ciuis in Køke.  
		salutem in domino sempiternam. ♦ 
		
		Nouerint uniuersi presentes et futuri. me uiro discreto 
		presencium exhibitori 
			Benedicto Vngge uillano in Malmøghe.  
		quandam terram meam. ad occidentalem 
		partem in 
			uilla Malmøyghe.  
		orientaliter. iuxta terram bugedhe 
			Petri Booss<ex>øn</ex>.  
		a 
			platea communi. 
		et sic usque ad mare in longitudine mensurandam. 
		cuius. latitudo. nouem ulnas. cum quartali. unius ulne 
		continet. sitam / in qua 
			Yngemarus Bødeke<ex>re </ex> 
		pronunc habitat cum domibus et structuris. fundis 
		et spaciis eius uniuersis. nullis exceptis quibuscumque 
		nominibus censeantur. rite et racionabiliter 
		uendidisse 
		et pariter. in placito ciuili Malmøgis scotasse. et 
		ad manus eius assignasse iure perpetuo possidendam. 
		recognoscens me plenum et sufficiens precium 
		ab eodem Benedicto Vngge. pro eadem terra 
		secundum uelle meum ad contentum subleuasse. ita 
		ut ipsum Benedictum. et heredes suos. pro me. 
		meisque heredibus. quittum. liberum 
		dimitto et excusatum penitus per 
		presentes. ♦ 
		
		Unde obligo me et heredes meos. ad 
		appropriandum. liberandum. disbrigandum 
		ac de euictacione cauendum. memorato Benedicto 
		Vngge et suis heredibus predictam terram 
		cum omnibus suis ut premittitur. pertinenciis. 
		et dictum Benedictum et suos heredes ab 
		omni dampno. ex parte eiusdem terre eripiendum. 
		pro et ab impeticione et allocucione siue 
		et adinuencione presencium et futurorum omnium 
		quorumcumque. ♦ 
		
		In cuius rei testimonium. sigillum 
		meum una cum sigillis. uirorum discretorum 
			He<ex>n</ex>nikini Akess<ex>øn</ex>. consulis in Malmøgis.  
		et 
			Yngemari Thomess<ex>øn</ex>.  dicti 
				Bødeke<ex>re</ex>. uillani ibidem.  
		presentibus est appensum ♦ 
		
		Datum 
			Malmøgis  
		anno domini m° cd secundo. 
		secunda feria proxima post natiuitatem 
		beate uirginis gloriose\</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Mogens Madsen i Køge til alle, der ser dette brev,
hilsen evindelig med Gud.
  Alle nulevende og fremtidige skal vide, at jeg lovligt
og rigtigt har solgt og på Malmø byting skødet den gode mand
indehaveren af dette brev Bent Unge, bymand i Malmø, min jord i
den vestlige del af byen Malmø øst for Peder Bosens jord, som
måles i længde fra Algade og indtil havet og i bredde måler 9
1/4 alen, hvorpå nu Ingemar Bødker bor, med alle huse og
bygninger, tofter og gårdspladser, intet undtaget, med hvilke
benævnelser det end opregnes, og at jeg har givet ham det i
hænde at besidde med evig ret. Jeg erkender, at jeg har
oppebåret fuld og tilstrækkelig betaling af samme Bent Unge for
samme jord efter mit ønske og til min tilfredshed, således at
jeg med dette brev erklærer samme Bent og hans arvinger kvit,
fri og ganske undskyldt at være hvad mig og mine arvinger
angår. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at
hjemle, frigøre, fri og sikre omtalte Bent Unge og hans
arvinger førnævnte jord med alle dens ovennævnte tilliggender
mod fravinden og befri nævnte Bent og hans arvinger fra ethvert
tab med hensyn til samme jord og fra krav og tiltale eller
chikane fra alle og enhver, nulevende og fremtidige. Til
vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de
gode mænd Henneke Ågesen, rådmand i Malmø, og Ingemar Thomsen,
kaldet Bødker, bymand sammesteds, hængt under dette brev. Givet
i Malmø i det Herrens år 1402 mandagen næst efter den hellige,
glorværdige jomfrus fødselsdag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
