<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14020628005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">02-095-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">414</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">94,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Add. MS. 24062, f. 146v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- London. British Library. Add. MS. 24062, f. 146v. Henrik 4. af
                  England gav sine udsendinge fuldmagt til at forhandle på sine vegne med dronning
                  Margrete 1402 28. juni, cf. nr. 413. Chaplais, English Medieval Diplomatic
                  Practice, I 322 n. 57. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Chaplais, English Medieval Diplomatic Practice, I 322 n. 57</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1402-06-28" notAfter="1402-06-28"> [Omkr. 1402. 28. juni]<note>Henrik 4. af England gav sine udsendinge fuldmagt til at forhandle på sine
                  vegne med dronning Margrete 1402 28. juni, cf. nr. 413</note>
            </date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Henrik 4. af England takker dronning Margrete for det brev,
                           som Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, har afleveret, hvori dronningen
                           foreslår to kongelige ægteskaber og en evig alliance mellem deres riger
                           og han bebuder, at han vil sende sine egne udsendinge til hende med
                           fuldmagt til at forhandle på sine vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:59.858+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:59.858+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Henricus etcetera inclite ac preclare principi Margarete. eadem gracia Waldemari
               Danorum regis filie consanguinee nostre carissime/ salutem et continue prosperitatis
               augmentum. ♦ Serenitatis uestre litteris quas nobis honorabilis uir magister <app>
                  <lem>P[etrus] L[ukke]</lem>
                  <rdg>
                     <q>P L</q> Aa</rdg>
               </app>archidiaconus Roskildensis clericus uester et nuncius presentauit inspectis/
               atque credencia per easdem litteras eidem nuncio uestro conmissa per nos et consilium
               nostrum hillariter exaudita. concepimus ex ipsius relatu sinceritatis <app>
                  <lem>&lt;a&gt;ffectum</lem>
                  <rdg>
                     <q>effectum</q> Aa</rdg>
               </app> quem geritis ut non solum per matrimonii geminati <app>
                  <lem>dulc&lt;e&gt;dinem</lem>
                  <rdg>med <q>e</q> forskrevet A</rdg>
               </app>. uerum eciam per solide amicicie et perpetue alligancie fedus inuicem
               astringamur/ ♦ De quo reuera serenissima princeps et domina/ tanto maiores <app>
                  <lem>uobis</lem>
                  <rdg>med <q>o</q> tilf. o.l. Aa</rdg>
               </app> uberiores graciarum acciones exsoluimus\ quanto magis de puritate cordis non
               aspersi cupidine/ quemadmodum ipsius nuncii uestri patenter habet assercio/ sic
               oblatum credimus processisse/ ♦ Ut autem tantum negocium pro nostrorum hincinde
               regnorum inmenso comodo/ complacencia et quiete prosperius et celerius/ ad felicis
               expedicionis perducatur effectum/ habentes hoc ipsum in desideriis quod ipsa
               serenitas uestra desiderat quibuscumque aliis oblacionibus quasi obliuioni relictis/
               aliquos de nostris super uotorum nostrorum in hac parte continencia plenius
               informatos ac sufficienti potestate munitos in comitiua predicti nuncii uestri
               censuimus ilico destinare/ quos cum ad uestram proinde presenciam accesserint/ nostri
               quesumus honoris et dileccionis intuitu fauorabiliter et benigne tractare uelitis/ ac
               una cum uestre uoluntatis et intencionis expressione finali/ absque more dispendio
               remittere feliciter expeditos/ ♦ Datum etcetera. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Henrik og så videre til den navnkundige og strålende fyrstinde, Margrete, af samme
               nåde danernes kong Valdemars datter, vor allerkæreste slægtning med hilsen og fortsat
               velstands forøgelse. Efter læsningen af jeres højheds brev, som den ærværdige mand,
               magister Peder Lykke, ærkedegn i Roskilde, jeres klerk og budbringer, havde
               præsenteret for os, og efter akkreditiv var blevet givet den samme jeres budbringer
               gennem det samme brev og med glæde påhørt af os og vores råd, fik vi på grund af
               skrivelsen af denne oprigtighedens skrivelse den intention, som I har næret, at vi
               skulle forbindes gensidigt ikke blot gennem det dobbelte ægteskabs velbehagelighed,
               men også gennem en pagt om solidt venskab og evig alliance. Om dette, højstærede
               fyrstinde og frue, giver vi så meget desto større og overstrømmende taksigelser,
               desto mere vi tror, at det er fremkommet ud fra det hjertets renhed, som ikke er
               bestænket med begær på den måde, som selve jeres budbringers forsikring således har
               fremvist. For at så stort et forehavende kan gennemføres heldigere og hurtigere til
               en lykkelig sendefærds udfald for vores rigers umådelige fordel, glæde og sikkerhed,
               og idet vi ønsker det samme, som jeres højhed ønsker, da alle øvrige forslag så at
               sige er overladt til glemslen, har vi besluttet straks at vælge nogle af vore, der er
               rigeligt informeret om indholdet af vore ønsker i denne sag og udstyreret med rigelig
               fuldmagt, til følge for jeres førnævnte budbringer. Når disse er nået frem til jeres
               nærvær, beder vi jer af hensyn til vores ære og hengivenhed, om I vil behandle dem
               velvilligt og nådigt og sende dem tilbage lykkeligt uhindret af forsinkelse med jeres
               viljes og sindelags endelige udtryk. Givet og så videre. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
