<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030509001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-089</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">104</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">89</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 109 f. 45v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 46r) registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>N.</q> (= Nicolaus) <q>XXX de Beneuento</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. 109 f. 45v, i marginen til venstre Cancellaria. Efter
                  teksten (f. 46r) registrators egenhændige bemærkning N (= Nicolaus) XXX de
                  Beneuento -->
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Vaticana 320 f. 120r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab> Efter teksten (f. 121r) taksten: <q>XXX. Registrata gratis</q>, og
                              derunder: <q>Io Illsung</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Vat. 320 f. 120r. Efter teksten (f. 121r) taksten XXX
                  Registrata gratis og derunder Io Illsung. Wadding, Annales IX 258 (i udtog med
                  datoen 15. maj); Muncheberg, De unione Calmariensi 202 (med dato 15. maj); Svenskt
                  Dipl. IV 108 nr. 2967; Dipl. Norv. XVII 893 nr. 959 - Reg. Dan. nr. 3111 (med dato
                  15. maj); APD II 164 nr. 1045. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Wadding, Annales IX 258 (i udtog med datoen 15. maj); Muncheberg,
                              De unione Calmariensi 202 (med dato 15. maj); Svenskt Dipl. IV 108 nr.
                              2967; Dipl. Norv. XVII 893 nr. 959 - Reg. Dan. nr. 3111 (med dato 15.
                              maj); APD II 164 nr. 1045</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-05-09" notAfter="1403-05-09"> 1403. 9. maj</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. indsætter Clemens Ragnvaldsen, guardian for
                           franciskanerne i Viborg, som inkvisitor i ordensprovinsen Dacia. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:26.83+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:26.83+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifacius etcetera dilecto filio Clementi Ranwaldi ordinis fratrum minorum professori
               in prouincia Dacie secundum morem dictorum fratrum inquisitori heretice prauitatis
               salutem etcetera ♦ Licet ubilibet apostolice sedis diligencia circumspecta heretice
               prauitatis labe respersos quorum nequicia serpit ut cancer ne in aliorum perniciem
               sua uenena diffundat remedium libenter adhibeat oportunum ♦ Cum itaque in prouincia
               Dacie secundum morem ordinis fratrum minorum ad quam et utriusque sexus homines in
               eadem prouincia commorantes affectum gerimus specialem precipue cupimus ut negocia
               fidei iugi profectu elisis omnino et eradicatis exinde erroribus prosperentur
               fidesque catholica forcius inualescat in eadem affectantes igitur ad promouendum
               huiusmodi negocium fidei in eadem prouincia in qua nonnulli errores hereticales et
               suspecti <app>
                  <lem>pullulare</lem>
                  <rdg>
                     <q>pullinare</q> Ab</rdg>
               </app> dicuntur aliquem probum et discretum uirum deum timentem et in lege domini
               eruditum ac alias ad hoc ydoneum deputare cuius honesta conuersacio exemplar tribuat
               salutare de tua igitur persona quam religionis et fidei sinceritate ac maturitate.
               morum necnon litterarum sciencia multarumque aliarum uirtutum donis <app>
                  <lem>earum</lem>
                  <rdg>
                     <q>earumque</q> Ab</rdg>
               </app> largitor dominus insigniuit plurimum confidentes in domino et ad eam
               dirigentes intuitum nostre mentis te ad huiusmodi excercendum officium sufficientem
               et ydoneum reputantes in eadem prouincia inquisitorem prauitatis eiusdem auctoritate
               apostolica usque ad <app>
                  <lem>nostrum</lem>
                  <rdg>rettet i marginen fra <q>sedes apostolica</q> med bemærkningen <q>Correctum
                        de mandato N. de Beneuento/</q> Aa, ligeledes rettet i marginen fra <q>sedes
                        apostolica med bemærkningen Correctum est in bulla</q> Ab</rdg>
               </app> beneplacitum tenore presencium constituimus et eciam deputamus ♦ Quocirca
               discrecioni tue per apostolica scripta mandamus in remissionem tibi peccaminum
               iniungentes quatenus in caritate dei fideliter et intrepide ac omni timore postposito
               predictum inquisicionis officium in eadem prouincia et ut tanti negocii utilitas
               suadebit sub spe mercedis eterne sic efficaciter ad dei laudem et dicte fidei
               commodum prosequi et exequi studeas diligenter ut per solicitudinis tue prudenciam
               radix prauitatis eiusdem exinde penitus euellatur et uinea domini Sabaoth
               exterminatis exinde uulpeliculis que peruersis morsibus <app>
                  <lem>dimoliuntur</lem>
                  <rdg>
                     <q>dimolliuntur</q> Ab</rdg>
               </app> eandem fructus uberes <app>
                  <lem>efferat</lem>
                  <rdg>Ab, <q>afferat</q> Aa</rdg>
               </app> catholice puritatis in huiusmodi negocio processurus tam secundum indulgencias
               et priuilegia inquisitoribus prauitatis eiusdem auctoritate predicta deputatis seu
               officio inquisicionis huiusmodi ab eadem sede concessa quam secundum canonicas
               sancciones dantes tibi plenam per presentes auctoritatem suspectos uel infamatos de
               fide citandi et super articulis fidei contra eos inquirendi et pro examine faciendo
               eorundem clerum et religiosos eiusdem prouincie de quibus tibi uidebitur sub censura
               ecclesiastica conuocandi necnon ad exequendum mandata tua prelatos ecclesiarum infra
               eandem prouinciam <app>
                  <lem>existencium</lem>
                  <rdg>Ab, <q>existendum</q> Aa</rdg>
               </app> sub pena excommunicacionis compellendi hereticos et scismaticos quoscumque in
               heresi repertos ac eorum occultatores fautores receptatores et defensores
               incarcerandi extirpandi excommunicandi absoluendi dispensandi et eis penitencias
               salutares imponendi inuocato ad hoc si opus fuerit auxilio brachii secularis et
               obstinatos in eorum proteruia in prauitate huiusmodi penis condignis subiciendi
               priuilegiis aut indultis apostolicis forsan in contrarium facientibus non obstantibus
               quibuscumque ♦ Ut igitur in officio inquisicionis huiusmodi in eadem prouincia dicto
               durante beneplacito ad extirpandum de ipsius prouincie finibus huiusmodi heresis
               pestem uberius absque cuiuslibet impedimenti prepedio procedere possis eciam
               auctoritate presencium sub anathematis pena districtius inhibemus ne quis cuiuscumque
               dignitatis status ordinis uel condicionis existat eciam si archiepiscopali episcopali
               uel alia quacumque prefulgeat dignitate te quominus dictum officium possis in eadem
               prouincia libere excercere dicto durante beneplacito quomodolibet impedire <app>
                  <lem>presumat</lem>
                  <rdg>
                     <q>presumant</q> Ab</rdg>
               </app> quinymmo per eos libere admittaris ad exequendum officium antedictum seu si
               aliquibus communiter uel diuisim a sede predicta sit indultum quod interdici suspendi
               uel excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et
               expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem ♦ Uolumus autem quod
               de fideliter exercendo per te huiusmodi officio in manibus uenerabilis fratris nostri
               Conradi episcopi Militensis camerarii nostri prestare tenearis in forma que sequitur
               Iuramentum ♦ Forma autem huiusmodi iuramenti talis est ♦ Ego Clemens Ranwaldi
               guardianus domus fratrum minorum Wiburgensis Aboensis diocesis inquisitor in
               prouincia regni Dacie ab hac hora inantea fidelis ero beato Petro sancteque Romane
               ecclesie et domino meo domino <app>
                  <lem>Bonifacio</lem>
                  <rdg>
                     <q>Bonifacii</q> Ab</rdg>
               </app> diuina prouidencia pape <app>
                  <lem>V II II</lem>
                  <rdg>
                     <q>nono</q> Ab</rdg>
               </app> suisque successoribus canonice intrantibus ♦ Non ero in consilio consensu uel
               facto ut uitam perdant aut menbrum uel capiantur mala capcione consilium uero quod
               per se uel per nuncium suum seu litteras michi credituri sunt signo uerbo uel nutu me
               sciente ad eorum damnum seu preiudicium nemini pandam ♦ Si damnum eorum tractari
               sciuero pro posse meo impediam ne fiat quod si per me impedire non possem per nuncium
               aut litteras eis significare curabo uel illi per quem cicius ad eorum noticiam
               deducatur ♦ Officium inquisicionis michi commissum fideliter geram et solicite
               exercebo prece uel precio fauore uel odio a iusticia non recedam et penas seu
               penitencias mitigando seu relaxando seu in eis alias dispensando dona munera seu
               encenia aut obligacionem seu promissionem super illis per me uel alium seu alios a
               personis coram me causas habentibus seu ab aliis pro eisdem pro penitenciis impositis
               uel imponendis nec alias michi uel meo applicando non recipiam quinymmo omnes
               familiares et officiales meos cum diligencia qua potero ab hiis faciam abstinere et
               ad hoc astringam eos eorum proprio iuramento ♦ Non rogaui nec supplicaui nec aliquod
               dedi seu promisi aut dari promitti feci pro isto officio assequendo ♦ Sic me deus
               adiuuet et hec sancta dei euangelia ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum septimo idus
               maii anno quartodecimo\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Bonifacius o. s. v. til sin elskede søn Klemens Ragnvaldsen, munk i
               franciskanerordenen i ordensprovinsen Dacia, efter nævnte brødres skik i inkvisitor
               af kættersk nedrighed, hilsen o. s. v. Omendskønt det apostoliske sædes omsigtsfulde
               omhu overalt (giver agt på) dem, der er besprængt med den kætterske nedrigheds
               fordærv, hvis slethed sniger sig frem som en krebs, skaldet, for at den ikke skal
               sprede sin gift til andres ødelæggelse, gerne anvende et gunstigt lægemiddel. Da vi
               derfor i ordensprovinsen Dacia efter franciskanerordenens skik, til hvilken og til
               menneskene af begge køn, der bor i samme ordensprovins, vi nærer særlig kærlighed,
               især ønsker, at troens sager skal have lykken med sig i vedvarende fremgang, efter
               overhovedet alle vildfarelser er bragt af vejen og udryddet, og den rette tro stærkere
               skal vokse i samme, og da vi altså stræber efter at fremme denne tros sag i samme
               ordensprovins, i hvilken nogle kætterske og mistænkelige vildfarelser siges at spire
               frem, at udpege en retskaffen og god mand, der frygter Gud, og som er kyndig i Guds
               lov og iøvrigt egnet hertil, hvis agtværdige vandel skal yde et frelsebringende
               eksempel, og da vi altså såre meget i Herren stoler på Dig personlig, som Herren har
               prydet med oprigtig fromhed og tro og modne sæder samt boglig viden og mange andre
               dyder og gaver som disses giver, og da vi retter vort sinds blik mod Dig og anser Dig
               for fyldestgørende og skikket til at udøve dette embede, indsætter og ligeledes
               udpeger vi Dig med dette brevs ordlyd med apostolisk myndighed efter fort behag til
               inkvisitor af samme nedrighed i samme provins. Derfor pålægger vi Dig, gode søn, ved
               apostolisk brev, idet vi til forladelse for synder pålægger dig, at Du af kærlighed
               til Gud trofast og uforfærdet og under tilsidesættelse af al frygt omhyggeligt skal
               stræbe at fremme og udføre fornævnte inkvisitionsembede i samme provins og, således
               som så stor en sags tarv råder, i håbet om evig løn så virkningsfuldt til Guds lov og
               nævnte tros fordel, at samme nedrigheds rod ved Din kloge omsorg derefter
               fuldstændigt rykkes op, og Gud Herrens vingård, efter at de ræve er fordrevet derfra,
               som forstyrrer samme med deres onde bid, skal bære rig frugt i troens renhed, idet du
               skal skride frem i denne sag såvel i overensstemmelse med bevillinger og privilegier
               for inkvisitorer af samme nedrighed, der er udpeget med fornævnte myndighed, eller
               tilstået samme inkvisitionsembede af samme sæde, som i overensstemmelse med de
               kanoniske regler, idet vi med dette brev giver Dig fuld myndighed til at stævne dem,
               der er mistænkte eller bragt i vanry for deres tro og anstille undersøgelser angående
               troens artikler mod dem og sammenkalde gejstligheden og de regelbundne i samme
               ordensprovins for at anstille prøvelse af samme samt under bandlysningsstraf tvinge
               kirkernes foresatte i samme ordensprovins til at udføre Dine pålæg, til at fængsle,
               udrydde, bandlyse alle kættere og skismatikere, der er fundet skyldige i kætteri og
               dem, der skjuler dem, viser dem gunst, optager og værner dem, og give dem forladelse
               og dispensation og pålægge dem frelsebringende bod om nødvendigt under påkaldelse af
               den verdslige arms hjælp og underkaste de stivsindede i deres frækhed passende straf
               for deres nedrighed, uanset alle privilegier eller apostoliske bevillinger, der
               muligvis udstedes i modstrid hermed. For at Du altså kan skride frem i dette
               inkvisionsembede i samme ordensprovins, så længe dette samtykke vedvarer, med til
               overmål at udrydde denne kætteriets ulykke fra denne ordensprovins' lande uden nogen
               som helst hindring, forbyder vi ligeledes strengt med dette brevs myndighed under
               anathemas straf, at nogen, hvilken værdighed, stilling orden eller stand han end
               indtager, selv om han også stråler af en hvilken som helst ærkebiskoppelig eller
               biskoppelig værdighed, på nogen som helst måde drister sig til at hindre Dig i, at Du
               frit kan udøve nævnte embede i samme ordensprovins, men tværtimod at Du frit skal
               godkendes af dem til at udøve fornævnte embede, eller (uanset) om nogen i fællesskab
               eller hver for sig har fået bevilget af fornævnte sæde, at de ikke skal kunne rammes
               af interdikt, suspension eller bandlysning ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt
               og tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Men det er vor vilje, at Du
               angående trofast udøvelse fra Din side af dette Embede skal aflægge ed i hænderne på
               vor ærværdige broder Conradus, biskop af Mileto, vor kammermester, i den ordlyd, som
               følger. Men ordlyden af denne ed er denne: Jeg, Clemens Ragnvaldsen, guardian for
               franciskanernes hus i Viborg, Åbo stift, inkvisitor i Danmarks riges ordensprovins,
               vil fra denne time i fremtiden være tro mod sankt Peter og den hellige romerske kirke
               og min herre hr. Bonifacius, ved Guds forsyn den niende pave, og hans efterfølgere,
               der tiltræder på kanonisk vis. Jeg vil ikke være i det råd, samtykke eller den
               gerning, at de skal miste liv eller lem eller tages til fange ved et ondt anslag, men
               jeg vil ikke åbenbare den for nogen plan, som de vil betro mig personligt eller ved
               deres udsending eller brev, ved tegn, ord eller vink, idet jeg ved, at det er til
               deres tab eller skade. Hvis jeg ved, at deres tab skal behandles, vil jeg efter min
               evne forhindre, at det sker, men hvis jeg ikke kunne hindre den, vil jeg sørge for at
               tilkendegive dem det ved udsending eller brev eller til den, gennem hvem det hurtigt
               kan bringes til deres kundskab. Jeg vil trofast udføre og omhyggeligt udøve det
               inkvisitionsembede, der er betroet mig, jeg vil ikke vige fra retfærdigheden gennem
               bøn eller betaling, gunst eller had og mildne eller eftergive straf eller bod eller
               iøvrigt give dem dispensation, jeg vil ikke modtage foræringer, gaver eller fordele
               eller forpligtelse eller løfte derom angående den bod, der er pålagt eller skal
               pålægges af mig eller en anden eller andre, fra personer, der har sager for mig,
               eller af andre for samme, eller som iøvrigt skal anvendes af mig eller min, men
               tværtimod vil jeg med al mulig omhu sørge for at afholde alle mine undergivne og
               officialer herfra, og jeg vil binde dem hertil ved deres egen ed. Jeg har ikke bedt
               om, ikke bønfaldet om, ikke givet eller lovet eller ladet noget give eller love for
               at opnå dette embede. Således Gud og disse hellige Guds evangelier hjælpe mig. Givet
               ved S. Pietro i Rom den 9. maj i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
