<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030228001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-021</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">26</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">21</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>E Donatione Variorum 140,4°</msName>
                        <msName>Esrombogen f. 61r</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Esrombogen f. 61r. O. Nielsen, Cod. Esrom. 78 nr. 71 - Reg. Dan.
                  nr. 3104. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> O. Nielsen, Cod. Esrom. 78 nr. 71 - Reg. Dan. nr. 3104</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-02-28" notAfter="1403-02-28"> 1403. 28. februar</date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern stadfæster sine forgængeres privilegier,
                           friheder og nådesbevisninger for Esrom kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:16.684+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:16.684+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Ericus dei gracia. regnorum / Dacie Swecie Norwegie Slauorum Gotorumque rex. dux <app>
                  <lem>Pomera<ex>n</ex>ie</lem>
                  <rdg>
                     <q>Pomeraniie</q> Aa</rdg>
               </app> omnibus presens scriptum cernentibus eternam in domino salutem / ♦ Constare
               uolumus uniuersis presentibus et futuris. quod nos omnia priuilegia. libertates et
               gracias. que et quas dilecti progenitores ac predecessores nostri reges Dacie/ ex
               caritate bona ac beningna eorum uoluntate et gracia speciali. uiris religiosis ac
               dominis abbati et monachis in Esrom dederunt. ac benigniter annuerunt. ipsis dominis
               abbati et monachis prenominatis ex mera dilectione et gracia nostra speciali
               concedimus fauorabiliter annuentes. omnibusque modis prout sonant littere
               progenitorum nostrorum huic presenti littere nostre <app>
                  <lem>annexe</lem>
                  <rdg>herefter med rødt blæk: <q>Require ante sexto filio lattere (!) secundo</q>
                     Aa</rdg>
               </app> ipsas et ipsa libertates et gracias et priuilegia ratificantes tenore
               presencium confirmamus. ♦ Quare per graciam nostram districtius inhibemus. ne quis
               aduocatorum nostrorum seu officialium aut quiuis alius cuiuscumque condicionis aut
               status extiterit ipsos aut aliquem ipsorum contra hanc graciam nostram ipsis factam.
               presumat aliqualiter molestare. ymmo potius iuxta <app>
                  <lem>tenore&lt;m&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>tenore</q> Aa</rdg>
               </app> litterarum nostrarum presentium omnimode promouere. ♦ In cuius confirmacionis
               euidentiam firmiorem sigillum nostrum presentibus est appensum. ♦ Datum Wordingborgh
               anno domini m.o cd.o tercio. die <app>
                  <lem>ciner&lt;u&gt;m</lem>
                  <rdg>
                     <q>cineram</q> Aa</rdg>
               </app> regni nostri anno octauo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark Sverige og Norge, de venders og goters, hertug
               af Pommern, til alle, der ser dette brev, evindelig hilsen med Gud. Vi vil, at det
               skal være klart for alle nulevende og fremtidige, at vi af ren og skær kærlighed og
               vor særlige nåde indrømmer og nådigt bevilger de fromme mænd og herrer, abbeden og
               munkene i Esrom, alle privilegier, friheder og nåder, som vore kære forfædre og
               forgængere, Danmarks konger af oprigtig kærlighed og deres gavmilde vilje samt
               særlige nåde skænkede og velvilligt indrømmede samme føromtalte herrer abbed og
               munke, og med ordlyden af dette brev stadfæster vi dem i alle henseender, sådan som
               vore forfædres breve, der er fæstet til dette brev, lyder, idet vi bekræfter de samme
               friheder, nåder og privilegier. Derfor forbyder vi på det strengeste under vor nådes
               fortabelse, at nogen af vore fogeder eller officialer eller nogensomhelst anden, af
               hvad stilling eller stand han end måtte være, fordrister sig til på nogen måde at
               krænke dem eller nogen af dem mod denne nåde, vi har skænket dem, tværtimod skal de
               snarere fremme den i enhver måde i overensstemmelse med ordlyden af dette vort brev.
               Til urokkelig sikkerhed for denne stadfæstelse er vort segl hængt under dette brev.
               Givet i Vordingborg i det Herrens år 1403 på askeonsdag i vor regerings ottende år.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
