<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030315002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-047</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">54</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">47</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt. Registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 140</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt, registreret Lunde kap. reg. (1425), trykt ÆA. V 140 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registrum ecclesie lundensis</msName>
                        <msName>Lundebogen p. 67</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Constitucio dominiIacobi Gerardi. quod canonicus
                                 non habens procuratorem in capitulo soluat ii marchas argenti. et
                                 quod nullus percipiat distribuciones nisi prebendatus et
                                 residens</q>. Herudfor i margin: <q>Nota</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Lundebogen p. 67 med overskrift Constitucio dominiIacobi
                  Gerardi. quod canonicus non habens procuratorem in capitulo soluat ii marchas
                  argenti. et quod nullus percipiat distribuciones nisi prebendatus et residens.
                  Herudfor i marginen Nota. Svenskt Dipl. I 223 nr. 294 - M. Matthiæ, Episc. Lund.
                  171 = Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Xij, fol. 81; Reg. Dan. nr. *3821; Rep. nr. 4571.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 223 nr. 294 - M. Matthiæ, Episc. Lund. 171 =
                              Hvitfeld, Bispekrøn. bl. Xij, fol. 81; Reg. Dan. nr. *3821; Rep. nr.
                              4571</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-03-15" notAfter="1403-03-15"> 1403. 15. marts</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ærkebiskop Jakob påbyder under trussel om bøde på to mark sølv
                           fraværende kanniker ved kirken i Lund, at de skal have fyldstgørende
                           befuldmægtigede i kirke og kapitel. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:25.767+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:25.767+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uniuersis presentes litteras inspecturis Iacobus. diuina miseracione archiepiscopus
               Lundensis. Suecie primas et apostolice sedis legatus. salutem in domino sempiternam ♦
               Quoniam nobis conquestum est. quod absentes canonici nostre ecclesie. procuratores
               sufficientes pro se in capitulo non habent. qui pro eis satisficiant dum necesse
               fuerit. in uariis casibus et negociis. unde preiudicium canonicis residentibus apud
               ecclesiam incumbit. dampnum non modicum et grauamen. habita super hoc deliberacione
               prouida. decreuimus in hiis sicut et in aliis defectibus libenter uolumus quantum
               possumus adhibere remedium oportunum. omnibus igitur et singulis. nostre Lundensis
               ecclesie canonicis absentibus. firmiter precipiendo mandamus. eosque per presentes
               peremptorie monemus. ut quilibet eorum. procuratorem in ipsa ecclesia et capitulo
               sufficientem habeat. et quod per ipsum geretur. nomine absentis. ratum omnimodo
               habeatur ♦ Qui uero de absentibus canonicis. procuratorem suum in primo die
               protestacionis in domo capituli non habuerit. qui sit potens et sufficiens per illum
               totum annum sequentem. pro omnibus negociis capituli sicut presens. in duabus marchis
               argenti una nobis et altera capitulo danda. utique puniatur. et sic statim pro
               extorquendis subleuandis et ut premittitur distribuendis illis duabus marchis
               argenti. bona ipsius canonici absentis. tam in bonis mense quam prebende sue. sine
               contradiccione cuiuscumque <app>
                  <lem>sequest&lt;r&gt;are</lem>
                  <rdg>
                     <q>sequestare</q> Aa</rdg>
               </app> et <app>
                  <lem>arestare</lem>
                  <rdg> = arrestare</rdg>
               </app>. plenum a nobis mandatum habeat capitulum atque posse. mandato et
               constitucione predecessoris nostri domini Esgeri archiepiscopi bone memorie. semper
               saluis ♦ Insuper. de consilio et consensu ipsius capituli nostri statuimus et
               ordinamus. necnon aliis statutis capituli ipsius adicimus. quod nullus canonicus
               habeat distribuciones in choro nostre ecclesie. nisi fuerit prebendatus et residens
               cum effectu ♦ In cuius rei testimonium. sigillum nostrum. una cum sigillo capituli.
               nostri. presentibus est appensum. ♦ Datum anno domini mcd tercio. quinta feria post
               Gregorii pape et confessoris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jakob, af Guds miskundhed ærkebiskop af Lund, Sveriges primas og det apostoliske
               sædes legat, til alle, der ser dette brev, hilsen evindelig med Gud. Eftersom man har
               klaget til os over, at de fraværende kanniker i vor kirke ikke har passende
               stedfortrædere i deres sted i kapitlet, som, når det er nødvendigt, kan gøre fyldest
               for dem ved forskellige lejligheder og anliggender, hvorved de ved kirken residerende
               kanniker rammes af ikke ringe afbræk, tab og skade, har vi efter omhyggelig
               overvejelse heraf besluttet ved et passende lægemiddel at råde bod herpå, ligesom vi
               ved andre mangler gerne vil det, såvidt vi kan. Vi påbyder og befaler derfor strengt
               alle vor Lunde kirkes fraværende kanniker og formaner dem med dette brev for sidste
               gang, at enhver af dem skal have en passende stedfortræder i kirken og kapitlet, og
               at hvad der udføres af ham i den fraværendes navn i enhver henseende skal anses for
               gyldigt. Fremdeles skal enhver af de fraværende kanniker, som på erklæringens første
               dag i kapitelhuset ikke har sin stedfortræder, som kan gøre fyldest for ham hele det
               følgende år i alle kapitelets anliggender, som var han selv til stede, ubetinget bøde
               to mark sølv, den ene til os og den anden til kapitlet, og således skal kapitlet
               straks have fuldmagt og bemyndigelse fra os til uden modsigelse fra nogen at inddrage
               og gøre arrest i den fraværende kanniks gods, såvel i mensalgodset som i hans
               præbendegods til inddrivning, oppebørsel og som ovenfor nævnt til fordeling af de to
               mark sølv, dog at vor forgænger hr. Esger, ærkebiskops - god ihukommelse - påbud og
               bestemmelse stadigt skal stå ved magt. Ydermere bestemmer og forordner vi efter samme
               vort kapitels råd og samtykke samt føjer til samme kapitels andre bestemmelser, at
               ingen kannik skal have del i fordelingerne i vor kirkes kor, medmindre han har et
               præbende og virkelig er residerende. Til vidnesbyrd herom er vort segl tillige med
               vort kapitels segl hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1403 torsdagen
               efter paven og bekenderen Gregors dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
