<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030421001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-073</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">86</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">73</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt, omtalt af Hamsfort, sammenflettet med nr. 74, i Chronologia
                           secunda, tabt, men forinden afskrevet af Stephanius i hans Systema,
                           Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 25-29 f. 71r: <q>Anno domini mcccciii ♦
                              Monasterium ab Ida Torcilli Nicolai filii laici uidua fundatum sed
                              Gabnoam translatum et ab Erico rege Margarita regina et Petro episcopo
                              Roschildensi dotatum Bonifacius IX papa ratum esse iubet pontificatus
                              anno xiv et scribens Petro episcopo Roschildensi approbat quod ipse et
                              regina Margarita monasterium ab Ida coeptum in Gladsaxe transferre
                              constituerint ad Gabno et institui secundum regulam prædicatorum
                              ordinis sancti Augustini in honorem diuæ Agnetis ♦ Litteræ datæ sunt
                              pontificales xi calendas maii</q>, trykt SRD. I 319 - Hvitfeld IV 161,
                           fol. 620 (med år 1400); Rep. nr. 4578</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt, omtalt af Hamsfort, sammenflettet med nr. 74, i
                  Chronologia secunda, tabt, men forinden afskrevet af Stephanius i hans Systema,
                  Uppsala Univ. Bibl., de la Gardie 25-29 f. 71r Anno domini mcccciii ♦ Monasterium
                  ab Ida Torcilli Nicolai filii laici uidua fundatum sed Gabnoam translatum et ab
                  Erico rege Margarita regina et Petro episcopo Roschildensi dotatum Bonifacius IX
                  papa ratum esse iubet pontificatus anno xiv et scribens Petro episcopo
                  Roschildensi approbat quod ipse et regina Margarita monasterium ab Ida coeptum in
                  Gladsaxe transferre constituerint ad Gabno et institui secundum regulam
                  prædicatorum ordinis sancti Augustini in honorem diuæ Agnetis ♦ Litteræ datæ sunt
                  pontificales xi calendas maii, trykt SRD. I 319 - Hvitfeld IV 161, fol. 620 (med
                  år 1400); Rep. nr. 4578 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 108 f. 64r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>C</q> (= Cancellaria). Efter teksten (f. 65r)
                              registrators egenhændige bemærkning: <q>Iacobus. C. de Teramo</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. 108 f. 64r. I marg. til venstre C (= Cancellaria).
                  Efter teksten (f. 65r) registrators egenhændige bemærkning Iacobus. C. de Teramo.
                  APD II 161 nr. 1043. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 161 nr. 1043</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-04-21" notAfter="1403-04-21"> 1403. 21. april</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. pålægger biskop Peder af Roskilde at indstifte
                           et dominikanernonnekloster på Gavnø efter forbillede af Roskilde sankt
                           Agnete kloster af det gods, der var testamenteret til dette formål af fru
                           Ida Pedersdatter, enke efter Torkil Nielsen, og bemyndiger ham til at
                           overflytte otte eller ni nonner hertil fra sankt Agnete kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:20.825+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:20.825+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifacius etcetera uenerabili fratri Petroepiscopo Roschildensi salutem etcetera. ♦
               Pie postulacio uoluntatis effectu debet prosequente compleri et ut sacre religionis
               uigor succrescat uberius et deuocionis sinceritas laudabiliter enitescat ♦ Sane dudum
               pro parte carissime in Christo filie nostre Margareteregine Dacie illustris nobis
               exposito quod quondam Ydarelictaquondam Thorkilli Nicolailaiciuidua de propria salute
               recogitans et cupiens terrena in celestia et transitoria in eterna felici comercio
               commutare omnia bona sua et specialiter curiam suam Gladsaxe in diocesi Lundunensi
               consistentem ad hoc pia et prouida intencione reliquerat quod in dicta curia
               monasterium certi approbati ordinis fundaretur et de bonis eisdem dotaretur quodque
               certa curia ipsius regine curia Annes uulgariter appellata in tua diocesi
               Roschildensi consistens multo utilior et eciam commodosior quod in ipsa huiusmodi
               monasterium fundaretur extiterat ipsaque regina eciam zelo deuocionis accensa ad hoc
               quod huiusmodi monasterium fundaretur pariter et dotaretur in eadem curia Annes
               uocata utpote <app>
                  <lem>in loco</lem>
                  <rdg>tilf. i marginen Aa</rdg>
               </app> magis congruo et honesto predictam curiam suam pro eadem curia Gladsaxe
               desiderabat permutare necnon pro parte dicte regine nobis tunc humiliter supplicato
               ut eandem permutacionem fieri per discretum aliquem mandaremus ♦ Nos tibi tuo nomine
               proprio non expresso per alias nostras litteras dedimus in mandatis ut de predictis
               curiis et earum ualore atque aliis circumstanciis uniuersis que circa hec forent
               attendenda autoritate nostra te diligenter informares et si per informacionem
               huiusmodi reperires quod prefata curia ipsius regine melior et utilior esset ad hoc
               quod dictum monasterium inibi fundaretur quam erat curia predicta per eandem uiduam
               ut premittitur relicta predictam curiam per eandem uiduam relictam pro ipsa curia
               eiusdem regine autoritate nostra studeres permutare prout in ipsis litteris plenius
               continetur ♦ Postmodum uero sicut exhibita nobis nuper pro tua et dicte regine parte
               peticio continebat tu ad execucionem dictarum litterarum procedens quia per
               informacionem per te super hoc habitam dictam curiam regine prefate meliorem et
               utiliorem esse ad hoc quod dictum monasterium inibi quam quod in relicta curia
               memorata fundaretur unde tu qui executor et dicta regina que executrix ut asseritis
               ultime uoluntatis Yde predicte per eam deputati fuistis inuicem permutacionem
               huiusmodi fecistis quodque successiue tu et dicta regina prouide considerantes quod
               dictum monasterium posset in loco uocato Gabenodicte tue diocesis tamquam ad hoc
               magis comodose et <app>
                  <lem>abiliori</lem>
                  <rdg> = habiliori</rdg>
               </app> fundari unde tu et regina prefati nouum monasterium in eodem loco Gabeno
               construi et fundari incepistis opere non modicum sumptuoso quod eciam perficere
               dictumque monasterium nouum competentibus redditibus dotare proponitis pro una
               abbatissa pro tempore et conuentu monialium ordinis sancti Augustini quequidem
               abbatissa et moniales uiuere debeant pro tempore iuxta dilectarum in Christo filiarum <app>
                  <lem>priorisse</lem>
                  <rdg>rettet i marginen fra <q>abbatisse</q> med bemærkningen <q>Corrigitur de
                        mandato Iacobus</q> Aa</rdg>
               </app> et monialium monasterii sancte Agnetis Roschildensis <app>
                  <lem>per priorissam soliti gubernari</lem>
                  <rdg>tilf. i marginen, underskrevet <q>Iacobus</q> Aa</rdg>
               </app> ordinis predicti sub cura et secundum instituta fratrum predicatorum uiuencium
               mores et uitam necnon eciam regularia instituta earundem ♦ Cum autem sicut eadem
               peticio subiungebat ad hoc quod huiusmodi cultus in eodem nouo monasterio pro tempore
               habeatur et obseruancia eiusdem ordinis uigeat necnon dictum nouum monasterium in
               spiritualibus et temporalibus proficere possit non mediocriter expediat immo
               necessarium sit omnino quod octo uel nouem ex monialibus dicti monasterii sancte
               Agnetis que triginta uel circa sunt in numero ad ipsum nouum monasterium
               transferantur que perpetue resideant et domino famulentur in ipso et que ex se ipsis
               unam eligant ad hoc ydoneam in earum et dicti noui monasterii abbatissam cuius
               electio per te uel <app>
                  <lem>successores</lem>
                  <rdg>rettet i marginen fra <q>superiores</q>, underskrevet <q>Iacobus</q> Aa</rdg>
               </app> huiusmodi pro tempore confirmetur quodque abbatissa et moniales huiusmodi ac
               persone que in eodem nouo monasterio residebunt pro tempore tue et successorum tuorum
               episcoporum Roschildensium qui erunt pro tempore iurisdictioni et potestati ordinarie
               in omnibus sint subiecte ac per te necnon successores tuos eisdem abbatisse et
               monialibus ipsis eiusdem noui monasterii ydoneus sacerdos eciam per te ac eosdem
               successores pro tempore deputetur qui missas et alia diuina <app>
                  <lem>officia</lem>
                  <rdg>
                     <q>officia qui</q> Aa</rdg>
               </app>* in capella seu ecclesia dicti noui monasterii in presencia earundem abbatisse
               ac monialium dicti noui monasterii celebrare ipsarum quoque confessiones audire
               necnon eis penitencias salutares imponere atque ipsis ecclesiastica sacramenta
               ministrare pro tempore sit astrictus pro parte tua et dicte regine nobis fuit
               humiliter supplicatum ut super hoc et alias statui et utilitati dicti noui monasterii
               oportune prouidere de speciali gracia dignaremur ♦ Nos igitur ut huiusmodi deuocio
               quam tu et dicta regina non absque magne laudis preconio ad nos et eandem ecclesiam
               gerere comprobamini et eciam diuinus cultus et regularis obseruancia huiusmodi in
               partibus illis feruencius augeatur huiusmodi supplicacionibus inclinati recipiendi
               per te de ipso monasterio sancte Agnetis huiusmodi hac uice duntaxat octo uel nouem
               moniales de quibus tibi uidebitur ad hoc ydoneas et utiles necnon illas ad predictum
               nouum monasterium transferendi eciam forsan renitentes seu inuitas ac inibi
               collocandi uel ponendi que sub huiusmodi obseruancia regulari predicti ordinis iuxta
               eadem instituta necnon mores et uitam earundem abbatisse et monialium dicti
               monasterii sancte Agnetis ibidem uiuere necnon in eodem nouo monasterio sancti
               Augustini quandiu uitam duxerint in humanis altissimo famulari et que unam ex se
               ipsis ad hoc utilem et ydoneam in abbatissam eiusdem noui monasterii eligere
               teneantur et huiusmodi eleccionem dummodo alias canonice facta fuerit per te aut
               successores huiusmodi pro tempore confirmandi ipsamque abbatissam pro tempore
               benedicendi ac faciendi sibi per subditos suos reuerenciam et obedienciam debitas
               exhiberi necnon eciam dictum presbiterum qui missas et alia diuina officia huiusmodi
               in eadem capella seu ecclesia huiusmodi in presencia dictarum abbatisse et monialium
               eiusdem noui monasterii celebret ipsarumque confessiones audiat et imponat eisdem pro
               commissis penitenciam salutarem necnon ministret sacramenta huiusmodi pro tempore
               deputandi ac eciam dictum nouum monasterium quociens expedierit in capite et in
               membris uisitandi et excessus <app>
                  <lem>&lt;commiss&gt;os</lem>
                  <rdg>
                     <q>quos</q> Aa</rdg>
               </app> per abbatissam et moniales necnon alias personas huiusmodi quas in eodem nouo
               monasterio residere pro tempore contingerit iuxta dicti ordinis regularia instituta
               huiusmodi puniendi et corrigendi necnon contradictores quoslibet et rebelles per
               censuram ecclesiasticam appellacione postposita compescendo tibi et successoribus
               ipsis pro tempore plenam et liberam autoritate apostolica tenore presencium
               concedimus facultatem. ♦ Uolumus autem et eadem autoritate decernimus quod abbatissa
               et moniales ac persone huiusmodi que in dicto <app>
                  <lem>nouo</lem>
                  <rdg>tilf. i marginen Aa</rdg>
               </app> monasterio residebunt pro tempore omnibus priuilegiis indulgenciis graciis
               exempcionibus ac libertatibus alias uti et gaudere debeant quibus predicte <app>
                  <lem>priorissa</lem>
                  <rdg>rettet i marginen fra <q>abbatissa</q> Aa</rdg>
               </app> et moniales eiusdem monasterii sancte Agnetis pro tempore ex concessionibus
               apostolicis gaudent seu eciam quomodolibet pociuntur non obstante si aliquibus
               communiter uel diuisim a sede apostolica sit indultum quod interdici suspendi uel
               excommunicari non possint per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam
               ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum
               undecimo kalendas maii anno quartodecimo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o. s. v. til sin ærværdige broder Peder, biskop af Roskilde, hilsen o. s.
               v. Den fromme viljes anmodning bør opfyldes med befordrende virkning, og for at den
               hellige fromheds styrke til overmål kan vokse til og den oprigtige fromhed stråle
               prisværdigt i sin fulde glans. Da det i sin tid jo blev forelagt os på vor kære
               datter i Kristus Margrete, Danmarks berømmelige dronning, at afdøde Ida, efterladt
               enke efter afdøde Torkil Nielsen, lægmand, der tænkte på sin egen frelse og ønskede
               at ombytte det jordiske med det himmelske og det forgængelige med det evige ved en
               lykkelig handel, i from og fremsynet hensigt havde efterladt alt sit gods og særligt
               sin går i Gladsax i Lunds stift hertil, at der i nævnte gård skulle indstiftes et
               kloster af en bestemt godkendt orden, og det skulle doteres af samme gods, og at en
               bestemt gård tilhørende denne dronning, gården, der på folkesproget kaldes Annæs, i
               Dit Roskilde stift var meget nyttigere og ligeledes mere fordelagtigt til, at der på
               denne kunne indstiftes dette kloster, og at denne dronning, ligeledes optændt af
               nidkær fromhed, ønskede at mageskifte sin fornævnte gård for samme gård Galdsax
               hertil, at dette kloster skulle indstiftes og i lige måde doteres i samme gård Annæs,
               d. v. s. på et mere passende og agtværdigt sted, samt da det da på nævnte dronnings
               vegne ydmygt blev bønfaldet os om, at vi skulle befale, at samme mageskifte skulle
               ske gennem en eller anden god mand, pålagde vi Dig, idet Dit eget navn ikke blev
               udtrykt, som vor befaling ved et andet brev fra os, at Du med vor myndighed
               omhyggeligt skulle skaffe Dig underretning om fornævnte gårde og deres værdi og alle
               andre omstændigheder, som skulle tages i betragtning desangående, og hvis Du ved
               denne underretning fandt, at denne dronnings fornævnte gård var bedre og nyttigere
               dertil, at nævnte kloster kunne grundlægges sammesteds, end fornævnte gård, der var
               efterladt af samme enke som fornævnt, skulle Du stræbe efter med vor myndighed at
               mageskifte fornævnte gård, der var efterladt af samme enke, for denne samme dronnings
               gård, således som det fuldstændigt indeholdes i dette brev. Men da Du senere, således
               som en ansøgning, der for nylig er forelagt os på Dine og nævnte dronnings vegne,
               indeholdt, skred til udførelsen af nævnte brev, og eftersom Du ved den undersøgelse,
               Du har afholdt herom, (har fundet), at fornævnte dronnings nævnte gård var bedre og
               nyttigere hertil, at nævnte kloster skulle indstiftes sammesteds end i omtalte
               efterladte gård, har Du og nævnte dronning, der, som I forsikrer, er blevet udpeget
               af fornævnte Ida til eksekutorer af hendes sidste vilje, derfor iværksat dette
               mageskifte, og da Du og nævnte dronning derefter, fremsynet betænkte, at nævnte
               kloster kunne indstiftes på det sted, der kaldes Gavnø, i Dit nævnte stift som mere
               bekvemt og passende hertil, har Du og fornævnte dronning derfor påbegyndt at opføre
               og indstifte et nyt kloster på samme sted Gavnø ved en ikke ringe kostbar indsats,
               hvilket I ligeledes agter at fuldføre og dotere nævnte nye kloster med passende
               indtægter for en abbedisse til enhver tid og et konvent af nonner af sankt Augustins
               orden, og denne abbedisse og disse nonner skal til enhver tid leve efter skikke og
               levned for de elskede døtre i Kristus priorinden og nonnerne i Roskilde sankt Agnete
               kloster, der plejer at blive styret af en priorinde, af fornævnte orden, der lever
               under dominikanernes omsorg og efter deres bestemmelser, samt ligeledes efter samme
               ordensregler. Men da det, således som samme ansøgning tilføjede, af hensyn til dette,
               at denne dyrkelse til enhver tid skal holdes i samme ny kloster, og overholdelsen af
               samme orden skal være stærk, samt at nævnte nye kloster kan have fremgang i åndelige
               og timelige anliggender, i ikke ringe grad kan være til gavn, nej snarere overhovedet
               er nødvendigt, at otte eller ni af nonnerne i nævnte sankt Agnete kloster, som er 30
               eller deromkring i tallet, overføres til dette nye kloster, hvor de skal bo
               evindeligt og tjene Herren sammesteds, og som blandt dem selv skal vælge en hertil
               egnet til deres og nævnte nye klosters abbedisse, hvis valg til enhver tid skal
               stadfæstes af Dig eller disse efterfølgere, og at denne abbedisse og disse nonner og
               de personer, som til enhver tid skal bo i samme ny kloster, i alt skal være
               underkastet Din og Dine efterfølgere, de til enhver tid værende biskopper af
               Roskildes stiftsbiskoppelige retshåndhævelse og magt, og gennem Dig og Dine
               efterfølgere skal der til enhver tid udpeges en egnet præst for samme abbedisse og
               nonner i samme nye kloster ligeledes gennem Dig og samme efterfølgere, og han skal
               til enhver tid være bundet til at holde messer og andre gudstjenester i nævnte nye
               klosters kapel eller kirke i nærværelse af samme abbedisse og nonner i nævnte nye
               kloster, også høre deres bekendelser samt pålægge dem frelsebringende bod og meddele
               dem de kirkelige sakramenter, blev der på Dine og nævnte dronnings vegne ydmygt
               bønfaldet os om, at vi af særlig nåde ville værdiges gunstigt at drage omsorg for
               dette og iøvrigt for nævnte nye klosters stilling og tarv. Idet vi derfor, for at
               denne hengivenhed, som Du og nævnte dronning ikke uden stor lovprisnings ry godtgøres
               at nære til os og samme kirke, og ligeledes gudsdyrkelsen og opretholdelsen af denne
               orden glødende kan forøges i de egne, bøjer os for disse bønner, tilstår vi Dig og
               disse efterfølgere til enhver tid med apostolisk myndighed i kraft af dette brev fuld
               og fri adgang til, at der blot denne gang modtages otte eller ni nonner af Dig fra
               dette sankt Agnete kloster, som synes Dig egnede og nyttige hertil, samt overføre dem
               til fornævnte nye kloster, selv om de muligvis gør modstand eller er uvillige, og
               anbringe eller nedsætte dem sammesteds, og de skal leve sammesteds under denne
               overholdelse af klosterreglen for fornævnte orden efter samme bestemmelser samt
               skikke og levned som for samme abbedisse og nonner i nævnte sankt Agnete kloster samt
               tjene den Højeste i samme nye sankt Augustins kloster, sålænge de lever, og de skal
               vælge en blandt dem selv hertil nyttig og egnet til abbedisse for samme nye kloster,
               og til gennem Dig eller disse efterfølgere til enhver tid at stadfæste dette valg,
               når blot det iøvrigt er foregået på kanonisk vis, og til at velsigne denne abbedisse
               til enhver tid og sørge for, at der vises hende tilbørlig ærbødighed og lydighed af
               hendes undergivne, samt til ligeledes til enhver tid at udpege nævnte præst, som skal
               holde disse messer og andre gudstjenester i samme kapel eller denne kirke i
               nærværelse af nævnte abbedisse og nonner i samme nye kloster og høre deres
               bekendelser og pålægge samme frelsebringende bod for det begåede samt meddele disse
               sakramenter, og til ligeledes at visitere nævnte nye kloster, så ofte det er til
               gavn, i hoved og lemmer og til at straffe og rette de forseelser, der er begået af
               denne abbedisse, disse nonner samt disse andre personer, som til enhver tid måtte bo
               i samme nye kloster, ifølge disse nævnte ordens regler og bestemmelser samt tugte
               alle, der sætter sig op herimod, og som er genstridige, med kirkens straf under
               udelukkelse af appel. Men det er vor vilje, og vi erklærer med samme myndighed, at
               denne abbedisse og disse nonner og personer, som til enhver tid bor i nævnte nye
               kloster, iøvrigt skal og fryde sig over alle de privilegier, benådninger,
               nådesbevisninger, eksimeringer og friheder, som fornævnte priorinde og nonner i samme
               sankt Agnete kloster til enhver tid fryder sig over efter apostoliske bevillinger
               eller ligeledes på enhver måde er i besiddelse af, uanset om nogle i fællesskab eller
               hver for sig har fået bevilget af det apostoliske sæde, at de ikke kan rammes af
               interdikt, suspension eller bandlysning ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt og
               udtrykkeligt og ord til andet omtaler den bevilling. Givet ved S. Pietro i Rom den
               21. april i vort (pontifikats) fjortende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
