<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030301002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-023</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">28</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">23</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Næstved</settlement>
                        <repository>Herlufsholms stiftelses arkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>nr. 8</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 30.3 × 11.5 (plica: 2.2). <ab>Brevet er skrevet med samme hånd som nrr. 19, 27, 29 og 46</ab>1. seglsnor af grønne og røde silketråde. Sigillatorisk forbundet med
                                 1348 3. maj. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Næstved St. Petri kl. reg. (1528), trykt SRD. IV 341</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Herlufsholm Stiftelses arkiv nr. 8. Perg. 30,3 × 11,5 (plica
                  2,2). Seglsnor af grønne og røde silketråde. Sigillatorisk forbundet med 1348 3.
                  maj. Registreret Næstved St. Petri kl. reg. (1528), trykt SRD. IV 341 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med bemærkning: <q>Sigillum magnum filis serinis rubri et uiridis
                                 colaris adpendet</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Langebeks Diplomatarium med bemærkningen Sigillum magnum filis
                  serinis rubri et uiridis colaris adpendet. Brevet er skrevet med samme hånd som
                  nrr. 19, 27, 29 og 46. Programma scholæ Herlovianæ 1774 23; Helms l.l. 164 - Reg.
                  Dan. nr. *3817; Rep. nr. 4560; Vejledende Arkivreg. XVII 390 nr. 7; Herlufsholm
                  Stiftelses arkiv. Reg. 21. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Programma scholæ Herlovianæ 1774 23; Helms l.l. 164 - Reg. Dan.
                              nr. *3817; Rep. nr. 4560; Vejledende Arkivreg. XVII 390 nr. 7;
                              Herlufsholm Stiftelses arkiv. Reg. 21</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-03-01" notAfter="1403-03-01"> 1403. 1. marts</date>
            <placeName cert="high">Vordingborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern stadfæster sine forgængeres privilegier,
                           friheder og nådesbevisninger for abbeden og munkene i Næstved
                           kloster. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:27.304+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:27.304+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie Sclauorum Gotorumque rex. ac dux
               Pomeranieuniuersis presens scriptum cernentibus eternam in domino salutem ♦ Constare
               uolumus uniuersis presentibus et futuris. quod nos omnia priuilegia libertates et.
               gracias. que et. quas dilecti progenitores et predecessores nostri reges Dacie. ex
               caritate bona ac benigna eorum uoluntate. et gracia speciali uiris religiosis ac
               dominis uidelicet abbati ac monachis in Næstwet. dederunt. ac benigniter annuerunt
               ipsis dominis abbati et. monachis prenominatis. ex mera dilectione et gracia nostra
               speciali. concedimus fauorabiliter annuentes omnibusque modis prout sonant littere
               progenitorum nostrorum huic presenti littere nostre annexe ipsas et. ipsa. libertates
               gracias et priuilegia ratificantes tenore presencium confirmamus ♦ Quare per graciam
               nostram districtius inhibemus ne quis aduocatorum nostrorum seu officialium aut
               quiuis alius cuiuscunque condicionis aut status extiterit ipsos aut aliquem ipsorum
               contra hanc graciam nostram ipsis factam presumat aliqualiter molestare ymmo pocius
               iuxta tenorem litterarum nostrarum presencium omnimode promouere ♦ In cuius
               confirmacionis euidenciam firmiorem sigillum nostrum presentibus est appensum ♦ Datum
               Wordingborgh feria quinta proxima ante dominicam inuocauit anno domini mocdo tercio
               regni nostri anno viiio\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmark, Sverige, Norges, de venders og goters konge og
               hertug af Pommern, til alle, der ser dette brev, evig hilsen med Gud. Vi vil, at det
               skal stå klart for alle, nulevende og fremtidige, at vi af ren kærlighed og vor
               særlige nåde tilstår og nådigt bevilger abbeden og munkene i Næstved alle de
               privilegier, friheder og nådesbevisninger, som vore elskede forfædre og forgængere,
               kongerne af Danmark, af god kærlighed og deres velvillige vilje og særlige nåde har
               givet og velvilligt bevilget de fromme mænd og herrer, nemlig disse fornævnte herrer
               abbed og munke, og vi bekræfter på alle måder disse friheder, nådesbevisninger og
               privilegier, således som vore forfædres breve lyder<!--1)-->, der er knyttet til dette vort
               nærværende brev, og vi stadfæster dem med dette brevs ordlyd. Derfor forbyder vi
               strengt under vor nådes fortabelse, at nogen af vore fogeder eller officialer eller
               nogen anden, hvilken stilling eller stand han end indtager, drister sig til på nogen
               måde at forulempe disse eller nogen af dem i modstrid med denne vor nådesbevisning,
               der er ydet dem, men tværtimod snarere på enhver måde at fremme dem i
               overensstemmelse med ordlyden af dette vort brev. Til fastere bevis på denne
               stadfæstelse er vort segl hængt under dette brev. Givet i Vordingborg torsdagen næst
               før søndag Invocavit i det Herrens år 1403 i vort ottende regeringsår. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
