<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030311002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-038</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">46</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">38</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1938</idno>
                        <msName> tidl. Roskilde kapitel</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 26.9 × 12.1 (plica: 2.4). <ab>Skrevet med samme hånd som nrr. 19, 27, 28 og 29</ab>
                        <ab>På bagsiden forneden påskriften: <q>Priuilegium Erici regis</q>, og
                              foroven med hånd fra omkring 1500: <q>Priuilegium Erici regis cum
                                 inhibicione ne aduocati eius molestent inquilinos canonicorum uel
                                 eorum familiam</q>, og derunder: <q>B</q>
                        </ab>1. Kong Eriks dobbeltsegl af brunt voks i røde og gule silketråde,
                                 beskadiget, DKS. 61 og 62. Opr. sigillatorisk forbundet med 1341
                                 29. juli, cf. Dipl. Dan. 3. rk. I nr. 189. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Roskilde kapitel = ny kronol. rk. 1938. Perg., beskadiget
                  langs foldningen i højre side, 26,9 × 12,1 (plica 2,4). Kong Eriks dobbeltsegl af
                  brunt voks i røde og gule silketråde, beskadiget, DKS. 61 og 62. Opr.
                  sigillatorisk forbundet med 1341 29. juli, cf. Dipl. Dan. 3. rk. I nr. 189. På
                  bagsiden forneden Priuilegium Erici regis og foroven med hånd fra omkr. 1500
                  Priuilegium Erici regis cum inhibicione ne aduocati eius molestent inquilinos
                  canonicorum uel eorum familiam og derunder B. Brevet er skrevet med samme hånd som
                  nrr. 19, 27, 28 og 29. Rep. nr. 4564 (i udtog); Arhnung, Roskilde Domkap. Hist.
                  436 - Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 204. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4564 (i udtog); Arhnung, Roskilde Domkap. Hist. 436 -
                              Vejledende Arkivreg. XVII 85 nr. 204</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-03-11" notAfter="1403-03-11"> 1403. 11. marts</date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern stadfæster sine forgængeres privilegier,
                           immuniteter, friheder og nådesbevisninger for kapitlet ved kirken i
                           Roskilde og dens bygningsfond. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:13.533+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:13.533+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Ericus dei gracia regnorum Dacie Suecie Noruegie Sclauorum Gotorumque rex ac dux
                  Pomeran<ex>ensis</ex> uniuersis presentes litteras uisuris seu audituris. eternam
               in domino salutem ♦ Constare uolumus uniuersis presentibus et futuris quod nos omnia
               priuilegia emunitates libertates et gracias. que et quas dilecti progenitores et
               antecessores nostri reges Dacie ex caritate. bona ac benigna eorum uoluntate et
               gracia speciali dilectis nobis in Christo dominis decanoprepositoarchidiacono.
               cantori totique capitulo ecclesie Roskildensi. ac fabrice eiusdem ecclesie. dederunt
               ac benigniter annuerunt ipsis dominis. ac fabrice prenominatis. ex mera dileccione et
               gracia nostra speciali. concedimus fauorabiliter annuentes. ipsasque et ipsa.
               libertates. emunitates. gracias et. priuilegia ratificantes tenore presencium
               confirmamus\ ♦ Quare per graciam nostram districcius inhibemus ne quis aduocatorum
               nostrorum aut officialium seu quiuis alius cuiuscumque condicionis aut status existat
               ipsos aut aliquem ipsorum contra hanc graciam nostram ipsis factam presumat
               aliquatenus molestare ymmo pocius iuxta tenorem litterarum nostrarum presencium
               omnimode promouere ♦ In cuius confirmacionis euidenciam firmiorem sigillum nostrum
               presentibus duximus appendendum ♦ Datum Roskild<ex>is</ex> anno domini mocdo tercio.
               profesto beati Gregorii pape regni nostri anno <app>
                  <lem>viii°</lem>
                  <rdg>linien er herefter udfyldt med pennekrøller A</rdg>
               </app>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters, og
               hertug af Pommern, til alle, som får dette brev at se eller høre, evig hilsen i
               herren. Vi gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at vi af velovervejet
               kærlighed og af vor særlige nåde har tilstået og gunstigt bevilget de os i Kristus
               elskelige herrer dekanen, provsten, ærkedegnen, kantoren og hele kapitlet ved kirken
               i Roskilde og samme kirkes bygning alle de privilegier, begunstigelser, friheder og
               nådesbevisninger, som vore elskede forfædre og forgængere, kongerne af Danmark af
               deres kærlighed og gode velvilje imod dem og af særlig nåde har givet og velvilligt
               tilstået samme førnævnte herrer og kirkebygning, og vi stadfæster og bekræfter ved
               dette brev samme friheder, begunstigelser, nådesbevisninger og privilegier. Derfor
               forbyder vi under trussel af vor nådes fortabelse strengt, at nogen af vore fogeder
               eller embedsmænd, eller nogen som helst anden, af hvilken stand eller stilling han
               end er, fordrister sig til på nogen som helst måde at forgribe sig på dem eller nogen
               af dem i modstrid med denne vor nådesbevisning, som er gjort dem, men tværtimod
               snarere i overensstemmelse med dette vort brevs indhold støtter dem på enhver måde.
               Til sikrere vidnesbyrd om denne bekræftelse har vi ladet vort segl hænge under dette
               brev. Givet i Roskilde i det Herrens år 1403 på dagen før den hellige pave Gregors
               dag i vor regerings 8. år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
