<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14030321001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">03-052-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">61</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">52,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Greifswald</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Rep. I Kloster Pudagla nr. 133</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 35.9 × 33.0 (plica: 0.0). </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Greifswald Staatsarchiv. Rep. I Kloster Pudagla nr. 133. Perg.
                  35,9 × 33. Ingen plica. Pommersches UB. I p. 261 (i referat). -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Pommersches UB. I p. 261 (i referat)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1403-03-21" notAfter="1403-03-21"> 1403. 21. marts</date>
            <placeName cert="high">Bukow</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Notarialvidne af Vilhelm v. Wik, gejstlig i Schwerin stift om, at
                           abbed Vilhelm i Bukow kloster af cistercienserordenen kundgør for alle,
                           hvem det vedkommer over og inden for Kammins, Schwerins, Roskildes og
                           Havelbergs by og stift og andetsteds, hvorend de befinder sig, nemlig
                           abbeder, priorer, provster, ærkedegne, sognepræster samt johanniterne,
                           dominikanerne, franciskanerne og alle gejstlige i øvrigt, at han
                           vidimerer pave Clemens 5.s brev af 1310 8. oktober for
                           præmonstratenserordenen, fremlagt af ordenens generalbefuldmægtiget
                           magister Gerhard Pors, som grundlag for en sag mod Gerhard Hazen og fire
                           medskyldige, der har såret Nicolaus Bryggere, prior i Pudagla kloster,
                           men da de ikke har efterkommet et forlig i denne sag, pålægger abbed
                           Vilhelm som hoveddommer de anklagede inden 16 dage at gøre fyldest for
                           deres overgreb, og hvis de ikke retter sig efter dette påbud, skal man
                           fra prædikestolen offentligt erklære dem for bandlyst og ramt af
                           interdikt. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:23:20.502+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:23:20.502+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Notarialvidne af Vilhelm v. Wik, gejstlig i Schwerin stift om, at abbed Vilhelm i
               Bukow kloster af cistercienserordenen kundgør for alle, hvem det vedkommer <q>per et
                  infra Camynensem. Swerinensem Roskildensem Havelbergensem ciuitatem et diocesim.
                  ac alias ubilibet constitutis</q>, nemlig abbeder, priorer, provster, ærkedegne,
               sognepræster samt johanniterne, dominikanerne, franciskanerne og alle gejstlige i
               øvrigt, at han vidimerer pave Clemens 5.s brev af 1310 8. oktober for
               præmonstratenserordenen, fremlagt af ordenens generalbefuldmægtiget magister Gerhard
               Pors, som grundlag for en sag mod Gerhard Hazen og fire medskyldige, der har såret
               Nicolaus Bryggere, prior i Pudagla kloster, men da de ikke har efterkommet et forlig
               i denne sag, pålægger abbed Vilhelm som hoveddommer de anklagede inden 16 dage at
               gøre fyldest for deres overgreb, og hvis de ikke retter sig efter dette påbud, skal
               man fra prædikestolen offentligt erklære dem for bandlyst og ramt af interdikt. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Notarialvidne af Vilhelm v. Wik, gejstlig i Schwerin stift om, at abbed Vilhelm i
               Bukow kloster af cistercienserordenen kundgør for alle, hvem det vedkommer over og
               inden for Kammins, Schwerins, Roskildes og Havelbergs by og stift og andetsteds,
               hvorend de befinder sig, nemlig abbeder, priorer, provster, ærkedegne, sognepræster
               samt johanniterne, dominikanerne, franciskanerne og alle gejstlige i øvrigt, at han
               vidimerer pave Clemens 5.s brev af 1310 8. oktober for præmonstratenserordenen,
               fremlagt af ordenens generalbefuldmægtiget magister Gerhard Pors, som grundlag for en
               sag mod Gerhard Hazen og fire medskyldige, der har såret Nicolaus Bryggere, prior i
               Pudagla kloster, men da de ikke har efterkommet et forlig i denne sag, pålægger abbed
               Vilhelm som hoveddommer de anklagede inden 16 dage at gøre fyldest for deres
               overgreb, og hvis de ikke retter sig efter dette påbud, skal man fra prædikestolen
               offentligt erklære dem for bandlyst og ramt af interdikt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
