<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040809001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-105</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">425</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">105</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>A 20 (= gl. sign. A 26) Vadstena klosters brevbog f. 79r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift fra 15. århundrede</ab>
                        <ab>Med overskrift: <q>recognitorium super libris receptis</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Sv. RA. A 20 (= gl. sign. A 26) Vadstena klosters brevbog f.
                  79r. Afskrift fra 15. årh. med overskrift recognitorium super libris receptis.
                  Svenskt Dipl. I 363 nr. 478 - Reg. Dan. nr. *3909. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 363 nr. 478 - Reg. Dan. nr. *3909</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-08-09" notAfter="1404-08-09"> 1404. 9. august</date>
            <placeName cert="high">Vadstena</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Broder Erik, ordensskriftefader i Vadstena kloster, fritager hr.
                           Peder Jensen, fordum notar hos fru Ide af Gladsax, og Niels,
                           franciskanermunk i Ystad, for yderligere erstatning for to bøger af den
                           hellige Birgittas åbenbarelser, der gik tabt under en sørejse til Balga. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:29.008+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:29.008+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presentes literas inspecturis frater Ericusconfessor generalismonasterii
               beate Marie uirginis et beate Birgitte in Wazstena salutem in domino ♦ Nouerint
               uniuersi quorum interest. quod exhibitor presencium dominus P. Iohannisquondam
               notariusdomine Yde. de Glathsaxa. nobis pro duobus libris reuelacionum. uidelicet
               sexto et septimo. per quendam fratrem predicti monasterii nostri fratri
               Nicholaoconuentuali Ystadensiordinis fratrum minorum Lundensis diocesis olim
               concessis. deinde per predictum fratrem .N. predicte domine Yde concessis in manusque
               eiusdem domini Petri. tunc notarii. per ipsum fratrem N. traditis predicte domine
               allaturis. eidem fratri fideliter reportaturis. ad omnimodum beneplacitum nostrum
               integraliter satisfecerat maxime quia idem Petrus uersus Alamaniam nauigio transiens
               post mortem predicte domine Yde. Romam uisitaturus libros prelibatos gracia faciendi
               illos in Alamania transscribi. in naui secum habens per nimiam contrarii uentus
               tempestatem. eadem naui in partes minutissimas dissoluta et confracta. omnibusque
               mercimoniis et rebus aliis in profundum submersis in illa contentis prope portum
               Prutenorum dictum Balgha. asseruit <app>
                  <lem>ueraciter eciam tunc</lem>
                  <rdg>
                     <q>eciam tunc ueraciter</q> med omflytningstegn Aa</rdg>
               </app> prochdolor esse. perditos et submersos ♦ Quapropter predictos fratrem N. et
               dominum Petrum Iohannis presbiterum ab omni ulteriori predictorum librorum
               restitucionis satisfactione nobis seu successoribus nostris decetero facienda.
               quittos ac penitus liberos dimittimus per presentes/ sigillo conuentus nostri
               caudatenus appenso roboratas ♦ Datum Wazstena anno domini mcdiiii. in uigilia beati
               Laurencii martiris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Broder Erik, ordensskriftefader i den hellige jomfru Marias og sankt Birgittas
               kloster i Vadstena, til alle, der får dette brev at se, hilsen med Gud. Alle, hvem
               det vedkommer, skal vide, at nærværende brevviser hr. Peder Jensen, fordum notar hos
               fru Ide af Gladsax til vort bifald i enhver henseende fuldt ud havde gjort os fyldest
               for to bøger af åbenbarelserne, nemlig den sjette og den syvende, der fordum var
               tilstået broder Niels, klosterbroder i Ystad af franciskanerordenen, Lunds stift, af
               en broder i vort fornævnte kloster, dernæst tilstået fornævnte fru Ida af fornævnte
               broder Niels og af denne broder Niels overgivet i hænde på samme hr. Peder, dengang
               notar, at overbringe til fornævnte frue, trofast at bringe tilbage til samme broder,
               især fordi samme Peder, der med skib rejste til Tyskland, idet han ville besøge Rom
               efter fornævnte fru Ides død, (og) havde fornævnte bøger med sig på skibet for at
               lade dem afskrive i Tyskland, forsikrede, at de i sandhed, da samme skib ved et alt
               for stærkt uvejr og modvind var gået til bunds og sønderbrudt i bitte små stykker og
               alle ombordværende købmandsvarer og andre ejendele var gået til bunds på det dybe hav
               nær preussernes havn, kaldet Balga, ligeledes dengang - o, ve - var gået tabt og til
               bunds. Derfor erklærer vi med dette brev fornævnte broder Niels og hr. Peder Jensen,
               præst, for kvit og fuldstændigt fritagede for enhver yderligere fyldestgørelse med
               hensyn til tilbagegivelsen af fornævnte bøger, i fremtiden at gøre over for os eller
               vore efterfølgere, idet det er bestyrket med vort konvents segl, der er vedhængt i en
               flig. Givet i Vadstena i det Herrens år 1404 dagen før martyren sankt Laurentius'
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
