<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040221001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-024</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">328</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">24</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 76r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Wolff Wolflam dem burgermeyst vom Sonde</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 76r med overskrift Wolff Wolflam dem burgermeyster
                  vom Sonde. Kotzebue, Preussens ältere Gesch. III 49 (udtog uden datum); Svenskt
                  Dipl. I 325 nr. 427 - Reg. Dan. nr. *3886; Hanserec. V 118 nr. 180. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Kotzebue, Preussens ältere Gesch. III 49 (udtog uden datum);
                              Svenskt Dipl. I 325 nr. 427 - Reg. Dan. nr. *3886; Hanserec. V 118 nr.
                              180</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-02-21" notAfter="1404-02-21"> 1404. 21. februar</date>
            <placeName cert="high">Bönhof</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden erklærer over for Wulf Wulflam,
                           borgmester i Stralsund , som svar på dennes brev angående krigen mellem
                           dronning Margrete og ordenen, at han altid har ønsket at tage hensyn til
                           købmændenes tarv, og gør rede for, hvad der har forårsaget krigens
                           udbrud, skønt han helst havde opretholdt fred med dronningen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:39.953+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:39.953+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Ersamer lieber besunder frund/ ♦ Wir haben euw<ex>er</ex>n <cit>
                  <quote>briff</quote>
                  <bibl>kendes ikke</bibl>
               </cit> vns by desem bewiser gesant wol vornomen/ yn deme ir ersten schrebet
                  danke<ex>n</ex>de vor vil gut<ex>es</ex>/ daz wir euch getan haben ♦ Lieber frund
               hetten wir euch <app>
                  <lem>icht</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>gutes</q>
                  </rdg>
               </app> czu <app>
                  <lem>gute</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>ge</q>
                  </rdg>
               </app> vnd czu danke getan/ yn vns<ex>er</ex>n landen daz wer vns lip/ vnd wer euch
               vil fruntschaft bewiset daz wer vns noch lieber/ vnd alz iu vort schrebet daz euch
               leit ist vmbe den krig/ der entstande<ex>n</ex> ist czwisschen der frauwen
                  koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>ne von Denem<ex>a</ex>rk<ex>en</ex> vnd vns/ vnd wer is
               vns beheglich/ so wold iu we<ex>n</ex>ne euch vns<ex>er</ex> antw<ex>er</ex>t queme/
               ken der frawen konigy<ex>n</ex>ne vmb eyne<ex>n</ex> tag erbeiten/ czwisschen ir vnd
               vns/ daz man sege wie ma<ex>n</ex> die schelungen von beiden syten czu rucke legete
               mit fruntschaft/ adir duchte is vns besser/ so wold iu vor czu vns komen/ vnd mit vns
               sprechen wie mans off daz beste angriffe/ daz der krig hengelegt wurde etcetera ♦
               Lieber frund wir wissen euch werlich off dese czit dor off nicht czu antworten/ euch
               stehn wol czu gedenke<ex>n</ex> alle geschichte/ von dem lande Gotland/ wie is an vns
               komen ist/ iu wiss<ex>en</ex>/ daz wir vmb des gemeyne<ex>n</ex> kaufmannes wille/
               der gar werlich von dem selben lande beschediget wart/ mit grosser koste vnd czerunge
                  annemete<ex>n</ex> daz selbe land czu getruw<ex>er</ex> hant/ vnd wie is dor noch
               von konig Albrech yn vorsatzunge an vns quam/ vnd als die konigynne ansproche dor off
               tett/ waz dirbytunge wir alle wege kegen ir haben gehat/ vns vngerne vmb des selben
               landes wedir sie setzende/ yn vil botschafften fruntschaft vnd frede
               suche<ex>n</ex>de vnd vns doch cleyne hot gehulffen/ wir gerten in des landes/ adir
               wer dor czu recht hette <app>
                  <lem>nicht</lem>
                  <rdg>herefter overstreget ord på 3 bogstaver</rdg>
               </app> czu entpfremden/ do iu daz recht an geboten wart/ des wolde sie nicht off
               nemen/ hette sie sich czum rechten gegeben/ vnd wer ir daz land mit rechte czu
               gesprochen/ wir hettens ir mit allem willem abegetreten/ dor noch als wir
                  vns<ex>er</ex>e sendebothen czu ir santen/ als wir dirkanten/ daz sie mit dem
               konige nicht eyns werden mochte/ do ir ouch mit andern steten kegenwertig woret/
               wolde wir vns ouch vs der <app>
                  <lem>sachen</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>sch</q>
                  </rdg>
               </app> czihn/ vnd mit ir yn frunthschaft bliben/ als wir yo ny and<ex>er</ex>s
               gesucht haben. vnd wolden deme des landes abetreten von deme wirs yn vorsatzunge
               haben/ vnd vns nicht vorder dor yn werren ♦ Als wir ir by den vns<ex>er</ex> enpoten/
               dor an wolde sie nicht gnugig sien/ vnd nam off die czit eynen offczog ap <app>
                  <lem>wir</lem>
                  <rdg>tilføjet o. l</rdg>
               </app> ir eyne gnugelicher antw<ex>er</ex>t entpiten wolden/ do mochte<ex>n</ex> wir
               yo in den sachen nicht and<ex>er</ex>s thun/ wen daz vns erlich wer<ex>e</ex>/ vnd
               entpoten ir aber/ yn vns<ex>er</ex>n briffen das wir yr des landis nicht abetreten
               mochten mit eren/ ane des willen von deme wirs czu getruwer hant yn vorsaczunge
               hetten/ sunder deme abetretten welden der is vns vorsatzt hette czu getruwer hant/
               mochte vns ymant vndirwysen/ daz wirs ir mit eren abetretten solden/ des vndirwisinge
               wolde wir g<ex>er</ex>ne offnemen/ wir haben der gemeyne<ex>n</ex> stete vnd <app>
                  <lem>euw<ex>er</ex>s</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>rattes</q>
                  </rdg>
               </app> rathes dor obir gepflogen/ vnd haben vns czu aller mogelichkeit y dirboten/
               vnd so hoch als wir mit eren mochten/ daz alles czu dirczele<ex>n</ex>/ wie sich die
               sachen dirloffen haben wer<ex>e</ex> czu lang czu schriben/ ouch ist euch wol
               wissentlich von allen dinge<ex>n</ex>/ daz hat die frawe konigy<ex>n</ex>ne
               vorslagen/ vnd hat yn guten <app>
                  <lem>geloben</lem>
                  <rdg>
                     <q>e</q> tilføjet o.l</rdg>
               </app>/ in deme wir mit ir stunden vnentsaget/ daz land Gotland obirfallen lassen/
               des wir nicht von ir hatten gehofft/ sie leht das land vnd arme luthe heren\ vnd
               vorterben/ vnd meynet die stat ouch vorwusten/ dor vs wir nicht and<ex>er</ex>s
               dirkisen ku<ex>n</ex>nen daz sie nicht alleyne noch dem lande vnd stat steet/
                  sund<ex>er</ex> vns ouch noch vns<ex>er</ex>n eren steet vnd gestanden hat/ in
               deme daz sie yo daz land von vns haben wil/ das wir ir doch mit eren nicht\
                  abetrethe<ex>n</ex> mogen/ vnd als ir wisset/ daz vns die luthe beyde in der stat
               vnd off dem lande geholdet vnd g<ex>e</ex>sworen haben als irem heren/ vnd ere truwe
               noch bewisen mit den werken/ zo musse<ex>n</ex> wir vns ir leyt czu hertzen lossen
               geen/ als daz vns<ex>er</ex>/ vnd mussen gedenken ap wir sie mit der hulffe
                  got<ex>es</ex> gerethen mogen/ wir dirkenne<ex>n</ex> wol daz des<ex>er</ex> krig
               armen luthen vnd dem gemeyne<ex>n</ex> kauffma<ex>n</ex>ne czu <app>
                  <lem>vorterbnisse</lem>
                  <rdg>
                     <q>b</q> tilføjet o.l</rdg>
               </app> kompt/ nv ko<ex>n</ex>nen wir yo nicht my<ex>n</ex>ner dor czu gethun/ went
               got weis daz wir alle wege frede/ vnd dez gemeynen koufma<ex>n</ex>nes nuczt gesucht
               haben/ als wir vorderste kunden/ <app>
                  <lem>vnd</lem>
                  <rdg>herefter 2 bogstaver overstreget</rdg>
               </app> is nicht and<ex>er</ex>s mag geseyn so musse wir vns gewy<ex>n</ex>nes vnd
               vorlust dirwegen/ vnd vns<ex>er</ex> sache czu gote settzen/ and<ex>er</ex>s wisse
               wir <app>
                  <lem>euch</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>nicht</q>
                  </rdg>
               </app> off euw<ex>er</ex>n briff nicht czu antwerte<ex>n</ex>/ ♦ Wellet ir dor obir
               an der frauwe<ex>n</ex> konygy<ex>n</ex>ne icht vorsuchen daz sich czu frede czuyt/
               adir czu vns kome<ex>n</ex>/ vnd <app>
                  <lem>mit</lem>
                  <rdg>tilføjet o.l. i stedet for et overstreget ord på 2-3 bogstaver</rdg>
               </app> vns do von reden/ daz stee tzu euch/ als vil an vns ist/ so dirbithe wir vns
               noch do czu/ worde icht mogelichs an vns brocht/ das vns mit eren sugte czu thun/ wir
               wolden g<ex>er</ex>ne dessbesten romen noch vns<ex>er</ex>m vormogen ♦
                  Geg<ex>eben</ex> off vns<ex>er</ex>m hoffe Boenhoffe am donirstage vor reminiscere
               im xiiiiᶜ vnd virden iore\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ærede kære særlige ven. Vi har visselig modtaget Eders brev, sendt til os ved denne
               brevviser, hvori I først skriver og takker for meget godt, som vi har gjort mod Eder.
               Kære ven, hvis vi har gjort noget godt og venligt mod Eder i vore lande, så ville det
               være os kært, og hvis der var bevist Eder stort venskab, så var det os endnu mere
               kært, og I skriver videre, at I er ked af krigen, som er opstået mellem fru
               dronningen af Danmark og os, og hvis det passede os, så ville I, når vort svar kom
               til Eder, over for fru dronningen arbejde på et møde mellem hende og os, så man kunne
               se, hvordan man bilagde stridighederne på begge sider i venskab, eller hvis det
               syntes os bedre, så ville I forud komme til os og tale med os om, hvordan man bedst
               kunne angribe sagen, så krigen blev standset etc. Kære ven, vi ved i sandhed ikke for
               tiden, hvad vi skal svare Eder derpå, I kan vel komme ihu alle historierne om landet
               Gotland, hvordan det er kommet til os, I ved, at vi for hansekøbmandens skyld, der i
               sandhed blev forulempet fra det samme land, med store omkostninger og udgifter tog
               det samme land med vor tro hånd, og hvordan det derefter ved pantsætning kom til os
               fra kong Albrecht, og dronningen gjorde krav derpå. Vi har altid haft ærefrygt for
               hende, idet vi ugerne satte os op mod hende på grund af det samme land, og vi har med
               mange budskaber søgt venskab og fred, hvad dog ikke har hjulpet meget, men vi
               begærede ikke at røve landet fra ham, eller hvem der havde ret til det. I havde
               retten dertil, det ville hun ikke anerkende, havde hun ladet det komme til en
               retsafgørelse, og var landet derved blevet tilkendt hende, så havde vi med god vilje
               afstået det. Derefter sendte vi vore sendebude til hende, da vi erkendte, at hun ikke
               kunne blive enig med kongen, og hvor I også var til stede med de andre stæder, da
               ville vi også trække os ud af sagen og forblive i venskab med hende, eftersom vi jo
               aldrig har stræbt efter andet, og vi ville afstå landet til den, som vi havde fået
               det i pant fra og ikke blive mere indviklet i sagen. Da vi meddelte hende det ved
               vore (bude) så var hun ikke tilfreds med det og udsatte sagen, til vi kunne give
               hende et tilfredsstillende svar, så kunne vi jo ikke gøre andet i sagen, hvis vi
               skulle bevare vores ære, og vi meddelte hende så i vore breve, at vi ikke kunne afstå
               landet til hende med æren i behold uden dens vilje, som vi havde det i pant fra med
               tro hånd, men ville afstå det til ham, som havde pantsat det til os med tro hånd,
               hvis nogen kunne belære os om, at vi skulle afstå det med ære, den belæring ville vi
               gerne tage imod, vi har rådført os med hansestæderne og med Eder derom, og vi har
               vist os parat til alle muligheder og så meget, vi kunne med ære. At fortælle alt det
               om hvordan sagen er forløbet ville være for langt at skrive, I er visselig bekendt
               med alle ting, det har fru dronningen forkastet og har i god tro, uden at vi var i
               krig med hende, ladet landet Gotland overfalde, hvilket vi ikke havde ventet af
               hende, hun lader landet og de stakkels folk blive hærget og ødelagt og agter også at
               ødelægge staden, hvoraf vi ikke kan udlede andet, end at hun ikke alene er ude efter
               landet og staden, men også er og har været ude efter os og vores ære, idet hun jo
               ville have landet fra os, som vi dog ikke kan afstå til hende med æren i behold, os,
               som I ved at folkene både i staden og på landet har holdt til og svoret troskab til
               som deres herre og yderligere bevist deres troskab i gerninger. Så må vi røres i vore
               hjerter over deres lidelse, som var det vores, og må tænke på, om vi med Guds hjælp
               kan redde dem. Vi erkender visselig, at denne krig er til fordærv for fattige folk og
               hansekøbmanden, nu kan vi jo ikke gøre det mindste dertil, thi Gud ved, at vi altid
               har søgt fred og nytte for hansekøbmanden, så vidt vi kunne, og nu da det ikke kan
               være anderledes, så må vi satse på tab og vinding og betro vor sag til Gud,
               anderledes ved vi ikke at svare Eder på Eders brev. Vil I i den sag forsøge noget hos
               dronningen, som kan føre til fred eller komme til os og tale med os derom, det står
               til Eder. Hvad os angår, så tilbyder vi os dertil. Skulle der blive forelagt os nogen
               muligheder, som det syntes os ærefuldt at handle efter, ville vi gerne stræbe efter
               det bedste, alt hvad vi formår. Givet på vor gård Bonhöf torsdag før Reminiscere i
               1400 og det 4. år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
