<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040913003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-117-1 </idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">445</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">117,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Slesvig</settlement>
                        <repository>LA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urk.-Abt. 1 Nr. 250 (tidl. Gem. Arch. XXVII,5)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 32.7 × 35.3. <ab>På bagsiden påskriften: <q>Diuisio terrarum inter dominum H.</q> (=
                                 <q>Henricum</q>) <q>comitem Holcz<ex>acie</ex> et dominam
                                 ducissam</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Slesvig LA. Urk.-Abt. 1 Nr. 250 (tidl. Gem. Arch. XXVII,5).
                  Perg. 32,7 × 35,3 (plica 3,9). Biskop Henrik af Osnabrücks segl af rødt voks i
                  perg.rem, tysk, beskadiget. På bagsiden Diuisio terrarum inter dominum H. =
                  Henricum comitem Holczacie et dominam ducissam. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-09-13" notAfter="1404-09-13"> 1404. 13. september</date>
            <placeName cert="high">Neumünster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Henrik af Osnabrück, greve af Holstens genbrev til nr. 444. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:37.689+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:37.689+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Hinrik van godes gnaden biscop to Ozenbrugghe greue tu Holsten Størmeren
                  vn<ex>de</ex> to Scowenborg bekennen vnde betughen openbar an dessem breue dat wy
               myd der hoghebornen forstinnen vnde vrowen vrowe Elizabethhertoghinnen tu Sleswik
                  greui<ex>n</ex>nen tu Holsten Størmeren vn<ex>de</ex> tu Scowenborg vns<ex>er</ex>
               leuen suster ghedeghedinghet hebben enen vrůntliken ende vmme alle stukke vnde
               articule de hir na screuen stan.♦ Tu dem ersten dat wy ghedelet hebben ene odele vnde
               ene rechte erue dele der twier dele der lande stede vnde slote de vnsem b{oe}len vnde
               brodere greuen Alberte zeligher dechtnisse vnde vns vor vnse twe deel tu gheuallen
               weren alzo de <cit>
                  <quote>breue</quote>
                  <bibl>1397 28. august, cf. Dipl. Dan. 4. rk. VI nrr. 362 og 363</bibl>
               </cit> der delinghe de op dem Virde tu Bornehouede scude vd wiset alzo dat wy vor
               vnse deel hebben scolen dat slod vnde stad tu Segheberghe vnde Rendesborg vnde de
               Tylenborg vnde allent dat. dat vor dat drudde druddendeel in den vorbenomeden
               schedinghes breuen ghescreuen is io vt ghenomen wat in deme hertichrike tu Sleswik
               licht.♦ Vortmer hebbe wy delet den anderen druddendeel in twe deel alzo dat wy scolen
               hebben vor vnse deel de stad Itzeho den hoff tu dem Osterhoue dat slot tu Tryttowe de
               stad tu Otheslo vnde dat land tu Stormeren vnde vnse suster myd vnsen broderkynderen
               scolen hebben vor dat andere deel de stad vnde dat slot tu deme Kyle vnde dat kerspel
               tu Nyemunster.♦ Desse stede land vnde slote scole wy vnde vnse suster vrowe Elizabeth
                  vn<ex>de</ex> ere vnses broderkyndere hebben vnde beholden en iewelik. zin deel
               alzo de land stede vnde slote in alle eren scheden oldinghes beleghen hebben
               ghewesen.♦ Van dessen vorben<ex>omden</ex> landen steden vnde sloten de vns biscop
               Hinrike vorscr<ex>euen</ex> vnse deel gheuallen zind alzo vorscr<ex>euen</ex> is dar
               scole wy der su<ex>m</ex>men pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe de hir na screuen steyt de
               dre deel aff betalen vnde vnse suster vorscreuen vnde ere kinder dat verde deel.♦ Dit
               is de su<ex>m</ex>me der pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe alzo eluen dusent mark dre
               hunder mark vnde achte vnde vertich mark vnde dar tho de veer dusent mark de vnse
               suster vrowe Agnetegreuen Albertes vrowe hebben scal vor ere liffgheding.♦ Dyt ghelt
               scole wy betalen op de daghe alzo men dat ghelt schuldich is tu betalende ♦ Vortmer
               desse land slote vnde stede de vns biscop Hinrike werden an vnse deel alzo
                  vorscr<ex>euen</ex> is de scole wy beyde vnse suster vorben<ex>omet</ex> vnde wy
               antwerden bedderuen luden in dess<ex>er</ex> wise ♦ Were dat wy biscop Hinrik desse
                  vorben<ex>omden</ex> su<ex>m</ex>men pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ge betaleden oppe de
               tyd vnde daghe alzo zee vd ghelouet zind tu betalende zo scolen de bedderuen lude
                  vorben<ex>omet</ex> de lande slote vnde stede antwerden vns biscop Hinrike
                  vorscr<ex>euen</ex> tu hebbende vn<ex>de</ex> to beholdende.♦ Were ouer dat wy
               biscop Hinrik de betalinghe der su<ex>m</ex>men pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe nicht en
               deden alzo vorscr<ex>euen</ex> is zo scolen de bedderuen lude vns<ex>er</ex> suster
               vrowe Elizabeth vorscr<ex>euen</ex> vnde eren kindern vorscr<ex>euen</ex> de land
               stede vnde slote vorben<ex>omet</ex> antwerden brukeliken in ere were vnde de scolen
               zee beholden vnde hebb<ex>e</ex>n alzo langhe bette wy biscop Hinrik
                  vorscr<ex>euen</ex> den ersten pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>g myd deme lesten van deme
                  vorscr<ex>euen</ex> su<ex>m</ex>men wes dar na steyt betalet edder entrychtet
               hebben.♦ Ok wille wy biscop Hinrik vorscr<ex>euen</ex> vmme bede willen vn<ex>de</ex>
               vmme leue vnde vruntscop willen de vormunderscop vnser brøderkindre hertoghen
               Gherardes zeligher dechtnisse ouergheuen ofte wy dar wes rechtes ane hebb<ex>e</ex>n
                  vn<ex>de</ex> willen vnse suster vrowe Elizabeth vorscr<ex>euen</ex> nicht beweren
               noch hinderen in der vormůnderscop de wile dat zee myd vnsen broderkindren bliuen
               wil vnvorandert.♦ Were ouer dat ze zik voranderde edder vorstorue zo scal dat dar
               vmme gan alzo yd en recht is.♦ Ok scolen vnse sustervrowe Elizabeth
                  vorscr<ex>euen</ex> vnde wy <app>
                  <lem>vnder</lem>
                  <rdg>med r tilf. o. l. A</rdg>
               </app> anderen vnse ding vruntliken holden vns<ex>er</ex> en na des anderen rade.♦
               Vortmer vmme dat ouerghelt dat bouen desse vorben<ex>omden</ex> su<ex>m</ex>men
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe is vnde ok um den scaden vnde vm den vromen van deme
               Dytmerschen orloghe vnde dar tho wes vnse suster vrowe Elizabeth vorscr<ex>euen</ex>
               vnde ere kindre vns biscop Hinrike vorscr<ex>euen</ex> meer to thosprekende
                  hebb<ex>e</ex>n vn<ex>de</ex> wy vns<ex>er</ex> suster vn<ex>de</ex> eren kynderen
               wedder bouen desse vorscr<ex>euen</ex> stukke des scole wy bliuen in beyden zyden en
               islik by sossen vd vns<ex>er</ex> beyder rade.♦ Konen de twelue vns nicht vorscheden
               an vruntscop zo scole wy der stukke bliuen beyde by vns<ex>er</ex> beyder menen rade
               de wy dar beyde bybringhen konen vn<ex>de</ex> de scolet vns myd rechte dar vmme
               vorscheden vn<ex>de</ex> wes se kundeghen vor recht dat scal vns<ex>er</ex> en deme
               anderen don vnde holden in guden truwen wanne vns<ex>er</ex> en dat van dem anderen
               eschet.♦ Ok zo en scole wy biscop Hinrik vorscr<ex>euen</ex> noch en willen desse
               land stede vnde slote de in vnse deel gheuallen zind alzo vorscr<ex>euen</ex> is
               nicht vorsetten vorpanden edder vork{oe}pen nenen vorsten heren edder steden edder ok
               zee deme lande nicht entferen ane wy en don dat na rade vnde volbord vns<ex>er</ex>
               suster vrow Elizabeth vn<ex>de</ex> erer kindre vorscr<ex>euen</ex> ♦ Men de stede
                  vn<ex>de</ex> slote scolen io bliuen opene stede vnde slote to des landes nod vnde
               tu des landes were.♦ Ok scal desse breff den breuen de wy dre brodere
                  vorscr<ex>euen</ex> vnder anderen ghegheuen hebb<ex>e</ex>n op de dele der lande
               alzo vorscr<ex>euen</ex> is ofte ienighen anderen breuen de wi biscop Hinrik ofte
               vnse suster vrowe Elizabeth vnde ere kindre vorscr<ex>euen</ex> hebb<ex>e</ex>n tu
                  nen<ex>e</ex>n vor vanghe edder scaden komen ♦ Alle desse vorscr<ex>euen</ex>
               stukke loue wy biscop Hinrik vorsc<ex>reuen</ex> vnde vnse rechten eruen in guden
               truwen vns<ex>er</ex> suster vrowe Elizabeth vnde eren kindren vorscr<ex>euen</ex>
               zunder arghelist edder hulperede stede vn<ex>de</ex> vast tu holdende ♦ Des tu merer
               bekantnisse hebbe wy vnse inghezeghel ghehenget laten an dessen breff de gheuen
                  vn<ex>de</ex> scr<ex>euen</ex> is tu Nyemunster na godes bord verteynhundert iar
               dar na den verden iare an des hilghen cruces auende alzo dat ghehoghet ward.♦ Wir
               hebben an vn<ex>de</ex> ouer wesen de erliken lude her Benedictusvan Aleueldede
               oldere her Hartwich Heesten her Siuerd Dosenrode her Hinrikvan Reuentlow her
               Nicolausvan Bukwolde her Godzik Rantzowe her Siuerd Smalstede her Herduig Stake her
               Schakke Rantzow her Erik Cru<ex>m</ex>medikryddere vnde Hartwichvan Owe Iohan Breyde
               vnde Ludeke Wensineknapen vnde vele anderer guden louenwerdighen lude. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Henrik af Guds nåde biskop af Osnabrück, greve af Holsten, Stormarn og til
               Schauenburg erkender og bevidner åbenbart med dette brev, at vi har forhandlet med
               den højbårne fyrstinde og frue, fru Elisabeth, hertuginde af Slesvig, grevinde af
               Holsten, Stormarn og til Schauenburg, vor kære søster til en venskabelig aftale
               vedrørende alle stykker og artikler, som herefter står skrevet: For det første, at vi
               har foretaget en arvedeling og en retfærdig deling af de to dele af lande, stæder og
               slotte, som var tilfaldet vor slægtning og broder, grev Albrecht i salig ihukommelse
               og os som vore to dele, som dokumenterne om delingen, der skete i Viert ved
               Bornhøved, udsiger, således at vi som vor del skal have slottet og staden Segeberg og
               Rendsborg og Tielenburg og alt det, som er skrevet som den tredje tredjedel i de
               førnævnte delingsbreve, dog undtaget hvad der ligger i hertugdømmet Slesvig.
               Fremdeles har vi delt den anden trediedel i to dele, så at vi skal have som vor del
               staden Itzehoe, gården ved Osterhof, slottet i Trittau, staden Oldesloe og landet
               Stormarn, og vor søster med vore broderbørn skal have som sin anden del staden og
               slottet i Kiel og sognet Neumünster. Disse stæder lande og slotte skal vi og vor
               søster, fru Elisabeth og hendes børn, vore broderbørn, have og beholde enhver sin
               del, som lande, stæder og slotte har været beliggende fra gammel tid med alle deres
               grænser. For disse førnævnte lande stæder og slotte, som er tilfaldet os, førnævnte
               biskop Henrik, som arvedel, skal vi af den sum penge, som er nævnt nedenfor, afbetale
               de tre dele, og vor førnævnte søster og hendes børn den fjerde del. Det er den sum
               penge, nemlig 11.000 mark 300 mark og 48 mark og dertil de 4.000 mark, som vor søster
               fru Agnete, grev Albrechts frue, skal have som sit livgeding. De penge skal vi betale
               på den dag, da man er skyldig at betale pengene. Fremdeles disse lande, slotte og
               stæder, som tilfalder os, biskop Henrik, som vores lod, som nævnt ovenfor, dem skal
               vi begge, vor førnævnte søster og vi, overdrage retskafne folk på denne måde. Skulle
               det ske, at vi, biskop Henrik betalte denne førnævnte sum penge på den tid og dag,
               som det er lovet at betale dem, så skal de førnævnte retskafne folk overdrage
               landene, slottene og stæderne til os, førnævnte biskop Henrik, til at beholde og eje.
               Men skulle det ske, at vi, biskop Henrik, ikke overholdt betalingen af den sum penge,
               som nævnt ovenfor, så skal de brave folk overdrage vores søster, førnævnte fru
               Elisabeth og hendes ovenfor omtalte børn de ovenfor omtalte lande stæder og slotte i
               hendes varetægt til ubegrænset brug, og dem skal hun beholde og have så længe til vi,
               førnævnte biskop Henrik har betalt eller udredet, hvad der resterede af den
               føromtalte sum, fra den første til den sidste penning. Endvidere vil vi, førnævnte
               biskop Henrik, efter bøn og af kærlighed og venskab overgive formynderskabet for
               børnene af vor broder, hertug Gerhard i salig ihukommelse, hvis vi har nogen ret
               dertil, og vil ikke hindre vor søster, førnævnte fru Elisabeth i formynderskabet, så
               længe hun vil forblive i enkestand med vore førnævnte broderbørn. Skulle det ske, at
               hun giftede sig igen eller døde, så skal det gå om, som det er ret. Endvidere skal
               vor søster, førnævnte fru Elisabeth og vi indbyrdes overholde vore sager venskabeligt
               den ene efter den andens råd. Fremdeles vedrørende det overskud, som er ud over disse
               førnævnte pengesummer og også vedrørende skader og udbytte fra den ditmarsiske krig
               og dertil, hvad vor søster førnævnte fru Elisabeth og hendes børn har at påtale over
               for os, førnævnte biskop Henrik, og vi igen over for vor søster og hendes børn ud
               over disse førnævnte stykker derom skal vi underkaste os en retsafgørelse på begge
               sider, enhver med seks fra sit råd. Kan de tolv ikke forlige os i venskab, så skal vi
               begge rette os efter vore råd med hvad vi der kan fremføre, det skal forlige os med
               rette, og hvad de måtte forkynde for ret, det skal den ene af os gøre mod den anden
               og overholde det på tro og love, når en af os krævede det af den anden. Fremdeles
               skal og vil vi, førnævnte biskop Henrik, ikke pantsætte, give i pant eller sælge
               disse lande, stæder og slotte, som er tilfaldet os som arvelod, som forskrevet står,
               til nogen fyrste, herre eller stæder og ikke fjerne dem fra landet med mindre vi gør
               det med råd og samtykke fra vores førnævnte søster fru Elisabeth og hendes børn. Men
               stæderne og slottene skal altid forblive åbne stæder og slotte til landets nødværge
               og forsvar. Fremdeles skal dette brev ikke komme til nogen forfang eller skade for de
               breve, som vi førnævnte tre brødre blandt andre har givet vedrørende delingen af
               landet, som er skrevet ovenfor, eller nogen andre breve, som vi biskop Henrik eller
               vor førnævnte søster Elisabeth og hendes børn har. Alle disse førnævnte stykker lover
               vi, førnævnte biskop Henrik, og vore retmæssige arvinger på tro og love vores søster,
               fru Elisabeth og hendes førnævnte børn at holde stadigt og fast uden svig eller
               udflugter. Til yderligere vidnesbyrd herom har vi ladet vort segl hænge på dette
               brev, som er givet og skrevet i Neumünster efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det
               4. år på den aften, da det hellige kors blev rejst. Vi har haft til stede her de
               hæderlige folk hr Benedikt v. Ahlefeld den ældre, hr Hartvig Heest, hr. Sigfred
               Dosenrode, hr Henrik Reventlow, hr Klaus v. Buchwald, hr Godskalk Rantzau, hr Sivert
               Smalsted, hr. Hartvig Stake, hr Skakke Rantzau, hr Erik Krummedige, riddere og
               Hartvig v. Owe, Johan Breide og Lydeke Wensyn, væbnere og mange andre gode rosværdige
               folk. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
