<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14040811002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">04-107-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">427</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">107,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 118 f. 4r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>I margin: <q>Cancellaria</q>. Efter teksten (f. 5r) registrators
                              egenhændige bemærkning: <q>Iacobus .XIIII. XVI. de Teramo</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. 118 f. 4r. I marg. Cancellaria. Efter teksten (f. 5r)
                  registrators egenhændige bemærkning Iacobus .XIIII. XVI. de Teramo. Svenskt Dipl.
                  IV 149 nr. 3021 - APD II 172 nr. 1069. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. IV 149 nr. 3021 - APD II 172 nr. 1069</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa, for de forkortede formler se nr. 56</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1404-08-11" notAfter="1404-08-11">1404. 11. august</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Bonifacius 9. overdrager Peder Jensen Danmark et kanonikat
                           ved kirken i Lund og et andet ved kirken i Roskilde og giver ham
                           ventebrev på en præbende begge steder, gyldigt i fem år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:34.508+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:34.508+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Bonifatius etcetera. dilecto filio Petro Iohannis Danmark canonico Lundensi salutem
               etcetera. ♦ Uite ac morum (---) spetialem/ unum in Lundensi et alium in Roskildensi
               ecclesiis canonicatus in quaquidem ecclesia Roskildensi maiores medie et minores
               prebende fore noscuntur cum plenitudine iuris canonici apostolica tibi auctoritate
               conferimus et de illis etiam prouidemus/ necnon unam in Lundensi et aliam in
               Roskildensi ecclesiis predictis prebendas/ ex huiusmodi mediis aut minoribus
               prebendis/ si que uacant ad presens uel cum simul aut successiue uacauerint quas tu
               per te (---) duxeris acceptandas conferendas tibi post acceptacionem huiusmodi cum
               omnibus iuribus et pertinentiis suis donacioni apostolice reseruamus districtius
               inhibentes uenerabilibus fratribus nostris <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = Iacobo</rdg>
               </app> archiepiscopo Lundensi et <app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = Petro</rdg>
               </app> episcopo Roskildensi ac dilectis filiis dictarum ecclesiarum capitulis ac illi
               uel illis ad quem uel ad quos in ipsis ecclesiis prebendarum huiusmodi collacio
               prouisio presentatio seu queuis alia disposicio communiter uel diuisim pertinet ne de
               huiusmodi prebendis interim etiam ante acceptacionem eandem nisi postquam eis
               constiterit quod tu uel procurator predictus illas nolueritis (---) numero et
               quibuscumque aliis statutis et consuetudinibus dictarum ecclesiarum illis presertim
               quibus caueri dicitur quod nullus in ipsa ecclesia Roskildensi mediam prebendam
               assequi possit nisi de minori ad mediam prebendam gradatim et per opcionem ascendat/
               contrariis (---) quauis auctoritate in eisdem ecclesiis in canonicos sint recepti uel
               ut recipiantur insistant. seu si super prouisionibus sibi faciendis de canonicatibus
               et prebendis in ipsis ecclesiis spetiales aut aliis beneficiis ecclesiasticis in
               illis partibus generales (---) quibus omnibus preterquam auctoritate nostra in ipsis
               ecclesiis receptis uel prebendas expectantibus in eisdem te in assecucione
               prebendarum huiusmodi uolumus anteferri/ sed nullum per hoc eis quo ad assecucionem
               prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari/ seu si <app>
                  <lem>ei<supplied>s</supplied>dem</lem>
                  <rdg>
                     <q>eidem</q> Aa</rdg>
               </app> archiepiscopo episcopo et capitulis uel quibusuis aliis (---) quodque de
               canonicatibus et prebendis ipsarum ecclesiarum uel aliis (---) consuetudinibus
               ipsarum ecclesiarum solita iuramenta dummodo in absentia tua per procuratorem ydoneum
               et cum ad ecclesias ipsas accesseris corporaliter illa prestes/ seu quod ut asseris
               parrochialem ecclesiam sancti Nicolai Lundensis et altare sancti Laurentii situm in
               parrochiali in Malmowe Lundensis diocesis/ ac quandam perpetuam uicariam in dicta
               Lundensi ecclesiis/ quequidem altare et uicaria sine cura sunt nosceris obtinere/ ♦
               Uolumus autem quod post quinquennium a data presentium computandum uigore earundem
               aliquam prebendam nequeas acceptare seu de illa tibi facere prouideri/ quodque in
               illa ex Lundensi et Roskildensi ecclesiis predictis in qua prebendam huiusmodi forsan
               non acceptaueris nec de illa tibi feceris prouideri/ extunc canonicus esse desistas/
               decernentes irritum et inane si secus actum fuerit in premissis/ ♦ Nos enim. tecum ut
               canonicatum et prebendam ecclesie Lundensis predictos si illos presentium uigore
               assequaris recipere et una cum dicta uicaria quoaduixeris retinere libere et licite
               ualeas generalis concilii et quibuscumque aliis constitucionibus apostolicis ac <cit>
                  <quote>statutis</quote>
                  <bibl>c. 28 X de præbendis et dignitatibus III 5</bibl>
               </cit> et consuetudinibus predictis et aliis contrariis nequaquam obstantibus
               auctoritate apostolica tenore presentium de speciali gracia dispensamus. prouiso quod
               canonicatus et prebenda ecclesie Lundensis ac uicaria huiusmodi debitis obsequiis non
               fraudentur/ ♦ Nulli ergo (---) constitucionis dispensacionis et uoluntatis (---). ♦
               Datum Rome apud sanctum Petrum tertio idus augusti anno quintodecimo/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Bonifacius o.s.v. til sin elskede søn Peder Jensen Danmark, kannik i Lund, hilsen
               o.s.v. Dit sædelige liv, (---)1), overdrager vi Dig med apostolisk myndighed et
               kanonikat ved kirken i Lund og et andet ved kirken i Roskilde, i hvilken kirke i
               Roskilde der vides at være større, middelstore og mindre præbender, med fuld kanonisk
               ret og giver Dig dem ved provision. Hvis desuden en præbende ved fornævnte kirke i
               Lund og en anden ved fornævnte kirke i Roskilde af disse middelstore og mindre
               præbender for tiden er ledige, eller når de på een gang eller efter hinanden blive
               ledige, og Du eller Din (---)1), reserverer vi dem til apostolisk overdragelse til
               Dig, at overdrage Dig med al ret og tilbehør efter denne godtagelse. Vi forbyder
               strengt vore ærværdige brødre Jakob, ærkebiskop af Lund, og Peder, biskop af
               Roskilde, og vore elskede sønner kapitlerne ved nævnte kirker og den eller dem, under
               hvem overdragelsen, provisionen, præsentationen af eller al anden rådighed over disse
               præbender ved disse kirker i fællesskab eller hver for sig hører, at driste sig til
               også i tiden før denne godtagelse på nogen måde at træffe bestemmelse om disse
               præbender, undtagen efter at have bragt i sikker erfaring, at Du (---)1) antal, og
               alle andre herimod stridende bestemmelser og sædvaner med nævnte kirker, især dem,
               hvorved siges at være fastsat, at ingen kan opnå en middelstor præbende ved denne
               kirke i Roskilde, medmindre han gradvis og ved option stiger fra en mindre til en
               middelstor præbende, selv om de (---)1), om nogen med apostolisk eller hvilken som
               helst anden myndighed er anerkendt som kanniker ved samme kirker eller gør påstand om
               anerkendelse eller af det apostoliske sæde eller dets legater har fået særskilt brev
               på, at de skal have provision på kanonikater og præbender ved disse kirker, eller
               almindeligt brev om provision på andre kirkelige beneficier i de egne, selv om
               (---)1). Det er nemlig vor vilje, at Du frem for alle disse - dog med undtagelse af
               dem, der med vor myndighed er optaget i disse kirker eller har ventebrev på præbender
               sammesteds - skal have fortrinsret til at opnå disse præbender, men at der ikke
               derved må gøres nogen indskrænkning i deres ret til at opnå andre præbender eller
               beneficier; (vor overdragelse gælder endvidere), uanset om samme ærkebiskop, biskop
               og kapitler eller hvilke som helst andre (---)1), og at kanonikater og præbender ved
               disse kirker eller andre kirkelige (---)1) overholde disse kirkers bestemmelser og
               sædvaner, når blot Du i Din fraværelse lader en egnet befuldmægtiget aflægge dem, og
               når Du kommer til disse kirker, gør det i egen person, eller (uanset) at Du, som Du
               forsikrer, vides at besidde sognekirken sankt Nicolaus i Lund og sankt Laurentii
               alter i sognekirken i Malmø, Lunds stift, og et evigt vikardømme ved nævnte kirke i
               Lund, hvilket alter og vikardømme er uden sjælesorg. Men det er vor vilje, at Du
               efter fem års forløb, at regne fra dette brevs udstedelsesdag, ikke kan godtage nogen
               præbende i kraft af samme eller lade Dig det give ved provision, og at Du fra da af
               skal afstå fra at være kannik i den af fornævnte kirker i Lund og Roskilde, i hvilken
               Du muligvis ikke har godtaget denne præbende eller ladet Dig den give ved provision,
               idet vi erklærer det ugyldigt og magtesløst, hvis der bliver handlet anderledes
               angående det fornævnte. Thi vi giver Dig med apostolisk myndighed i kraft af dette
               brev af særlig nåde dispensation til, at Du frit og uhindret kan modtage fornævnte
               kanonikat og præbende ved kirken i Lund, hvis Du opnår dem i kraft af dette brev, og
               beholde dem sammen med nævnte vikardømme, så længe Du lever, uanset
               generalkonciliets<!--2)--> og alle andre apostoliske bestemmelser og fornævnte bestemmelser
               og sædvaner og andre, der strider herimod, forudsat, at dette kanonikat og denne
               præbende ved kirken i Lund og dette vikardømme ikke bedrages for tilbørgudstjeneste.
               Intet menneske (---)1), bestemmelses-, dispensations- og viljesbrev (---)1). Givet
               ved S. Pietro i Rom den 11. august i vort (pontifikats) femtende år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
