<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050409001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-046</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">75</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">46</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1998</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 23.6 × 10.3. <ab>På bagsiden påskriften: <q>Littera testimonialis placiti generalis
                                 Mæthel sumh quod quedam Margareta Ie ssedotter soror Iohannis
                                 Brandss et generi sui Iacobus Iernwiller et Nicholaus Mattess
                                 dixerunt se in eodem placito omnes placitaciones inter dominum
                                 Iohannem Nicless et Iohannem Brandss habitas gratas habituros
                                 uidelicet inpigneraciones bonorum et resignaciones litterarum</q>
                        </ab>1.  Kommendatoren Troels' segl af ufarvet voks i perg.rem, beskadiget
                                 .....m..... om jomfru Maria-figur mellem to søjler. Forneden et
                                 beskadiget våbenskjold med muligvis tre ruder skråt fra højre, den
                                 nederste rude nu tabt. 2.  Jens Papes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xvii 30. 3. Niels Todersens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 703. 4. perg.rem. 5. seglsnit. 6. perg.rem. 7. seglsnit. 8. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 1998. Perg.
                  23,6 × 10,3 (plica 1,1). 1: Kommendatoren Troels' segl af ufarvet voks i perg.rem,
                  beskadiget .....m..... om jomfru Maria-figur mellem to søjler. Forneden et
                  beskadiget våbenskjold med muligvis tre ruder skråt fra højre, den nederste rude
                  nu tabt. 2: Jens Papes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xvii 30. 3: Niels
                  Todersens segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 703. 4: Perg.rem. 5: Seglsnit. 6:
                  Perg.rem. 7: Seglsnit. 8: Perg.rem. På bagsiden Littera testimonialis placiti
                  generalis Mæthel sumheret quod quedam Margareta Ienssedotter soror Iohannis
                  Brandsson et generi sui Iacobus Iernwiller et Nicholaus Mattesson dixerunt se in
                  eodem placito omnes placitaciones inter dominum Iohannem Niclesson et Iohannem
                  Brandsson habitas gratas habituros uidelicet inpigneraciones bonorum et
                  resignaciones litterarum -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.). Rep.
                  nr. 4678 (i udtog). -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4678 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-04-09" notAfter="1405-04-09"> 1405. 9. april</date>
            <placeName cert="high">Middelsom herredsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Middelsom herredsting om, at Margrete Jensdatter og
                           hendes svigersønner Jakob Jernviller og Niels Madsen godkender alle
                           forhandlinger mellem hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, ridder, og Jens
                           Brandsen samt sidstnævnte pantsættelser til førstnævnte. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:51.26+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:51.26+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Thrugillus sacerdos et commendator domus beati
               Iohannis Wibergensis. Iohannes Pabæ Nicholaus Thothe<ex>r</ex>s<ex>øn</ex>. Iohannes
                  Thords<ex>øn</ex>. Ionas Iens<ex>øn</ex> de Beringh. Laurencius Worms<ex>øn</ex>.
               Sueno Nielsøn et Iohannes Skorthy salutem in domino sempiternam ♦ Notum facimus
               uniuersis presentibus et futuris quod sub anno domini m° cccc° quinto feria quinta
               proxima ante dominicam palmarum in placito Mæthelsu<ex>m</ex>h<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               nos presentes fuisse et audiuisse quod quedam Margareta Iensdat<ex>er</ex> soror
               Iohannis Brands<ex>øn</ex> de Vlstrup et generi sui uidelicet Iacobus Iernwillær et
               Nicholaus Matiss<ex>øn</ex> non inuite set uoluntarie. eodem placito dixerunt et
               recognouerunt se ratas et gratas libenter uelle habere pariter et tenere omnes
               placitaciones inter dominum Iohannem Niels<ex>øn</ex> de Awenzbergh militem et
               predictum Iohannem Brands<ex>øn</ex> factas uidelicet inpigneraciones bonorum eiusdem
               Iohannis Brands<ex>øn</ex> ubilibet sitorum. ac eciam resignaciones litterarum ipsi <app>
                  <lem>domin&lt;o&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>domini</q> A, Aa. </rdg>
               </app> Iohanni Niels<ex>øn</ex> per eundem Iohannem Brands<ex>øn</ex> commendatas cum
               omnibus pertinenciis predictorum bonorum unanimiter confirmabant. ♦ Prout presentes
               fuimus uidimus et audiuimus protestamur in uerbo ueritatis ♦ In cuius rei testimonium
               sigilla nostra duximus apponenda ♦ Datum anno die et loco ut supradictis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Troels, præst og forstander for Johanniterordenens hus i Viborg, Jens Pave, Niels
               Thodersen, Jens Thorsen, Jonas Jensen til Bering, Lars Wormsen, Svend Nielsen og Jens
               Skorthy evig hilsen i Herren. Vi gør vitterligt for alle nulevende og tilkommende, at
               vi i det Herrens år 1405 på fredagen nærmest før palmesøndag har været tilstede på
               Middelsom herredsting og har hørt, at en vis Margrete Jensdatter, søster til Jens
               Brandsen til Ulstrup og hendes svigersønner Jakob Jernviller og Niels Madsen ikke
               uvilligt, men frivilligt på samme ting har erklæret og erkendt, at de gerne ønskede
               at have og ligeledes holde gode og gyldige alle forhandlinger, som er blevet
               foretaget mellem hr. Jens Nielsen til Aunsbjerg, ridder, og fornævnte Jens Brandsen,
               nemlig pantsættelsen af alt samme Jens Brandsens gods, hvor det end er beliggende, og
               de bekræftede endvidere enstemmigt afståelsen af de breve, som af samme Jens Brandsen
               blev overdraget til samme hr. Jens Nielsen med alle det førnævnte gods' tilliggender.
               Vi erklærer i sandhed, at vi har været til stede og har set og hørt (dette). Til
               vidnesbyrd herom har vi ladet vore segl hænge under. Givet år, dag og sted som
               ovenfor nævnt. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
