<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050517001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-069</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">100</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">69</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ms. VII, 2 f. 182v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Thorn byarkiv. Ms. VII, 2 f. 182v -->
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Ba">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Danzig</settlement>
                        <repository>Departementsarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 70</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Danzig departementsarkiv. 300/ 59,4 ("Stadtbuch IV") p. 70.
                  Hanserec. V 178 nr. 247. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. V 178 nr. 247</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter Hanserec.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-01-01" notAfter="1405-12-31"> 1405</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Reces af de preussiske stæders dag i Marienburg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:00.888+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:00.888+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Anno domini 405 dominica cantate domino domini nunccii consulares ciuitatum
               infrascriptarum: de Thorun Albertus Rothe, Gotkinus Vrowendorff; de Elbingo Arnoldus
               Rover, Heinricus Damerow, Nicolaus Wulff; de Danczk Tydemannus Huxer, Everhardus von
               der Alstede in Marienburg concordarunt, ut sequitur.<app>
                  <lem>in Marienburg <ex>indtil</ex> sequitur</lem>
                  <rdg>Ba, mgl. Aa</rdg>
               </app>
            </p>
            <p> &lt;1-7&gt; ..... </p>
            <p> &lt;8&gt; Item als tzu Lubic tzurugke geczogen wart umme den hering tzu saltzen uff
               Schone, ab ez n{ue}tze were dem kouffmanne tzu bitten, das her anders nerne lege, den
               do man von alders pflak czu legen etcetera: hiruff haben dy stete gesprochen und
               vorramet, das dy sache stende blybe alze lange, das man see, wy is mit den
               Engelschen, Hollander und Zelander stende blibet.</p>
            <p> &lt;9&gt; Item umme das pfuntgeld wider zu nemen ist vorramet und obereyn getragen,
               das man den sendeboten ken Schon{oe}ore dovon befele, das sy den steten dohen komende
               kundigen, das mans hir ymme lande mus wider nemen, und das alzo gefůglichen an sy
               brenghen, das sy sich dokegen nicht en setzen. ♦ <app>
                  <lem>Wy mans obir forware und best bestelle, das ys von eyme idermanne gelich
                     gegebin werde, das blibit stende, bys das die sendeboten wedir heym komen</lem>
                  <rdg>Ba, mgl. Aa</rdg>
               </app>. </p>
            <p> &lt;10&gt; Item is den sendeboten befolen, den steten, dy czu Schon{oe}re komen, czu
               kundigen, das wir dy ordinancie von der segelacion wegen <app>
                  <lem>czwischen</lem>
                  <rdg>Ba, wegen czu Marienburg Aa</rdg>
               </app> Martini und kathedra Petri unde ouch von der vorbotenen ware mittenander nicht
               leng halden moghen noch deme das zomeliche von der zelben ware us anderen steten, als
               von Stetyn und anderen steten <app>
                  <lem>wirt</lem>
                  <rdg>Ba, mgl. Aa</rdg>
               </app> gefurt. </p>
            <p> &lt;11&gt; Item ist en befolen mit dem ertzbisschoffe von Londen tzu reden, das her
               das saltz uff <app>
                  <lem>Bornholm</lem>
                  <rdg>Ba, <q>Holm</q> Aa</rdg>
               </app> nicht me welle halden, sunder her welle gunnen eynem ydermanne, das tzu furen,
               wo her welle; ouch en tzu manen umme <app>
                  <lem>das</lem>
                  <rdg>
                     <q>das gelt das</q> Ba</rdg>
               </app> her noch schuldik ist.</p>
            <p> &lt;12&gt; Und dergelich ouch tzu manen dy von Rostok und Wismar, ab sy tzu
               Schon{oe}re tzu tage komen werden.</p>
            <p> &lt;13&gt; Item sal man den schaden von Leembeken wegen den sendeboten ken Danczk
               ane allis s{ue}men beschrebin und besworn senden. </p>
            <p> &lt;14-15&gt; ..... </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>I det Herrens år 1405 søndagen Cantate domino i Marienburg enedes de herrer
               udsendinge, rådmænd fra de nedenfor skrevne stæder, fra Thorn Albrecht Rode,
               Gottfried Vrowendorp, fra Elbing Arnold Rover, Henrik Damerow, Nicolaus Wulf, fra
               Danzig Dietrich Huxer, Everhard v. Alsted, som følger: </p>
            <p>&lt;8&gt; Fremdeles da det var trukket tilbage til Lübeck angående at salte sild i
               Skåne, om det var nødvendigt for købmanden at bede om, at han ikke lagde den
               anderledes, end man plejede at lægge den fra gammel tid osv.; herefter har stæderne
               talt og aftalt, at sagen hviler så længe, så man kan se, hvordan det bliver med
               englænderne, hollænderne og selænderne. </p>
            <p> &lt;9&gt; Fremdeles angående igen at indkræve pundtold er det aftalt, og man er
               blevet enige om, at man i den sag vil befale sendebudene til Skanør, at de meddeler
               til de stæder, der kommer derhen, at man igen må indkræve den heromkring og bibringe
               dem det så behændigt, at de ikke kan sætte sig imod. Hvordan man ordner det og bedst
               sørger for det, så der bliver givet lige meget af alle, det står i bero, til
               sendebudene kommer hjem igen. </p>
            <p>&lt;10&gt; Fremdeles er det befalet sendebudene at meddele stæderne, der kommer til
               Skanør, at vi ikke længere vil overholde forordningen om sejladsen mellem Martini og
               kathedra Petri og også om de forbudte varer, eftersom der bliver ført nogle af de
               samme varer fra andre stæder, nemlig fra Stettin og andre stæder. </p>
            <p>&lt;11&gt; Fremdeles er det befalet at tale med ærkebiskoppen af Lund, at han ikke
               mere vil holde saltet på Bornholm, men han vil tillade enhver at føre det, hvorhen
               han vil; også at rykke angående det, som han endnu skylder. </p>
            <p>&lt;12&gt; Og ligeledes også at rykke dem fra Rostock og Wismar, om de vil komme til
               Skanør til møde. </p>
            <p>&lt;13&gt; Fremdeles skal man uden nogen tøven sende skaden angående Limbæk til
               sendebudene til Danzig nedskrevet og bekræftet ved ed.</p>
            <p> &lt;14-15&gt;..... </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
