<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050922001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-113</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">158</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">200</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Schieblade XXXIV, a 9</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>På bagsiden påskriften: <q>Nobili ac prepotenti domino. domino
                                 magistro generali ordinis sancte Marie Theutonice Prussie domus
                                 dominis nobis sincere gratioso .. littera ordinanda reuerentia
                                 presenterum</q> (= <q>presentium</q>)</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Schieblade XXXIV, a 9. På bagsiden Nobili ac prepotenti domino.
                  domino magistro generali ordinis sancte Marie Theutonice Prussie domus dominis
                  nobis sincere gratioso .. littera ordinanda reuerentia presenterum = presentium
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>empty</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-09-22" notAfter="1405-09-22"> 1405. 22. september</date>
            <placeName cert="high">Brügge</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Ældrerådet for den tyske hansa i Brügge skriver til højmesteren
                           for den tyske orden angående varer, der blevet beslaglagt som følge af et
                           udførselsforbud gældende østfra gennem Øresund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:57.47+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:57.47+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Vnsen oetmodigen denst vnde wat wii<ex>r </ex> gudes vormogen to voren./ edele vnde
               moghende he<ex>re </ex> ♦ Iuwe breyue an vns gesant hebbe wii<ex>r</ex> leyfflike
               vntfangen vnde wol verstaen / daer ynne dat iuwen genaden gewerdiget to scriuene dat
               wy hiir solden hebben vpgeholden vnde arrestiirt etlike vorbodene waere de gi edele
               here eyme schipheren geheyten Iohan van Godlande vyte iuwen lande dirlouet vnde
               verhenget hebben to vuerne / van vns begerende / dat wy em de selue vpgeholdene waere
               genslike wedder antworden willen / dat he erer gebruken moege / vnde zynen froemen
               d{ae}r medde schaffen moege / met meer vrentliken worden by iuwen genaden in iuwen
               breyue an vns gescreuen /. ♦ War vp edele he<ex>re</ex> iuwer groter mogentheit
               gelieuen wille to wetene alse iuwer erwerdigen edelheit wol mach kentlik ziin / wii
               dat de gemeyne stede van der duetschen hanze nů latest vp lechtmissen to Lubeke
               vergaddert ter dachuard / verrameden vnde ouerdrogen /. detmen itlike waere vnde
               guede van oestwaert daer den Oerssund herwart nicht en solde zeghelen laten / vmme
               dat den enghelschen / de / dem coepmanne van der duetschen hanze zeer ouerdadeliken
               vnde vnverwinliken schaden an lyue vnde an gude to / getogen hebben / alsodane guede
               nicht en solden werden to gebuert vnde to handen komen / men dat se d{ae}r by to
               beteringhe des vors<ex>creuene</ex> schaden mochten gedrongen werden / also iuwen
               genaden wol kentlik ys./ vermids welker eyndracht vns by dem gemeyne<ex>n</ex> steden
                  vors<ex>creuen</ex> ouerscreuen / d{ae}r en ieghen vns sunder ere vulboert vnde
               wille nicht en staet to doene / wii de vors<ex>creuene</ex> waere vn<ex>de</ex> guede
               vnde ock andere / de hiir sedder dem boede gekomen ziin hebben doen arrestiiren
                  vn<ex>de</ex> vpgeholden bet ter tiit / dat wii<ex>r</ex> van en moegen weten so
               wes dat en d{ae}r by gelieuen wille to doene / hiirvmme \ ♦ Ist dat de
                  vors<ex>creuen</ex> gemeyne stede van der hanze / de vorscreuen guede
                  vn<ex>de</ex> waere / van der vors<ex>creuen</ex> arresteringe willen quiit
                  vn<ex>de</ex> loes geschulden hebben / vnde vns dat ouer scriuen / so wille
                  wii<ex>r</ex> Iohanne van Godlande offt ymande van ziiner weghene gherne gunnende
               wesen / dat he ziine<ex>n</ex> wille<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> beste moege doen met
               ziinen guede. / ♦ Unde desse vnse antworde wilt gi edele he<ex>re</ex> vp desse tiit
               nemen int beste vn<ex>de</ex> to guede / ♦ Men mochte wii<ex>r</ex> doen enighe
               dincghe ter lieffte vnde ter erwedicheit iuwer mogentheit \ bii iuwen undersaten in
               saken de wii<ex>r</ex> vermochten / dar to solde gi vns offt god wille berede vinden
               to allen tiiden / de iu edele he<ex>re</ex> moete bewaeren in zielen vnde in lyue / ♦
               Gheschreuen vnder vnsen ingezegelen vpten xxii<hi rend="sup">ten</hi> dach in
               septembri int iaer xiiiiᶜ v\ </p>
            <p> By den alderluden des gemeyne<ex>n</ex> coepma<ex>n</ex>s van der duetschen hanze nu
               to Brucge in Vlande<ex>r</ex>n wesende / tot iuwen genaden alle tiit bereyt\</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Ædle og mægtige herre. Vor ydmyge tjeneste og hvad vi formår af godt forudskikket.
               Eders breve, sendt til os, har vi modtaget personligt og visselig forstået. Deri
               behager det Eders nåde at skrive, at vi her skulle have beslaglagt og tilbageholdt
               visse forbudte varer, som I, ædle herre, havde overladt og indrømmet en skipper ved
               navn Johan fra Gotland at føre ud fra Eders land, og I begærer af os, at vi helt og
               holdent skal tilbagelevere ham de samme beslaglagte varer, således at han kan bruge
               dem og dermed skaffe sig fordel. Dette skrev I med flere venlige ord fra Eders nåde
               til os i Eders brev. Hertil, ædle herre, skal Eders mægtighed behage at vide, som det
               vel kan være Eders ædle ærværdighed bekendt, at de tyske hansestæder, nu senest
               forsamlet til møde i Lübeck ved kyndelmisse (dvs. 2. februar), her aftalte og
               fastlagde, at man ikke skulle lade sådanne varer og gods sejle østfra hertil gennem
               Øresund, for at sådant gods ikke skulle tilfalde og komme i hænderne på englænderne,
               som har forvoldt købmændene fra den tyske hanse megen skændig og uforvindelig skade
               på liv og gods, men at de derved kunne blive tvunget til at godtgøre de førskrevne
               skader, således som det vel er Eders nåde bekendt. Ifølge denne aftale, sendt til os
               fra de førskrevne hansestæder, imod hvilken det ikke tilkommer os at handle uden
               deres samtykke og vilje, har vi ladet de førskrevne varer og gods og andet, som er
               kommet hertil siden mødet, beslaglægge og tilbageholde, indtil vi kan få at vide fra
               dem, hvad det behager dem at gøre desangående. Forholder det sig sådan, at de
               førskrevne hansestæder vil have førskrevne gods og varer fri og løsgjort fra
               førskrevne tilbageholdelse, og skriver de det til os, da vil vi gerne være Johan fra
               Gotland eller nogen på hans vegne behjælpelige, så han formår at gøre med sit gods
               efter sin vilje og til sit bedste. Og dette vort svar vil I, ædle herre, modtage til
               denne tid med god vilje og godt sindelag. Men formår vi af kærlighed og ærefrygt for
               Eders mægtighed at udrette nogen ting for Eders undersåtter i de sager, vi har
               indflydelse på, til det skal I finde os rede til alle tider, om Gud vil. Han bevare
               Eder, ædle herre, på liv og sjæl. Skrevet under vore segl på den 22. dag i september
               i året 1405. Skrevet ved hansestædernes nuværende ældreråd i Brügge i Flandern. Til
               alle tider beredvilligt for Eders nåde. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
