<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050412002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-051</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">80</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">51</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>1999</idno>
                        <msName> tidl. A 2 Dronning Margrete</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 27.7 × 24.0 (plica: 2.8). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Abbote<ex>n</ex>s oc conuentus aff Esrom.
                                 oc abbote<ex>n</ex>s oc conuentus b<ex>re</ex>ff aff Soræ. vm. m.
                                 nobele/ huro the haue thøm i tro aff d. M. oc huro th<ex>e</ex>r
                                 foræ scule haldes. oc gøres pelegryms færth<ex>e</ex>r vm d. M.
                                    kræu<ex>e</ex>r thøm</q> (med anden hånd derefter) <q>ike
                                 igen</q>. Derunder med anden hånd: <q>The finge drotny<ex>n</ex>g
                                 Margrete nobele i ge so<ex>m</ex> th<ex>et</ex> b<ex>re</ex>ff
                                    lud<ex>e</ex>r vm oc hwn fik the<ex>m</ex> mm Lub. m<ex>ar</ex>c
                                 i the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>me stadh at holde the sa<ex>m</ex>me
                                    peleg<ex>ri</ex>ms reyser m<ex>eth</ex> so<ex>m</ex> i
                                    b<ex>re</ex>uit staar oc th<ex>e</ex>r vpa haue the giuet
                                    he<ex>n</ex>ne eet a<ex>n</ex>net b<ex>re</ex>ff thy er
                                    th<ex>ettæ</ex> b<ex>re</ex>ff ey holde sculende so<ex>m</ex>
                                    th<ex>et</ex> lud<ex>e</ex>r with sik</q>
                        </ab>1.  Abbed Salomons segl, beskadiget, af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 484. 2.  Abbed Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 494. 3. perg.rem. 4. Sorø klosters segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 490. 5. Biskop Peders sekret (Lodehat) af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 168. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Molbech og Petersen 206 nr. 139; Gammeldanske Diplomer III 13 -
                              Reg. Dan. nr. 3155; Rep. nr. 4680; Finlands medeltidsurkunder II 54
                              nr. 1220</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-04-12" notAfter="1405-04-12">1405. 12. april</date>
            <placeName cert="high">Sorø</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Abbederne Salomon i Esrom og Niels i Sorø erkender at have modtaget
                           1000 nobler af dronning Margrete og lover, at hvis hun dør, inden hun har
                           krævet disse penge tilbage, så skal de uddeles til pilgrimsrejser til en
                           lang række opregnede steder, og disse skal være afsluttede inden to år
                           efter dronningens død. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:48.877+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:48.877+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p>Wy abbot Salomon i Esrom oc abbot Niels i Soræ oc bothe conue<ex>n</ex>t i the
                  sa<ex>m</ex>me stædh<ex>e</ex>r kænnes m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>tæ wort opne
               breff foræ alle the nw æræ oc the ko<ex>m</ex>me scule/ at wy aff mæchtich førstinnæ
               war nadheghe frue drotning Margretæ anamet oc vntfonget haue thusænde nobele i ræt
               tro oc i swa dan made som h<ex>er</ex> æfter følgh<ex>e</ex>r/ swa at nar hwn thøm i
               gen kræfu<ex>e</ex>r oc haue wil/ tha scal hwn thisse forscr<ex>efne</ex> thusænde
               nobele genist i gen fongæ i swa dan made oc tro som hwn os thøm nw fongit oc til trot
                  hau<ex>e</ex>r frii oc wbeworne wtæn længer tøfring ♦ Schedhe th<ex>et</ex> oc
               swa/ at fornempde war frue drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>rete</ex> døthe oc aff ginge før
               æn hwn thisse forscr<ex>efne</ex> nobele kræfthe oc i gen finge tha scule wy oc woræ
               æfterkomeræ schifte the sa<ex>m</ex>me thusænde nobele til pelegrims færth<ex>e</ex>r
               i alle made som h<ex>er</ex> æfter følgh<ex>e</ex>r/ oc at the pelegrims
                  færth<ex>e</ex>r worth<ex>e</ex>r alle fulkompne oc ænde innen tw aar næst æfter
                  for<hi rend="sup">de</hi> war frues drotni<ex>n</ex>g døth swo som ær først siæx
               mæn til Ih<ex>e</ex>r<ex>usa</ex>l<ex>em</ex> oc til Bethleem/ oc til the hælghe
                  stadh<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r vm kring ligge oc til sanctæ Katherinæ ♦
                  It<ex>em</ex> siw mæn til Rom at ga vm kring the kirker th<ex>e</ex>r æræ. oc
               søghe the hælghe mæntz grafu<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r ligge. bathæ apostole oc andræ
               ♦ It<ex>em</ex> ni mæn til Var frue til Aken it<ex>em</ex> thre mæn til sanctæ Iacop/
                  it<ex>em</ex> thre mæn til sanctæ Lothwic i Franckarike it<ex>em</ex> thre mæn til
                  sa<ex>n</ex>ctæ Thomes aff Cantelb<ex>er</ex>gh i Ængland it<ex>em</ex> een man
               til sa<ex>n</ex>ctæ Magnus i Orkanø it<ex>em</ex> thre mæn til the hælghe thre
                  konu<ex>n</ex>ge i Kolne it<ex>em</ex> thre mæn til sa<ex>n</ex>ctæ Iwold i Danen/
               oc thre mæn til sa<ex>n</ex>ctæ Fra<ex>n</ex>sciscus i Assies it<ex>em</ex> een man
               thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Laure<ex>n</ex>s ligger it<ex>em</ex> een man thiit som
                  sa<ex>n</ex>ctæ Niclawes ligger i Baor it<ex>em</ex> een man thiit som
                  sa<ex>n</ex>ctæ Iurghen ligger/ oc en man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ
               C<ex>ri</ex>stoffer ligger it<ex>em</ex> een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ
                  Ioha<ex>n</ex>nes bap<ex>tis</ex>tæ ligger/ oc een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ
                  Ioha<ex>n</ex>nes ewa<ex>ngelis</ex>te ligger it<ex>em</ex> thre mæn til
                  sa<ex>n</ex>ctæ Mathies it<ex>em</ex> een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ
                  Pæth<ex>e</ex>r ligger/ oc een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Pauel
               ligg<ex>e</ex>r/ oc een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Andreas ligg<ex>e</ex>r
                  it<ex>em</ex> een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Maria Magdalena ligger/ oc een man
               thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Elsebe ligger it<ex>em</ex> een man thiit som
               sa<ex>n</ex>ctæ Dorothea ligger/ oc een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Barbaræ ligger/
               oc een man thiit som sa<ex>n</ex>ctæ Margaretæ ligger/ ♦ It<ex>em</ex> fæm mæn til
                  th<ex>et</ex> hælghe blodh i Wilsnak it<ex>em</ex> een ma<ex>n</ex> til
                  sa<ex>n</ex>c<ex>t</ex>æ Vincencium/ oc een til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Antonium/
               oc een man til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Fabianum oc Sebastianum it<ex>em</ex> een man
               til sa<ex>n</ex>ctæ Gerthrudh/ oc een til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Seuerin i Kolne/
               oc een man til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Birgittæ/ oc een man til
                  s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Olaff/ oc een ma<ex>n</ex> til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ
               Erik/ oc een man til s<ex>an</ex>c<ex>t</ex>æ Knwt ♦ It<ex>em</ex> syw
                  stæth<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r som war frue kirker æræ i Da<ex>n</ex>mark Swerighe
               oc Norghe it<ex>em</ex> een man til sa<ex>n</ex>ctæ Mikels b<ex>er</ex>gh i
                  Tu<ex>n</ex>sbergh it<ex>em</ex> fem stæth<ex>e</ex>r til th<ex>et</ex> helghe
               kørs i thisse righe swosom til th<ex>et</ex> hælghæ kors i Solnæ with Stokholm. til
               thet hælghe kors i Borræ hoos Tu<ex>n</ex>sb<ex>er</ex>gh/ til th<ex>et</ex> hælghe
               kors i Hattil i Fintland/ til th<ex>et</ex> hælghe kors i Randers/ oc til
                  th<ex>et</ex> hælghe kors sa<ex>n</ex>ctæ Hiælp ♦ It<ex>em</ex> wy for<hi rend="sup">de</hi> abbate/ oc co<ex>n</ex>ue<ex>n</ex>t bindæ os oc woræ
               æfterkomeræ til/ meth thettæ breff/ at wy oc woræ æfterkomeræ with. thisse
                  forscr<ex>efne</ex> thusænde nobele swo gøræ wele. oc meth thøm alle thisse
                  forscr<ex>efne</ex> pelegrims reyser i alle made swo fulko<ex>m</ex>me latæ wele
               som h<ex>er</ex> forescr<ex>euet</ex> star wten all forsymelse swo som wy welæ
               antsware for gudh oc for<hi rend="sup">de</hi> war frue drotni<ex>n</ex>gen os til
               tror ♦ Oc til meræ bewaring alle thisse forscr<ex>efne</ex> stickes tha haue wy
                  for<hi rend="sup">de</hi>
               <app>
                  <lem>abb[a]te</lem>
                  <rdg>med rettelse i <q>a</q> (2.) muligvis rettet fra <q>o</q> A</rdg>
               </app> oc bothæ co<ex>n</ex>ue<ex>n</ex>t woræ incigle m<ex>eth</ex> wilghe oc
               witscap hængt for thættæ b<ex>re</ex>ff/ ♦ Oc til witnesbyrdh ærlich fath<ex>e</ex>rs
               biscop Pæth<ex>e</ex>r i Rosk<ex>ilde</ex> incigle ♦</p>
            <p> Datum Sore anno domini m°cd quinto dominica palmarum. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Salomon, abbed i Esrom, og Niels, abbed i Sorø, samt konventerne begge steder
               bekender med dette vort åbne brev for alle nulevende og fremtidige, at vi af den
               mægtige fyrstinde vor nådige frue, dronning Margrete, har modtaget og fået 1000
               nobler på tro og love og med de bestemmelser, som følger herefter: Når hun kræver dem
               tilbage og igen vil have dem, så skal hun straks modtage disse føromtalte 1000 nobler
               igen, således og med samme tillid som hun nu har overladt og betroet os dem, frie og
               upåklagede uden nogen forhaling. Skulle det ske, at vor fornævnte frue, dronning
               Margrete, døde og gik bort, inden hun havde krævet de føromtalte nobler tilbage og
               fået dem igen, så skal vi og vore efterkommere uddele samme 1000 nobler til
               pilgrimsrejser i enhver henseende, som herefter følger, og disse pilgrimsrejser skal
               alle være udførte og afsluttede inden to år efter vor fornævnte fru dronnings død.
               Først seks mænd til Jerusalem og Bethlehem og til de hellige steder, der ligger
               deromkring, samt til sankt Katherina. Endvidere syv mænd til Rom for at besøge de
               kirker, der er, og opsøge de hellige mænds grave, som findes der, både apostlers og
               andres. Fremdeles ni mænd til Vor Frue i Aachen, tre mænd til sankt Jakob, tre mænd
               til sankt Ludvig i Frankrig, tre mænd til sankt Thomas af Canterbury i England, een
               mand til sankt Magnus på Orkneyøerne, tre mænd til de hellige tre konger i Köln, tre
               mænd til sankt *Iwold i Danen og tre mænd til sankt Franciscus i Assissi. Fremdeles
               een mand derhen, hvor sankt Laurentius ligger, een mand til Bari, hvor sankt Nikolaus
               ligger, een mand derhen hvor sankt Jørgen ligger, og een mand derhen hvor sankt
               Kristoffer ligger. Fremdeles een mand derhen, hvor sankt Johannes døber ligger, og
               een mand derhen, hvor evangelisten sankt Johannes ligger. Fremdeles tre mænd til
               sankt Matthias, een mand derhen, hvor sankt Peder ligger, og een mand derhen, hvor
               sankt Andreas ligger. Fremdeles een mand derhen, hvor sankt Maria Magdalene ligger,
               een mand derhen, hvor sankt Elisabeth ligger, een mand derhen, hvor sankt Dorothea
               ligger, een mand derhen, hvor sankt Barbara ligger, og een mand derhen, hvor sankt
               Margrete ligger. Fremdeles fem mænd til det hellige blod i *Wilsnak, een mand til
               sankt Vincents, een til sankt Antonius, een mand til sankt Fabian og Sebastian;
               fremdeles een mand til sankt Gertrud, een til sankt Severin i Köln; een mand til
               sankt Birgitta, een mand til sankt Olaf, een mand til sankt Erik og een mand til
               sankt Knud. Fremdeles til syv stæder i Danmark, Sverige og Norge, hvor der er Vor
               Frue kirker; een mand til sankt Mikaels bjerg ved Tønsberg. Fremdeles til fem steder
               i disse riger til det hellige kors, nemlig til det hellige kors i Solna ved
               Stockholm, til det hellige kors i *Borræ ved Tønsberg, til det hellige kors i *Hattel
               i Finland, til det hellige kors i Randers og til det hellige kors sankt *Hiælp. Vi
               fornævnte abbeder og konventer forpligter med dette brev os og vore efterkommere til,
               at vi og vore efterkommere skal forholde os således vedrørende disse føromtalte 1000
               nobler og for dem lade udføre alle de føromtalte pilgrimsrejser i enhver henseende
               sådan som ovenfor står skrevet uden nogen forsømmelse, således som vi vil stå til
               ansvar over for Gud, og som vor fornævnte frue, dronningen, har tillid til os. Til
               større bekræftelse af alt dette foran skrevne har vi fornævnte abbeder og begge
               konventer med vor vilje og vort vidende ladet vore segl hænge under dette brev. Og
               til vidnesbyrd herom er den ærlige fader biskop Peder i Roskildes segl hængt
               herunder. </p>
            <p> Givet i Sorø i det Herrens år 1405 på palmesøndag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
