<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050330002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-039-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">61</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">39.2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>Public Record Office</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>C 66/372 membrane 2d</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>I margin: <q>d De inquirendo</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- London. Public Record Office. C 66/372 membrane 2d. I marg. De
                  inquirendo. Brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1405. Calendar of the
                  Patent Rolls 1401-05, p. 512 (referat på engelsk); Dipl. Norv. XIX 820 nr. 663; J.
                  Engberg, Kilder til dansk hist. i eng. arkiver 14. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Calendar of the Patent Rolls 1401-05, p. 512 (referat på engelsk);
                              Dipl. Norv. XIX 820 nr. 663; J. Engberg, Kilder til dansk hist. i eng.
                              arkiver 14</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1405-03-30" notAfter="1405-03-30"> 1405. 30. marts<note>Brevet er indført i kopibogen blandt brevene fra 1405</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Westminster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Henrik 4. af England pålægger John Topcliff,
                           serjeant-at-arms, at undersøge en klage fra Albrecht Negler og Oluf
                           Skipper, købmænd og skibsførere fra Ålborg, over, at de er blevet
                           frarøvet deres varer ud for den norske kyst. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:22:01.37+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:22:01.37+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Rex dilecto sibi Iohanni Topclif seruienti suo ad arma\ salutem. ♦ Supplicauerunt
               nobis dilecti nobis Albertus Neiller et Oliuerus Shipper mercatores de Dacia magistri
               et possessores duarum craierarum <app>
                  <lem>uocatarum</lem>
                  <rdg>
                     <q>uocatarum uocatorum</q> Aa</rdg>
               </app> les Cristofres de Albergh<ex>is</ex> ut cum ipsi nuper supra mare super
               costeras de Norwey in craieris predictis diuersis mercandisis uidelicet cera meda
               anguillis spik porcorum braseo et farina auenarum carcatis mercatorie uelassent ad
               commodum suum in diuersis partibus prout legales mercatores facere deberent inde
               faciendum ac [qui]<app>
                  <lem>[qui]dam</lem>
                  <rdg>næsten helt skjult af plet Aa</rdg>
               </app> ligeorum nostrorum cum quatuor nauibus de Whitby et Nouo Castro uidelicet
               Willelmus <app>
                  <lem>Richardesson</lem>
                  <rdg>med vandret forkortelsestreg over <q>n</q>, af uvis betydning Aa</rdg>
               </app> unus magistrorum predictarum quatuor nauium una cum aliis magistris ceterarum ipsa[rum]<app>
                  <lem>ipsa[rum]</lem>
                  <rdg>næsten skjult af plet Aa</rdg>
               </app> nauium in comitiua sua mercandisas predictas una cum <app>
                  <lem>cra<supplied>i</supplied>eris</lem>
                  <rdg>
                     <q>craeris</q> Aa</rdg>
               </app> predictis et apparatibus earundem qui ad octinginta et quadraginta nobilia se
               extendunt ceperint et abduxerint ac secum adhuc detineant uelimus sibi de remedio in
               hac parte graciosius prouidere\ ♦ Nos uolentes in premissis fieri quod est iustum ac
               de fidelitate tua plenius confidentes\ assignauimus te ad inquirendum per sacramentum
               proborum et legalium hominum parcium predictarum tam infra libertates quam extra per
               quos rei ueritas melius sciri poterit si mercandise et craiere predicte una cum
               apparatibus suis predictis per prefatum Willelmum ac alios magistros dictarum quatuor
               nauium de Whitby et Nouo Castro in forma predicta capte fuerint et si sic tunc cuius
               precii fuerint et ualoris et ad easdem mercandisas et craieras una cum apparatibus
               earundem si extent alioquin uerum ualorem earundem si indebite et iniuste sic capte
               fuerint dictis mercatoribus de Dacia prout iustum fuerit liberandum et restituendum
               et ad iniungendum prefatis ligeis nostris in casu quo ipsi premissa facere
               recusauerint\ quod sint coram nobis et consilio nostro in quindena pasche proxime
               futura ad ostendendum quare ea facere non debeant et ad faciendum ulterius et
               recipiendum quod per nos et dictum consilium nostrum tunc inde contigerit ordinari ♦
               Et ideo tibi precipimus quod circa premissa diligenter intendas et ea facias et
               exequaris in forma predicta. ♦ Damus autem uniuersis et singulis ligeis nostris
               parcium predictarum tam infra libertates quam extra tenore presencium firmiter in
               mandatis quod tibi in premissis faciendum et exequendum pareant obediant et intendant
               prout decet. ♦ <app>
                  <lem>In cuius (rei testimonium has litteras nostras fieri fecimus patentes)</lem>
                  <rdg>
                     <q>In cuius etcetera</q> Aa, udfyldt efter Dipl. Dan. 3. rk. VII nr. 11</rdg>
               </app> ♦ Teste rege apud Westmonasterium xxx die marcii </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>nil</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
