<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14050730001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">05-097</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">138</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">97</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Niederstadtbuch III p. 190</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>ndførelsen er den 7. på siden, der som overskrift har: <q>Anno domini
                                 millesimo cccv Abdon et Sennen</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Lübeck Staatsarchiv. Niederstadtbuch III p. 190. Indførelsen er
                  den 7. på siden, der som overskrift har Anno domini millesimo cccv Abdon et Sennen
                  Lüb. UB. V 131 nr. 131 - Reg. Dan. nr. *3960. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Lüb. UB. V 131 nr. 131 - Reg. Dan. nr. *3960</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1405-07-30" notAfter="1405-07-30"> 1405. Omkr. 30. juli</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Den pavelige nuntius Ludovico Baglioni erkender, at han har
                           oppebåret 422 franske kronemønter og 400 mark lybsk af rådmændene Henrik
                           Westhoff og Albrecht tor Brügge samt Werner Hoop, borger i Lübeck, på
                           biskop Peder af Roskildes vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:51.324+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:51.324+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Lodowicus de Ballionibus nuncius domini pape presens huic libro recognouit se ad
               sufficienciam subleuasse a dominis Hinrico Westhoff et Alberto tor Brugge consulibus
               et Wernero Hoop ciue Lubicensibus iiiiᶜ et xxii coronas Francie
               et quadringentas marcas Lubicensium denariorum ex parte domini episcopi Petri
               Roskildensis unde Hinricus vamme Orde et Syffrydus Vokkinghusen eciam presentes huic
               libro fideiubendo promiserunt quod Lodowicus antedictus ordinabit domino episcopo
               Roskyldensi prescripto sufficientem quitanciam de camera curie Romane infra illud
               tempus et carnispriuium proxime futurum ♦ Quod si idem Lodowicus non faceret
               prescripti Hinricus et Syffridus pretactas pecunias prescriptis dominis Hinrico
               Westhoff et Alberto tor Brugge et Wernero Hoop reddent ad manus domini Petri episcopi
               Roskildensis antedicti ♦ Insuper antedicti Hinricus vamme Orde et Syffridus
               Fokkinghusen recognouerunt quod pretactas iiiiᶜ et xxii coronas
               et quadringentas marcas subleuarunt ex parte Lodowici prescripti. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ludovico Baglioni, den herre pavens nuntius, som var til stede ved denne bog,
               erkendte, at han til fyldestgørelse har oppebåret 422 franske kronemønter og 400 mark
               lybske penge af de herrer Henrik Westhof og Albrecht tor Brügge, rådmænd, og Werner
               Hoop, borger i Lübeck, på den herre biskop Peder af Roskildes vegne, hvorfor Henrik
               vamme Orde og Sigfred Vokkinghusen, der ligeledes var til stede ved denne bog og
               stillede sikkerhed, har lovet, at fornævnte Ludovico skal beordre en fyldestgørende
               kvittering til fornævnte herre biskop af Roskilde fra den romerske kuries kammer i
               løbet af tidsrummet mellem det tidspunkt og fastelavn førstkommende. Men hvis samme
               Ludovico ikke skulle gøre det, skal fornævnte Henrik og Sigfred give fornævnte penge
               tilbage til de fornævnte herrer Henrik Westhof og Albrecht tor Brügge og Werner Hoop
               fornævnte herre biskop Peder af Roskilde til hænde. Desuden har fornævnte Henrik
               vamme Orde og Sigred Fokkinghusen erkendt, at de på fornævnte Ludovicos vegne har
               oppebåret fornævnte 422 franske kronemønter og 400 mark. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
