<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060917003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-167</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">505</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">167</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2104a; tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 26.6 × 7.4 (plica: 1.1). <ab>Påskrift: <q>Littera regia placiti iusticiarii quod Ketillus Michelss
                                 et Marina Ebbesdotter Cecilia Ebbesdotter et Elena Ienessedotter
                                 scotauerunt domine regine Margrete omnia bona sibi post mortem
                                 Haquini Knutss<ex>on</ex> et domine Botildis in Wæst<ex>er</ex>bøly
                                 et alias in Norreiucia contingencia</q>, og forneden med anden
                              hånd: <q>Translatum est</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2104a. Perg.
                  26,6 × 7,4 (plica 1,1). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem,
                  DKS. 63. På bagsiden Littera regia placiti iusticiarii quod Ketillus Michelsson et
                  Marina Ebbesdotter Cecilia Ebbesdotter et Elena Ienessedotter scotauerunt domine
                  regine Margrete omnia bona sibi post mortem Haquini Knutsson et domine Botildis in
                  Wæsterbøly et alias in Norreiucia contingencia og forneden med anden hånd
                  Translatum est. Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III 108
                  nr. 16 (i udtog); Rep. nr. 4843 (i udtog). -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af Navnet Hvas III 108
                              nr. 16 (i udtog); Rep. nr. 4843 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-09-17" notAfter="1406-09-17"> 1406. 17. september</date>
            <placeName cert="high">Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Kjeld Mikkelsen, Maren og
                           Cecilie Ebbesdatter samt Ellen Jensdatter på rettertinget har skødet alt
                           det gods i Vester Bølle og iøvrigt i Nørrejylland, som de havde arvet
                           efter Knud Hågensen, til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:04.426+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:04.426+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domini mcd sexto sexta feria proxima post exaltacionis sancte crucis
                  Rand<ex>er</ex>hus in placito nostro iusticiario constituti Ketillus
                  Michels<ex>on</ex> Marina Ebbesdot<ex>er</ex> Cecilia Ebbesdot<ex>er</ex> et Elena
                  Ienæssædot<ex>er</ex> coram nobilibus uiris et discretis dominis Boecio episcopo
               Arusiensi Iohanne Nicolai de Awendsb<ex>er</ex>g Erico Niels<ex>on</ex> Iacobo Kalff
               Laurencio Hwas Swenone Vds<ex>on</ex> Iacobo Lawess<ex>on</ex> militibus et aliis
               pluribus fidedignis illustrissime domine domine Margarete regine Dacie Suecie
               Noruegie etcetera omnia et singula bona. que sibi post mortem Kanuti
                  Haqu<ex>en</ex>s<ex>on</ex> Haq<ex>u</ex>ini Knuts<ex>on</ex> et domine Botildis
               in bonis Wæst<ex>er</ex>bøly et aliis quibuscumque infra Nørreiuciam iure hereditario
               contingencia cum omnibus et singulis suis attinenciis nullis demptis. scotauerunt et
               pro pleno precio et sufficienti pecunia ad nutum eorum iam percepto nichil inde
               restanti assignauerunt et ad manus suas tradiderunt perpetuo possidenda nichil sibi
               uel heredibus suis iuris in premissis quomodolibet reseruato. obligantes se et
               heredes suos ipsi domine regine Margarete heredibus et successoribus suis dicta bona
               appropriare ab inpeticione quorumcumque ♦ Datum anno die et loco supradictis nostro
               ad causas sub sigillo teste Iohanne Swenonis Bryms\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i
               det Herrens år 1406 på lørdagen næst efter det hellige kors' ophøjelse fremstod på
               vort retterting i Randers Ketil Mikkelsen, Maren Ebbes datter, Cecilia Ebbesdatter og
               Ellen Jensdatter, og i nærværelse af de velbyrdige mænd og gode herrer, Bo, biskop af
               Århus, Jens Nielsen til Aunsbjerg, Erik Nielsen, Jakob Kalv, Lars Hvas, Svend Udsen,
               Jacob Lavesen, riddere, og flere andre troværdige mænd skødede og overdrog og overgav
               de som evig ejendom til den højbårne frue fru Margrete, dronning af Danmark, Sverige
               og Norge o.s.v., alt og hvert af det gods, som efter Knud Hågensens, Hågen Knudsens
               og fru Bodils død med arveret tilfaldt dem i godserne Vester Bølle og alle de øvrige
               i Nørrejylland, med alle og ethvert af deres tilliggender uden nogen undtagelse, for
               fuld pris og fyldestgørende pengesum, som de allerede har modtaget efter deres ønske,
               og hvoraf intet står tilbage, idet de ikke forbeholdt sig selv eller deres arvinger
               nogen som helst rettigheder i forananførte, idet de forpligtede sig selv og deres
               arvinger over for fru dronning Margrete, hendes arvinger og efterfølgere at hjemle og
               fritage nævnte godser for krav fra hvem som helst. Givet ovennævnte år, dag og sted
               under vort rettertingssegl med Jens Svendsen Brims som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
