<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060625001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-099-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">391</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">99,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Dok. nr. 628</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. 29.7 × 21.8 (plica: 0.0). <ab> På bagsiden højmesterens segl af sort voks under
                                                papiroblat, påtrykt over perg.strimmel, der gennem
                                                to snit lukkede brevet</ab>
                        <ab>På bagsiden desuden påskriften: <q>Vnsern liben getruwen
                                                burgermeister vnd rathmannen der stat Thorun tag vnd
                                                nacht ane alles sumen</q>. På forsiden forneden
                                            efter teksten findes et udkast til Thorns svar 1406 27.
                                            juni, cf. nr. 394 <ref target="14060627001">14060627001</ref>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hanserec. VIII 677 nr. 1050</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-06-25" notAfter="1406-06-25"> [1406] 25. juni</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden sender borgmestre og
                                    rådmænd i Thorn dronning Margretes breve til ham og til
                                    hansestæderne samt de vendiske stæder og beder dem meddele deres
                                    stilling til indholdet, førend han svarer dronningen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:00.357+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:21:00.357+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Homeister\ D{ue}tschis ordins Liben getruwen ♦ Off dese cziet quam czu vns
                    Conrad Leczkaw burgermeister von Danczk mit der frowen konigynne bothe von
                    Denemarken der an vns eynen briff brachte/ vnd den andern sprechende an die
                    gemeynen stete dis landis antworte vns Conrad Leczkow die selben beiden brife
                    wir euch hir inne vorslossen senden ♦ Vnd als ir dor inne der frowen konigynne
                    begerunge vornemen werdet/ bitten wir euch das ir wol tut vnd dar off yn euwrem
                    rathe sprechet/ ♦ Vnd was euch dor an gerathen dunket/ des schreibt vns eyn
                    antwort euwirs willens das vns die wedir werde bis dinstag ne[hst comende] off
                    den abend ader bis mittewoche fr{ue}/ durch der mynsten m{ue}he wille off das ir
                    nicht selbir her ab comen durffet/ ♦ Zo wellen wir noch euwrem vnd der andirn
                    stete willen/ der konigynne eyn antwort wedir schreiben/ ♦ Ouch vyndt ir hir
                    inne eyne copie eynis brifes den die konigynne/ den Wendischen steten hat
                    gesant/ vnd wenne ir vns wedir euwir antwort schreiben werdt/ zo sendt vns wedir
                    die czwene brife der konigynne vnd ouch die copie yn euwrem brife vorslossen/ ♦
                    Gegebin czu Marienburg am freitage noch sente Iohannis baptiste tage.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Højmesteren for den tyske orden. Kære trofaste. På denne tid kom til os Konrad
                    Leskow, borgmester i Danzig, med fru dronningen af Danmarks bud, der bragte et
                    brev til os og et andet rettet til hansestæderne i dette land. Konrad Leskow
                    overbragte os de samme to breve, som vi sender Eder indlagt heri. Og når I deri
                    erfarer fru dronningens begæring, beder vi Eder om at gøre vel og tale derom i
                    Eders råd. Og hvad der deri synes Eder tilrådeligt, dertil beder vi Eder skrive
                    et svar om Eders vilje, så vi får det tilbage inden næstkommende tirsdag om
                    aftenen eller til onsdag tidligt, for at det kan være til mindst møje, hvis I
                    ikke selv kan komme hertil. Så vil vi efter Eders og de andre stæders vilje
                    skrive et svar tilbage til dronningen. Endvidere finder I heri en kopi af et
                    brev, som dronningen har sendt til de vendiske stæder, og når I vil skrive Eders
                    svar tilbage, så send os atter de to breve fra dronningen og også kopien indlagt
                    i Eders brev. Givet på Marienburg fredag efter den hellige Johannes Døberens
                    dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
