<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060719001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-112-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">414</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">112,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia 127 f. 221v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Efter teksten (f. 222v) registrators egenhændige bemærkning: <q>.A.
                                 XIIII. XVI. Aldimarius\</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. 127 f. 221v. Efter teksten (f. 222v) registrators
                  egenhændige bemærkning .A. XIIII. XVI. Aldimarius\ APD II 183 nr. 1105.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>APD II 183 nr. 1105</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-07-19" notAfter="1406-07-19"> 1406. 19. juli</date>
            <placeName cert="high">S. Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Innocens 7. tillader Jakob Klemensen, dekan ved Vor Frue
                           kirke i København, der tillige besidder kanonikat og præbende ved kirken
                           i Roskilde, i syv år at oppebære indtægterne af dekanatet, kanonikatet og
                           præbenden uden at residere. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:47.436+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:47.436+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nila">
            <p>
               <app>
                  <lem>Innocencius (episcopus seruus seruorum dei)</lem>
                  <rdg> Innocencius etcetera Aa</rdg>
               </app> dilecto filio Iacobo Clementis decano ecclesie beate Marie Hafnensis
               Roschildensis diocesis salutem (et apostolicam benedictionem)<app>
                  <lem>salutem (et apostolicam benedictionem)</lem>
                  <rdg> salutem etcetera Aa</rdg>
               </app>. ♦ Uite ac morum honestas aliaque laudabilia probitatis et uirtutum merita
               super quibus apud nos fidedigno commendaris testimonio nos inducunt ut ea tibi
               fauorabiliter concedamus que tuis commoditatibus fore conspicimus oportuna. ♦ Tuis
               itaque supplicacionibus inclinati tibi qui ut asseris in Roschildensi canonicatum et
               prebendam necnon in beate Marie Hafnensi Roschildensis diocesis ecclesiis decanatum
               obtines auctoritate presencium indulgemus ut in altera ipsarum ecclesiarum residendo
               pro tempore fructus redditus et prouentus canonicatus et prebende ac decanatus
               huiusmodi usque ad septennium a data presencium computandum quotidianis
               distribucionibus duntaxat exceptis percipere libere et licite ualeas cum ea
               integritate cum qua illos perciperes si in ipsa ecclesia in qua personalem
               residentiam non feceris personaliter resideres nec ad residendum in eadem interim
               inuitus a quoquam ualeas coarctari/ non obstantibus si alias tibi ut litterarum
               studio insistendo uel in curia Romana aut in aliquo beneficiorum tuorum
               ecclesiasticorum seu alibi residendo fructus redditus et prouentus dictorum
               beneficiorum imperpetuum uel ad certum tempus eciam iam forsan uel nondum elapsum
               recipere posses fuerit apostolica uel ordinaria auctoritate concessum et quibuslibet
               constitucionibus generalibus uel specialibus per sedem apostolicam uel legatos ipsius
               aut in prouincialibus uel synodalibus conciliis editis ac statutis et consuetudinibus
               earundem ecclesiarum contrariis iuramento confirmacione apostolica uel alia quauis
               firmitate uallatis/ etiam si de illis seruandis et non impetrandis litteris
               apostolicis contra ea et ipsis litteris non utendo eciam ab alio uel aliis impetratis
               uel alias quouis modo concessis per te uel procuratorem tuum prestiteris hactenus uel
               imposterum te prestare contigerit iuramentum/ seu si uenerabili fratri nostro ..<app>
                  <lem>..</lem>
                  <rdg> = <q>Petro</q>
                  </rdg>
               </app> episcopo Roschildensi a prefata sit sede concessum uel imposterum concedi
               contingat quod rectores et personas ecclesiarum suarum ciuitatis et diocesis eciam
               per subtraccionem prouentuum suorum ecclesiasticorum aut alias compellere ualeant ad
               residendum personaliter in eisdem aut si eidem episcopo et dilectis filiis capitulis
               earundem ecclesiarum uel quibusuis aliis communiter uel diuisim ab eadem sit sede
               indultum uel imposterum indulgeri contingat quod personis dictarum ecclesiarum non
               residentibus in eisdem fructus redditus et prouentus beneficiorum suorum ministrare
               minime teneantur et ad id compelli non possint per litteras apostolicas non facientes
               plenam et expressam ac de uerbo ad uerbum de indulto huiusmodi mencionem/ et
               quibuslibet priuilegiis indulgentiis et litteris apostolicis generalibus uel
               specialibus quorumcumque tenorum existant per que presentibus non expressa uel
               totaliter non inserta effectus earum impediri ualeat quomodolibet uel differri et de
               quibus quorumque totis tenoribus debeat in nostris litteris fieri mentio specialis/
               prouiso quod canonicatus et prebenda ac decanatus huiusmodi debitis interim non
               fraudentur obsequiis et animarum cura in eodem decanatu si qua illi imminet/
               nullatenus negligatur sed per bonos et sufficientes uicarios quibus de huiusmodi
               canonicatus et prebende ac decanatus prouentibus necessaria congrue ministrentur
               diligenter exerceatur et deseruiatur inibi laudabilitet in diuinis ♦ Nulli ergo
               (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis infringere (uel ei ausu
               temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare presumpserit indignacionem
               omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum)<app>
                  <lem>Nulli ergo (omnino hominum liceat hanc paginam) nostre concessionis
                     infringere (uel ei ausu temerario contraire) ♦ Si quis autem (hoc attemptare
                     presumpserit indignacionem omnipotentis dei et beatorum Petri et Pauli
                     apostolorum eius se nouerit incursurum)</lem>
                  <rdg>
                     <q>Nulli ergo etcetera nostre concessionis infringere etcetera Si quis autem
                        etcetera</q> Aa </rdg>
               </app> ♦ Datum Rome apud sanctum Petrum quartodecimo kalendas augusti anno secundo/
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sin elskede søn Jakob Klemensen, dekan
               ved Vor Frue kirke i København, Roskilde stift, hilsen og apostolisk velsignelse. Dit
               sædelige liv, Din vandel og Din retskaffenheds øvrige dyder og fortjenester, for
               hvilke Du anbefales til os ved troværdige mænds vidnesbyrd, bevæger os til nådigt at
               tilstå Dig det, som vi ser vil være gunstigt for Dit tarv. Idet vi derfor bøjer os
               for Dine bønner, bevilger vi Dig, der, som Du forsikrer, besidder et kanonikat og en
               præbende ved kirken i Roskilde samt dekanatet ved Vor Frue kirke i København,
               Roskilde stift, i kraft af dette brev, at Du frit og uhindret, idet Du for tiden
               residerer ved den ene af disse kirker, kan oppebære frugter, indtægter og indkomster
               af dette kanonikat, denne præbende og dette dekanat i indtil syv år, at regne fra
               dette brevs givelse, dog undtaget de daglige uddelinger med den fuldstændighed,
               hvormed Du ville oppebære dem, hvis Du personligt residerede i denne kirke, i hvilken
               Du ikke holder personlig residens og ikke kan tvinges af nogen mod Din vilje til i
               mellemtiden at residere i samme, uanset om det iøvrigt med apostolisk eller
               stiftsbiskoppelig myndighed er tilstået Dig, at Du kunne modtage frugterne,
               indtægterne og indkomsterne af nævnte beneficier til evig tid eller indtil et bestemt
               tidspunkt, der ligeledes nu muligvis eller endnu ikke er udløbet, idet Du fastholder
               Dit boglige studium eller residerer ved den romerske kurie eller ved et af Dine
               kirkelige beneficier eller andetsteds, og (uanset) alle almindelige sæder eller dets
               legater eller på provincialkoncilier eller synoder og alle bestemmelser og sædvaner i
               samme kirker, der strider herimod, selv om de er bestyrkede ved ed, apostolisk
               stadfæstelse eller hvilken som helst anden bekræftelse, selv om Du personligt eller
               ved Din befuldmægtigede hidtil har aflagt ed eller i fremtiden måtte aflægge ed på at
               overholde dem og ikke opnå apostolisk brev derimod og ikke bruge disse breve, selv om
               de er opnået af en anden eller andre eller iøvrigt er tilstået på enhver måde, eller
               (uanset) om vor ærværdige broder biskop (Peder) af Roskilde har fået eller i
               fremtiden måtte få tilstået af fornævnte sæde, at de kan tvinge præster og
               sognepræster ved kirkerne i hans stad og stift ligeledes ved fratagelse af deres
               kirkelige indkomster eller iøvrigt til personligt at residere i samme, eller om samme
               biskop og vore elskede sønner kapitlerne ved samme kirker eller hvilke som helst
               andre i fællesskab eller hver for sig har fået eller i fremtiden måtte få bevilget af
               samme sæde, at de ikke skal være pligtige til at give præster ved nævnte kirker, der
               ikke residerer i samme, frugterne, indtægterne og indkomsterne af deres beneficier,
               og at de ikke skal kunne tvinges dertil ved apostolisk brev, som ikke fuldstændigt,
               tydeligt og ord til andet omtaler den bevilling; fremdeles uanset alle privilegier,
               begunstigelser og almindelige og særlige apostoliske breve, hvilken ordlyd de så har,
               hvorved virkningen af den på nogen som helst måde kan hindres eller blot opsættes,
               hvis nævnte begunstigelser ikke tydeligt omtales eller i fuld udstrækning optages i
               dette brev, og hvorom og om hvis fulde ordlyd der i vort brev skal finde særlig
               omtale sted, forudsat, at dette kanonikat og denne præbende og dette dekanat i
               mellemtiden ikke bedrages for tilbørlig tjeneste, og sjælesorgen under samme dekanat,
               hvis det er forbundet dermed, på ingen måde forsømmes, men omhyggeligt udøves af gode
               og fyldestgørende vikarer, hvem der på passende måde ydes det nødvendige af
               indkomsterne af dette kanonikat og denne præbende og dette dekanat, og at der
               sammesteds rosværdigt gøres tjeneste af dem ved gudstjenesten. Intet menneske må
               bryde dette vort tilståelsesbrev eller dumdristigt handle derimod. Hvis nogen drister
               sig til at forsøge dette, må han vide, at han derved vil pådrage sig Gud den
               almægtiges og hans hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet ved S. Pietro i
               Rom den 19. juli i vort (pontifikats) andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
