<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060201001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-008</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">269</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">8</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2501</idno>
                        <msName> Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Vidisse 1414 25. maj af hr. Klaus Grubendal m.fl. = ny
                  kronol. rk. 2501. Rep. nr. 4736 (i udtog) - Hvitfeld IV 184, fol. 630. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4736 (i udtog) - Hvitfeld IV 184, fol. 630</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-02-01" notAfter="1406-02-01"> 1406. 1. februar</date>
            <placeName cert="high">Århus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at hr. Svend Udsen, ridder, på
                           rettertinget har skødet gården og borgen Tordrup og Tordrup fang til
                           ridderen hr. Mogens Munk på dronning Margretes vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:51.322+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:51.322+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Noruegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pommeranensis omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Noueritis
               quod sub anno domini mcdo sexto primo die februarii Arusie in placito nostro
               iusticiario constituti nobiles uiri dominus Swe<ex>n</ex>o Vdzss<ex>un</ex> miles et
               Stigotus And<ex>er</ex>ss<ex>un</ex> armiger. coram nobilibus uiris et discretis
               dominis Boecio episcopo Arusiensi Petro Nicolai de Agarth Iohanne Nicolai de
                  Awendsb<ex>er</ex>gh Andrea Offæss<ex>un</ex> Nicolao Cru<ex>m</ex>pin Erico
                  Ienss<ex>un</ex> militibus Iacobo Thruelss<ex>un</ex> Petro Magnuss<ex>un</ex>
               Nicolao And<ex>er</ex>ss<ex>un</ex> et aliis pluribus fidedignis ipsi placito nostro
               iusticiario presidentibus domino Magno Mu<ex>n</ex>k militi ex parte et nomine
               illustrissime domine domine Margarete dei gracia regine Dacie Swecie et Norwegie
               etcetera domine et matris nostre carissime bona uidelicet curiam et castrum. Thordørp
               et Thordorpsfang ac eciam alia bona ipsis curie et castro attinencia cum uniuersis et
               singulis suis pertinenciis prout in <cit>
                  <quote>litteris </quote>
                  <bibl>Dipl. Dan. 3. rk. IX nr. 355</bibl>
               </cit>illustrissimo domino Waldemaro regi Dacie prius et postea illustrissime domine
               Margarete regine Dacie antedicte super premissis datis et confectis expressius
               continetur. pro pleno precio. et sufficienti pecunia ad nutum eorum actu iam percepta
               nil inde restanti cum omni iure si quod in premissis habuerant scotauerunt
               ingreminauerunt. et ad manus suas tradiderunt. iure perpetuo possidenda nichil sibi
               uel heredibus suis iuris proprietatis uel dominii in premissis aliqualiter reseruato
               ita tamen quod ius quod corona prius in premissis habuit per hanc scotacionem in
               nichillo derogetur. set et presens et pristinum in suo robore maneat et uigore. ♦
               Datum anno die et loco quibus supra. nostro sub sigillo teste Iohanne
                  Swenss<ex>un</ex> Bryms iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde konge af rigerne Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters,
               samt hertug af Pommeren, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. I skal vide,
               at i det Herrens år 1406 den 1. februar fremmødte de velbyrdige mænd hr. Svend Udsen,
               ridder, og Stig Andersen, væbner, på vort retterting i Århus for de velbyrdige mænd
               og gode herrer, Bo, Biskop af Århus, Peder Nielsen af Aagaard, Jens Nielsen af
               Aunsbjerg, Anders Uffesen, Niels Krumpen, Erik Jensen, riddere, Jakob Troelsen, Peder
               Mogensen, Niels Andersen og flere andre troværdige mænd, som medvirkede ved dette
               vort retterting, og skødede til hr. Mogens Munk, ridder, som repræsentant for den
               berømmelige frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af Danmark, Sverige og Norge
               etc., vor kæreste frue og moder, og overgav ham i skødet samt overdrog i hans hænder
               noget gods, nemlig gården og borgen Tordrup og Tordrup fang samt alt andet gods, som
               hører til denne gård og borg, med alle tilliggender, sådan som det tydeligere
               indeholdes i de breve, som tidligere er givet og affattet til den berømmelige hr.
               Valdemar, Danmarks konge, og senere til den berømmelige frue Margrete, Danmarks
               fornævnte dronning, angående det foranskrevne, for fuld betaling og fyldestgørende
               penge til deres nytte, eftersom betalingen allerede var modtaget, og der intet
               resterede af den, og med al den ret, de eventuelt havde til det foranskrevne, med ret
               at besidde det evigt, idet der ikke var forbeholdt dem selv eller deres arvinger
               nogen rettighed, besiddelse eller herredømme på nogen måde i og over det foran
               skrevne, dog således at den ret kronen tidligere havde til det foranskrevne på ingen
               måde lider skade ved denne skødning, men nu som før skal stå ved magt og bevare sin
               gyldighed. Givet år, dag og sted som ovenfor, under vort segl, med Jens Svendsen
               Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
