<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060504001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-053</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">335</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">53</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2039</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 21.8 × 20.0 (plica: 2.3). <ab>Påskrift: <q>Konu gx b<ex>re</ex>ff giuet vpa ræter thinget at Marinæ
                                 Swen i Kær dotter Mattes Thorkils<ex>øn</ex>s æfterleue skøte
                                 drotnyng Margrete all arff rætticheet oc gots bothe løst oc fast
                                    th<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>ne ku<ex>n</ex>ne tilfalle i noghre
                                 made æfter hæ<ex>n</ex>ne fath<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r
                                    æft<ex>er</ex> h<ex>er</ex> Nicles Myg</q> og forneden:
                                 <q>Translatum est</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2039. Perg.
                  21,8 × 20 (plica 2,3). Kong Eriks rettertingssegl af ufarvet voks i perg.rem, DKS.
                  63. På bagsiden Konungx breff giuet vpa ræterethinget at Marinæ Swen i Kær dotter
                  Mattes Thorkilssøns æfterleue skøte drotnyng Margrete all arff rætticheet oc gots
                  bothe løst oc fast ther henne kunne tilfalle i noghre made æfter hænne father
                  eller æfter her Nicles Myg og forneden Translatum est -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1414 15. april af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Molbech og Petersen 236 nr. 158; Gammeldanske Diplomer III 51-2 - Reg. Dan. nr.
                  3185; Rep. nr. 4759. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 236 nr. 158; Gammeldanske Diplomer III 51-2 -
                              Reg. Dan. nr. 3185; Rep. nr. 4759</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-04" notAfter="1406-05-04"> 1406. 4. maj</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Eriks rettertingsvidne, at fru Maren, datter af Svend i Kær
                           og enke efter Mads Torkilsen, oplod og skødede al sin fædrene arv, som
                           hendes farbror Torkil Myg havde haft i værge, og al sin arv efter hr.
                           Niels Myg til hr. Peder Nielsen af Ågård på dronning Margretes
                           vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:14.817+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:14.817+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wy Erik meth guths nadhæ Danæ Swerighes Norghes Gothes ok Wændeske koni<ex>n</ex>gh
               ok hærtwe i Pomæren kungøræ allæ mæn th<ex>e</ex>r thesse b<ex>re</ex>ff see
                  æll<ex>e</ex>r høræ/ at aar eftir wars h<ex>er</ex>ræ fødhelse aar thusund fiire
               hundreth pa th<ex>et</ex> sætæ/ thæn tiisdach nest eftir hælghe kors dach inuencionis
               war skikket fore hedh<ex>e</ex>rlighæ fadhræ meth guth biscop<ex>er</ex> Bo i Arus ok
                  Pæth<ex>e</ex>r aff Wendelsysle oc andre wælborne mæn hær Iens Nielssøn aff
               Awensbergh Iohan Skarpenbiergh oc Iæip Lawesøn/ riddere/ Nis Strangæss<ex>øn</ex>/
               Ieip Kirt/ Taghæ Nielss<ex>øn</ex>/ Palne Kirt/ Thomas Magnussøn Ies
                  Nielss<ex>øn</ex>/ ok Cristiern Nielssøn th<ex>e</ex>r tha wart rætærthing fore
               sadhæ oc holde i Alæborgh oc fore andræ ma<ex>n</ex>gæ flere gothæ mæn th<ex>e</ex>r
               tha nærwærendes waræ hørdhæ oc sawthæ husfrw Marinæ Swen i Kær datter Mathis
                  Thorkilss<ex>øn</ex> eftir leuær<ex>e</ex> oc hwn wplod afhende oc skøte til
                  ewi<ex>n</ex>nelich eyghæ. een wælboren man hær Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>øn</ex>
               aff Agardh riddere/ pa een howboren forsti<ex>n</ex>ne oc fruwe wæghnæ
                  drotni<ex>n</ex>gh Margrete m<ex>eth</ex> guths nadhæ Waldemars Danæ
                  koni<ex>n</ex>gs dat<ex>er</ex> all oc huar synderligh he<ex>n</ex>nes arff
                  th<ex>e</ex>r Thorkil Myg he<ex>n</ex>nes fath<ex>e</ex>rbrodh<ex>e</ex>r in tok
               eftir he<ex>n</ex>nes fadh<ex>e</ex>r Swen i Kær m<ex>eth</ex> he<ex>n</ex>ne
                  th<ex>e</ex>r hwn iomfru war oc vmyndich ærfue iordhæ gots/ oc pantægots/ e huar
                  th<ex>et</ex> laa i Danmark./ afgøræ. boskap. bopeni<ex>n</ex>ge oc al
               a<ex>n</ex>nen arff/ rørende oc vrøre<ex>n</ex>de e huat helst th<ex>et</ex> war
                  æll<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> heed ♦ It<ex>em</ex> lod then sa<ex>m</ex>mæ Marinæ
               vp afhende oc skøte til ewi<ex>n</ex>nelich eyghæ pa then sa<ex>m</ex>mæ tiidh ok
               stedh thæn sa<ex>m</ex>mæ forne<ex>m</ex>de h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Nielssøn pa
                  forsc<ex>re</ex>fne howbore<ex>n</ex> forsti<ex>n</ex>ne oc fruwe wæghnæ all oc
               huar synderligh arff th<ex>e</ex>r hwn ærfdhe eftir hær Nis Myg ridde<ex>re</ex>
               halfft hans æ&lt;r&gt;fue iordhæ gots e. huar th<ex>et</ex> ligger i thysse thry
               righe/ oc al anne<ex>n</ex> he<ex>n</ex>nes del i alt hans købe oc pantæ gots/ møller
               gul oc sylff/ afgøræ hingxtæ hestæ stodh oc wilhors ok i alle handæ boskapp ok
                  bopeni<ex>n</ex>ge rørende ok vrørende huat hælst th<ex>et</ex> war<ex>e</ex>
                  ell<ex>e</ex>r th<ex>et</ex> hede/ ok al andræ stucke som he<ex>n</ex>ne
                  ku<ex>n</ex>ne til arff ko<ex>m</ex>mæ eftir forne<ex>m</ex>de h<ex>er</ex> Nis
               Myg/ he<ex>n</ex>nes fath<ex>e</ex>r brodh<ex>e</ex>r søn ♦ Oc gaff then samæ Marinæ
               pa the<ex>n</ex> sa<ex>m</ex>mæ tiidh ok stædh/ then forne<ex>m</ex>de howboren
                  forsti<ex>n</ex>ne ok fruwe ful macht the. gots ok arff rørende ok vrørende/ som
               fore star sc<ex>re</ex>fuet/ vt at krefuæ/ ok vp at beræ/ brughæ ok nydhæ eftir sin
               nyttæ ok wiliæ/ til ewi<ex>n</ex>nelich eyghæ/ ♦ Ok kendes thæn sa<ex>m</ex>mæ
                  forscr<ex>efne</ex> Marinæ pa then sa<ex>m</ex>mæ tiidh ok stædh sigh at hafuæ
               fult wærdh ok fee at hafuæ vpboræt aff the<ex>n</ex> forne<ex>m</ex>de howboren
                  forsti<ex>n</ex>ne oc fruwe eftir sit ia nøwe oc mi<ex>n</ex>ne for al oc huar
                  synd<ex>er</ex>lich the forscr<ex>efne</ex> gots oc arff rørende oc vrørende/ ♦ Oc
               thackæthe he<ex>n</ex>ne for goth berethni<ex>n</ex>g oc bant sich til oc sinæ
               arwingæ at frii ok frælsæ thæn forscr<ex>efne</ex> howboren forsti<ex>n</ex>ne ok
               fruwe oc he<ex>n</ex>nes eftir komer<ex>e</ex> all oc huar besynderlighæ the
                  forscr<ex>efne</ex> arfuæ oc gots i allæ madæ som fore scrifuet star fore huar
               mans til tall ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum ad causas presentibus
               duximus apponendum ♦ Datum anno die et loco quibus supra teste Iohanne Swenssøn dicto
               Bryms iusticiario nostro. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Erik, med Guds nåde de danskes, Sveriges og Norges, de venders og goters konge og
               hertug i Pommeren, kundgør for alle mænd, der ser eller hører dette brev, at år 1406
               efter vor Herres fødsel, tirsdagen efter den dag, da det hellige kors blev fundet,
               fremstod fru Maren, datter af Svend i Kær og enke efter Mads Torkilsen, for de
               hæderværdige fædre i Gud biskopperne Bo af Århus og Peder af Vendsyssel samt andre
               velbyrdige mænd, nemlig hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, Johan Skarpenberg og Jakob
               Lavesen, riddere, Niels Strangesen, Jakob Kirt, Tage Nielsen, Palle Kirt, Thomas
               Mogensen, Jens Nielsen og Kristian Nielsen, som da sad i spidsen for og afholdt vort
               retterting i Ålborg, og for mange andre gode mænd, som da var til stede og hørte og
               så det; og hun oplod, afhændede og skødede til den velbyrdige mand hr. Peder Nielsen
               af Ågård, ridder, som repræsentant for den højbårne fyrstinde og frue, dronning
               Margrete, med Guds nåde datter af Valdemar, de danskes konge, til evig besiddelse alt
               og hvert enkelt af hendes arv, som hendes farbroder Torkil Myg overtog efter hendes
               fader Svend i Kær sammen med hende, da hun var jomfru og umyndig, arvejordegods såvel
               som pantegods hvor det end var beliggende i Danmark, med udredelser, løsøre, penge og
               al anden arv, rørligt og urørligt, hvad det end var eller kaldtes. Fremdeles oplod
               afhændede, og skødede samme Maren på samme tid og sted samme fornævnte hr. Peder
               Nielsen som repræsentant for føromtalte højbårne fyrstinde og frue hele den arv, som
               hun arvede efter hr. Niels Myg, ridder, til evig besiddelse, nemlig halvdelen af hans
               arvejordegods, hvor det end er beliggende i disse tre riger, samt hele hendes øvrige
               part i alt hans købe- og pantegods med møller, guld, sølv, udredelser, hingste,
               heste, stod og utæmmede heste samt i alt slags løsøre og i bopenge, rørligt og
               urørligt, hvad det end var eller kaldtes, endvidere alt andet, som kunne tilfalde
               hende som arv efter nævnte hr. Niels Myg, hendes farbroders søn. Samme Maren gav på
               samme tid og sted fornævnte højbårne fyrstinde og frue fuldmagt til at opkræve og
               oppebære, bruge og nyde det gods og den arv, rørligt såvel som urørligt, der står
               nævnt foran, til sin nytte og efter sin vilje til evig besiddelse. Samme fornævnte
               Maren erkender, at hun på samme tid og sted har oppebåret fuld værdi og betaling for
               hver især af fornævnte gods og arv, rørligt som urørligt, i overensstemmelse med sit
               jaord, til sin tilfredshed og efter sit samtykke af fornævnte højbårne fyrstinde og
               frue. Og hun takkede hende for god betaling og forpligtede sig og sine arvinger til
               at fri og frigøre føromtalte højbårne fyrstinde og frue samt hendes efterkommere hele
               den føromtalte arv og godset hvert især i alle henseender, sådan som foran står
               skrevet, mod krav fra hvemsomhelst. Til vidnesbyrd herom har vi ladet vort
               rettertingssegl hænge under dette brev. Givet år, dag og sted som ovenfor med Jens
               Svendsen, kaldet Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
