<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060215001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-021-22</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">290</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">21-22</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lund</settlement>
                        <repository>Universitetsbibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 16656; Saml. rörande Malmö, Malmö rådhusarkiv</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Malmø stadsarkiv. Afskrift fra -->
               </witness>
               <witness xml:id="Ab">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Lateranensia Innocentii VII an. 2 vol. 3 de diuersis formis
                           f. 156</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt, registreret Vatikanbibl. Cod. Vat. lat. 6952 (Rinaldi 1618) f.
                           403v og Vatikanarkivet. Indice 324 f. 28v</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Reg. Lat. Innocentii VII an. 2 vol. 3 de diuersis formis f. 156,
                  tabt, registreret Vatikanbibl. Cod. Vat. lat. 6952 (Rinaldi 1618) f. 403v og
                  Vatikanarkivet. Indice 324 f. 28v. Invigningen af Malmö Lärdoms-Skola 1827 23;
                  Rietz, Skånska skolväsendets hist. 329 note 56; Svenskt Dipl. IV 201 nr. 3085 -
                  Reg. Dan. nr. *3985; Rep. nr. 4743 med tilf. III p. 842; APD II 181 nr.
                  1099. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Invigningen af Malmö Lärdoms-Skola 1827 23; Rietz, Skånska
                              skolväsendets hist. 329 note 56; Svenskt Dipl. IV 201 nr. 3085 - Reg.
                              Dan. nr. *3985; Rep. nr. 4743 med tilf. III p. 842; APD II 181
                              nr. 1099</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-02-15" notAfter="1406-02-15"> 1406. 15. februar</date>
            <placeName cert="high">Viterbo</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Innocens 7. tillader byen Malmø at oprette peblingeskoler ved
                           sognekirken. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:57.011+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:57.011+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Innocentius <app>
                  <lem>&lt;episcop&gt;us</lem>
                  <rdg>
                     <q>septimus</q> Aa</rdg>
               </app> seruus seruorum dei dilectis filiis uniuersitati uillæ Malmoghæ Lundensis
               dioeceseos salutem et apostolicam benedictionem ♦ Sinceræ deuotionis affectuo quem ad
               nos et Romanam ecclesiam gerere comprobamini promeretur ut petitionibus uestris
               quantum cum deo possumus fauorabiliter annuamus ♦ Exhibita siquidem nobis nuper pro
               parte uestra petitio continebat quod uilla Malmoghæ Lundensis dioceseos quam
               inhabitatis est non modicum populosa necnon ad illam confluant et etiam ut frequenter
               in ea incolatum habeant ualde multi mercatores de diuersis partibus oriundi ac
               diuinus cultus solenniter peragitur in parrochiali ecclesia uillæ supradictæ ♦ Cum
               autem sicut eadem petitio subiungebat uos affectetis quod pro scholaribus qui in
               grammaticalibus et aliis primitiuis scientiis pro tempore instruantur et etiam pro
               dicti cultus augmento in ecclesia memorat&lt;a&gt; scholæ apud eandem ecclesiam pro
               huiusmodi scholaribus habeantur pro parte uestra nobis humiliter fuit supplicatum ut
               super hoc uobis prouidere de speciali gratia dignaremur ♦ Nos igitur ut eadem deuotio
               ad nos et Romanam ecclesiam feruentius augeatur huiusmodi supplicationibus inclinati
               uobis deputandi et habendi scholas pro scholaribus huiusmodi et eos inerudiri
               faciendi prope dictam ecclesiam pro tempore in scientiis antedictis auctoritate
               apostolica tenore præsentium licentiam elargimur ♦ Nulli ergo omnino hominum liceat
               hanc paginam nostræ concessionis infringere uel ei ausu temerario contraire ♦ Si quis
               autem hoc attemptare præsumpserit indignationem omnipotentis dei et <app>
                  <lem>beatorum</lem>
                  <rdg>
                     <q>beatorum sanctorum</q> Aa. </rdg>
               </app> Petri et Pauli apostolorum eius se nouerit incursurum ♦ Datum Uiterbii xv
               calendas martii pontificatus nostri anno secundo. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Innocens, biskop, Guds tjeneres tjener, til sine elskede sønner hele byen Malmø i
               Lunds stift hilsen og apostolisk velsignelse. Den oprigtige hengivenhed og kærlighed,
               som det godtgøres, at I nærer til os og den romerske kirke, fortjener, at vi, såvidt
               vi formår med Gud, nådigt imødekommer Eders begæringer. En ansøgning, der jo for
               nylig er forelagt os på Eders vegne, indeholdt, at byen Malmø i Lunds stift, som I
               bebor, er temmelig folkerig, samt at såre mange købmænd, der stammer fra forskellige
               lande, strømmer til den, og ligeledes at de hyppigt har bopæl i den, og gudsdyrkelsen
               forrettes højtideligt i ovennævnte bys sognekirke. Men da, således som samme
               ansøgning tilføjede, I stræber efter, at man for peblinge, som for tiden opløses i
               grammatik og andre elementære kundskaber, og ligeledes til forøgelse af nævnte
               dyrkelse i omtalte kirke, skal have skoler ved denne kirke for den slags peblinge,
               har man rettet en ydmyg bøn til os på Eders vegne om, at vi af en særlig nåde skulle
               værdiges at drage omsorg for Eder desangående. Idet vi derfor, for at samme
               hengivenhed til os og den romerske kirke brændende skal forøges, bøjer os for disse
               bønner, skænker vi med apostolisk myndighed i kraft af dette brev Eder tilladelse til
               at oprette og holde skoler for disse peblinge og lade dem oplære nær nævnte kirke til
               enhver tid i fornævnte begyndelsesgrunde. Intet menneske må bryde dette vort
               tilståelsesbrev eller i dumdristig forvovenhed handle derimod. Hvis nogen drister sig
               til at forsøge dette, må han vide, at han vil pådrage sig Gud den almægtiges og hans
               hellige apostle Petrus' og Paulus' vrede. Givet i Viterbo den 15. februar i vort
               pontifikats andet år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
