<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060704001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-102</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">396</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">102</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 122r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Der konyngy<ex>n</ex>ne tzu Denem<ex>a</ex>rkt ist
                                 alzo geschr<ex>eben</ex>
                           </q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 122r med overskrift Der konyngynne tzu Denemarkt
                  ist alzo geschreben Svenskt Dipl. I 571 nr. 748 - Napiersky, Index I 148 nr. 593;
                  Reg. Dan. nr. *4011; Hanserec. V 249 nr. 335. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 571 nr. 748 - Napiersky, Index I 148 nr. 593; Reg.
                              Dan. nr. *4011; Hanserec. V 249 nr. 335</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-07-04" notAfter="1406-07-04"> 1406. 4. juli</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden beder dronning Margrete om at lade
                           forhandlingerne afholde i Kalmar som planlagt og beklager, at han ikke
                           personligt kan deltage. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:13.641+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:13.641+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Demutige beuelunge vnd willige<ex>n</ex> dinst tzu all euw<ex>er</ex>
                  konyngliche<ex>n</ex> behegelichek<ex>eit</ex> beuor ♦ Allirdurch<ex>luchs</ex>te
               forstynne grossmechtige genedige frowe in dem letzte<ex>n</ex>
               <cit>
                  <quote>briffe</quote>
                  <bibl>kendes ikke</bibl>
               </cit> de<ex>n</ex> vns euw<ex>er</ex> grossmechtik<ex>eit</ex> by desem
                  bewis<ex>er</ex> hat gesandt begeret ir das der tag det tzu Calmarn vorramet ist
               tzu halden vo<ex>n</ex> den euw<ex>er</ex>n vnd den vns<ex>er</ex>n gehalde<ex>n</ex>
               wurde tzu dem Oressunde vmb gemaches vnd andir sachen wille hochmechtige gnedige
               frawe wir haben die selbe euw<ex>er</ex> begeru<ex>n</ex>ge vns<ex>er</ex>n
                  gebitig<ex>er</ex>n vorbracht vnd mit in do vo<ex>n</ex> geredt vnd ir allir
                  meynu<ex>n</ex>ge ist synt das der tag vorramet vnd vorbrifet ist tzu Calmarn tzu
               halden do hen die vns<ex>er</ex>n gesichert synt vnd nyrne andirswo zo dunket sie
               mogelich das ma<ex>n</ex> in tzu Calmar halde vnd nicht an eyne andir stat lege
               dorumb zo bitte<ex>n</ex> wir euw<ex>er</ex> allirdurch<ex>luchti</ex>k<ex>eit</ex>
               das is ouch euw<ex>er</ex> wille sy das her tzu Calmarn gehalde<ex>n</ex> werde alz
               is vo<ex>n</ex> beyderseit ist vorschr<ex>eben</ex> wend wir vns<ex>er</ex>e
                  sendebote<ex>n</ex> ouch do hyn welle<ex>n</ex> schicken die euw<ex>er</ex>
                  grosmech<ex>ti</ex>k<ex>eit</ex> vns<ex>er</ex>s wille<ex>n</ex> volkomelich
                  vnd<ex>ir</ex>richte<ex>n</ex> sulle<ex>n</ex> sunderlich als euw<ex>er</ex>
                  hochwirdik<ex>eit</ex> begeret das wir selbe<ex>n</ex> kome<ex>n</ex> welden tzu
               der wirtschafft des hochgeborn konyg<ex>es</ex> Erichs euwirs sones grosmechtige vnd
               gnedige frowe wir danke<ex>n</ex> flisslich euw<ex>er</ex>n gnode<ex>n</ex> das ir
               vns geruchet do tzu tzu laden vnd alleyne wir wol eyne<ex>n</ex> gute<ex>n</ex>
                  wille<ex>n</ex> dor tzu hetten zo sy wir doch vorhindert vo<ex>n</ex> mancherley <app>
                  <lem>gebreche<ex>n</ex>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>r</q> tilføjet o.l</rdg>
               </app> vnd schelunge<ex>n</ex> das wirs mit nichte gethun moge<ex>n</ex> vnd
                  bitte<ex>n</ex> euwir durch<ex>luchti</ex>k<ex>eit</ex> als vns<ex>er</ex> gnedige
               frowe das ir vns das nicht vor arg habe<ex>n</ex> wellet ♦ Geg<ex>eben</ex> uff
                  vns<ex>er</ex>m husze Marienburg am sontage noch sent Petir vnd Pauli tage. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Ydmyg anbefaling og villig tjeneste til al Eders kongelige velbehag tilforn.
               Allerhøjeste fyrstinde, stormægtige nådige frue, i det sidste brev, som Eders
               stormægtighed har sendt os med denne brevviser, begærer I, at mødet som det er aftalt
               at holde i Kalmar, bliver holdt af Eders og vore ved Øresund for bekvemmeligheden og
               andre sagers skyld. Stormægtige nådige frue, vi har forelagt vorer herrer samme Eders
               begæring og talt med dem derom, og alles mening er, at siden det er aftalt og
               skriftligt nedfældet at holde mødet i Kalmar, hvorhen vore er sendt med løfte om
               sikkerhed, og ikke andre steder, så synes det dem rimeligt, at man holder det i
               Kalmar og ikke flytter det til et andet sted. Derfor så beder vi Eders højhed om, at
               det også må være Eders vilje, at det bliver holdt i Kalmar, som det er meddelt
               skriftligt på begge sider, thi vi vil også sende vore sendebude derhen, som skal
               underrette Eders stormægtighed fuldstændigt om vor vilje, i særdeleshed da Eders
               højhed begærer, at vi selv skal komme til den højbårne kong Eriks Eders søns
               bryllupsfest. Stormægtige og nådige frue, vi takker med flid Eders nåde for, at I
               behager at indbyde os dertil, og selv om vi visselig havde en god vilje dertil, så er
               vi dog forhindret af mange slags vanskeligheder og stridigheder, så vi ikke kan gøre
               det, og vi beder Eders højhed som vor nådige frue om, at I ikke vil tage os det ilde
               op. Givet på vort slot Marienburg søndag efter sankt Peter og Pauls dag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
