<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060120001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-006</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">266</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">6</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX. Ordensfol. 3 f. 112r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift : <q>Der konynginne von Denenmark</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). Ordensfol. 3 f. 112r med overskrift Der konynginne von Denenmark.
                  Svenskt Dipl. I 530 nr. 693; Jahrbücher d. Ver. f. meckl. Gesch. u. Alterthumsk.
                  XIV 229 (i udtog) - Napiersky, Index 148 nr. 590; Reg. Dan. nr. *3983; Hanserec. V
                  207 nr. 287. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 530 nr. 693; Jahrbücher d. Ver. f. meckl. Gesch.
                              u. Alterthumsk. XIV 229 (i udtog) - Napiersky, Index 148 nr. 590; Reg.
                              Dan. nr. *3983; Hanserec. V 207 nr. 287</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-01-20" notAfter="1406-01-20"> 1406. 20. januar</date>
            <placeName cert="high">Marienburg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden meddeler dronning Margrete, at han
                           har modtaget et påmindelsesbrev fra hertug Johan af Mecklenburg angående
                           Gotland, og beder hende beskytte dem mod ham, da han også har forseglet
                           pantsættelsesbrevet på Gotland. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:50.97+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:50.97+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Eynueldige beuelunge williger dinste czu alle euw<ex>er</ex> koni<ex>n</ex>clichin
               beheglichkeit beuor ♦ Allirdurchluchste forstynne vnd grosmechtige gnedige frouwe ♦
               Als euwir hochwirdik<ex>eit</ex> vns leczt by euw<ex>er</ex>m boten Mertyn Ienissone
               brifflich vndirricht habt etlichir teidinge geschen czwusschen euwir
                  durchluchtik<ex>eit</ex> vnd dem hochwirdige<ex>n</ex> konynge Albrecht vnd wie ir
               die vorramet hettet czu vns<ex>er</ex>s ordens bestes wurden wir ouch wol vs etlichin
               copien vndirwyset off den selben euwir hochwirdik<ex>eit</ex> briff vnd copien
               egedecht wir wedir vorschreben haben czu der czit vns<ex>er</ex> meynu<ex>n</ex>ge
               vnd schelunge by den selbe<ex>n</ex> bote<ex>n</ex> abir kurczlich dornoch als euwir
               bote von vns gescheiden was wart vns geentwert eyn briff den der irluchte herczog
               Iohannes von Mekelburg vns sante by synem eigene<ex>n</ex> boten in deme her <app>
                  <lem>vns</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>dirmanet</q>
                  </rdg>
               </app> vnd vns<ex>er</ex>n orden dirmanet hog vns<ex>er</ex> ere vnd gelobden
               gedenkende dorynne des houptbrifes der vorsatczunge obir das lant Gotlant wie her den
               vorsegilt habe gleichmechtig mit koni<ex>n</ex>g Albrecht egena<ex>n</ex>t
                  syne<ex>n</ex> vetter vnd is im zo wol czu losende stee von vns als dem
               vorgedochtem syne<ex>n</ex> vetter das wir vns dorvmbe kegen im ouch bewaren solden
               des selbegen <app>
                  <lem>synes</lem>
                  <rdg>herefter overstreget <q>brifes</q>
                  </rdg>
               </app>
               <cit>
                  <quote> brifes</quote>
                  <bibl>kendes ikke</bibl>
               </cit> vsschrift wie her vns dirmanet senden wir euwir grosmechtik<ex>eit</ex> yn
                  dess<ex>em</ex> vorslossen hirvmbe gnedige frouwe synt euwir
                  durchluchtik<ex>eit</ex> vns<ex>er</ex>n ord<ex>e</ex>n besorget vnd
                  vorrame<ex>n</ex> wil vns<ex>er</ex> bestes yn den sachen vnd teidingen so
                  bitte<ex>n</ex> wir euwir grosmechtik<ex>eit</ex> mit demutige<ex>n</ex>
               fleissigen bete<ex>n</ex> das ir vns ouch bewaret kegen dem vorgenante<ex>n</ex>
               herczog Iohannes went der houptbriff der vorsatczunge im ouch stet czugeschreben vnd
                  vo<ex>n</ex> im mete vorsegilt ist also das is not ist sal die sache wol geflegen
               werden vnd czu eyne<ex>n</ex> fruntlichin besteen komen das man sich vor see yn den
               teidungen mit dem obengenante<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>g Albrecht das her ouch mechtig
               sey des berurten herczog Iohannis vnd das man sie nicht sundere yn den sachen wir
               haben yn dem leczte<ex>n</ex> vns<ex>er</ex>m brife euwir grosmechtik<ex>eit</ex> by
               Mertyn euw<ex>er</ex>m vorbenumpte<ex>n</ex> boten gesant ouch gedocht
               vns<ex>er</ex>s getruwens Albrecht Rothes rathman von Thorun vns<ex>er</ex>s botens
               wie her vns von de<ex>n</ex> vil gedochtem koni<ex>n</ex>g Albrecht eyne
                  entw<ex>er</ex>t wedir brengen solle nu was yn desses brifes gebu<ex>n</ex>ge der
               selbe Albrecht noch nicht czu lande komen vnd dorvmbe mochten wir czu desser czit von
               der <app>
                  <lem>von der sache</lem>
                  <rdg>tilføjet i venstre marg</rdg>
               </app> for<hi rend="sup">de</hi> rlichir nicht schreiben denne wir
                  vorgeschreb<ex>e</ex>n haben euw<ex>er</ex>n gnaden die got wolfarende geruche
               enthalden czu langen cziten Geg<ex>eben</ex> off vns<ex>er</ex>m huse
                  Marienb<ex>ur</ex>g an der mitwoche noch Prisce uirginis im xiiiic vnd vitem iore.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Redelig anbefaling og villig tjeneste til al Eders kongelige velbehag forudskikket.
               Allerhøjeste fyrstinde og stormægtige nådige frue. Eders højværdighed har for nylig
               ved Eders bud Martin Jensen skriftligt underrettet os om nogle aftaler, der er ingået
               mellem Eders højhed og den højværdige kong Albrecht, og om hvorledes I havde fastlagt
               dem til vores ordens bedste, derom blev vi også visselig underrettet ved nogle
               kopier. På Eders højværdigheds samme brev og føromtalte kopier har vi på den tid ved
               det samme bud skriftligt meldt vor mening og uenighed tilbage, men kort efter, da
               Eders bud var taget af sted fra os, blev der overdraget os et brev, som den høje
               hertug Johan af Mecklenburg sendte os ved sit eget bud, hvori han formaner os og
               vores orden meget om vor ære og løfte, idet han minder om hoveddokumenet til
               pantsættelsen af landet Gotland, hvordan han har forseglet det sammen med den
               førnævnte kong Albrecht, hans fætter, og hvordan det tilkom ham at løse den både for
               os og for den førnævnte hans fætter, så vi over for ham skulle tage vare på
               afskriften af dette samme brev, som han havde formanet os om. Alt det sender vi Eders
               stormægtighed indlagt i dette. Derfor nådige frue, hvis Eders højhed er betænkt på
               vores orden og vil stræbe efter vort bedste i de sager og forhandlinger, så beder vi
               Eders stormægtighed med ydmyg flittig bøn, at I også beskytter os mod den førnævnte
               hertug Johan, thi hoveddokumentet til pantsættelsen er også tilskrevet ham og
               medforseglet af ham, således som det er nødvendigt. Skal sagen ordnes vel og komme
               til en venskabelig ordning, så man i forhandlingerne med den ovenfor nævnte kong
               Albrecht er klar over, at han også har magt over den berørte hertug Johan, og at man
               ikke skiller dem i de sager. Vi har i vores sidste brev til Eders Stormægtighed,
               sendt ved Martin, Eders førnævnte bud, også tænkt på vores trofaste Albrecht Rode,
               rådmand i Thorn, vort bud, hvordan han skulle bringe os et svar tilbage fra den meget
               omtalte kong Albrecht. Nu var den samme Albrecht endnu ikke kommet til landet ved
               affattelsen af dette brev, og derfor kunne vi på denne tid ikke skrive mere om sagen,
               end vi tidligere har skrevet til Eders nåde, hvem Gud må bevare i velfærd i lange
               tider. Givet på vort slot Marienburg onsdag efter Prisce virginis i 1406 år. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
