<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14061111001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-191</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">535</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">191</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2111a; tidl. A 2. Erik af Pommerns søster Katerine</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir, udtunget forneden. 28.9 × 31.5 (plica: 0.0). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Then Deythingen som deythinget
                                            wardh .i. Lund mello<ex>m</ex> konu<ex>n</ex>g
                                                Rup<ex>re</ex>cht oc ha<ex>n</ex>s søn wpa een sidhe
                                            oc konu<ex>n</ex>g Erik oc ha<ex>n</ex>s suster vpa
                                                th<ex>e</ex>n a<ex>n</ex>nen sidhe tha hwn ther
                                            fæstes etcetera</q>
                        </ab>1. Kong Eriks sekret af rødt voks, påtrykt forneden, DKS.
                                            62. 2. seglrester af grønt voks. 3. seglrester af grønt voks. 4. seglrester af brunt voks. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Karlsruhe</settlement>
                        <repository>Generallandesarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cop.buch 67/ 906 fol. 308b-310a</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Annaler for nord. Oldkyndighed og Hist. 1860 370; Svenskt
                                        Dipl. I 591 nr. 777; Hvitfeld IV 195, fol. 634 (i udtog på
                                        dansk med år 1410) - Reg. Dan. nr. *4044; Rep. nr. 4857;
                                        NPH-Nytt 1983,2 58</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-11-11" notAfter="1406-11-11"> 1406. 11. november</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Overenskomst mellem Ruprecht, romersk konge, og hans søn
                                    hertug Johan af Bayern på den ene side og kong Erik 7. af
                                    Pommern og hans søster Katrine på den anden side om ægteskab
                                    mellem hertug Johan og Katerine <note>Udover en afskrift af A
                                        indeholder Aa også en i forlængelse af og sammenhæng med
                                        denne vedføjet afskrift af et brev fra 2. august 1407, hvori
                                        Ruprecht og Johan garanterer Katerines livgeding, som består
                                        af byerne Nuwenmarkt, Altdorff og Prage med tilliggender og
                                        fæstningerne Heimberge, Pfaffenhaffen, Luterhofen den Marckt
                                        og Heinspurg med tilligender; i øvrigt befaler Ruprecht og
                                        Johan indbyggerne og embedsmændene på disse steder at hylde
                                        Katerine en måned efter hendes ankomst</note>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:48.881+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:20:48.881+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Desse naghescreuen deghedinge vnde artikele synt ghedeghedinget gheramet
                    ghewisset vnde ghelouet hir to Lunden tuschen den eddelen hoghgheboren heren
                    vnde vursten h<ex>er</ex>en Ruprecht Romeschen koni<ex>n</ex>ghe vnde syneme
                    sone hertoch Ioha<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> in Beyern vnde palatz graue vppe deme
                    Riin vppe de enen side vn<ex>de</ex> deme hoghgheborn eddelen vursten heren
                    Erike to De<ex>n</ex>marken Sweden vnde Norweghen der Wende vnde der Goten
                        koni<ex>n</ex>ghe vnde hertich in Pomeren vnde syner suster
                    iu<ex>n</ex>cfrouwen Katerinen vppe de and<ex>er</ex>en side in aller mate
                        als<ex>e</ex> hir naghescr<ex>euen</ex> steit in dem iaren vnses
                        h<ex>er</ex>en Cristi xiiiiᶜ vnde vi vppe sunte Mertens
                    daghe tom ersten male dat de hoghgheborn vurste koni<ex>n</ex>gh Erik
                        vorben<ex>omet</ex> hertoch Ioha<ex>n</ex>nen va<ex>n</ex> Beyern des
                    Romeschen koni<ex>n</ex>ghes sone vorscr<ex>euen</ex> syne suster
                    iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerinen ghegheuen heft to rechter ee it<ex>em</ex> her
                    Hademar here van Laber vnde her Ha<ex>n</ex>nes Truchsetzs van Paldersheym
                    ridder vnde Conradt landscriuer to Ambergh hebben ghelouet dat de
                        vorb<ex>e</ex>n<ex>omede</ex> hertoch Iohan iu<ex>n</ex>cfrowe Katerinen
                        vorscr<ex>euen</ex> nemen vnde hebben scal to rechter echtschop
                        it<ex>em</ex> scal de vorb<ex>e</ex>n<ex>omede</ex> hertoch Iohan
                        kome<ex>n</ex> to Ripen vnde by slapen de vorb<ex>e</ex>n<ex>omede</ex>
                        iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerinen aldar vp vnser leuen vrouwen daghe
                        assu<ex>m</ex>pc<ex>i</ex>o<ex>n</ex>is neghst kome<ex>n</ex>de
                        it<ex>em</ex> scal koni<ex>n</ex>gh Erik vorscr<ex>euen</ex> myt der
                        vorb<ex>e</ex>n<ex>omeden</ex> syner suster gheuen veertech dusent Rynescher
                    guldene edder och ander ghelt edder sulwer na Rynescher guldene werde
                        it<ex>em</ex> dat de Romesche koni<ex>n</ex>gh vnde hertoch Iohan syn sone
                        vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> iu<ex>n</ex>cfrouwen Katerinen
                        vorscr<ex>euen</ex> maken vnde doen alsulich liifghedink vnde se dar also
                    ane besorghen vnde bewaren to beholdende also langhe als<ex>e</ex> se leuet
                        als<ex>e</ex> de here Romesche koni<ex>n</ex>gh vnde hertoch Iohan syn sone
                    vor gode bekennen willen vnde als<ex>e</ex> koni<ex>n</ex>gh Erik
                        vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> en to louet ♦ It<ex>em</ex> weret zake dat de
                        vorscr<ex>euen</ex> hertoch Iohan vorstorwe edder aff ginge dat ghot vorbede
                    er iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerine vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> dat se denne ere
                    lifghedink beholde also langhe als<ex>e</ex> se leuet edder och also vele
                    gholdes wedder krighe als myt er vt ghegheuen wert vnde dat se vnde ere vrunt
                    den koor van den twen hebben welk erer so dar van leuest willen ♦ It<ex>em</ex>
                    wat iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerine vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> myt sich inbringet
                    van clenoten vnde so danen dingen vnde wat er ghegheuen wert van hertoch
                        Ioha<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> vnde van and<ex>er</ex>en dat se dat myt sich
                    wedder vt bringe vnghehindert oft se lenk leuet wan hertoch Iohan
                        vorscr<ex>euen</ex> it<ex>em</ex> scal hertoch Iohan vorscr<ex>euen</ex>
                    maken vnde doen koni<ex>n</ex>gh Erike bewaringhe vppe dat liifghedink myt des
                    Romeschen koni<ex>n</ex>ghes vnde syneme eghen vnde eres beyde rades breuen vnde
                    ingheseghelen also dat de vorscr<ex>euen</ex> iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerine dar
                    ane vorwaret sy vnde als yt vore ghescr<ex>euen</ex> ys er de
                        vorb<ex>e</ex>n<ex>omede</ex> hertoch Iohan de xl dusent guldene kricht vnde
                    wan hertoch Iohan vorscr<ex>euen</ex> iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerinen by slapen
                    heft vppe de tiit als<ex>e</ex> vorscr<ex>euen</ex> steit vnde de bewaringhe
                    vppe dat liifghedink geschen ys dat eme denne vere weken dar na syn wiiff
                    Katerina vorscr<ex>euen</ex> vnde de veertech dusent guldene to hws volghen
                        als<ex>e</ex> vorscr<ex>euen</ex> steyt ♦ Alle desse vorscr<ex>euen</ex>
                    artikele vnde deghedinge heft koni<ex>n</ex>gh Erik vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex>
                    ghelowat heren Hademar va<ex>n</ex> Laber heren Ha<ex>n</ex>nesse vnde Conradt
                    landscriuer vorb<ex>e</ex>n<ex>omet</ex> van syner vnde syner suster
                        iu<ex>n</ex>cfrouwe Katerinen vorscr<ex>euen</ex> weghene vppe de enen zide
                    vnde de vorben<ex>omede</ex> here van Laber her Hans vnde Conradt hebben
                        koni<ex>n</ex>gh Erike wedder louet van des Romeschen koni<ex>n</ex>ghes
                    vnde synes sones h<ex>er</ex>toch Iohans vorscr<ex>euen</ex> weeghene vppe de
                        and<ex>er</ex>en side alle dess<ex>en</ex> vorscr<ex>euen</ex> stucke vnde
                    artikele stede vnde vast to holdende in aller mate als<ex>e</ex>
                        vorscr<ex>euen</ex> steit in guden truwen sunder arch vnde hebbet ere
                    ingheseghele to beiden ziden ghedrucket laten an dess<ex>en</ex> cedelken ♦
                    Screuen i<ex>m</ex>me iare daghe vnde stede als<ex>e</ex> vorscr<ex>euen</ex>
                    steit.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Disse aftaler og artikler er forhandlet, besluttet og lovet her i Lund i år 1406
                    efter Kristi fødsel på sankt Mortens dag imellem den ædle, højbårne herre og
                    fyrste, hr. Ruprecht, romersk konge, og hans søn, Johan, hertug af Bayern og
                    pfaltzgreve ved Rhinen, på den ene side; på den anden side den højbårne ædle
                    fyrste, hr. Erik, Danmarks, Sveriges, Norges, de Venders og Gothers konge og
                    hertug af Pommern, og hans søster, jomfru Katrine, på alle måder, som står
                    skrevet nedenfor. For det første således at den højbårne fyrste, førnævnte kong
                    Erik har givet sin søster, jomfru Katrine, til ret ægteskab til den før skrevne
                    hertug Johan af Bayern, den romerske konges søn. Dernæst at hr. Hadmar, herre
                    til Laber, hr. Hans Truchsesse von Baldersheim, riddere, og Konrad, landskriver
                    til Amberg, har lovet, at den førnævnte hertug Johan skal have og tage den før
                    skrevne jomfru Katrine til ret ægteskab. Dernæst at den førnævnte hertug Johan
                    skal komme til Ribe og sove hos den førnævnte jomfru Katrine senest næstkommende
                    Marie optagelsesdag.<note>dvs. 15. august</note> Dernæst at den før skrevne kong
                    Erik skal give 40.000 rhinske gylden eller penge eller sølv af samme værdi med
                    sin førnævnte søster. Dernæst at den romerske konge og hertug Johan, hans
                    førnævnte søn, skal tilstå den førnævnte jomfru Katrine en sådan livgeding og
                    sørge for og garantere hende, at hun kan beholde den så længe, hun lever, sådan
                    som den herre romerske konge og hertug Johan, hans søn, vil bekende over for
                    Gud, og sådan som den førnævnte kong Erik tiltror dem. Dernæst at, hvis den
                    førnævnte hertug Johan afgår ved døden før den førnævnte jomfru Katrine, det Gud
                    forbyde, så kan hun beholde sin livgeding så længe, hun lever, eller også skal
                    hun modtage så mange penge, som var givet ud med hende, og hun og hendes frænder
                    skal have valget mellem de to muligheder, hvilken en af dem de helst vil.
                    Dernæst at, hvad førnævnte jomfru Katrine bringer med sig af udstyr og sådanne
                    ting og hvad hun får skænket af hertug Johan og af andre, skal hun kunne bringe
                    med sig tilbage, hvis hun lever længere end før skrevne hertug Johan. Dernæst
                    skal før skrevne hertug Johan gøre kong Erik forsikring angående livgedingen med
                    den romerske konges brev, sit eget brev og deres begges råds breve og segl,
                    således at den førnævnte jomfru Katrine er tilsikret den, og, som det er skrevet
                    ovenfor, skal det ske, før førnævnte hertug Johan modtager de 40.000 rhinske
                    gylden. Og når før skrevne hertug Johan har sovet hos jomfru Katrine på den tid,
                    som før skrevet står, og forsikringerne angående livgedingen er foretaget, da
                    skal før skrevne jomfru Katrine, hans hustru, og de 40.000 gylden følge med ham
                    hjem fire uger efter, som før skrevet står. Alle disse før skrevne artikler og
                    aftaler har førnævnte kong Erik lovet førnævnte hr. Hadmar af Laber, hr. Hans og
                    Konrad, landskriver, på sin og sin søsters jomfru Katrines vegne på den ene
                    side; og på den anden side har førnævnte herre af Laber, hr. Hans og hr. Konrad
                    på vegne af førnævnte romerske konge og hans søn, hertug Johan, lovet kong Erik
                    at holde de førskrevne punkter stadigt og fast på al måde i god tro uden svig.
                    Og de har ladet deres segl til begge sider trykke på dette dokument. Skrevet år,
                    dag og sted som før skrevet står. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
