<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060422002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-044</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">323</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">44</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2036b; tidl. D 14. Sverige</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 25.6 × 16.9 (plica: 3.7). <ab>Påskrift: <q>Littera quittatoria regis Alberti in qua quitat dominam
                                 reginam Margaretam et compromissore suos pro ii<hi rend="sup">m</hi> marcharum Lubicensium</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. D 14. Sverige = ny kronol. rk. 2036b. Perg. 25,6 × 16,9
                  (plica 3,7). Kong Albrechts segl af rødt i ufarvet voks i perg.rem. På bagsiden
                  Littera quittatoria regis Alberti in qua quitat dominam reginam Margaretam et
                  compromissore suos pro iim marcharum Lubicensium -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Greifswald</settlement>
                        <repository>Landesarchiv; tidl. Stettin Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1437 1. januar af notaren Jens Hartvigsen</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Stettin Staatsarchiv (Greifswald, Landesarchiv). Vidisse 1437 1.
                  januar af notaren Jens Hartvigsen. Hvitfeld IV 182, fol. 629 (i udtog på dansk);
                  Styffe, Bidrag II 135 nr. 52; Sverges Traktater II 621; Svenskt Dipl. IV 204 nr.
                  3094 - J. C. C. Oelrichs, Verz. d. v. Dregerschen übrigen Samlung 112; Reg. Dan.
                  *3993; Hanserec. VIII 675 nr. 1045; Rep. nr. 4754; D. Kausche, Putbusser Regesten
                  177 nr. 650. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hvitfeld IV 182, fol. 629 (i udtog på dansk); Styffe, Bidrag II
                              135 nr. 52; Sverges Traktater II 621; Svenskt Dipl. IV 204 nr. 3094 -
                              J. C. C. Oelrichs, Verz. d. v. Dregerschen übrigen Samlung 112; Reg.
                              Dan. *3993; Hanserec. VIII 675 nr. 1045; Rep. nr. 4754; D. Kausche,
                              Putbusser Regesten 177 nr. 650</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-04-22" notAfter="1406-04-22"> 1406. 22. april</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Albrecht af Sverige, hertug af Mecklenburg, kvitterer Jens
                           Magnussen, kannik i Århus, og Jens Brun, borgmester sammesteds, for 2000
                           mark lybsk, som de har udredt på ti ridderes vegne, som havde stillet
                           sikkerhed herfor. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:04.126+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:21:04.126+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Albrecht van godes gnaden der Sweden vnde der Goten konig. hertoghe to
               Meklenborg. greue to Zwer<ex>in</ex> to Stargarde vnde Rostok here bekennen vnde
               betugen openbar<ex>e</ex> an dessem breue. dat de erwerdigen. her Iens Magnesson
                  domher<ex>e</ex> to Arhusen vnde Iesse Bruen borgermester dar sulues. vnsem leuen
               truwen canceler<ex>e</ex>. her Ioha<ex>n</ex>ne van Bentlage. hebben to
                  vns<ex>er</ex> hand to ener nůge vnde to rechter tyd. betalet vnde bered twe
               dusent lub<ex>esche</ex> mark pe<ex>n</ex>nige. alse to Lub<ex>eke</ex> genge vnde
               geue sint van der erbaren ridder<ex>e</ex> wegen her<ex>e</ex> Nicles Ywensson
               Pritbern van Putbusch. Peter Nicless<ex>on</ex> van Agarh. Iohan Clauess<ex>on</ex>
               Byorn Olauess<ex>on</ex> Iohan Scarpenberg. Berneke Schinkel. Iohan Tomass<ex>on</ex>
               Iones Tuensson vnde Gutzstaff Lekesson. de se vns vnde vnsen eruen vorbreuet hadden
               vppe paschen to berede<ex>n</ex> de vorleden is. vnde eyn inleger dar vp gelouet alse
               de breff vtwisede. dess suluen breffes vnde lofte. vp de vorben<ex>omeden</ex> twe
               dusend lub<ex>esche</ex> m<ex>a</ex>rc. late wy vnde vnse erue<ex>n</ex>. de
                  vorben<ex>omede</ex> ridder<ex>e</ex> alle vnd ere eruen. gantzliken qwyt leddich
               vnd loos vnde des to hoger tůchnisse hebbe wy vnse ingezegel witliken hengen.
               laten in dessen breff de geuen is na godes bord. veerteyn hunderd iar. an deme sosten
               iare. des donredages na Quasi modo geniti\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Albrecht af Guds nåde svenskernes og goternes konge, hertug i Mecklenborg, greve
               af Schwerin, herre til Stargard og Rostock, erkender og bevidner åbenbart i dette
               brev, at den ærværdige herre Jens Magnussen, kannik i Århus, og Jens Brun borgmester
               sammesteds til vor kære tro kansler, hr Johan von Bentlage til vor hånd og til
               tilfredshed og i rette tid har betalt og udredet 2000 lybske mark penge, som er
               gangbare i Lübeck på de hæderlige ridderes vegne, hr. Niels Iversen, Predbjørn v.
               Podebusk, Peder Nielsen af Ågård, Johan Olufsen, Bjørn Olufsen, Johan Skarpenberg,
               Berneke Skinkel, Johan Thomsen, Jones Tuesson og Götsaf Leeksson, som de havde givet
               os og vore arvinger brev på at betale til påske, som nu er forgangen og lovet en
               indligger derpå, som brevet udviste. For det samme brev og løfte på de førnævnte 2000
               lybske mark lader vi og vore arvinger alle de førnævnte riddere og deres arvinger
               ganske kvit, ledige og fri, og til et sikkert vidnesbyrd har vi med vitterlighed
               ladet vort segl hænge på dette brev, som er givet efter Guds fødsel 1400 år i det 6
               år torsdagen efter Quasimodi geniti. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
