<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060510001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-058</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">341</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">58</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift fra 18. århundrede</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Langebeks Diplomatarium. Afskrift fra 18. årh. Rep. nr. 4762 (i
                  udtog); Svenskt Dipl. IV 213 nr. 3102. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4762 (i udtog); Svenskt Dipl. IV 213 nr. 3102</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-05-10" notAfter="1406-05-10"> 1406. 10. maj</date>
            <placeName cert="high">Malmø byting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Malmø byting om, at Gudmund Degn, bymand sammesteds,
                           i nærværelse af Cecilies Mads' i Tårnby har skødet femtedelen af en gård
                           til Anders Horn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:58.277+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:58.277+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus præsens scriptum cernentibus Iohannes <app>
                  <lem>&lt;De&gt;ne</lem>
                  <rdg>
                     <q>Urne</q> Aa</rdg>
               </app>, aduocatus in Malmøige, Iohannes Brum, Arnoldus Wille, consules, Iohannes
               Iellm, Sueno Vulf, Michael Pistor et Acho Ienisen, uillani ibidem, salutem in domino.
               ♦ Notum facimus annunciamusque, quod sub anno domini millesimo quadringentesimo sexto
               secunda feria proxima ante diem beatorum martyrum Nerei et Achillei constitutus in
               placito nostro ciuili uir honestus Gudmundus <app>
                  <lem>[Diegn]</lem>
                  <rdg>åben plads i Aa</rdg>
               </app>, noster conuillanus, nobis præsentibus et aliis præsentibus fidedignis
               præsente honesta matrona Cæcilia Mattisa in Thorneby in Amage discreto uiro <app>
                  <lem>Andre&lt;e&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>Andrea</q> Aa</rdg>
               </app> Horn, ciui Malmogiensi, præsentium exhibitori, <app>
                  <lem>&lt;qu&gt;in&lt;t&gt;am</lem>
                  <rdg>
                     <q>infimam</q> Aa</rdg>
               </app> partem illius curiæ, in qua Petrus Make quondam habitauit, et Hemmingius <app>
                  <lem>O&lt;lau&gt;i</lem>
                  <rdg>
                     <q>Odini</q> Aa</rdg>
               </app> pronunc habitat, ad partem orientalem residentiæ Claudii Barn&lt;olui&gt;<app>
                  <lem>Barn&lt;olui&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>Barnen</q> Aa</rdg>
               </app> apud mare Malmogiense sitæ una cum fundo spatiis dictæ attinentibus et omnia
               alia bona mobilia et immobilia <app>
                  <lem>prefat&lt;æ&gt; Cæcili&lt;æ&gt;</lem>
                  <rdg>
                     <q>prefata Cæcilia</q> Aa</rdg>
               </app> Matissa post obitum filii sui Ienis Michelsen iure hæreditario legaliter
               aduoluta, appropriauit, alienauit et in sinum scotauit iure perpetuo possidenda. ♦
               Obligauit insuper prædictam Cæciliam Matissæ et eius hæredes ad appropriandum
               liberandum et <app>
                  <lem>&lt;disbrigandum&gt;</lem>
                  <rdg>mgl. Aa</rdg>
               </app> præfato Andreæ Horn et eius hæredibus prædictam partem curiæ cum suis
               præmissis pertinentiis bonisque mobilibus et immobilibus ante dictis pro et ab
               impetitione et allocutione præsentium et futurorum quorumcunque ♦ In cuius rei
               testimonium sigilla notra presentibus sunt appensa ♦ Datum anno die et loco
               supradictis. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens Dæne, foged i Malmø, Jens Brun, Arnold Wille, rådmænd, Jens Hjelm, Svend Wulf,
               Mikkel Bager og Ove Jensen, bymænd sammesteds, til alle, der ser dette brev, hilsen
               med Gud. Vi gør vitterligt og bebuder, at i det Herrens år 1406 mandagen næst før
               sankt Nereus' og sankt Achilleus' dag gav den agtværdige mand Gudmund Degn, vor
               medbymand, møde på vort byting i vor nærværelse og i nærværelse af andre troværdige
               mænd og hjemlede, afhændede og skødede i skødet i nærværelse af den agtværdige kone
               Cecilie Madses i Tårnby på Amager til den gode mand Anders Horn, borger i Malmø,
               nærværende brevviser, femtedelen af den gård, i hvilken Peder Make fordum boede, og
               Hemming Olufsen nu bor, øst for Klaus Barnulvsens bopæl ved havet ved Malmø sammen
               med grundstykke og områder, der ligger til nævnte, og alt andet rørligt og urørligt
               gods, der på lovformelig vis ifølge arveretten var tilfaldet fornævnte Cecilie Madses
               efter hendes søn Jens Mikkelsens død. Han forpligtede desuden fornævnte Cecilie
               Madses og hendes arvinger til at hjemle, befri og fri fornævnte Anders Horn og hans
               arvinger fornævnte gårdsdel med dens fornævnte tilliggender og fornævnte rørlige og
               urørlige gods på enhver måde fra og for nulevende og fremtidiges påkrav og tiltale.
               Til vidnesbyrd herom er vore segl hængt under dette brev. Givet ovennævnte år, dag og
               sted. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
