<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060715003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-108</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">407</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">108</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg Staatsarchiv; forhen
                           Wallenrodtske Bibl</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Uns<ex>er</ex>n lieben getruwen burg<ex>er</ex>meister
                                 und rathmanne<ex>n</ex> der stat Thorun ane allles sumen</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Ikke forefundet i arkivet</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (tidligere Wallenrodtske Bibl., nu
                  Berlin, Geheimes Staatsarchiv, Hauptabt. XX). På bagsiden spor af højmesterens
                  segl af voks, påtrykt over en papirstrimmel, der gennem to snit lukkede brevet,
                  samt påskriften Unsern lieben getruwen burgermeister und rathmannen der stat
                  Thorun ane allles sumen. Ikke forefundet i arkivet -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                           Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabteilung XX</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift fra 1876</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Ibid. (Afskr. fra 1876). Svenskt Dipl. I 573 nr. 752; Hanserec.
                  V 249 nr. 336 - Reg. Dan. nr. *4014; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. I 50
                  nr. 877. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 573 nr. 752; Hanserec. V 249 nr. 336 - Reg. Dan.
                              nr. *4014; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton. I 50 nr. 877</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserec. l.l.: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1406-07-15" notAfter="1406-07-15"> 1406. 15. juli</date>
            <placeName cert="high">Stuhm</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Højmesteren for den tyske orden anmoder borgmestre og rådmænd i
                           Thorn om at sende Albrecht Rode, borgmester sammesteds, som udsending til
                           forhandlingerne med dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:47.105+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:47.105+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Homeister Dutsches ordens ♦ Lieben getruwen ♦ Als euch wol wissentlich ist von dem
               tage der vorramet ist mit der konyngynnen von Denenmarken hirnehest czu halden haben
               wir vaste handelunge dovon gehabt mit unsern gebitiger als die leczt by uns woren und
               seyn mit den also eyns wurden das wir desse nochgeschreben gebitiger den von der
               Balge und ouch von der Mewe mit etlichin unser stete burgermeister die wir mitsampt
               vnser gebitiger dirkanten bequeme dorczu seyn wellen senden czu dem tage. Hirumbe zo
               bitten wir euch mit fleisse begerende dass ir bittet und beuelet Albrecht Rothen
               euwerm burgermeister das her sich dorczu richte und gutwillig sey mit den
               vorbenumpten unsern gebitigern und etlichin andern burgermeistern czu czihn czu dem
               tage went uns allen und dessem armen lande grose macht an l{ye}tt ♦ Ouch haben wir
               willen 14 tage vor assumpcionis Marie adir umbe die masse wedir mit unsern gebitigern
               czusampne czu komen und bitten euch das ir bynnen der czit mit den euwern euwirs
               rathes den ir eyn semelichs getruwet undir enander sprechet und also handelunge dovon
               habt das ir uns denne euwirs willens vndirrichten moget wie man die sache vordan
               volfure das sie czu eym guten bestehn und ende mochte komen ♦ Gegeben czum Stume am
               donrstage noch Margarethe. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Højmester for den tyske orden. Kære trofaste. Som det visselig er Eder bekendt om det
               møde, som er aftalt at holde snarest med dronningen af Danmark her, har vi hurtigt
               haft forhandling derom med vore herrer, da de sidst var hos os, og vi er blevet enige
               med dem om, at vi til mødet også vil sende disse nedenfor nævnte herrer, herren fra
               Balga og også herren fra Mewe med nogle af vore stæders borgmestre, som vi med samt
               vore herrer synes var egnede dertil. Derfor beder vi Eder med flid, idet vi begærer,
               at I beder og befaler Albrecht Rode Eders borgmester, at han retter sig derefter og
               er venligt stemt for at drage til mødet med de førnævnte vore herrer og nogle andre
               borgmestre, thi det er meget magtpåliggende for os alle og for dette stakkels land.
               Vi har også ønske om at komme sammen med vore herrer igen 14 dage før Marie
               assumpcionis eller deromkring, og vi beder Eder om, at I inden for den tid taler med
               Eders fra Eders råd, som I har tillid til angående noget sådant, og får sådan en
               aftale, at I så kan underrette os om Eders vilje med hensyn til, hvordan man fremover
               fuldfører sagen, så den kan komme til en god ordning og afslutning. Givet i Stuhm
               torsdag efter Margarethe. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
