<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14061130002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-198</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">545</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">198</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 24.5 × 12.4 (plica: 2.0). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Littera non sigillata super bonis in
                                 Tollike</q>
                        </ab>1. seglsnit. 2. seglsnit. 3. seglsnit. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Schleswig LA. Urk.-Abt. 16.2 Nr. 5. Perg. 24,5 × 12,4 (plica 2).
                  1-3: Seglsnit. På bagsiden påskriften Littera non sigillata super bonis in
                  Tollike. Rep. nr. 4864 (i udtog). -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4864 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-11-30" notAfter="1406-11-30"> 1406. 30. november</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kristian Holck, væbner, skøder sit gods i Tolk til hellig
                           trefoldighedsgildet i Slesvig. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:53.719+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:53.719+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Witlik sy alle den ghenne<ex>n</ex> de dessen breff seen vnd<ex>e</ex> lesen høren.
               dat ik Kersten Holk knape bekenne vnd<ex>e</ex> betughe openbar<ex>e</ex>. dat ik mit
               rade vnd<ex>e</ex> vulbort myner rechten eruen. hebbe vorkoft to rechte<ex>n</ex>
               erue kope. vnd<ex>e</ex> vorschotet vppe <app>
                  <lem>deme menen dingge to Struxstorp myn ghood beleghen in deme dorpe to
                     Thollik</lem>
                  <rdg>understreget A</rdg>
               </app> also als it beleghen is in syner schede. nichtes vt ghenomen. dar vppe wont
               hadde. Peter Claw<ex>esson</ex>. dat alle jaar to jarliker rente schulden
                  vnd<ex>e</ex> gheuen mach veer artich korns. den erbarn wisen beschedenen <app>
                  <lem>heren . prestereen broderen in deme laghe. der hilleghen drevaldicheyt to
                     Sleswich</lem>
                  <rdg>understr. A</rdg>
               </app>. dat gheheten is vnd<ex>e</ex> nompt. der vicarien ghilde. vnd<ex>e</ex>
               <app>
                  <lem>ere<ex>n</ex> nakomelingge</lem>
                  <rdg>understr. A</rdg>
               </app>. vor vifteyne lubeske mark pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>ghe. dat se my ghenstliken.
                  vnd<ex>e</ex> to danke wol beret hebben. den ersten pen<ex>n</ex>ingh myt deme
               lesten. vnd<ex>e</ex> vorbinde my vnd<ex>e</ex> myne<ex>n</ex> rechte<ex>n</ex>
                  erue<ex>n</ex> dar to dat ik den vorscreuenen ghildebrø<app>
                  <lem>ghildebrødere</lem>
                  <rdg>understr. A. </rdg>
               </app>. dat vorb<ex>enomet</ex> ghood vntfryen scal van allerleye ansprake de dar mit
               rechte vp spreken moghen. dit loue ik Kersten vorb<ex>enomet</ex> vnd<ex>e</ex> mit
               my vnd<ex>e</ex> vor my. so louet Erik Holk vnd<ex>e</ex> Hans Tra<ex>m</ex>me
               knapen. mit ener sameden hant in ghoden truwen stede vnd<ex>e</ex> vaste to holdende.
               To ener bewisingge vnd<ex>e</ex> grøter vorwaringge alle dess<ex>er</ex>
                  vorscr<ex>euen</ex> stukke. so hebbe ik Kersten myn ingeseghel. mit den
               ingeseghelen myner medelouers. ghehengget laten an dessen breff. de gheue<ex>n</ex>
               is na ghodes bord. dusent verhundert dar na in dem sosten iaren. in deme daghe sunte
               Andreas des hilleghen apostels/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Det skal være vitterligt for alle dem, der ser dette brev og hører det læse, at jeg,
               Kristian Holk, væbner, åbenbart erkender og bevidner, at jeg efter råd og samtykke
               fra mine rette arvinger har solgt til et retmæssigt arvekøb og på det almene ting i
               Strukstrup har tilskødet min ejendom, beliggende i landbyen Tolk, som den er
               beliggende inden for sine skel, intet undtaget, hvorpå Peder Klausen havde boet, og
               som hver år er skyldig og giver som årlig afgift fire ortig korn til de ærede vise
               kloge herrer, præster, brødre i det hellige trefoldigheds lav i Slesvig, som hedder
               og kaldes vikariegildet, og deres efterkommere for 15 lybske mark penge, som de har
               udredet helt og til min fulde tilfredshed, den første penning med den sidste. Og jeg
               forpligter mig og mine retmæssige arvinger til for de førnævnte gildebrødre at befri
               det førnævnte gods fra alle slags krav, som med rette kan rejses derpå. Det lover jeg
               førnævnte Kristian og med mig og for mig så lover Erik Holck og Hans Tramme væbnere
               med en samlet hånd i god troskab at holde det stadigt og fast. Til vidnesbyrd og stor
               sikkerhed for alle disse førnævnte stykker har jeg Kristian ladet mit segl hænge
               sammen med mine medloveres segl på dette brev, som er givet efter Guds fødsel 1400 år
               derefter i det 6 år på den hellige apostel Andreas dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
