<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14060612003</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">06-093</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">380</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">93</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Geheimes Staatsarchiv; tidl. Königsberg
                                    Staatsarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Hauptabt. XX. Schieblade XXXI, 76a</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Papir. 21.4 × 21.8. <ab> På bagsiden spor af dronning Margretes segl af rødt
                                                voks, hvorover papir, ikke anført, men identisk med
                                                DKS. 56, påtrykt over en papirstrimmel, der gennem
                                                to snit lukkede brevet</ab>
                        <ab>På bagsiden påskriften: <q>Comendabilibus et discretis
                                                uiris dominis Iohanni van der Dolle commendatori in
                                                Roghusen et Iohanni van Marsze amicis nostris hec
                                                littera detur</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab/>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. I 564 nr. 738; Hanserec. V 248 nr. 332 -
                                        Reg. Dan. nr. *4006; Reg. hist.-dipl. ord. S. Mariæ Theuton.
                                        I 50 nr. 866</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Hanserecesse l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1406-06-12" notAfter="1406-06-12"> 1406. 12. juni</date>
            <placeName cert="high">Randers</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Dronning Margrete anmoder Johan v.d. Dolle, kommendator i
                                    Roggenhausen, og Johan v.d. Mersche om at fremme hendes, hendes
                                    søns og de tre rigers sag hos højmesteren for den tyske orden og
                                    opfordrer dem til også at deltage i de kommende
                                    forhandlinger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:21:00.357+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
                2011-02-02T14:21:00.357+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Margareta dei gracia Waldemari Danorum regis filia ♦ Vrůntlichen grůt
                    tovoren ♦ Wi dancken iů vor vele gůdes. Vnde wetet leuen vrundes dat wi
                    iůem hoemeyster vnde och den Wendescen vnde den Průschen steden vnse <cit>
                  <quote>breue</quote>
                  <bibl>kendes ikke</bibl>
               </cit> ghescreuen hebben na der tid dat ghy van vns schededen in sůlcker mate
                    als wi iů copien aff senden in desseme breue besloten. ♦ Vnde wi bidden dat
                    ghy helpen raden vnde ramen vnses sones vnse vnde desser rike beste in allen
                    stůkken beyde to dem meystere vnde och to den steden in den zaken alse ghy
                    vynden moghen in den copien de wy iů hyr inne senden alse wy en toscreuen
                    vnde och dat weme de hoemeystere to daghe senden wyl alse wy em toscreuen hebben
                    dat he se io myt vuller macht dar sende enen ende to gheuende alse wi von iů
                    scheden zin vnde dot by dessen vorscreuen stůcken vnde allen zaken alse wi
                    iů wol to louen. Vnde <app>
                  <lem>wetet</lem>
                  <rdg>rettet efter Svenskt Dipl. giver bedre mening end <q>weret</q> i
                            Hanserecesse</rdg>
               </app> dat vnse sone vnde wi gherne seen dat ghy to deme daghe io mede komen
                    wente ghy zin em vnde vns dar wollekomen dar bidde wi iů och gherne vmme ♦
                    Vnd were vnse sone s{u}luen nu tor tid also na so screue he iů dyt sůluen
                    och gherne to ♦ Item bidde wi iů dat ghy sin desseme boden vůrderlich to
                    dem meystere vnde och to den steden vnde helpet to dat he moghe varlosen eyn
                    antworde krighen van den zaken de wy dem meystere nw toschreuen hebben. Dar mede
                    bevele wi iů gode ♦ Scriptum in uilla nostra Randrusiensi anno domini mcd°
                    sexto sabbato infra octauam corporis Christi nostro sub secreto. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Margrete af Guds nåde, Valdemar danernes konges datter. Venlig hilsen
                    forudskikket. Vi takker Eder for meget godt, og vid, kære venner, at efter at I
                    skiltes fra os, har vi skrevet sådanne breve<!--1)--> til Eders højmester og også de
                    vendiske og preussiske stæder, som vi sender Eder kopier af, lagt inden i dette
                    brev. Og vi beder om, at I hjælper med at råde og stræbe efter vor søns og vores
                    og disse rigers bedste i alle punkter både til mesteren og til stæderne i de
                    sager, som I kan finde i kopierne, som vi sender Eder indlagt heri, som vi skrev
                    til dem. Endvidere at dem som højmesteren vil sende til møde, som vi har skrevet
                    til ham, dem skal han endelig sende derhen med fuldmagt til at nå en afslutning,
                    som vi har aftalt med Eder, og gør i disse førnævnte stykker og alle sager, som
                    vi visselig tiltror Eder. Og vid, at vor søn og vi gerne ser, at I kom med til
                    mødet, thi I er ham og os velkommen der, det beder vi Eder indtrængende om. Og
                    hvis vor søn selv var her nu, så skrev han også gerne det samme til Eder.
                    Fremdeles beder vi Eder, at I hjælper dette bud til mesteren og til stæderne og
                    hjælp til, at han hurtigt kan få et svar om de sager, som vi nu har tilskrevet
                    mesteren, dermed befaler vi Eder i Guds vold. Skrevet i vor by Randers i det
                    Herrens år 1406 lørdag inden ottendedagen for Kristi legemsfest. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
