<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070722001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-095</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">130</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">95</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Canterbury</settlement>
                        <repository>Kapitelarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Canterbury Kapitelarkiv -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>Public Record Office</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>C 76/90 membrane 4</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>De tractando</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- London, Public Record Office. C 76/90 membrane 4. I marg. De
                  tractando -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>London</settlement>
                        <repository>British Library</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Cotton Nero B II, f. 63r-63v</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- London. British Library. Cotton Nero B II, f. 63r - 63v. Brevet
                  er udstedt i kongens ottende regeringsår, dvs. 1406 30. september - 1407 29.
                  september, og må derfor være fra 1407. Rymer, Foedera VIII 492-494; Th. Carte,
                  Catalogue des Rolles Gascons, Normans et Fran{c,}ois II 194; Willebrandt hansische
                  Chronik, Append. 44-47; Svenskt Dipl. I 661 nr. 863; Dipl. Norv. XIX 896 nr. 711.
                  - Reg. Dan. 3218* - Hanserec. V 331 nr. 431; Hans. UB V 419 nr. 804. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rymer, Foedera VIII 492-494; Th. Carte, Catalogue des Rolles
                              Gascons, Normans et Fran{c,}ois II 194; Willebrandt hansische Chronik,
                              Append. 44-47; Svenskt Dipl. I 661 nr. 863; Dipl. Norv. XIX 896 nr.
                              711. - Reg. Dan. 3218* - Hanserec. V 331 nr. 431; Hans. UB V 419 nr.
                              804</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1407-07-22" notAfter="1407-07-22"> 1407. 22. juli</date>
            <placeName cert="high">Westminster</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Henrik 4. af England bemyndiger William Esturmy og John
                           Kingston til at forhandle med højmesteren for den tyske orden på sine og
                           kong Eriks vegne. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:00.671+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:00.671+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p> Rex dilectis et fidelibus suis Willelmus Esturmy militi et magistro Iohanni
                  Kyngton<ex>a</ex> canonico Lincolniensi/ salutem. ♦ Quia negocium tractatus nuper
               de et super reparacione reformacione et emenda quorumcumque grauaminum dampnorum
               excessuum uiolenciarum et iniuriarum ac conseruacione mutui amoris et amicicie
               consuete inter nos ligeosque et subditos nostros regni nostri Anglie quoscumque ex
               una parte necnon fratrem Conradum Iungingen ordinis beate Marie Theotonicorum
               hospitalis Ierusalimitani magistrum dum uixit generalem ac ipsius subditos omnes et
               singulos parte ex altera mutuo motum et exortum per uos Willelmum et Iohannem ac
               Willelmum Brampton<ex>a</ex> ciuem dum in humanis agebat Londoniens<ex>em</ex> pro
               nobis et nomine nostro ac religiosos uiros fratres Conradum Li&lt;c&gt;tenstein
               magnum commendatorem Warnherum de Tettingen suppremum hospitilarium et commendatorem
               in Elbyngo et Arnaldum de Hekken thesaurarium dicti tunc magistri generalis eciam
               nomine ambassiatores commissarios nuncios et procuratores sufficienter et
               legitim&lt;e&gt; hincinde deputatos inchoatum minime ut optauimus sicuti eciam dictum
               magistrum generalem si iam superesset affectare uelle firmiter opinamur iuxta
               utrumque condicta conuenta et concorda ante ipsius magistri generalis obitum
               perfectum existit uel completum nosque ut deo propicio omnis predicte et future
               dissensionis materia inter nos successoresque nostros Anglie reges ac ut prefertur
               nostros et dicti regni Anglie ligeos et subditos ordinisque predicti magistrum
               generalem qui est et qui pro tempore erit eiusdemque subditos hincinde precludatur
               omnino. uos igitur Willelmum et Iohannem ad complementum et perfeccionem condictorum
               conuentorum et concordatorum prout mutuo inter uos et dicti quondam magistri
               generalis nuncios et commissarios prescriptos habita et tractata existunt. necnon ad
               ulterius tractandum et conueniendum cum quocumque prefati ordinis magistro generali
               ipsius ut nunciis commissariis uel procuratoribus aut alio uel aliis potestatem
               sufficientem et auctoritatem ab eo ad subscripta habente uel habentibus super
               quibuscumque questionibus grauaminibus dampnis iniuriis excessibus discordiis et
               debatis inter nos ligeos et subditos nostros ex una ac magistrum dicti ordinis
               generalem qui nunc est quocumque nuncupetur nomine et ipsius subditos quoscumque
               parte ex altera quouismodo uel occasione quacumque motis mutuo et exortis et
               huiusmodi questiones grauamina contenciones dampna iniurias excessus discordias et
               debatas reformandum sedandum sopiendum finiendum terminandum pacificandum ad de et
               super eisdem componendum quecumque eciam questiones grauamina dampna excessus
               uiolencias et iniurias per nos ligeos uel subditos nostros dicto magistro generali
               uel ipsius subditis quouismodo indebite facta forsitan uel illata reformandum
               reparandum restaurandum et emendandum consimilesque restituciones reparaciones
               restauraciones et emendas de magistro dicti ordinis generali et deputatis suis
               huiusmodi pro se et subditis suis quibuscumque pro nobis et subditis nostris
               requirendum petendum stipulandum et recipiendum compensacionemque cuiuscumque
               pecuniarum summe nobis uel subditis nostris a prefato magistro ipsius uel subditis
               communiter uel diuisim debite obiciende et eam nomine nostro subditorum nostrorum
               mutuo compensandum. et insuper ad ulterius concludendum et conueniendum cum magistro
               generali ordinis prescripti aut ambassiatoribus et nunciis suis potestatem
               sufficientem in hac parte habentibus super quibuscumque confederacionibus ligis et
               amiciciis specialibus temporalibus uel perpetuis inter nos ligeos subditos regna et
               dominia nostra quecumque ac confederatos amicos et alligatos nobis quoscumque et
               presertim dominum Ericum dei gracia Dacie Swecie et Norwegie regnorum regem filium
               nostrum carissimum et ipsius regna ligeos et gentes ex una et ipsum magistrum
               subditos patrias et dominia sua quacumque ex parte altera ineundis ac de
               intercommunicacionibus inter subditos hincinde in mercimoniis et aliis licitis secure
               et amicabiliter excercendis ac super omnibus et singulis articulis quantumcumque
               specialibus qui ligas confederaciones seu amicicias inter nos et predictum magistrum
               et alligatos et confederatos nostros firmandas huiusmodique questiones contenciones
               dampna iniurias excessus discordias et debatas mutuo reformanda concernere poterunt
               quouismodo cum eorum incidentibus dependitibus et connexis. quecumque insuper dies et
               loca ad expedicionem premissorum in parte uel in toto necessaria uel oportuna
               prefigendum limitandum et assignandum ac in eos et ea conueniendum et concordandum
               necnon omnia et singula que sic tractata promissa reformata finita terminata et
               concordata fuerint cum omni securitate debita et honesta in hoc et hac uice nomine
               nostro firmiter et inuiolabiliter obseruandum uallandum et firmandum consimilemque
               securitatem pro nobis et nomine nostro petendum stipulandum et recipiendum.
               iurandumque in animam nostram quod nos tractata conuenta concordata promissa
               reformata finita et terminata in hac parte rata habebimus et grata pariter et accepta
               nec aliquid procurabimus uel faciemus per quod tractata conuenta concordata promissa
               reformata finita terminata et concessa huiusmodi effectu debito frustrari poterunt
               seu quomodolibet impediri ac iuramentum consimile ab eodem magistro aut deputatis
               commissariis et procuratoribus suis petendum exigendum et recipiendum priuilegia
               insuper et indulta regia tam per nos quam progenitores nostros communitati societatis
               mercatorum Hanse sub quacumque uerborum forma concessa ac dubia ambigua et obscura
               quecumque in presenti tractatu quouismodo emergencia quociens opus fuerit
               interpretandum et declarandum. ceteraque omnia et singula faciendum excercendum et
               expediendum que in premissis et circa ea seu eorum aliquod necessaria fuerint uel
               quomodolibet oportuna/ ac que qualitas et natura huiusmodi negocii exigunt et
               requirunt/ et que nosmet facere possemus si personaliter interessemus eciam si talia
               forent que mandatum exigerent quantumcumque speciale/ nostros ueros legitimos et
               indubitatos ambassiatores procuratores negociorum gestores commissarios deputatos et
               nuncios speciales facimus creamus ordinamus deputamus et constituimus per presentes.
               promittentes nos ratum gratum et firmum perpetuo habituros totum et quicquid per uos
               in forma prescripta actum gestum procuratum conuentum concordatum promissum seu
               finitum fuerint in premissis . ♦ In cuius (rei testimonium has litteras nostras fieri
               fecimus patentes) ♦ Datum in palacio regis Westmonasterii sub magni sigilli regis
               testimonio uicesimo secundo die mensis iulii anno domini millesimo quadringentesimo
               septimo regni uero octauo. /per ipsum regem et consilium/ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Kongen med hilsen til sine kære og tro William Esturmy, ridder, og magister John
               Kingston, kannik i Lincolnshire. Eftersom traktatforhandlingen angående udbedring,
               afhjælpning og erstatning for en del problemer, skader, overskridelser, voldelige og
               uretmæssige tildragelser og angående vedligeholdelse af gensidig kærlighed og det
               sædvanlige venskab imellem os, vores vasaller og undergivne og hvem som helst i vores
               rige, England, på den ene side, på den anden broder Konrad von Jungingen, medens han
               levede højmester for Tyskernes Orden for Den hellige Marias Hospital i Jerusalem, og
               hver og en af hans undergivne, den traktatforhandling der blev sat i gang og opstod
               gennem jer, William, John og William Brampton, borger i London medens han levede, på
               vores vegne og i vores navn og de ordensbundne mænd broder Konrad Lictenstein,
               storkomtur, Werner de Tettingen, øverste for hospitalerne og komtur i Elbingen og
               Arnold de Hekken, skatmester, lovligt og tilsrækkeligt deputerede til at påbegynde
               (forhandlinger) i den daværende højmesters navn som ambassadører, kommissærer,
               budbringere og befuldmægtigede; da nu denne forhandling ikke er afsluttet eller ført
               til ende, sådan som vi ønskede det og sådan som vi bestemt tror også den førnævnte
               højmester ville ønske, hvis han havde levet, i henhold til begges aftaler, møder og
               stadfæstelser; da det nu forholder sig sådan, og for at al førnævnte og fremtidig
               årsag til strid mellem os, vores efterfølgere konger af England og, som sagt, vores
               og det nævnte Englands riges vasaller og undergivne og højmesteren, hvem han end
               måtte være til en hvilken som helst tid og dennes undergivne, fuldkommen kan
               udelukkes, idet gud er nådig, udnævner, ordinerer, foranstalter og deputerer vi
               således jer, William og John, til vores lovlige, ubetvivlelige ambassadører,
               befuldmægtigede, forhandlingsførere, kommissærer, stedfortrædere og særlige
               udsendinge til følgende: fuldstændiggørelse og afslutning af aftaler, møder og
               forståelser, alt eftersom de er blevet forhandlet og udformet mellem jer og den
               forhenværende højmesters førskrevne budbringere og kommissærer, til yderligere at
               forhandle eller indgå aftaler med hvilken som helst højmester for den førnævnte orden
               såvel som dennes udsendinge eller befuldmægtigede eller hvilke som helst andre der
               har tilstækkelig fuldmægt og myndighed fra ham i følgende sager: angående enhver art
               af klagepunkter, problemer, skader, uretmæssigheder, overskridelser, tvister og
               stridspunkter imellem os, vores vasaller og undergivne på den ene side, på den anden
               højmesteren for den nævnte orden, hvem han end er, ved hvilket navn han end benævnes,
               og samtlige hans undergivne, hvordan end eller ved hvilken lejlighed de end er
               gensidigt sat i bevægelse og opstået. (Vi bemyndiger jer endvidere) til at afhjælpe,
               afslutte, bringe til ophør, neddysse og pacificere enhver art af klagepunkter,
               problemer, stridigheder, skader, overskridelser, uenigheder og klammerier; til at
               afhjælpe, godtgøre, bøde og give erstatning for enhver art af klagepunkter, problemer
               skader, overskridelser, voldshandlinger og skader, på hvilken måde de end uforskyldt
               er blevet forøvet eller måske påført højmesteren eller hans undergivne af os, vores
               vasaller eller undergivne; til at kræve, søge, modtage garanti om og modtage lignende
               skadesudlæg, erstatninger, godtgørelser, betalinger og erstatninger fra den nævnte
               ordens højmester og enhver af hans undergivne for os og vores undergivne og til at
               kompensere gensidigt med en hvilken som helst sum penge, som af den førnævnte
               højmester eller hans undergivne fælles eller særskilt foreholdes os eller vores
               undergivne skyldt og det i vores eller vores undergivnes navn; til at mødes og aftale
               med højmesteren for den førnævnte orden eller hans ambassadører og udsendinge, der er
               udstyret med tilstrækkelig myndighed i denne sag, angående en hvilken som helst form
               for forbund, liga og venskab, der skal indgås, konfidentielt, tidsbegrænset eller
               evigt imellem os, vores vasaller, undergivne, riger og domæner, hvad end de måtte
               være, og vores forbundne, venner og allierede, hvem end det måtte være, i særdeleshed
               hr. Erik, af Guds nåde konge af rigerne Danmark, Sverige og Norge, vores allerkæreste
               (sviger)søn, og hans riger, vasaller og folk på den ene side, på den anden
               højmesteren, hans undergivne, lande og domæner, hvilke de end måtte være, (ligeledes)
               angående handel og andre lovlige beskæftigelser, for at de kan udøves sikkert og i
               venskabelighed; og angående hver og en af en hvilken som helst art paragraf, som på
               enhver måde kan vedrøre styrkelsen af liga, forbund eller venskab imellem os og den
               førnævnte højmester og vores allierede og forbundsfæller eller afhjælpningen fra
               begge sider af klagepunkter, stridigheder, skader, ulovligheder, overskridelser og
               klammerier med disse paragraffers bemærkninger, tilføjelser og vedføjelser; til
               herudover at fastsætte, stedfæste og anvise tid og sted for udøvelsen af det
               førnævnte, enkeltvis eller i sin helhed, nødvendige eller oportune, og at træffe
               aftale og enes om tid og sted; yderligere til i vores navn fast og ukrænkeligt at
               overholde, befæste og styrke hver og en aftale, der således vil blive forhandlet,
               lovet, genformet, afsluttet, lukket og indgået i enighed med al sikker skyldighed og
               oprigtighed i den pågældende sag og på denne måde, til at søge, få lovning på og
               modtage lignende sikkerhed for os og i vores navn og til at sværge i overensstemmelse
               med vores sindelag, at vi vil ratificere, optage nådigt og acceptere hvad, der er
               blevet forhandlet, holdt møde og skabt enighed om, alt, hvad der er blevet lovet,
               genformet, afsluttet og færdiggjort i den pågældende sag og vi vil ikke fremskaffe
               eller gøre noget, gennem hvilket det, der er blevet forhandlet, holdt møde om, skabt
               enighed om, lovet, genformet, afsluttet, færdiggjort og tilstået med den forskyldte
               opfyldelse (heraf), på nogen måde kan bebyrdes eller forhindres; og I har
               bemyndigelse til at søge, udvirke og modtage en lignende ed fra den samme højmester
               eller hans stedfortrædere, kommissærer og befuldmægtigede; til at fortolke og
               klarlægge kongelige privilegier og tilladelser tilstået af os såvel som vores
               forgængere til købmændenes hanseatiske forbund, uanset ordlyden, og ligeledes et
               hvilket som helst tilfælde af tvivl, tvetydighed og uklarhed i en hvilken som helst
               nuværende traktat; i øvrigt til at gøre, udøve og afhandle hver og enkelt ting, som
               med hensy til de nævnte ting eller et eller andet i forbindelse med dem vil være
               nødvendigt eller på en hvilken som helst måde , og hvad beskaffenheden og naturen af
               sådanne forhandlinger nødvendiggør og kræver, og hvad vi ville have gjort, hvis vi
               var til stede, også hvis det er sådanne ting som kræver et særligt mandat af enhver
               art. Og vi lover, at vi fuldt og helt vil ratificere, se nådigt til og til stadighed
               fastholde alt og hvad som helst, der i den førskrevne form vil blive handlet, ført,
               skaffet, indgået, skabt enighed om, lovet eller afsluttet af jer med hensyn til det
               førnævnte. Til denne sagsvidnesbyrd har vi foranstaltet, at dette vores brev gøres
               åbent. Givet i det kongelige palads Westminster under kongens store segls vidnesbyrd
               i måneden julis 22. dag i det Herrens år 1407 i regeringens 8. af selve kongen og
               rådet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
