<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14071130001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-133</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">185</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">133</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1413 20. dec. af hr. Henning Køningsmark m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Påskrift: <q>Transcriptum aff her Iohan Scarpenbergx breff
											vm Skywe huro han thet hafthe til pant fore v<hi rend="sup">m</hi> lubiske
											marc stætherepen</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1413 20. dec. af hr. Henning Køningsmark m.fl.
						(RA) Bagpå med senere hånd Transcriptum aff her Iohan Scarpenbergx breff vm
						Skywe huro han thet hafthe til pant fore vm lubiske marc stætherepen.
						Molbech og Petersen 338 nr. 213; Barner, Fam. Rosenkrantz I Dipl. 57 nr. 58
						(i udtog); Gammeldanske Diplomer III 224-27 - Reg. Dan. nr. *4112; Rep. nr.
						4934; D. Kausche, Putbusser Regesten 181 nr. 662. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 338 nr. 213; Barner, Fam. Rosenkrantz
										I Dipl. 57 nr. 58 (i udtog); Gammeldanske Diplomer III
										224-27 - Reg. Dan. nr. *4112; Rep. nr. 4934; D. Kausche,
										Putbusser Regesten 181 nr. 662</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-11-30" notAfter="1407-11-30"> 1407. 30. november</date>
            <placeName cert="high">Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Johan Skarpenbergs genbrev til kong Erik og dronning
									Margrete på Skive slot og len med de fire herreder i Sallingholm
									samt Skive birk, som han for 5000 lybske mark har modtaget som
									et brugeligt pant. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:13.403+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
				2011-02-02T14:20:13.403+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Iegh Iohan Scarpenbergh ridder ke<ex>n</ex>nes meth th<ex>et</ex>tæ mit opnæ
						b<ex>re</ex>ff at iegh th<ex>et</ex> slot oc festæ Skywe m<ex>eth</ex> the
					lææn oc hæreth swo som ær Høneborghæreth Rødhingeh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex>
						Norgheh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> oc Hargheh<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> i
					Salingeholm m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex> biærk i Skywe i Nørreiutland liggende
					anameth oc vntfong<ex>et</ex> hau<ex>e</ex>r for eet pant aff megteghe førstæ
						my<ex>n</ex> nathighæ herræ oc frwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc
					drotni<ex>n</ex>g Margretæ for femthusend<ex>e</ex> Lybische m<ex>a</ex>rk i
						pe<ex>n</ex>ninge oc my<ex>n</ex>t som i Lybeke æræ geuæ oc gengæ i alle
					made som h<ex>er</ex> eft<ex>er</ex> fylgher ♦ Først at iæk ell<ex>e</ex>r
						my<ex>n</ex> husfrw Eybe som iegh nw hau<ex>e</ex>r ell<ex>e</ex>r
						he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>gæ skule th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi>  slot oc festæ
					Skywe m<ex>eth</ex> for<hi rend="sup">de</hi>  lææn oc hæreth brughe oc beholde for eet pant swo
					længæ til thes for<hi rend="sup">de</hi>  my<ex>n</ex> nathigæ h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwæ
						konu<ex>n</ex>g Erik ell<ex>e</ex>r drotni<ex>n</ex>g Margretæ
					ell<ex>e</ex>r theræ arui<ex>n</ex>gæ oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meræ betale i
					Wiborgh megh for<hi rend="sup">de</hi>  Iohan Scarpenb<ex>er</ex>gh eller for<hi rend="sup">de</hi>  my<ex>n</ex> husfrw
					Eybe ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>gæ thessæ forsc<ex>re</ex>fnæ
					femthusend Lubisk<ex>e</ex> m<ex>a</ex>rk i penni<ex>n</ex>ge oc my<ex>n</ex>t
						so<ex>m</ex> fore ær saght ♦ It<ex>em</ex> skal th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi>  slot
					oc festæ Skywe wæræ for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighe h<ex>er</ex>res oc frwes konu<ex>n</ex>g
					Eriks oc drotni<ex>n</ex>g Margretes oc thera arui<ex>n</ex>ges oc
						æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meres oc righens i Danm<ex>a</ex>rk opnæ slot oc
					festæ tel al theræ nodh swo lengæ til thes th<ex>et</ex> løses for thessæ de
						forsc<ex>re</ex>fnæ femthusend<ex>e</ex> Lubiske m<ex>a</ex>rk i
						pe<ex>n</ex>ningæ oc my<ex>n</ex>t som fore er saght ♦ Oc hwat thessæ for<hi rend="sup">de</hi> 
					læn ell<ex>e</ex>r hæreth som for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighe h<ex>er</ex>ræ oc frwæ
						konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ nw tel pant sættæ skylde
						th<ex>e</ex>r fore skal engtæ aff slas i thesse for<hi rend="sup">de</hi>  houidpe<ex>n</ex>ninge
					swo lengæ tel thes th<ex>et</ex> løses som fore ær saght ♦ Oc all then
						stu<ex>n</ex>d th<ex>et</ex>tæ ær mit for<hi rend="sup">de</hi>  Ioha<ex>n</ex>
						Skarpenb<ex>er</ex>gs ell<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrwes Eybes ell<ex>e</ex>r
						he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>ges pant tha skule wy lade holde alle the som
					i the for<hi rend="sup">de</hi>  læn oc hæreth bygge oc boo widh fridh lagh oc ræt eft<ex>e</ex>r wor
					bestæ maght oc swo weth<ex>e</ex>r thø<ex>m</ex> leuæ som iegh oc for<hi rend="sup">de</hi>  min
					husfrw Eybe oc he<ex>n</ex>nes aruinge wilæ antswar<ex>e</ex> for gudh oc som
					forde wor nathighe h<ex>er</ex>ræ oc frwe konu<ex>n</ex>g Erik oc
						drotni<ex>n</ex>g Margretæ oss tel tro. ♦ Skedhe th<ex>et</ex> oc swo
						th<ex>et</ex> gudh forbyudhæ at for<hi rend="sup">de</hi>  slot oc festæ Skywe megh for<hi rend="sup">de</hi> 
						Ioha<ex>n</ex> Scarpenb<ex>er</ex>gh ell<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrw Eybe
						ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>gæ aff slightes ell<ex>e</ex>r
					aff wu<ex>n</ex>nes the<ex>n</ex> stu<ex>n</ex>d th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi>  slot oc
					festæ Skiwæ m<ex>eth</ex> the læn oc hæreth som h<ex>er</ex> tel foren nefndæ
					stande mit ell<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrwes Eybes pant ær som h<ex>er</ex> tel
					foren sc<ex>re</ex>uet stor aff for<hi rend="sup">dæ</hi>  min nathighe h<ex>er</ex>res
					ell<ex>e</ex>r frwes konu<ex>n</ex>g Eriks ell<ex>e</ex>r
						d<ex>r</ex>otni<ex>n</ex>g Marg<ex>r</ex>etes ell<ex>e</ex>r theræ
						arui<ex>n</ex>ges oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>meres ell<ex>e</ex>r
						righe<ex>n</ex>s fiendæ i Danm<ex>a</ex>rk at for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighe
						h<ex>er</ex>ræ oc frwe konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc
					theræ arui<ex>n</ex>gæ oc æfter<ex>komme</ex>re hielpæ megh for<hi rend="sup">de</hi>  Ioha<ex>n</ex>
						Scarpe<ex>n</ex>b<ex>er</ex>gh oc for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrw Eybe oc he<ex>n</ex>nes
						arui<ex>n</ex>ge oc iegh oc for<hi rend="sup">dæ</hi>  min husfrw Eybe oc he<ex>n</ex>nes
						arui<ex>n</ex>gæ hielpæ for<hi rend="sup">de</hi>  min natheghe h<ex>er</ex>ræ oc frwæ
						konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ og theræ arui<ex>n</ex>gæ
					oc æft<ex>er</ex>ko<ex>m</ex>mere troleghe i gen th<ex>et</ex>tæ for<hi rend="sup">de</hi>  theræ
					slot oc fæstæ Skywæ i gen at fange tel my<ex>n</ex> oc for<hi rend="sup">de</hi>  my<ex>n</ex>
					husfrwes Eybes oc he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>ges hand tel eet pant at behalde
					swo lengæ tel thes th<ex>et</ex> løses aff megh ell<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrw
					Eybe ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>ge widh for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighe
						h<ex>er</ex>ræ oc frwe konu<ex>n</ex>g Erik ell<ex>e</ex>r drotni<ex>n</ex>g
						M<ex>a</ex>rgrete ell<ex>e</ex>r theræ arui<ex>n</ex>gæ oc
						eft<ex>erkomme</ex>re i swo made som fore sc<ex>re</ex>uet star ♦
						It<ex>em</ex> wilæ for<hi rend="sup">de</hi>  min nathigh<ex>e</ex> h<ex>er</ex>ræ oc frwe
						konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc theræ arui<ex>n</ex>gæ
					oc efter<ex>komme</ex>re mek for<hi rend="sup">de</hi>  Ioha<ex>n</ex> Skarpenb<ex>er</ex>gh oc for<hi rend="sup">de</hi> 
					myn husfrw Eybe oc he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>ge th<ex>et</ex>ta for<hi rend="sup">de</hi>  slot
					oc feste Skyue m<ex>eth</ex> for<hi rend="sup">de</hi>  læn oc h<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> frii oc
					hiemlæ for eet pant for hwer ma<ex>n</ex>s atalæ som th<ex>et</ex> m<ex>eth</ex>
					rætæ pa talæ ku<ex>n</ex>ne eft<ex>er</ex> thy so<ex>m</ex> landz lagh telsighir
					soo le<ex>n</ex>gæ tel thes th<ex>et</ex> løses so<ex>m</ex> fore ær saght. ♦ Oc
					nar for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighe h<ex>er</ex>ræ ell<ex>e</ex>r frwe ell<ex>e</ex>r theræ
						arui<ex>n</ex>ge oc efter<ex>komme</ex>re betale i Wiborgh mek for<hi rend="sup">de</hi> 
						Ioha<ex>n</ex> Scarpenb<ex>er</ex>gh ell<ex>e</ex>r for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrw Eybe
						ell<ex>e</ex>r he<ex>n</ex>nes arui<ex>n</ex>gæ thessæ for<hi rend="sup">de</hi>  femthusend
						Lub<ex>iske</ex> m<ex>a</ex>rk i pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gæ oc my<ex>n</ex>t
						so<ex>m</ex> foræ ær saght tha skal genest for<hi rend="sup">de</hi>  slot oc festæ Skyue
						m<ex>eth</ex> for<hi rend="sup">de</hi>  læn oc h<ex>æ</ex>r<ex>eth</ex> friit oc
						wmbewor<ex>et</ex> i geen ko<ex>m</ex>mæ oc antwordes for<hi rend="sup">de</hi>  min nathighæ
						h<ex>er</ex>ræ oc frwe konu<ex>n</ex>g Erik oc d<ex>r</ex>otni<ex>n</ex>g
						Margr<ex>ete</ex> ell<ex>e</ex>r theræ arui<ex>n</ex>gæ oc
						efterko<ex>mme</ex>re konu<ex>n</ex>gæ i Da<ex>n</ex>m<ex>a</ex>rk vden alle
					arghe lyst hielperædhæ oc vde<ex>n</ex> al lenger tøfring ♦ Alle thesse
						forscr<ex>efne</ex> stykke oc artikle oc hwar artikel synderleghe widh segh
						th<ex>e</ex>r mek luder til at holde lower iegh for<hi rend="sup">de</hi>  Ioha<ex>n</ex>
						Skarpe<ex>n</ex>b<ex>er</ex>gh ridder oc for<hi rend="sup">de</hi>  min husfrw Eybe oc wy Erik
						Nielss<ex>øn</ex> ridd<ex>e</ex>r oc Brwn Erik aff wapn oc woræ
						arui<ex>n</ex>gæ alle m<ex>eth</ex> en samnid hand widh wor gothæ tro oc
						sa<ex>n</ex>nind vden alle arghe lyst oc hielpærædhe for<hi rend="sup">de</hi>  wor nathighe
						h<ex>e</ex>rræ oc frwæ konu<ex>n</ex>g Erik oc d<ex>r</ex>otni<ex>n</ex>g
						Marg<ex>r</ex>et<ex>e</ex> oc theræ arui<ex>n</ex>gæ oc
					efterk<ex>omme</ex>re stadhighe faste oc vbrødeleghe at holde i alle mode
						so<ex>m</ex> h<ex>er</ex> fore sc<ex>r</ex>eu<ex>et</ex> star ♦ Oc
						hau<ex>e</ex>r iegh for<hi rend="sup">de</hi>  Ioha<ex>n</ex> Scarpe<ex>n</ex>b<ex>er</ex>gh
						ridd<ex>e</ex>r oc for<hi rend="sup">de</hi>  mi<ex>n</ex> husfrw Eybe oc wy Erik
						Nielss<ex>øn</ex> ridd<ex>e</ex>r oc Brwn Eric aff wapn for<hi rend="sup">de</hi>  woræ incigle
						m<ex>eth</ex> wiliæ oc witscap hengt for th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Oc
					hauæ wy bidh<ex>et</ex> erleghe forthære m<ex>eth</ex> gudh oc welbornæ men swo
						so<ex>m</ex> ær bescop Eskel aff Ribe bescop Boo aff Arhus bescop Laghe aff
					Wiborgh h<ex>er</ex> Niels Yuers<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Prytbern van Putbusk
						h<ex>er</ex> Magn<ex>us</ex> Mu<ex>n</ex>k h<ex>er</ex> Erik Bydelsbach
						h<ex>er</ex> Ieop Truelss<ex>øn</ex> h<ex>er</ex> Iehan Thomess<ex>øn</ex>
					oc h<ex>er</ex> Niels Krabbe ridd<ex>e</ex>re Clawes Skinkel Hans Krøpelin oc
					Ies Hwal a wapn at the he<ex>n</ex>gæ theres inciglæ tel witnesbyrdh for
						th<ex>et</ex>tæ breff ♦ Datum in ciuitate Ripensi anno domini millesimo
					quadringentesimo septimo ipso die beati Andree apostoli </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Johan Skarpenberg, ridder, bekender med dette mit åbne brev, at jeg af de
					mægtige fyrster, min nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, har
					modtaget og fået slottet og den faste borg Skive med tilliggende len og
					herreder, nemlig Hindborg, Rødding, Nørre og Harre herreder i Sallingholm og med
					Skive birk, alt beliggende i Nørrejylland, som pant for 5000 lybske mark i den
					slags penge og mønt, der er gyldig og gangbar i Lübeck, på efterfølgende vilkår:
					For det første at jeg eller min hustru Eybe, som jeg er gift med nu, eller
					hendes arvinger skal bruge og beholde fornævnte slot og faste borg Skive med
					nævnte len og herreder som pant, indtil min fornævnte nådige herre eller frue,
					kong Erik eller dronning Margrete, eller deres arvinger og efterkommere betaler
					mig fornævnte Johan Skarpenberg eller min nævnte hustru Eybe eller hendes
					arvinger disse føromtalte 5000 lybske mark i penge og mønt som før nævnt i
					Viborg. Fremdeles skal fornævnte slot og faste borg Skive være min fornævnte
					herre og frue, kong Eriks og dronning Margretes samt deres arvingers og
					efterkommers og Danmarks riges åbne slot og faste borg efter deres behov, indtil
					det bliver indløst for disse føromtalte 5000 lybske mark i penge og mønt som
					nævnt ovenfor. Hvad fornævnte len og herreder, som mine fornævnte nådige herre
					og frue, kong Erik og dronning Margrete, nu pantsætter, betaler i afgift, det
					skal ikke fradrages i nævnte hovedsum, indtil det indløses som før nævnt. Så
					længe dette er mit Johan Skarpenbergs eller min hustru Eybes eller hendes
					arvingers pant, skal vi holde alle dem, der bygger og bor i fornævnte len og
					herreder, ved fred og lov og ret så godt som vi formår og leve således sammen
					med dem, som jeg, min nævnte hustru Eybe og hendes arvinger vil stå til ansvar
					over for Gud, og således som vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og
					dronning Margrete, har tiltro til os. Skulle det ske - hvad Gud forbyde - at
					nævnte slot og faste borg Skive blev fralistet eller fravundet mig fornævnte
					Johan Skarpenberg, min fornævnte hustru Eybe eller hendes arvinger, mens nævnte
					slot og faste borg Skive med ovenfor nævnte len og herreder er mit eller min
					nævnte hustru Eybes pant således som skrevet ovenfor, enten af fornævnte min
					nådige herres og frues, kong Eriks og dronning Margretes eller deres arvingers
					og efterkommeres fjender eller Danmarks riges fjender, så skal min fornævnte
					nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres arvinger og
					efterkommere hjælpe mig Johan Skarpenberg og min hustru Eybe samt hendes
					arvinger; og jeg, min fornævnte hustru Eybe og hendes arvinger skal hjælpe min
					nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, samt deres arvinger og
					efterkommere til at få deres føromtalte slot og faste borg Skive tilbage til
					min, min hustrus Eybes og hendes arvingers hånd at beholde som pant, indtil det
					således som ovenfor skrevet indløses af min nådige herre og frue, kong Erik og
					dronning Margrete, eller deres arvinger og efterkommere fra mig eller min hustru
					Eybe eller hendes arvinger. Fremdeles vil min fornævnte nådige herre og frue,
					kong Erik og dronning Margrete fri og hjemle mig fornævnte Johan Skarpenberg,
					min fornævnte hustru Eybe og hendes arvinger fornævnte slot og faste borg Skive
					med len og herreder som pant for tiltale fra hvemsomhelst, der med rette kan
					rejse krav derpå, således som landskabsloven foreskriver, indtil det bliver
					indløst som før omtalt. Når min fornævnte nådige herre og frue eller deres
					arvinger og efterkommere i Viborg betaler mig fornævnte Johan Skarpenberg eller
					min hustru Eybe eller hendes arvinger de fornævnte 5000 lybske mark i føromtalte
					penge og mønt, så skal nævnte slot og faste borg Skive med fornævnte len og
					herreder frit og upåklaget komme tilbage til og overdrages til min fornævnte
					nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, eller deres arvinger og
					efterkommere, kongerne i Danmark, uden list eller svig og uden al længere
					forhaling. Alle disse foranskrevne punkter og artikler og hver enkelt af
					artiklerne, som det tilkommer mig at overholde, lover jeg fornævnte Johan
					Skarpenberg, ridder, og min hustru Eybe, samt vi Erik Nielsen, ridder, og Brune
					Erik, væbner, og vore arvinger alle med samlede hænder på vor gode tro og love
					uden nogensomhelst list eller svig at overholde bestandigt, sikkert og
					ubrydeligt i alle henseender som foran skrevet over for vor fornævnte nådige
					herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, samt deres arvinger og
					efterkommere. Jeg Johan Skarpenberg, ridder, min hustru Eybe og vi Erik Nielsen,
					ridder, samt Brune Erik, væbner, har med vor vilje og vort vidende hængt vore
					segl under dette brev. Vi har bedt de ærlige fædre i Gud og velbyrdige mænd,
					nemlig biskop Eskil af Ribe, biskop Bo af Århus, biskop Lave af Viborg, hr.
					Niels Iversen, hr. Predbjørn Podebusk, hr. Mogens Munk, hr. Erik Bydelsbak, hr.
					Jakob Troelsen, hr. Jens Thomsen og hr. Niels Krabbe, riddere, Klaus Skinkel,
					Hans Krøpelin og Jens Hval, væbnere, om at de til vidnesbyrd hænger deres segl
					under dette brev. Givet i Ribe i det Herrens år 1407 på apostlen sankt Andreas'
					dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
