<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070830001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-106-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">144</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">106,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Lübeck</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. empty × empty. 1.  Henrik v. Krummesses segl, tysk. 2.  Eggert van Krummeses segl, tysk. 3. Henrik van Krummeses segl, tysk. 4. Otto van Krummesses segl, tysk. 5. Lydeke Schacks segl, tysk. 6. Volrad v. Ritzeraus segl, tysk. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Lübeck Stadtarchiv. Perg. 1: Henrik v. Krummesses segl, tysk. 2:
                  Eggert van Krummeses segl, tysk. 3: Henrik van Krummeses segl, tysk. 4: Otto van
                  Krummesses segl, tysk. 5: Lydeke Schacks segl, tysk. 6: Volrad v. Ritzeraus segl,
                  tysk. Lüb. UB. V 168 nr. 172 - Reg. Dan. nr. *4101. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Lüb. UB. V 168 nr. 172 - Reg. Dan. nr. *4101</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-08-30" notAfter="1407-08-30"> 1407. 30. august</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik van Krummese af Anker, væbner, sælger med samtykke af sin
                           herre hertug Erik 4. den ældre af Sachsen (-Lauenburg)
                           testamentseksekutorerne efter hr. Johan van Seven, (kannik i Slesvig) 32
                           mark årlig afgift af landsbyen Schretstaken for 400 mark lybsk på den
                           betingelse, at der af det solgte skal oprettes et evigt vikardømme i
                           sankt Ilians kirke i Lübeck, og under forbehold af tilbagekøbsretten i 20
                           år. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:19.523+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:19.523+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Ik Hinrik van Crummesse knape wonachtich tů dem Anker bekenne openbar in dessem
               breue vor al den ghenen de ene seen edder horen lesen dat ik mit beraden mode vnde
               mit volbort mynes gnedighen heren hertighen Erykes van Sassen des elderen vnde mit
               volbort myner neghesten eruen vnde al der ghenen der er volbort dar tů eysschende
               was reddelyken vnde rechtliken hebbe vorkoft vnde oppelaten vorkope vnde oplate den
               beschedenen luden hern Iohanne Wesseler uicarius tů Lubeke her Brůne Houemanne
               her Petere Ghuese presteren Hanse van Hamele Hintze Nyppe vnde Alberde Brukmanne
               borgheren darsulues testamentarien hern Iohannes van Seuen deme god gnedich sy vor
               veerhundert mark Lubescher penninghe de ik rede intfanghen hebbe van ym tů Lubeke
               op der wessele dar se dem vorbenomeden hern Petere sunderghen stunden tůscreuen
               vnde in myne vnde myner eruen nut ghekeret hebbe twe vnde druttich mark rente
               Lubescher penninghe de se scholen keren tů ener ewighen vicarie in sunte Yliens
               kerken tů Lubeke de ik vnde myne eruen ym bitalen scholen vnde willen alle iar
               vnbeworen oppe sunte Mertens dach bynnen der stad tů Lubeke op vnse eyghen koste
               vnde auenture yn vnde vt deme gantzen dorpe molen ghude rente rechte denste
               denstghelde vnde broke van holte watere vyscherie ackere buwet vnde vnbebuwet weyde
               wysche vnde van aller nůt vnde vrucht tů dem Scretstaken vnde van aller
               tůbehoringhe als it in syner lantschede oldinghes bileghen heft gewesen vnde
               belegen is in deme stichte tů Ratzeborch in deme kerspele tů Bredenuelde ♦ Vnde
               ik schal vnde wil vnde myne eruen ym desse vorbenomede rente vryen van aller ansprake
               enes yewelken de vor recht komen wil ♦ Weret ok sake dat ym eder deme vicariese der
               vorbenomeden vicarie ere rente dat god vorbede tů tyden nicht en worde als hir
               vorscreuen is so en schal ik vnde en wil vnde myne eruen mit dem vorbenomeden dorpe
               vnde ghude noch mit rechte edder mit denste vnde mit der tůbehoringhen nicht
               biweren edder bruken bette so langhe dat ym ere vorsetene rente gantzliken mit koste
               de se darvmme daen hedden bitalet is ♦ Weret ok dat it een iar edder twe also bleue
               bistande dat ym ere rente nicht en worde alse hir vorscreuen is darna moghen sik de
               vorbenomeden testamentarii vnde de noch testamentarii werden edder de vorbenomede
               vicarius denne holden in dat vorbenomede dorp tů dem Scretstaken in de molen vnde
               in (dat) gantze gud vnde in alle tůbehoringhe als it dartů bilegen is vnde doen
               vnde laten darmede wat se willen ♦ Ok moghen de vorbenomeden testamentarii edder de
               vicarius de vorbenomede rente vt den vorbenomeden dorpe vtpanden edder vtpanden laten
               wanner ym des bihuf is vnde voren driuen vnde bringhen de pande in ere biholt wor se
               willen ♦ Vortmer hebben de vorbenomeden testamentarii my vnde mynen eruen de gnade
               geuen dat wy de vorbenomede rente vnde ghud bynnen den neghesten twintich iaren
               moghen wedderkopen tů alle sunte Mertens dage vor veerhundert mark Lubischer
               penninghe alse denne to Lubeke genghe vnde gheue synt also bischedeliken oft ik edder
               myne eruen ym den wedderkop in den veer hilgen daghen tů pinxsten darbivorn hebben
               gekundeghet vnde bitalen se denne tů den neghesten sunte Mertens dage mit der
               rente in ener summen bynnen der stad tů Lubeke vnbeworen in guden ghelde alse
               denne genghe vnde geue is ♦ Weret sake dat ik vnde myne eruen dessen wedderkop
               vorsumeden dat god vorbede so scal ik vnde myne eruen na dem daghe nenen wedderkop
               darmede ane hebben ♦ Quemet ok also dat ik vnde myne eruen vorstoruen bynnen desser
               vorbenomeden tyd so scal de wedderkop komen tů mynen heren van Sassen vnde tů
               sinen eruen dat se desse vorbenomede rente bynnen desser vorbenomeden tyd moghen
               wedderkopen in der wyse als hir vorscreuen is ♦ Vortmer wanner twe van vsen
               nascreuenen medeloueren edder de noch vse medelouere werden vorsteruen so scal ik
               vnde myne eruen den vorbenomeden testamentarien vnde dem vicariese bynnen veerteyn
               dagen na erem doede twe ander also ghude borghen in der doeden stede wedder setten
               dar ym an ghenoghet ♦ Vnde wy Eggherd van Crummesse ridder Henneke van Crummesse vnde
               Otto van Crummesse des vorbenomeden Hynrikes brudere Ludeke Schacke wonachtich tů
               Goldenitze vnde Volrad van Rytzerow knapen bekennen openbare in dessem breue dat wy
               mit dem vorbenomeden Hinrike van Crummesse vnde mit sinen eruen mid sameder hand in
               guden truwen hebben gelouet vnde louen den vorbenomeden testamentarien vnde dem
               vorbenomeden vicariese vnde deme ghenen de dessen bref van erer weghen heft alle
               desse vorscreuenen stucke stede vnde vast to holdende sunder yenigherleye hulperede
               vnde argelist ♦ Tů tuchnisse desser vorscreuen stucke so hebbe ik Hinrik van
               Crummesse vorbenomed vnde wy medelouere vorbenomed myt witscop vnse ingesegele
               gehenghet laten an dessen bref de geuen vnde screuen is na godes bort dusent iar
               veerhundert iar in dem seuenden iare in dem negesten dage na sunte Iohannes baptisten
               dage als he inthouedet wart. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jeg Henrik van Krummese, væbner, bosiddende ved Anker, erkender åbenbart i dette
               brev for alle dem, som ser det eller hører det læse, at jeg med velberåd hu og med
               samtykke fra min nådige herre hertug Erik af Sachsen den Ældre og med samtykke fra
               mine nærmeste arvinger og alle dem, hvis samtykke han krævede dertil, redeligt og
               retmæssigt har solgt og opladet sælger og oplader til de kloge folk hr. Johan Wessel,
               vicarius i Lübeck, hr. Bruno Hoveman, hr. Peter Ghuese præster, Hans van Hameln, Hinz
               Nippe og Albrecht Brukman, borgere sammesteds, testamenteeksekutorer for hr. Johan
               von Seven, hvem Gud være nådig, for 400 mark lybske penge, som jeg har modtaget i
               rede penge fra ham i Lübeck i vekselhuset, hvor de stod specielt tilskrevet den
               førnævnte hr. Peter, og anvendt til min og mine arvingers nytte, 32 mark afgift i
               lybske mønter, som de skulle anvende til et evigt vikardømme i sankt Illians kirke i
               Lübeck, som jeg og mine arvinger skal og vil betale dem alle år fri for retskrav på
               sankt Mortens dag inden for staden Lübeck på vor egen regning og risiko i og fra hele
               landsbyen, møller, gods, indtægter, rettigheder, afgifter, afgiftspenge og bøder, fra
               skov, vand, fiskeri, marker, bebygget og ubebygget, græsgange, enge og fra al udbytte
               og frugt på Schretstaken og fra alt tilliggende, som det har været beliggende fra
               gammel tid inden for sine grænser og er beliggende i stiftet Ratzeburg i sognet
               Bredenfelde. Og jeg og mine arvinger skal og vil fri dem for den førnævnte afgift for
               et hvilket som helst krav fra enhver, som måtte komme for retten. Skulle det ske, at
               de eller vikardømmet, hvad Gud forbyde, ikke fik deres indtægter til tiden, som står
               skrevet her ovenfor, så hverken vil eller skal jeg eller mine arvinger beskæftige os
               med eller bruge førnævnte landsby og gods eller deres tilliggende, hverken med hensyn
               til rettigheder eller med hensyn til tjenesteydelser, så længe indtil deres manglende
               afgifter er betalt helt sammen med de omkostninger, som de havde haft dermed. Skulle
               det ske, at det forblev således et år eller to, at de ikke fik deres afgifter, som
               står skrevet ovenfor, derefter kan de førnævnte testamentseksekutorer, og de der
               senere bliver testamentseksekutorer eller den førnævnte vikar rette sig i den
               førnævnte landsby Schretstaken i møllerne og hele godset og alt tilliggende, som
               ligger derved og gøre og lade dermed, som de vil. Endvidere kan de førnævnte
               testamentseksekutorer eller vikarer udpante den førnævnte afgift af den førnævnte
               landsby eller lade den udpante, når som helst de har behov for det og føre, drive og
               bringe pantet i deres forvaring, hvor de vil. Fremdeles har de førnævnte
               testamentseksekutorer givet mig og mine arvinger den gunstbevisning, at vi kan
               genkøbe den førnævnte afgift og gods inden for de næste 20 år hver sankt Mortens dag
               for 400 mark lybsk mønt, som de er gangbare i Lübeck på den betingelse, at hvis jeg
               eller mine arvinger har forkyndt ham genkøbet de fire hellige dage til den
               forudgående pinse og betaler den så til næste sankt Mortens dag med rente med én sum
               i staden Lübeck frit fra retskrav, i gode penge, som det er gangbart. Skulle det ske,
               at jeg og mine arvinger forsømte dette genkøb, hvad Gud forbyde, så skal jeg og mine
               arvinger efter den dag ikke have noget genkøb dermed. Skulle det komme sig sådan, at
               jeg og mine arvinger døde inden for denne førnævnte tid, så skal genkøbet overgå til
               min herre fra Sachsen og til hans arvinger, at de kan tilbagekøbe denne førnævnte
               afgift inden for denne førnævnte tid på den måde, som står skrevet her ovenfor.
               Fremdeles hvis to af vore nedenfor nævnte medlovere eller som bliver vore medlovere,
               skulle dø, så skal jeg og mine arvinger til de førnævnte testamentseksekutorer og
               vikardømmet inden 14 dage efter deres død indsætte to andre gode kautionister i de
               afdødes sted, som det passer ham (ssdv. = hertug Erik). Og vi Eggert van Krummesee,
               ridder, Henneke van Krummesee og Otto van Krummesee den førnævnte Henriks broder
               Lydeke Schack, bosiddende i Göldenitz og Volrad van Ritzerau, væbner, erkender
               åbenbart i dette brev, at vi med den førnævnte Henrik van Krummesee og med hans
               arvinger med samlet hånd i troskab har lovet og lover de førnævnte
               testamentseksekutorer og den førnævnte vikar og den, der har dette brev på deres
               vegne, at holde alle disse førnævnte punkter stadigt og fast uden nogen udflugter og
               svig. Til vidnesbyrd om disse førnævnte punkter så har jeg førnævnte Henrik van
               Krummesee og vi førnævnte medlovere med vidende ladet vort segl hænge på dette brev,
               som er givet og skrevet efter Guds fødsel 1400 år i det 7. år på den næste dag efter
               Johannes Døberens dag, da han blev halshugget. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
