<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070409001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-043</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">66</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">43</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2125</idno>
                        <msName> tidl. C 5 len Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 28. × 18.1 (plica: 2.3). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Biscop Boo oc capittel i Arus
                                 ke<ex>n</ex>nes at thet land Sa<ex>m</ex>søø ær the<ex>m</ex>
                                 rætelicæ af løst oc at drotni<ex>n</ex>g Marg<ex>re</ex>te
                                    hau<ex>er</ex> giort the<ex>m</ex> fult oc alt suo at
                                    the<ex>m</ex> nøgh<ex>e</ex>r. for the øø Kalfføø oc
                                    th<ex>et</ex> slot oc for al gyeld. oc skylni<ex>n</ex>g. oc
                                 skathe</q>
                           <q>Translatum est</q>
                        </ab>1.  Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733. 2.  Perg.rem. 3. Biskop Jakob af Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem,
                                 norsk. 4. Provst Kristians segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254. 5. Peder Lykkes ærkedegnesegl (Bille) af ufarvet voks i perg.rem,
                                 DGS. 239. 6. Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082. 7. Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1085. 8. Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 i 27. 9. Perg.rem. 10. Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 11 og Yngre
                           Kalundborgske reg. (1551), trykt ÆA. IV 52 XXXIX 9</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 5 len Nørrejylland = ny kronol. rk. 2125. Perg. 28 × 18,1
                  (plica 2,3). 1: Biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733. 2: Perg.rem.
                  3: Biskop Jakob af Bergens sekret af ufarvet voks i perg.rem, norsk. 4: Provst
                  Kristians segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 254. 5: Peder Lykkes ærkedegnesegl
                  (Bille) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 239. 6: Johan Skarpenbergs segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082. 7: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 1085. 8: Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. L i 27. 9: Perg.rem. 10: Jens Svendsen Bryms' segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, DAS. 1119. På bagsiden Biscop Boo oc capittel i Arus kennes at thet land
                  Samsøø ær them rætelicæ af løst// oc at drotning Margrete hauer giort them fult oc
                  alt suo at them nøgher. for then øø Kalfføø oc thet slot/ oc for al gyeld. oc
                  skylning. oc skathe og forneden med anden hånd Translatum est. Registreret
                  Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 11 og Yngre Kalundborgske reg. (1551),
                  trykt ÆA. IV 52 XXXIX 9 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1414 24. februar af hr. Klaus Grubendal m.fl. (RA.).
                  Danske Mag. III 177; Gammeldanske Diplomer III 183-85 - Reg. Dan. nr. 3211; Rep.
                  nr. 4892. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Danske Mag. III 177; Gammeldanske Diplomer III 183-85 - Reg. Dan.
                              nr. 3211; Rep. nr. 4892</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-04-09" notAfter="1407-04-09"> 1407. 9. april</date>
            <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Bo og kapitlet i Århus kvitterer dronning Margrete og
                           kronen for indløsningen af Samsø og øen og borgen Kalø </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:00.299+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:00.299+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wy Bo meth gudhs nathæ. biscop i Arus. oc alt capitel i then sa<ex>m</ex>mæ stath
               kennes meth thettæ wort opnæ breff først vm thet land Sampsøø hwilket waræ forfæthræ
               oc oss. oc war domkirke. i Arus. oc Arusbiscops døme hafwer both til foren oc nw til
               pant standet oc nw laghlicæ vpløst ær oc sithen vm the øø Kalff øø oc th<ex>et</ex>
               muradhæ slot oc fæste. som staar wppa thenne. forscrifnæ øø som heder Kalff øø meth
               thæs tilliggelsæ vm waræ forfæthræ ell<ex>e</ex>r domkirken i Arus ell<ex>e</ex>r wy
               nogon tiith nogor ræt th<ex>e</ex>r wti ell<ex>e</ex>r til hafwæ haft oc sidhen
               framdelis vm al gæld. schyld. schyldni<ex>n</ex>g. scadhæ oc atalen. oc al
                  a<ex>n</ex>ner stycke som waret hafwer ell<ex>e</ex>r ær mellom konu<ex>n</ex>gæ
               oc konu<ex>n</ex>gædømet i Danmark wppa then enæ sithe oc forne<ex>m</ex>pdæ Arusæ
               domkirke oc biscopæ/ biscops dømet oc oss wppa then annen sidhæ ♦ Fore al thisse
               forscrifnæ stycke. hafwer høghboren førstynnæ. war nathighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g
               Margreta wppa hænnes fathers konung Waldemars oc hænnes forældræs oc hennes eghnæ oc
               hennes arwingæs och æfterko<ex>m</ex>maræs weghnæ giort oss oc forne<ex>m</ex>pdæ war
               domkirke. oc biscops dømet. swo fullelicæ fult oc alt æfter. war eghen frii oc goth
               wilghæ fore alt thettæ forscrifna swo at oss fullelicæ oc wæl at nøgher. ♦ Ok thy
               ladæ wy fore oss oc waræ forfæthræ oc æfterko<ex>m</ex>maræ forne<ex>m</ex>pdæ
                  drotni<ex>n</ex>g Margretæs father konu<ex>n</ex>g Waldemar hwes siæl gudh hafwe
               oc hænnes forældræ oc forne<ex>m</ex>pdæ drotni<ex>n</ex>g Margretæ oc hennes arwingæ
               oc æfterko<ex>m</ex>mæræ qwitte ledighæ oc gantzæ orsakæ. fore al thisse forscrifnæ
               stycke oc al a<ex>n</ex>ner engte vndan taget. ♦ Ok kennes wy at wy ell<ex>e</ex>r
               waræ æfterko<ex>m</ex>mæræ ell<ex>e</ex>r nogor a<ex>n</ex>nar wppa waræ wæghnæ
                  ell<ex>e</ex>r waræ æfterko<ex>m</ex>mæræs wæghnæ engen ræt ell<ex>e</ex>r til tal
               hafwæ til forne<ex>m</ex>pdæ øø Kalff øø ell<ex>e</ex>r forne<ex>m</ex>pdæ slot Kalff
               øø ell<ex>e</ex>r thæs tilliggelsæ ell<ex>e</ex>r til nogon konu<ex>n</ex>gx ræt
                  ell<ex>e</ex>r konu<ex>n</ex>gx gotz wppa landet Sampsøø then som wy
               ell<ex>e</ex>r waræ forfæthræ nogon tiith hafwæ haft ell<ex>e</ex>r hafwæ til
                  pa<ex>n</ex>t ell<ex>e</ex>r til læns aff konu<ex>n</ex>gæ i Danmark
               ell<ex>e</ex>r aff forne<ex>m</ex>pdæ war nathighæ frwæ drotni<ex>n</ex>g Margreta.
                  ell<ex>e</ex>r aff konu<ex>n</ex>gæ dømet i nagræ madæ ell<ex>e</ex>r til nogot
               aff thisse forscrifnæ stycke ♦ Ok til mere bewaring oc wissæn vm allæ thisse
               forscrifnæ stycke. at the sculæ stadhighe faste oc vbrødeliche oc vgencalleliche
               blifwæ oc haldæs vtan alt archt/ oc hiælpærædhe i allæ madæ som fore sc<ex>re</ex>uet
               star ewynnelicæ tha hafwæ wy forne<ex>m</ex>pdæ biscop Bo oc capitel i Arus ladet
               waræ inciglæ meth wiliæ oc witscap hængæs for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Ok til
               witnesbyrdh hafwer hetherlich father meth gudh oc hetherliche oc wælborne mæn swosom
               ær biscop Iæyp aff Berghen prowast Cristiern aff Roskilde her Pæther <app>
                  <lem>Lücke</lem>
                  <rdg>
                     <q>Lucke</q> Aa</rdg>
               </app> ærchediækn i Roskilde. her Iohan Scarpenbergh her Iens Nielssøn aff
               Awæntzbergh. her Iæyp Throwelssøn her Herman Flæming riddæræ oc Iens Swenssøn Bryms
               awapn ladet theræ incigle hænges for thettæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum <app>
                  <lem>Calingburgis</lem>
                  <rdg>
                     <q>Calundburgis</q> Aa. </rdg>
               </app> anno domini millesimo quadringentesimo septimo sabbato proximo post dominicam
               quasi modo geniti\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Bo, med Guds nåde biskop i Århus og hele kapitlet sammesteds bekender med dette
               vort åbne brev angående for det første landet Samsø, som tidligere har stået i pant
               til os og vor domkirke i Århus samt Århus bispedømme, at det nu er lovligt indløst;
               dernæst angående Kalø og den murede og befæstede borg, der findes på føromtalte ø,
               Kalø, med dennes tilliggender, hvor vidt vore forgængere eller domkirken i Århus
               eller vi nogensinde har haft eller har nogen ret dertil, og endvidere angående al
               gæld, skyld, gældsforpligtelse, skade og krav, samt alle andre punkter, som har været
               eller fremdeles er kongen og kongedømmet i Danmark på den ene side og fornævnte Århus
               domkirke og bispedømmet og os på den anden side imellem. For alle disse føromtalte
               punkter har den højbårne fyrstinde, vor nådige frue dronning, Margrete, på sin faders
               kong Valdemars, sine fædres og hendes egne og hendes arvingers og efterkommeres vegne
               nu fyldestgjort os og vor fornævnte domkirke samt bispedømmet fuldt ud efter vor egen
               fri og gode vilje for alt det foranskrevne, så at vi nu er fuldt ud og vel tilfredse.
               Derfor lader vi på vore egne, vore forgængeres og efterkommeres vegne fornævnte
               dronning Margretes fader, kong Valdemar - Gud have hans sjæl - hendes forfædre samt
               fornævnte dronning Margrete selv og hendes arvinger og efterkommere kvit og fri og
               fuldstændig uden forpligtelse vedrørende alle de foran skrevne punkter samt alt andet
               uden undtagelse. Og vi erkender, at hverken vi eller vore efterkommere eller nogen
               anden på vore vegne eller på vore efterkommere vegne har nogen ret til eller krav på
               nævnte ø Kalø eller nævnte slot Kalø eller dets tilliggende eller til nogen kongelig
               ret eller kongegods på landet Samsø, som vi eller forfædre på noget tidspunkt har
               haft eller har til pant eller som len af kongerne i Danmark eller af vor nævnte
               nådige frue, dronning Margrete, eller af kronen på nogen måde, hvad angår disse
               foranskrevne punkter. Til større bekræftelse på og sikkerhed for, at alle disse
               foranskrevne punkter skal forblive bestandige, faste, og ubrydelige og uigenkaldeligt
               overholdes i alle henseender sådan som står skrevet ovenfor, har vi fornævnte biskop
               Bo og kapitlet i Århus med vor vilje og vort vidende ladet vore segl blive hængt
               under dette brev. Til vidnesbyrd har den ansete fader i Gud samt ansete og velbyrdige
               mænd, nemlig biskop Jakob af Bergen, provst Kristian af Roskilde, hr. Peder Lykke,
               ærkedegn i Roskilde, hr. Johan Skarpenberg, hr. Jens Nielsen af Aunsbjerg, hr. Jakob
               Troelsen, hr. Herman Flemming, riddere, og Jens Svendsen Brims, væbner, ladet deres
               segl blive hængt under dette brev. Givet i Kalundborg i det Herrens år 1407 lørdagen
               efter quasi modo geniti søndag (1. søndag efter påske). </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
