<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14070414001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">07-051</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">76</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">51</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>E Donatione Variorum 53,2°</msName>
                        <msName>Århusbogen f. 88v</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Scotacio fundi domini Iohannis Stigoti pro
                                 anniuersario suo</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Århusbogen f. 88v med overskrift Scotacio fundi domini Iohannis
                  Stigoti pro anniuersario suo. SRD. VI 502 - Reg. Dan. nr. 3212*. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> SRD. VI 502 - Reg. Dan. nr. 3212*</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1407-04-14" notAfter="1407-04-14"> 1407. 14. april</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Jens Rampe, borger i Randers, skøder al sin bebyggede og øde jord
                           i sankt Olufs sogn i Århus til hr. Jens Stigsen, evig vikar ved kirken i
                           Århus. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:20:17.595+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:20:17.595+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Iohannes Rampi ciuis Randrusiensis salutem in
               omnium saluatore ♦ Notum facio uniuersis presentibus et futuris quod recognosco me
               honorabili uiro latori presencium domini Iohanni Stigoti perpetuo uicario ecclesie
               Arusiensis omnem terram instauratam et desolatam quam inhabitat pronunc quidam
               Michael Skyttæ in parrochia sancti Olaui ad partem occidentalem Arws sitam cum omni
               iure hereditario michi aduoluto uendidisse alienasse et ad perpetuam possessionem
               scotasse per presentes et competens precium et pecuniam sufficientem ab eodem domino
               Iohanne totaliter percepisse terra pro eadem ♦ Insuper obligo me et heredes meos ad
               appropriandum et disbrigandum predicto domino Iohanni Stigs<ex>on</ex> uel suis
               heredibus predictam ab impeticione quorumcumque ♦ In cuius rei testimonium sigillum
               meum una cum sigillis uirorum discretorum dominorum Nicolai Buze Eskilli Ione
               canonicorum Arusiensium Petri Skyttæ Erici Litlæ et Iohannis Petri ciuium ibidem
               presentibus est appensum ♦ Datum anno domini mcdvii die Tyburcii et Valeriani
               martirum beatorum\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens Rampe, borger i Randers, til alle, der ser dette brev, hilsen med alles
               Frelser. Jeg gør vitterligt for alle nulevende og fremtidige, at jeg erkender, at jeg
               til den hæderlige mand, nærværende brevfører, hr. Jens Stigsen, evig vikar ved kirken
               i Århus, har solgt, afhændet og med dette brev skødet til evig besiddelse al den
               jord, beboet og øde, som en vis Mikkel Skytte for tiden bebor, beliggende mod vest i
               sankt Olufs sogn i Århus, og som ved arveret er tilfaldet mig, og jeg har fuldt ud
               modtaget passende betaling og tilstrækkelig mange penge af samme hr. Jens for denne
               jord. Yderligere forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle og frigøre
               fornævnte hr. Jens Stigsen eller hans arvinger fornævnte (jord) mod tiltale fra
               hvemsomhelst. Til vidnesbyrd herom er mit segl hængt under dette brev sammen med segl
               tilhørende de gode mænd herrerne Niels Busse og Eskil Jonsen, kanniker i Århus, Peder
               Skytte, Erik Lille og Jens Pedersen, borgere sammesteds. Givet i det Herrens år 1407
               på martyrerne sankt Tiburtius' og sankt Valerians dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
