<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080822001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-098</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">383</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">98</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift af Franckenau</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- afskrift af Franckenau, tabt, herefter Langebeks Diplomatarium.
                  Bartholomæusdagen var i 1408 en fredag, og tingdagen inden er derfor onsdag d. 22.
                  august. Molbech og Petersen 393 nr. 235 - Reg. Dan. nr. *4148; Rep. nr. 5004.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 393 nr. 235 - Reg. Dan. nr. *4148; Rep. nr.
                              5004</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter nil</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1408-08-22" notAfter="1408-08-22"> [1408. 22. august]<note>Bartholomæusdagen var i 1408 en fredag, og tingdagen inden er derfor onsdag
                  d. 22. august</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Sjællands landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Landstingsvidne af Sjællands landsting, at biskop Peder af
                           Roskilde ville tiltale Bille Esbernsen efter kirkeloven og ikke fejde mod
                           ham. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:13.104+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:13.104+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="xda">
            <p> Iens Gørstinge landzdomæræ i Syæland Iens Scave aff Eskilstorp ridder Iens Urben
               prest i Brengstorp Thorben Ienssen aff Ørsleff <app>
                  <lem>Giæ&lt;u&gt;er</lem>
                  <rdg>
                     <q>Gidner</q>, Langebeks Diplomatarium</rdg>
               </app> Mæyenstorp Iens Gripsen aff wapn Iens Mattissen foghet i Ringstæt hærit oc
               Pawel Ienssen buruemester i Ringstæth sendæ alle thettæ breff se eller høræ quædhyæ
               medt gud. ♦ Wy kungøræ thet at æffter gutz byrd thusendæ aar firæ hundret uppa thet
               attendæ then thingdach nest for sancti <app>
                  <lem>Bartho&lt;lo&gt;mei</lem>
                  <rdg>
                     <q>Barthomei</q>, Langebeks Diplomatarium</rdg>
               </app> dach voræ wy uppa vort landzthing mangæ gothæ mæn nerverendis sawæ oc hørthæ
               at ther wor a een hetherlichs fatherssz wegne biscop Pætherss een skielich man
               skicket Herlu Nielssen aff Englørp oc hathæ taghit thinghøringe met siik aff Slauelsæ
               hæretz thing ther sunnerlig om huad helder biscop Pæther hathæ ladit feythæ Bille
               Esbenssen aff Halleløf eller hanum i nogher mathæ feythæ kynnet ladæ thet the hathæ
               hørt eller sport. ♦ Item then samme tiid withnethæ her Eric Tomessen Niels Bossen aff
               Slauelsæ oc fleere Slauelse bymæn at <app>
                  <lem>semist</lem>
                  <rdg>rettet fra <q>smiest</q>, Langebeks Diplomatarium</rdg>
               </app>ther the hossz waræ thet for<hi rend="sup">ne</hi> biscop Pæther oc Bille
               Esbenssen thalethes wiit, thet the tha so skyldis at thet for<hi rend="sup">ne</hi>
               biscop Pæther wildæ ladæ talæ kirckelow till for<hi rend="sup">ne</hi> Bille
               Esbenssen om the ærendæ han til hannum hathæ oc ey feythæ lathæ ♦ Thettæ hørthæ wi oc
               sawæ thet witne wi for allæ mæn ♦ Givet aar dagh oc stæt som før ær sakt.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Jens Gyrstinge, landsdommer på Sjælland, Jens Skave af Eskilstrup, ridder, Jens
               Urban, præst i Bringstrup, Torben Jensen af Ørslev, Gevert Meinstorf, Jens Gribsen,
               væbnere, Jens Madsen, foged i Ringsted herred, og Povl Jensen, borgmester i Ringsted,
               sender alle, der ser eller hører dette brev, hilsen med Gud. Vi bekendtgør, at vi år
               1408 efter vor Herres fødsel tingdagen inden sankt Bartholomeus' dag var til stede på
               vort landsting og i nærværelse af mange gode mænd så og hørte, at den forstandige
               mand, Herlug Nielsen af Englerup fremstod på den hæderlige fader, biskop Peders vegne
               og medførte tilhørere fra Slagelse herredsting, der særligt vidnede om, hvorvidt
               biskop Peder havde fejdet mod Bille Esbernsen af Hallelev eller på nogen måde havde
               ladet forkynde fejde imod ham, som de havde hørt eller erfaret. Fremdeles vidnede på
               samme tid hr. Erik Thomsen, Niels Bosen af Slagelse og flere bymænd fra Slagelse, at
               da de sidste havde været til stede ville fornævnte biskop Peder lade fornævnte Bille
               Esbernsen tiltale efter kirkeloven angående den sag, han havde imod ham og ikke fejde
               mod ham. Dette hørte og så vi og det vidner vi over for alle. Givet år, dag og sted
               som ovenfor. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
