<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080725002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-088</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">369</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">88</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2193</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 27.6 × 7.1 (plica: 0.9). <ab>Påskrift: <q>Konu<ex>n</ex>g/ E b<ex>re</ex>ff at Pæth<ex>e</ex>r
                                    So<ex>m</ex>mer skøte d<ex>rotning</ex> M<ex>argrete</ex> vpa
                                    ræter<ex>e</ex>thing all sin ræticheet .i. Gedhstadhe i
                                    Rindzh<ex>e</ex>r<ex>et</ex> i Iutla<ex>n</ex>d</q>
                        </ab>1. Kong Eriks rettertingssegl af brunt voks i perg.rem, DKS. 63. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 6</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 4998 (i udtog)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-07-25" notAfter="1408-07-25"> 1408. 25. juli</date>
            <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Peder Sommer på rettertinget
                           har skødet al sin arveret til Gedsted til dronning Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:11.171+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:11.171+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Ericus dei gracia regnorum Dacie Swecie Norwegie Sclauorum Gothorumque rex et dux
               Pomarensis/ omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino ♦ Noueritis quod
               sub anno domini mcdviii ipso die beati Iacobi apostoli Kalu<ex>n</ex>dburgis in
               placito nostro iusticiario constitutus Petrus So<ex>m</ex>mær coram nobilibus uiris
               et discretis dominis Laurencio Ienss<ex>on</ex> decano Roskildensi Z[abe]l
               Kerkendorp/ Henricus Daa/ Luderus Kabold/ militibus/ Iohanne Gørstingæ/ Nicolao
               Schinkel/ Iohanne Krøpelin/ Martino Ienss<ex>on</ex>/ Iohanne Nyelss<ex>on</ex>
               armigeris ac aliis pluribus fidedignis in multitudine copiosa/ latrici presencium
               illustrissime principi et domine. domine Margarete dei gracia regnorum Dacie Swecie
               Norwegie Sclauorum Gothorumque regine domine et matri nostre carissime. omne
               hereditatis sue porcionem et ius in bonis Gedhstædhæ Ryndsh<ex>e</ex>r<ex>et</ex>
               Iucie sitis. cum omnibus et singulis ipsorum bonorum pertinenciis agris. pratis.
               pascuis. siluis. piscaturis. humidis et siccis. mobilibus et immobilibus nullis
               demptis quocumque nomine censeantur. pro pleno et sufficienti precio et pecunia ad
               uoluntatem suam actu iam perceptis. nichil inde restanti. scotauit. ingremiauit et ad
               manus tradidit iure perpetuo possidenda/ transferens in eandem dominam reginam
               Margaretam. heredes suos et successores omnem proprietatem. possessionem. ius et
               dominium que sibi uel heredibus suis hactenus competerunt/ uel uncquam competere
               poterunt in premissis. ♦ Ceterum obligauit se predictus Petrus So<ex>m</ex>mær
               suosque heredes dicte domine nostre regine Margarete. suis heredibus et
               successoribus. dicta bona omnia et singula cum uniuersis suis attinenciis apropriare
               et disbrigare ab impeticionibus quorumcumque/ ♦ Datum anno. die et loco quibus supra.
               nostro ad causas sub sigillo/ teste Iohanne Swe<ex>n</ex>s<ex>on</ex> Bryms
               iusticiario nostro\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters og
               hertug af Pommern, til alle, som ser dette brev, hilsen i Herren. I skal vide, at i
               det Herrens år 1408 på selve den hellige apostel Jacobs dag fremstod Peder Sommer på
               vort retterting i Kalundborg i nærværelse af de velbyrdige og gode mænd Lars Jensen,
               dekan i Roskilde, Zabel Kerkendorp, Henrik Då, Lyder Kabel, riddere, Jens Gyrstinge,
               Niels Skinkel, Jens Krøpelin, Morten Jensen, Jens Nielsen, væbnere, og flere andre
               troværdige i stor mængde og skødede, tilskødede og overdrog til evig og retmæssig
               ejendom for fuld og tilfredsstillende pris og pengesum, som han allerede havde
               virkeligt modtaget efter sit ønske, og hvoraf intet stod tilbage, nærværende
               brevviser, den højbårne fyrstinde og frue, fru Margrete, af Guds nåde dronning af
               Danmark, Sverige og Norge, de venders og goters, vor allerkæreste frue og moder, al
               sin arvedel og ret i ejendommen i Gedsted i Rinds herred i Jylland tillige med alle
               og ethvert af disse ejendommes tilliggender, marker, enge, græsgange, skove,
               fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, uden nogen undtagelse, med hvilket
               navn de end kan nævnes, idet han til samme fru dronning Margrete, hendes arvinger og
               efterfølgere overførte al ejendomsret, besiddelse, ret og herredømme, som hidtil er
               tilkommet ham eller hans arvinger eller nogensinde vil kunne tilkomme dem i
               forannævnte. Desuden forpligtede førnævnte Peder Sommer sig og sine arvinger til at
               hjemle og fritage nævnte fru dronning Margrete, hendes arvinger og efterfølgere alle
               og enhver af nævnte ejendomme tillige med alle deres tilliggender fri for påkrav fra
               hvem som helst. Givet år, dag og sted som ovenfor under vort rettertingssegl med Jens
               Svendsen Brims, vor justitiar, som vidne. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
