<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080916001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-104</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">393</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">104</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2198</idno>
                        <msName> tidl. Roskilde bisp</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 23.1 × 12.3 (plica: 1.6). <ab>På bagsiden påskriften: <q>Pantthe breff paa gottze i Nesby</q>
                        </ab>1.  Hartvig Bryskes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 869. 2.  Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, DAS. 899. 3. Elav Elavsens segl (Bild) af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, AS. L iv 21. 5. Perg.remme. 6. Jens Lykkes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem. S'
                                 IOHANNIS LVKKE MILITIS om skjold med møllehjul. 7. Anders Petz' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 AS. C lxvii 5. 8. Anders Stangebergs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                                 perg.rem, AS. L xv 21. 9. Niels Vognsens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem,
                                 AS. L xxii 37. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Roskilde bisp? = ny kronol. rk. 2198 Perg. 23,1 × 12,3
                  (plica 1,6). 1: Hartvig Bryskes segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, DAS. 869. 2: Predbjørn Podebusks segl af ufarvet voks med brunt overtræk
                  i perg.rem, DAS. 899. 3: Elav Elavsens segl (Bild) af ufarvet voks med brunt
                  overtræk i perg.rem, AS. L iv 21. 4-5: Perg.remme. 6: Jens Lykkes segl af ufarvet
                  voks med brunt overtræk i perg.rem. S' IOHANNIS LVKKE MILITIS om skjold med
                  møllehjul. 7: Anders Petz' segl af ufarvet voks med brunt overtræk i perg.rem, AS.
                  C lxvii 5. 8: Anders Stangebergs segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. L xv 21. 9: Niels Vognsens segl af ufarvet voks med brunt overtræk i
                  perg.rem, AS. L xxii 37. På bagsiden Pantthe breff paa gottze i Nesby. Rep. nr.
                  5008 (i udtog) - D. Kausche, Putbusser Regesten 184 nr. 673; Vejledende Arkivreg.
                  XVII 87 nr. 222. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 5008 (i udtog) - D. Kausche, Putbusser Regesten 184 nr.
                              673; Vejledende Arkivreg. XVII 87 nr. 222</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-09-16" notAfter="1408-09-16"> 1408. 16. september</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hartvig Bryske, ridder, pantsætter sit gods i Næsby til biskop
                           Peder af Roskilde for 600 mark lybsk. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:19:00.907+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:00.907+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus. Hartwicus Bruseke miles salutem in domino
               sempiternam. ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri me reuerendo in Christo patri ac
               domino domino Petro dei gracia episcopo Roskildensi suisque heredibus racione ueri
               mutui michi per ipsum amicabiliter facti in sexcentis marcis Lubycensibus monete
               Lubycensis teneri et esse ueraciter obligatum. pro quibus sibi omnia et singula bona
               mea in Næsby in Thywthæbergsh<ex>e</ex>r<ex>e</ex>t sita que pro pensione annua
                  xviii<hi rend="sup">to</hi> p<ex>un</ex>d annone dare consueuerant cum singulis
               ipsorum bonorum pertinenciis. uidelicet. agris pratis siluis pascuis piscaturis
               humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis exceptis penitus in xv annorum
               spacio immediate sequencium minime redimenda impignero per presentes tali condicione
               quod idem dominus Petrus episcopus uel sui heredes predicta bona sub sua libera
               ordinacione a die data presencium habeat seu habeant fructusque redditus et
               obuenciones quascumque de eisdem prouenientes interim percipiat seu percipiant in
               sortem principalis debiti minime computandos donec elapsis dictis xv annis ab ipso
               uel ipsis pro sepedictis sexcentis marcis Lubycensibus proximo die placiti
                  Thywthebergsh<ex>e</ex>r<ex>e</ex>t ante festum sancti Martini episcopi qui
               terminus solucionis seu redempcionis erit integre redimantur ♦ Insuper obligo me
               meosque heredes sepedicto domino Petro episcopo suisque heredibus seu illi uel illis
               cui uel quibus ipse dominus Petrus episcopus prenominata bona annuerit seu dimiserit
               interim totaliter disbrigare et apropriare ab impeticione cuiuscumque. ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis nobilium uirorum\ dominorum
               Pr<ex>it</ex>berni de Podbusch. Elaui Elefs<ex>on</ex>. Iacobi Kalff. Zabel
               Kerkendorp Iohannis Lykke et Andree Pætz militum. Andree Stangæbergh et Nicolai.
                  Wogns<ex>on</ex> armigerorum presentibus est appensum ♦ Datum anno domini
               millesimo quadringentesimo octauo die sancte Eufemie uirginis et martiris gloriose.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Hartvig Bryske, ridder, til alle, som ser dette brev, evig hilsen i Herren. Alle
               nulevende og fremtidige skal vide, at jeg til den ærværdige fader og herre i Kristus,
               hr. Peder, af Guds nåde biskop i Roskilde, og hans arvinger på grund af et virkeligt
               lån, som på venlig vis er ydet mig af ham, i sandhed står i skyld og gæld for 600
               lybske mark i lybske penge, for hvilke jeg ved dette brev pantsætter til ham alle og
               ethvert af mine godser i Næsby i Tybjerg herred, som i årlig afgift plejede at give
               18 pund korn, tillige med hvert enkelt af samme godsers tilliggender, nemlig marker,
               enge, skove, græsgange, fiskevande, vådt og tørt, rørligt og urørligt, uden nogen som
               helst undtagelse, således at de ikke skal indløses i det tidsrum af 15 år, som følger
               nærmest herefter, på den betingelse, at samme hr. biskop Peder eller hans arvinger
               skal have fornævnte godser til deres frie disposition fra den dag, da dette brev
               udstedes, og at de i mellemtiden skal oppebære alle afgrøder, indkomster og
               indtægter, som de samme godser afkaster, uden at de på nogen måde skal fradrages i
               hovedstolen, indtil de efter udløbet af de nævnte 15 år ubeskåret genindløses fra ham
               eller dem for de oftnævnte 600 mark lybsk på den tingdag i Tybjerg herred, der kommer
               nærmest før den hellige biskop Martins dag, og som vil være betalings- eller
               genindløsningstermin. Ydermere forpligter jeg mig og mine arvinger til helt at
               fritage og hjemle oftnævnte hr. biskop Peder og hans arvinger eller den eller dem,
               til hvem selve hr. biskop Peder i mellemtiden overdrager eller overlader førnævnte
               godser, fri for krav fra hvem som helst. Til vidnesbyrd herom er mit segl tillige med
               segl tilhørende de velbyrdige mænd, herrerne Predbjørn Podebusk, Elav Elavsen, Jakob
               Kalf, Zabel Kerkendorp, Jens Lykke og Anders Petz, riddere, Anders Stangeberg og
               Niels Vognsen, væbnere, hængt under dette brev. Givet i det Herrens år 1408 på den
               berømmelige jomfru og martyr sankt Eufemias dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
