<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14080423001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">08-034</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">301</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">34</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2175</idno>
                        <msName> tidl. C 6 Adk. Landgods, Nørrejylland</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 34.2 × 25.4-24.6 (plica: 3.2-3.7). <ab>Påskrift: <q> H<ex>er</ex> Palne Kyrts oc Iacob Kyrts brøth<q>e</q>rs
                                    b<ex>re</ex>ff at the affhænde oc skøde drotny<ex>n</ex>g
                                    Margar<ex>ete</ex> A<q>m</q>metof[te] gardh oc mer gots i
                                    Nørreiutla<q>n</q>d huilket til fore<q>n</q> war skøt
                                    konu<ex>n</ex>g Walde[mar]</q>, og forneden med anden hånd:
                                 <q>Translatum est</q>
                        </ab>1. seglsnit. 2. Perg.remme. 3. Perg.remme. 4. seglsnit. 5. Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet voks i
                                 perg.rem, DAS. 960. 6. seglsnit. 7. Gødike Ulvsens segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. C lxiv 1 (S'
                                 GHØDEKE OLAVIS.). 8. Margrete Jensdatters segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. D xviii
                                 4 (s' margarete iensdat). 9. seglsnit. 10. Marine Andersdatters segl (Lange) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 F xliii 40 (s' mariene andersdat). 11. seglsnit. 12. Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 678.
                                 1. 13. perg.rem. 14. perg.rem. 15. perg.rem. 16. perg.rem. 17. Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS.
                                 G xvi 8. 18. Jakob Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 i 27. 19. Jakob Lavesens segl (Saltensee) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L
                                 xliv 1. 20. seglsnit. 21. Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv
                                 4. 22. perg.rem. 23. Niels Krabbes segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 62. 24. Jens Svendsen Brims' segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS.
                                 1119. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I 14</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. C 6 adk. landgods Nørrejylland = ny kronol. rk. 2175. Perg.,
                  hullet og repareret, 34,2 × 24,6-25,4 (plica 3,2-3,7). 1: Seglsnit. 2-3:
                  Perg.remme. 4: Seglsnit. 5: Kristian Nielsens segl (Munk med vinranke) af ufarvet
                  voks i perg.rem, DAS. 960. 6: Seglsnit. 7: Gødike Ulvsens segl af ufarvet voks i
                  perg.rem, AS. C lxiv 1 (S' GHØDEKE OLAVIS.). 8: Margrete Jensdatters segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. D xviii 4 (s' margarete iensdat). 9: Seglsnit. 10:
                  Marine Andersdatters segl (Lange) af ufarvet voks i perg.rem, AS. F xliii 40 (s'
                  mariene andersdat). 11: Seglsnit. 12: Biskop Laves segl (Glob) af ufarvet voks i
                  perg.rem, DGS. 678. 13-16: Perg.remme. 17: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 8. 18: Jakob Troelsens segl (Benderup) af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 27. 19: Jakob Lavesens segl (Saltensee) af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS. L xliv 1. 20: Seglsnit. 21: Niels Strangesens segl
                  (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 4. 22: Perg.rem. 23: Niels Krabbes
                  segl af ufarvet voks i perg.rem, AS. L v 62. 24: Jens Svendsen Brims' segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1119. På bagsiden Her Palne Kyrts oc Iacob Kyrts
                  brøthers breff at the affhænde oc skøde drotnyng Margarete Ammetof[te] gardh oc
                  mer gots i Nørreiutland huilket til foren war skøt konung Walde[mar] og forneden
                  med anden hånd Translatum est. Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA. I
                  14 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Vidisse 1413 20. december af hr. Henning Kønigsmarck m.fl</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1413 20. december af hr. Henning Kønigsmarck m.fl.
                  (RA.). Molbech og Petersen 370 nr. 224; Gammeldanske Diplomer IV 48 - Reg. Dan.
                  nr. *4135; Rep. nr. 4962. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Molbech og Petersen 370 nr. 224; Gammeldanske Diplomer IV 48 -
                              Reg. Dan. nr. *4135; Rep. nr. 4962</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Gammeldanske Diplomer l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1408-04-23" notAfter="1408-04-23"> 1408. 23. april</date>
            <placeName cert="high">Ålborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hr. Palle Kirt og hans broder Jakob Kirt tilskøder dronning
                           Margrete Amtoftgård m.m. gods i Han herred, hvilket tidligere var blevet
                           skødet til kong Valdemar. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>skoede</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-09-01" who="#th">Oversættelse, 'i værn' eller 'i værge' rettet til 'i retmæssig besiddelse'</change>
         <change when="2011-02-02T14:19:09.506+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:19:09.506+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Wi Palne Kirt riddere oc Iæcob Kirt affwapn brødhre gøre witerlicht vm
               th<ex>et</ex>te æfterskrefne goths i Hanehæredh i Nørreiutland liggende swosom ær
               først Ametofte gardh i huilken Gregorius boor oc giu<ex>e</ex>r sex pu<ex>n</ex>d
               korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en
               gardh i huilke<ex>n</ex> Pæth<ex>e</ex>r boor oc giu<ex>e</ex>r thry pu<ex>n</ex>d
               korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i Athorp en gardh i huilke<ex>n</ex> nu
               boor Thomas oc giu<ex>e</ex>r ni pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh en gardh i huilke<ex>n</ex> nu
               boor Lawæ oc giu<ex>e</ex>r fæm pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦
                  It<ex>em</ex> en gardh i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh i huilke<ex>n</ex>
               Iesse Thruelss<ex>on</ex> boor oc giu<ex>e</ex>r thry pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> en gardh i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh som
               kalles Abeldegardh i huilke<ex>n</ex> Beynt boor. oc giu<ex>e</ex>r thry
               pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> i Syndre Athorp en gardh i
                  huilke<ex>n</ex> nu boor Kort oc giu<ex>e</ex>r fæm pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> en gardh i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh i
                  huilke<ex>n</ex> nu boor Lawæ oc giu<ex>e</ex>r thry pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> en gardh i Iøstløs i huilke<ex>n</ex>
                  Pæth<ex>e</ex>r Nielss<ex>on</ex> boor oc giu<ex>e</ex>r tw pu<ex>n</ex>d korn til
               landgilde vm aret. ♦ It<ex>em</ex> en gardh i th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>me stadh i
                  huilke<ex>n</ex> Lasse Pæth<ex>e</ex>rss<ex>on</ex> boor oc giu<ex>e</ex>r eet
                  pu<ex>n</ex>d korn til landgilde vm aret ♦ It<ex>em</ex> i th<ex>e</ex>n
                  sa<ex>m</ex>me stadh two øthetofte ♦ It<ex>em</ex> i Høghstorp two ødhe
               landbofæste/ ♦ Alt th<ex>et</ex>te forscrefne goths kæ<ex>n</ex>nes wi m<ex>eth</ex>
                  th<ex>et</ex>te wort opne breff at th<ex>et</ex> wor til foren wurdhet affhænt
               skøøt oc vpladet mechtigh første ko<ex>n</ex>nu<ex>n</ex>g Waldemar hues siel gudh
               haue oc krune<ex>n</ex> oc konu<ex>n</ex>gedømit i Danmark ♦ Oc æn tho at war
                  modh<ex>e</ex>rbrodh<ex>e</ex>r herre Nicles Æyesson th<ex>et</ex>te forscrefne
               goths nu til foren æft<ex>er</ex> at th<ex>et</ex> skøøt war som forescreuit staar
                  nogh<ex>e</ex>r stu<ex>n</ex>d i wære hau<ex>e</ex>r haft th<ex>et</ex>
                  kæ<ex>n</ex>nes wi at han hauer aff nadhes weyne haft oc æy fore nogh<ex>e</ex>r
                  th<ex>e</ex>n ræt schyld th<ex>e</ex>r han æll<ex>e</ex>r wi th<ex>e</ex>r til
               haue haft æll<ex>e</ex>r haue ♦ Oc vm th<ex>e</ex>n frucht oc affgrøthe oc alt
                  th<ex>et</ex> som forne<ex>m</ex>pde wor modh<ex>e</ex>rbrodh<ex>e</ex>r
                  æll<ex>e</ex>r wi vpboret haue aff th<ex>et</ex>te forscrefne goths
               sith<ex>e</ex>n forne<ex>m</ex>pde konu<ex>n</ex>g Waldemar døthe vm alt
                  th<ex>et</ex> hau<ex>e</ex>r høyghbore<ex>n</ex> førstinne wor nadhughe frue
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete swo natheleghe oc wæl with<ex>e</ex>r oss giort swo at
               wi hæ<ex>n</ex>ne th<ex>e</ex>r fore oc fore all stycke gærne thacke ♦ Oc
                  kæ<ex>n</ex>nes wi m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>te wort opne breff at wi nu
                  m<ex>eth</ex> kærlicheet oc gothuilghe haue vpladet antwordet oc i gen fanget
                  forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe frue drotni<ex>n</ex>g Margrete alt
               th<ex>et</ex>te forscrefne gardhe oc goths til ewinnelich æye m<ex>eth</ex> all
               tilliggelsse oc tilhørelsse thy at forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe frue
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete oc konu<ex>n</ex>gen oc konu<ex>n</ex>gedømet i Danmark
                  hau<ex>e</ex>r ræt til th<ex>et</ex>te forscrefne oc ængen annen ♦ Oc
               kæ<ex>n</ex>nes wi m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>te wort opne breff vm wi forscrefne
               Palne Kirt ridder<ex>e</ex> oc Iæcop Kirt brødhre æller wore forældre nogh<ex>e</ex>r
               ræt æll<ex>e</ex>r ræticheet nogh<ex>e</ex>n tiidh haue haft æll<ex>e</ex>r haue til
                  th<ex>et</ex>te forscrefne æll<ex>e</ex>r noghit th<ex>e</ex>r aff i noghre made
               alt th<ex>et</ex>te forscrefne m<ex>eth</ex> all ræticheet wplade wi affhænde oc
               skøde m<ex>eth</ex> th<ex>et</ex>te wort opne breff høghbore<ex>n</ex> første wor
               nadhughe h<ex>er</ex>re konu<ex>n</ex>g Erik oc forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe frue
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete oc there arfui<ex>n</ex>ge oc æfterkomere oc
                  krune<ex>n</ex> oc konu<ex>n</ex>gedømet i Danmark m<ex>eth</ex> all breff oc
               ræticheet m<ex>eth</ex> aghre. ænge. schowe. fægange. fiskewatn møller møllestædhe oc
               all oc hwor synderlich thisse forscrefne gardhes oc gothsses tilliggelsse oc
               tilhørelsse. wat oc thywrt ødhe oc byghdt ænkte vndentaghit e huat th<ex>et</ex>
               helst heder æll<ex>e</ex>r ær fran oss oc wore arfui<ex>n</ex>ge oc til
                  forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe h<ex>er</ex>re oc frue konu<ex>n</ex>g E[ri]k oc
                  drotni<ex>n</ex>g Margrete oc ther<ex>e</ex> arfui<ex>n</ex>ge oc
                  æfterkommer<ex>e</ex> oc. til krune<ex>n</ex> oc konu<ex>n</ex>gedømit i Danmark
               til ewærdelich æye. ♦ Oc huat breff som nogh<ex>e</ex>r tiidh finnes th<ex>e</ex>r
               lude æll<ex>e</ex>r røre vpa. th<ex>et</ex>te forscrefne alt æll<ex>e</ex>r noghit
                  th<ex>e</ex>r aff the breff scule ko<ex>m</ex>me forne<ex>m</ex>pde war nadhuge
                  h<ex>er</ex>re konu<ex>n</ex>g Erik oc drotning Margrete oc there
               arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>kome<ex>re</ex> oc krune<ex>n</ex> oc
                  konu<ex>n</ex>gedømit i Danmark til gagn oc gothe oc til frome i alle [ma]de vm
                  th<ex>et</ex>te forscrefne oc ængen stadh til hinder æll<ex>e</ex>r schadhe i
               noghre made e huro the hælst lude. ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes wi at oss ær swo fulleleghe
               fult oc alt sk[e]et oc giort æft<ex>er</ex> wor wilghe oc nøye fore alt
               th<ex>et</ex>te forscrefne wm wi æll<ex>e</ex>r wore forældre th<ex>e</ex>r
                  nogh<ex>e</ex>n tiidh nogh<ex>e</ex>r ræticheet til haue haft æll<ex>e</ex>r haue
               swo at oss i alle made fulleleghe oc wæl at nøyer. ♦ Framdelis tilbinde wi oss oc
               wore arfui<ex>n</ex>ge at frii oc heemble forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe
                  h<ex>er</ex>re oc frue konnu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc
               there arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc krune<ex>n</ex> oc
                  konu<ex>n</ex>gedømet i Danmark alt th<ex>et</ex>te forscrefne fore huar mans
               tiltalen som th<ex>et</ex> kan m<ex>eth</ex> ræte vpa tale ♦ Oc kæ<ex>n</ex>nes wi
               oss. æll<ex>e</ex>r wore arfui<ex>n</ex>ge æll<ex>e</ex>r nogh<ex>e</ex>r anner
                  ænge<ex>n</ex> ræticheet æll<ex>e</ex>r tiltalen at haue æll<ex>e</ex>r
                  nogh<ex>e</ex>r tiidh haue scule til alt th<ex>et</ex>te forscrefne æll<ex>e</ex>r
               noghit th<ex>e</ex>r aff i noghre made wten forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe
                  h<ex>er</ex>re oc frue konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc there
                  arfui<ex>n</ex>ge oc æft<ex>er</ex>komer<ex>e</ex> oc krune<ex>n</ex> oc
                  konu<ex>n</ex>gedømit i Danmark oc the haue ræt til alt th<ex>et</ex>te forscrefne
                  æft<ex>er</ex> thy som forescreuit star. ♦ Alle thisse forscrefne stycke oc
               artikle oc hwort ther<ex>e</ex> with sich loue wi forne<ex>m</ex>pde Palne Kirt
                  ridder<ex>e</ex> oc Iæcop Kirt affwapn brødhre oc m<ex>eth</ex> oss h<ex>er</ex>
               Thomas Magnuss<ex>on</ex> h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Martenss<ex>on</ex> oc
                  h<ex>er</ex> Christern Nielss<ex>on</ex> ridder<ex>e</ex> Iens Nielss<ex>on</ex>
               aff Wesb<ex>ur</ex>gh for<hi rend="sup">de</hi> h<ex>er</ex> C<ex>ri</ex>sterns
               broder. Magnus Willatess<ex>on</ex> Godike Wlfss<ex>on</ex> oc hans husfrue oc hans
               husfrue modh<ex>e</ex>r Marinæ m<ex>eth</ex> wore arfui<ex>n</ex>ge alle
                  m<ex>eth</ex> een sampneedh hand forne<ex>m</ex>pde wor nadhughe h<ex>er</ex>re oc
               frue konu<ex>n</ex>g Erik oc drotni<ex>n</ex>g Margrete oc there arfui<ex>n</ex>ge oc
                  æfterkomer<ex>e</ex> oc krune<ex>n</ex> oc konu<ex>n</ex>gedømet i Danmark
               stadhughe faste oc wbrødeleghe athalde i alle made æft<ex>er</ex> thy som forescreuit
               staar with wor gothe tro oc sa<ex>n</ex>nende wten alle argheliste æll<ex>e</ex>r
               hielperæthe. ♦ Oc til mere bewaring oc wissen vm alle thisse forscrefne stycke tha
               haue wi alle forne<ex>m</ex>pde ladet wore incigle hængis fore th<ex>et</ex>te breff
               ♦ Oc til witnesbyrdh haue hetherleghe fæthre m<ex>eth</ex> gudh oc wælborne mæn
               swosom ær. biscop Iæcop aff Aslo. biscop Lagho aff Wiborgh. biscop Pæth<ex>e</ex>r
               aff Burghlu<ex>m</ex> prouest Iens aff Burghlu<ex>m</ex> prouest Hans aff Wiborgh
                  h<ex>er</ex> Iohan Skarp<ex>e</ex>nbergh h<ex>er</ex> Erik Nielss<ex>on</ex>.
                  h<ex>er</ex> Iæcop Thruelss<ex>on</ex>. h<ex>er</ex> Iæcop Lauess<ex>on</ex>.
                  h<ex>er</ex> Pæth<ex>e</ex>r Høøgh. h<ex>er</ex> Niels
                  St<ex>ra</ex>ngess<ex>on</ex>. h<ex>er</ex> Iæcop Kalff oc h<ex>er</ex> Niels
               Krabbe riddere oc Iens Sue<ex>n</ex>ss<ex>on</ex> Bryms ladet theres incigle hængis
               fore th<ex>et</ex>te b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Aleburgh anno domini millesimo
               quadringentesimo octauo. ipso die beati Georgii martiris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Palle Kirt, ridder, og Jakob Kirt, væbner, brødre, gør vitterligt vedrørende
               dette efterskrevne gods i Han herred i Nørrejylland, nemlig først Amtoftgård, hvori
               Gregor bor og giver seks pund korn i landgilde om året; fremdeles en gård sammesteds,
               hvori Peder bor og giver tre pund korn i landgilde om året; en gård i Attrup, hvori
               Thomas nu bor og giver ni pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori
               Lave nu bor og giver fem pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, hvori
               Jens Troelsen bor og giver tre pund korn i landgilde om året; en gård sammesteds, som
               kaldes Abildgård, hvori Bent bor og giver tre pund korn til landgilde om året; en
               gård i Sønder Arup, hvori Kort nu bor og giver fem pund korn i landgilde om året; en
               gård sammesteds, hvori Lave nu bor og giver tre pund korn i landgilde om året; en
               gård i Øsløs, hvori Peder Nielsen bor og giver to pund korn i landgilde om året; en
               gård sammesteds, hvori Lars Pedersen bor og giver et pund korn i landgilde om året;
               to ødetofter sammesteds og to øde fæstegårde i Højstrup. Vi erkender med dette vort
               åbne brev, at alt dette foranskrevne gods tidligere var tilvurderet, afhændet, skødet
               og opladet til den mægtige fyrste, kong Valdemar - Gud have hans sjæl - samt til
               kronen og kongedømmet i Danmark; og skønt vor morbroder, hr. Niels Esgesen, nogen tid
               har haft dette foranskrevne gods i sin retmæssige besiddelse, efter at det var blevet skødet således
               som før sagt, så erkender vi, at han har haft det på grund af nåde og ikke på grund
               af den ret, som han eller vi måtte have haft eller endnu har dertil. For al den
               indkomst eller afgrøde og alt det, som vor fornævnte morbroder eller vi har oppebåret
               af dette foranskrevne gods siden fornævnte kong Valdemar døde, har den højbårne
               fyrstinde vor nådige frue, dronning Margrete, handlet så nådigt og vel mod os, så at
               vi gerne takker hende derfor angående alle punkter. Vi erkender med dette vort åbne
               brev, at vi nu med kærlighed og vor gode vilje har opladt, overdraget og tilbagegivet
               vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, alt dette foranskrevne, gårdene og
               godset med alle tilliggender og alt, hvad der hører dertil, til evig besiddelse,
               eftersom vor fornævnte nådige frue, dronning Margrete, og kronen og kongedømmet i
               Danmark og ingen anden har ret til dette foranskrevne. Vi erkender med dette vort
               åbne brev, at vi foranskrevne Palle Kirt, ridder, og Jakob Kirt, brødre, eller vore
               forfædre på noget tidspunkt i noget af dette foranskrevne, så oplader, afhænder og
               skøder vi med dette vort åbne brev alt dette foranskrevne med alle rettigheder til
               den højbårne fyrste, vor nådige herre kong Erik, og vor fornævnte nådige frue,
               dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i
               Danmark tillige med alle breve og rettigheder, med agre, enge, skove, græsgange,
               fiskevande, møller og møllesteder samt alle disse fornævnte gårdes og dette gods'
               samtlige tilliggender hver især og alt, hvad der hører dertil af vådt og tørt, øde og
               bebygget uden undtagelse, hvad det end hedder eller er, bort fra os og vore arvinger
               til vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete, og deres
               arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i Danmark til evig besiddelse. De
               breve, som på noget tidspunkt bliver fundet, der lyder på eller angår alt dette
               foranskrevne eller noget deraf, de breve skal komme vor fornævnte nådige herre kong
               Erik og dronning Margrete, deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet
               i Danmark til gavn, gode og glæde i alle henseender vedrørende dette foranskrevne og
               ingenlunde til hindring eller skade på nogensomhelst måde, hvordan de så end lyder.
               Vi erkender, at vi er blevet fuldkomment fyldestgjort og har fået fuld betaling efter
               vores vilje og til vor tilfredshed for alt dette foranskrevne, hvis vi eller vore
               forældre da på noget tidspunkt har haft eller har nogen rettighed deri, således at vi
               i alle henseender er fuldt ud og vel tilfredse. Fremdeles forpligter vi os og vore
               arvinger til at fri og hjemle vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og
               dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i
               Danmark alt dette foranskrevne for tiltale fra hvemsomhelst, der med rette kan rejse
               sag derom. Vi erkender, at hverken vi eller vore arvinger eller nogen anden har nogen
               ret til eller krav på alt dette foranskrevne eller noget deraf eller på nogen måde
               nogensinde vil kunne få det undtagen vor fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og
               dronning Margrete, og deres arvinger og efterkommere samt kronen og kongedømmet i
               Danmark, thi de har ret til alt dette foranskrevne således som ovenfor skrevet. Alle
               disse foranskrevne punkter og artikler - hver enkelt af dem - lover vi fornævnte
               Palle Kirt, ridder, og Jakob Kirt, væbner, brødre, og sammen med os hr. Thomas
               Mogensen, hr. Peder Mortensen og hr. Kristian Nielsen, riddere, Jens Nielsen af
               Visborg, fornævnte hr. Kristians broder, Mogens Villadsen, Gødike Ulfsen og hans
               hustru samt hans hustrus moder Maren og vore arvinger alle med samlede hænder vor
               fornævnte nådige herre og frue, kong Erik og dronning Margrete og deres arvinger og
               efterkommere samt kronen og kongedømmet i Danmark at overholde bestandigt, fast og
               ubrydeligt i alle henseender således som foran skrevet på vor gode tro og vor sandhed
               uden nogensomhelst list eller svig. Til yderligere bekræftelse på og sikkerhed for
               alle disse foranskrevne punkter har alle vi foran nævnte ladet vore segl blive hængt
               under dette brev. Og til vidnesbyrd har de hæderlige fædre med Gud og de velbyrdige
               mænd biskop Jakob af Oslo, biskop Lave af Viborg, biskop Peder af Børglum, provst
               Jens af Børglum, provst Hans af Viborg, hr. Johan Skarpenberg, hr. Erik Nielsen, hr.
               Jakob Troelsen, hr. Jakob Lavesen, hr. Peder Høg, hr. Niels Strangesen, hr. Jakob
               Kalf og hr. Niels Krabbe, riddere, og Jens Svendsen Brims ladet deres segl blive
               hængt under dette brev. Givet i Ålborg i det Herrens år 1408 på martyren sankt Georgs
               dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
