<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090915001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">574</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">51</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKS 4° 1293, upagineret</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift fra 18. århundrede</ab>
                        <ab>I indholdsfortegnelsen betegnet: <q>Andreæ Hoop orfeydebrev siue
                                 litteræ cessodii datæ Nicolai Sommer 1409</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Ny kgl. Saml. 4o 1293 upagineret. Afskrift fra 18. årh., i
                  indholdsfortegnelsen betegnet Andreæ Hoop orfeydebrev siue litteræ cessodii datæ
                  Nicolai Sommer 1409 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKS 4° 1311</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Med overskrift: <q>Feydebrev siue litteræ cessodii datæ Nicolai
                                 Sommer 1409</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Ny kgl. Saml. 4o 1311 med overskrift Feydebrev siue litteræ
                  cessodii datæ Nicolai Sommer 1409. Rep. nr. 5051 (i udtog efter Aa1). -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 5051 (i udtog efter Aa1)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-09-15" notAfter="1409-09-15">1409. 15.
               september</date>
            <placeName cert="high">Kolding</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern erklærer, at Anders Hopp har oppebåret
                           fuld bod for drabet på sin fader Esger Hopp af Niels Sommer og svoret
                           denne orfejde. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:00.393+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:00.393+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Ericus, dei gratia regnorum Dacie, Swecie, Norwegie, Sclauorum, Gothorumque rex et
               dux Pomeranie, omnibus presens scriptum cernentibus salutem in domino. ♦ Notum
               facimus uniuersis, presentibus et futuris, quod sub anno domini millesimo
               quadringentesimo nono crastino exaltacionis sancte crucis coram nobis et aliis
               compluribus consiliariis, militaribus et fidelibus nostris, in castro nostro <app>
                  <lem>Coldinge</lem>
                  <rdg>
                     <q>Caldinge</q> med <q>a</q> rettet fra <q>o</q>, Aa1</rdg>
               </app> in aula constitutus personaliter quidam Andreas, Hoop dictus, publice
               recognouit se a latore presencium Nicolao, dicto Somer, plenam et sufficientem
               emendam pro morte patris sui Esgeri, dicti Hoop, bone memorie, quem idem Nicolaus
               Somer, proch dolor, interfecit, secundum sui, et aliorum suorum consanguineorum
               beneplacitum et contentum integraliter subleuasse, unde dictus Andreas Hoop predicto
               Nicolao So<ex>m</ex>mer necnon et uniuersis et singulis consanguineis suis, paternis
               et maternis, natis et nascituris, plenum cessodium, dictum orfeydhe, firmam treugam
               et securam ac stabilem amiciciam pro se et uniuersis et singulis suis consanguineis
               et amicis, paternis et maternis, eciam tam natis quam nascituris, fecit et promisit,
               perpetuis temporibus fideliter et indissolubiliter obseruandam. ♦ In cuius rei
               euidens testimonium secretum nostrum presentibus duximus appendendum. ♦ Datum anno,
               die et loco supradictis, presentibus reuerendis in Christo patribus ac dominis,
               uidelicet Petro, Roskildensi, Boecio, Arusiensi, Petro, Burglanensi, Lagone,
               Wiburgensi, et Petro, Ripensi episcopis, necnon Iohanne Diuren, Nicolao Iwari, Andrea
               Iacobi, Magno Munk, Iohanne Scharpenberch, Iacobo Trugilli, Hartwico Leembek et Erico
               Nielsen, militibus, consiliariis et fidelibus nostris. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Erik, af Guds nåde rigerne Danmark, Sverige, Norge, de Venders og Goters konge og
               hertug af Pommern, til alle, der ser dette brev, hilsen med Gud. Vi gør vitterligt
               for alle nulevende og fremtidige, at en Anders, kaldet Hopp, personligt var til stede
               for os og adskillige andre råder, riddermæssige mænd og vore trofaste på vor borg
               Kolding i tronsalen i det Herrens år 1409 dagen efter det hellige kors' og
               opløftelsesdag og offentligt erkendte, at han i overensstemmelse med sit og sine
               andre slægtninges bifald og tilfredshed fuldt og helt havde oppebåret fuld og
               fyldestgørende bod for sin fader Esger, kaldet Hopps død - salig ihukommelse - af
               nærværende brevviser Niels, kaldet Sommer, hvem samme Niels Sommer - o ve - har
               dræbt, hvorfor nævnte Anders Hopp har ydet og lovet fornævnte Niels Sommer samt alle
               hans slægtninge, fædrene og mødrene, fødte og dem, der skal fødes, fuldt tilsagn om
               fred, kaldet orfejde, urokkelig landefred og sikkert og varigt venskab på sine og
               alle sine slægtninges og venners vegne, fædrene og mødrene, ligeledes både fødte og
               dem, der skal fødes, trofast og uopløseligt at overholde til evige tider. Til klart
               vidnesbyrd herom har vi ladet vort sekret hænge under dette brev. Givet ovennævnte
               år, dag og sted, i nærværelse af de ærværdige fædre i Kristus og herrer, nemlig
               Peder, Bo, Peder, Lave og Peder, biskopper af Roskilde, Århus, Børglum, Viborg og
               Ribe, samt Jens Dyre, Niels Ivarsen, Anders Jakobsen, Mogens Munk, Johan Skarpenberg,
               Jakob Troelsen, Hartvig Limbæk og Erik Nielsen, riddere, vore råder og trofaste mænd.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
