<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: 
      <num n="words">99999999</num>, paragraphs: 
      <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of
      words: 
      <num n="words">99999999</num>, paragraphs: 
      <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og
        Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090514001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-025-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">529</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">25,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og
          Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>De ældste danske arkivregistraturer,
              Registratur over Brevene paa Folen paa Kalundborg
              (1551)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Registreret Kalundborgske reg. (1476), trykt ÆA.
              I 74</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt, registreret Kalundborgske reg.
          (1476), trykt ÆA. I 74 -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Vidisse af 1409 21. maj</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1409 21. maj. Dipl. Norv. I 447
          nr. 618; Gammeldanske Diplomer IV 116. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dipl. Norv. I 447 nr. 618; Gammeldanske Diplomer IV
          116</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>empty</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-05-14" notAfter="1409-05-14">1409. 14. maj</date>
            <placeName cert="high">Borgen Bohus</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Garder Toresen i Gauto Tolghø i Ryfylke, tillidsmand
        for arvingerne efter hr. Amund Finsens hustru fru Katrine,
        oplader al ret til Hæstby i Ryfylke til dronning
        Margrete. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:59.055+01:00" who="#th">Filen
      etableret af #th 2011-02-02T14:17:59.055+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur
      mangler.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur
      mangler.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur
      mangler.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p>Jek Gardher Thoresson som boor j Gauto Tolghø j Siærne
        skiprethe j Ryefylke j Norghe laulegh vmbutzman alle
        arfingis frue Katherine Knutsdotters som her Amund Finsson
        forthom ate theres siæle gudh haue kænnes meth thette mit
        opne breff at æn the at høyghboren første oc førstynne myn
        nadhughe herre oc frue konung Erik oc drotning Margrete oc
        konungedømet j Norghe wæl til foren ræt hafthe til Hæstby j
        Ryefylke liggende meth all thes tillaghe som fornempde frue
        Katherine bebreuit war oc til then arff æfter fornempde her
        Amund Finsson oc fornempde frue Katherine.</p>
            <p>Tha hauer thoch fornempde myn nadhughe frue drotning
        Margrete aff hænnes synderleghe nadh vpa fornempde myn
        herres konungens oc hænnes eynæ oc konungdømens weyne giort
        mik vpa alle fornempde frue Katherines arfuingis oc minæ
        weynæ fore alt thettæ forscrefne oc fore all then arff oc
        ræticheet æfter fornempde frw Katherine e hwat hælder thet
        er j løse æller faste swa fult oc alt swa at mik vpa minæ
        oc vpa alle fornempde frue Katherines arfuinges weynæ
        fulleleghe oc wæl at nøier. Oc thy vplader jek oc antworder
        meth thettæ mit opne breff fornempde myn nadhughe herre oc
        frue oc konungedømet j Norghe alt thettæ forscrefne oc all
        then arff oc ræticheet meth all breff oc ræticheet som
        fornempde frue Katherines arfuinge til fallen er æller til
        falle kan æfter hænnes døth oc kænnes jek mik æller
        fornempde frue Katherines arfuinge ængen ræt æller
        ræticheet at haue æller her æfter haue scule til then
        fornempde Hæstby æller thes tillaghe æller til noghen arff
        æller ræticheet æntich j løse æller faste æfter fornempde
        frw Katherines døth oc tilbiuder jek mik oc fornempde frw
        Katherines arfuinge at fange oc antworde fornempde myn
        nadhuge frue drotning Margrete æller biscop Jacop aff Aslo
        vpa hænnes oc konungedømens weynæ for jnnæn sancti Mikels
        dagh nu næst komer all the breff som vpa alt thettæ
        forscrefne oc fornempde arff oc ræticheet lude æller røre
        som mik æller arfuingenæ kunnæ til gothe komme e hwat
        hælder thet er konungx breff æller her Amund Finssons breff
        æller laghmans dombreff æller hwat breff thet hælst er oc e
        hwo them hælst wtgifuet hauer som vpa thettæ forscrefne
        æller noghit ther aff lude æller røre oc e hwat breff som
        her æfter fynnes som lude æller røre vpa thettæ forscrefne
        alt æller noghit ther aff them mælær jek døthe oc machtløse
        meth thettæ mit opne breff swa at the scule komme fornempde
        myn nadhughe herre oc frue konung Erik oc drotning Margrete
        oc konungedømet til gagn oc gothe j alle made vm thettæ
        forscrefne oc ængen stadh til hinder æller skadhe j noghræ
        made e huro the hælst lude. Oc tilbiuder jek mik oc mine
        arfuinge at frij oc hemblæ oc ordhgrant at gøre fornempde
        myn nadhughe herre oc frue konung Erik oc drotning Margrete
        oc konungedømet j Norghe alt thettæ forscrefne 
        <app>
                  <lem>oc</lem>
                  <rdg wit="#Aa">om</rdg>
               </app>breff arff oc ræticheet fore alle frue Katherines
        arfuinge. Oc til mere bewaring vm alle thisse forscrefne
        stycke at alle thisse forscrefne stycke oc artikle oc hwor
        with sik scule stadhughe faste oc wbrødeleghe blifue oc
        haldes j alle made æfter thy som forescrefuit star tha
        hauer jek fornempde Gardher Thoresson ladet mit jncigle vpa
        minæ oc allæ frw Katherines arfuingis weynæ meth wilghe oc
        witskap hængis fore thettæ breff oc til witnesbyrdh tha
        bether jek ærleghe mæn swasom er syre Wulff canek oc
        officialis j Aslo. syre Thore præst oc prouest j Thorn
        Sæmund Thyrgilsson laghman j Wighen Olaff Andersson Ficke
        Grupendall Anders Ericsson Niels Hermansby Juer Smørhat oc
        Anwnd lang ladhe theres jncigle hængis fore thettæ
        breff.</p>
            <p>Datum in castro Bahws anno domini millesimo
        quadringentesimo nono tercia feria infra octauas
        ascensionis domini.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>empty</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
