<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14091009002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-054</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">581</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">54</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2240</idno>
                        <msName> tidl. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. D</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 31.2 × 23.0 (plica: 3.8). <ab>Påskrift: <q>Littera regis Erici data dominis nostris super
                                 redempcione castri Nyehus et Flensb<damage>org</damage>
                           </q>
                        </ab>1. Kong Eriks sekret af ufarvet voks i perg.rem, DKS. nr. 62 (ikke
                                 anført). </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. De schauenburgske hertuger af Sønderjylland. D = Ny kronol.
                  rk. 2240. Perg., hullet, 31,2 × 23 (plica 3,8). Kong Eriks sekret af ufarvet voks
                  i perg.rem, DKS. nr. 62 (ikke anført). På bagsiden Littera regis Erici data
                  dominis nostris super redempcione castri Nyehus etFlensb[org] (gentaget nederst på
                  perg. med lidt senere hd.). Perg. restaureret. Seglet konserveret "Ringen og
                  remmen ny" -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Vidisse 1423 12. august i notarialvidne af Mathias Ditmari, gejstlig
                           i Brandenburg stift</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Vidisse 1423 12. august i notarialvidne af Mathias Ditmari,
                  gejstlig i Brandenburg stift (RA.) -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift i kejserprocessen</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Afskrift i kejserprocessen, tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>SRD. VII 365</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- SRD. VII 365. SRD. l.l.; Dipl. Flensborg. I 166 nr. 49 - Reg.
                  Dan. nr. 3241*; Rep. nr. 5054; Vejledende Arkivreg. X 19 nr. 51. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> SRD. l.l.; Dipl. Flensborg. I 166 nr. 49 - Reg. Dan. nr. 3241*;
                              Rep. nr. 5054; Vejledende Arkivreg. X 19 nr. 51</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-10-09" notAfter="1409-10-09">1409. 9. oktober</date>
            <placeName cert="high">Flensborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns genbrev til forrige brev. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:07.676+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:07.676+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy. Erik van godes gnaden der ryke Dennemarken. Sweden. Norwegen. der Wende.
                  vnd<ex>e</ex> der Gothen koning vnde hertoge to Poemeren bekennen vnde betugen
               oppenbare an dessem breue vor allen luden. dat wy. van deme wolgeborne<ex>n</ex>
                  here<ex>n</ex> hern Hinrik bisschoppe tø Øsenbrugge greue to Holsten. tø Stormeren
               ffurste vnde tø Schouwenborg here. vnsen leuen øeme. vnde van sinen broder kinderen.
               vnde van eren eruen tø pande hebben. vor eluen dusent lubesche mark pe<ex>n</ex>nighe
               vnde vor veerhundert lubesche mark pe<ex>n</ex>nighe also binnen Fflensborg nu ghenge
               vnde gheue sint. ane dat hole ghelt\ de stad Fflensborg mit aller rechticheit vnde
               tøbehoringe alse se. dar bynnen went to desser tiid. hebben gehat\ vnde dat slot
                  vnd<ex>e</ex> veste Nyehus. mit deme lene vnd<ex>e</ex> aller tøbehoringe also dat
               Laurentz Heesten in sine pande heft gehat\ sunder dat sint uthgenomen drehundert
               lubesche mark iarliker renthe de de hertoghinne van Sassen greue Claweses dochter
               vnde vrowe Helena binnen Fflentzborg hebben de tø Hadersleue wonet\ ♦ Vnde wanner
               greue Hinrik vorgenomed edder sine broderkindere edder ere eruen [de vor]gescreuen
               pande also Fflentzborg. vnde Nyehus losen willen\ so scholen se de losinge kundegen
               tø deme Nyenhu[se in de]n veer hilgen dagen to pinxsten vnde in den veer hilgen dagen
               tø winachten dar negest volgende. scholen se vns. edder [vnser g]nedigen vrouwen
                  koninghinne<ex>n</ex> Margareten/ edder vnsen eruen. de vnse kind<ex>er</ex>e
               sint. edder vnsen nakomelingen [gutlik]en bereden de eluen dusent lubesche mark vnde
               veerhundert lubesche mark in sulken pennighen. also vorescreuen [is]. vppe vnsem
               slote Coldinge sunder arch. vnde dar schole wi de pennige gutliken annamen vnde
                  vppbore<ex>n</ex> laten sunder [ar]ch. ♦ Ock schole wi koning Erik. vnde de vnsen
               de boden. de. den vorgenomeden su<ex>m</ex>men pe<ex>n</ex>ninghe voren vnde bringen
               [nerg]hen ane hinderen sunder arch\ ♦ Wanner denne de tøsegginge vnde de beredinge
               [g]escheen is. also hir vorescreuen [is so] schole wi koning Erik vnde willen. edder
               vnse gnedige vrouwe vorgenomet. edder vnse eruen also vorescr<ex>euen</ex> is/ edder
               v[nse n]akomelinge\ deme vorgenomeden greuen Hinr<ex>ik</ex> edder sine<ex>n</ex>
                  broderkindere<ex>n</ex>. edder eren eruen de vorgescreuene<ex>n</ex> pan[de]. also
               Fflenzborg vnd<ex>e</ex> Nyehus vry vnde quyt. vnde vmbewornen in aller mathe wedder
               antworden alse. de vns. [tø p]ande geantwordet sint mit aller tøbehoringe sunder
               ienigerleie vortogeringe. edder hulperede/ edder argelist. ♦ Alle desse
                  vorgescreuene<ex>n</ex> stucke vnde artikele loue wi koning Erik vorgenomet vnde
               vnse eruen. in guden truwen. vor vns. vnde vnse gnedigen vrouwen
                  koninghinne<ex>n</ex> Margareten vorben<ex>omet</ex>. vnde vor vnse nakomelinge
               stede vnde vast tøholdende/ sunder ienigerleye hulperede vnd<ex>e</ex> argelist. also
               hir vorescreue<ex>n</ex> is/ ♦ Tø ener grotere<ex>n</ex> betuchnisse vnde bekantnisse
               der warheit dess<ex>er</ex> stucke vorgescr<ex>euen</ex>/ so hebbe wi koning Erik
                  vorgen<ex>om</ex>ed vnse ingesegel mit willen vnd<ex>e</ex> mit wolberadene møede
               gehanget laten an dessen breff\ de gheue<ex>n</ex> vnde screue<ex>n</ex> is tø
               Fflensborgh nach der bort vnses heren Cristi verteynhundert iar/ dar na in deme
               negeden iare in sunte Dyonisius dage vnde siner seltschapp der hilgen mertelere
                  god<ex>es</ex>. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Erik, af Guds nåde konge over rigerne Danmark, Sverige, Norge, de venders og
               goters konge og hertug af Pommern erkender og bevidner åbenbart i dette brev for alle
               folk, at vi fra den velbårne herre, hr. Henrik, biskop af Osnabrück, greve af
               Holsten, fyrste til Stormarn og herre til Schauenburg, vor kære slægtning, og fra
               hans broders børn og fra deres arvinger som pant for 11400 lybske mark penge, som nu
               er gangbare i Flensborg undtagen hulpenningene, har staden Flensborg med alle
               rettigheder og tilliggende, som de har haft i byen indtil denne tid, og slottet og
               fæstningen Nyhus med lenet og alt tilliggende, som Lars Heest har haft i pant, men
               der er undtaget 300 mark lybsk i årlig rente, som hertuginden af Sachsen, grev Klaus'
               datter og fru Helene, der bor i Haderslev, har inden for Flensborg. Når som helst
               førnævnte grev Henrik eller hans broders børn eller deres arvinger vil løse dette
               førnævnte pant, nemlig Flensborg og Nyhus, så skal de forkynde indløsningen på Nyhus
               på de fire hellige dage i pinsen, og på de fire hellige dage til næstfølgende jul
               skal de velvilligt til os eller vor nådige frue dronning Margrete eller vores
               arvinger, som er vores børn eller vores efterkommere udrede de 11400 mark lybsk i
               sådan mønt, som står skrevet ovenfor på vort slot Kolding uden svig, og der skal vi
               lade pengene modtage og oppebære i godhed uden svig. Og så skal vi, kong Erik, og
               vore ikke stille nogen hindringer i vejen for budene, som fører og bringer den
               førnævnte sum penge uden svig. Og når så opsigelsen og betalingen er sket, som står
               skrevet her ovenfor, så skal og vil vi kong Erik eller vor førnævnte nådige frue
               eller vore arvinger, som står skrevet ovenfor eller vore efterkommere igen overdrage
               det førnævnte pant, nemlig Flensborg og Nyhus, til den førnævnte grev Henrik eller
               hans broders børn eller deres arvinger kvit og frit og uden retskrav på alle måder,
               som de er blevet overdraget os som pant med alt tilliggende uden nogen slags tøven
               eller udflugter eller svig. Alle disse førnævnte punkter og artikler lover vi
               førnævnte kong Erik og vore arvinger i troskab for os og vor førnævnte nådige frue
               dronning Margrete og for vore efterkommere at holde stadigt og fast uden nogen form
               for udflugter og svig, som står skrevet her ovenfor. Til yderligere vidnesbyrd og
               garanti for sandheden i disse punkter så har vi, førnævnte kong Erik med vilje og
               velberåd hu ladet vore segl hænge på dette brev, som er givet og skrevet i Flensborg
               efter vor Herre Kristi fødsel i det 1400. år, derefter i det 9. år på sankt
               Dionysius' og hans følge af Guds hellige martyrers dag . </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
