<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090720002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-040-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">548</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">40,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Slesvig</settlement>
                        <repository>LA</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Urk.-Abt. 1 Nr. 165 (tidl. RA. Gem. Arch. XXI, 27)</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 42.0 × 21.6 (plica: 4.4). 1. perg.rem. 2. perg.rem. 3. perg.rem. 4. perg.rem. 5. perg.rem. 6. perg.rem. 7. perg.rem. 8. Bagside af seglkapsel af ufarvet voks i perg.rem. 9. perg.rem. 10. perg.rem. 11. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Slesvig LA. Urk.-Abt. 1 Nr. 165 (tidl. RA. Gem. Arch. XXI, 27).
                  Perg. 42 × 21,6 (plica 4,4). 1-7: Perg.remme. 8: Bagside af seglkapsel af ufarvet
                  voks i perg.rem. 9-11: Perg.remme. Hvitfeld IV 191, fol 633 (udtog på dansk);
                  Michelsen, UB. des Landes Ditmarschen 31 nr. 26, herefter Svenskt Dipl. II 115 nr.
                  1080; Sverges Traktater III 2 nr. 438b - Reg. Dan. nr. 3239*; Rep. nr. 5045.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Hvitfeld IV 191, fol 633 (udtog på dansk); Michelsen, UB. des
                              Landes Ditmarschen 31 nr. 26, herefter Svenskt Dipl. II 115 nr. 1080;
                              Sverges Traktater III 2 nr. 438b - Reg. Dan. nr. 3239*; Rep. nr. 5045</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A: </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-07-20" notAfter="1409-07-20">1409. 20. juli</date>
            <placeName cert="high">Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommerns genbrev til nr. <ref target="14090720001">14090720001</ref>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:08.958+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:08.958+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Erik van der gnade godes der riike Denemarken Sweden. Norwegen. der Wende vnde
               der Gothen koning vnd hertoge to Pomere<ex>n</ex> bekennen in dessem vnsem openen
               breue dat wi gedegedinget hebben mit den erliken lůden vogeden. sluteren
                  swore<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> ratgeuen des landes to Detmerschen in sulker mate. ♦
               Were dat iemand dat sulue land see vnd<ex>e</ex> ere medeinwonere des sulue<ex>n</ex>
               landes vorvnrechten wolde so wille wi en dat helpen keren mit vnser macht in guden
                  truwe<ex>n</ex> mit rade vnd<ex>e</ex> mit dade wannere se vns dar to eschen wente
               se vns gesecht hebben dat wi erer to like vnd<ex>e</ex> to rechte scholen mechtich
               wesen na uthwisinge erer breu<ex>e</ex> wente wi vn<ex>de</ex> alle de vnse dat
               vorbenomde land nicht vorvnrechten willen laten wor wi dat keren konne<ex>n</ex> mit
               vnser macht. ♦ Were dat ok also dat vns vnsen riiken edder landen iennigh anuall
               queme van kriges wegene edder vns vnd<ex>e</ex> de vnsen iennich
                  vorvnrechte<ex>n</ex> wolde so scholen se vns des sulue<ex>n</ex> geliik behulplik
               wesen to all vnsem rechte mit all erer macht to lande vnd<ex>e</ex> to watere also
               verne also en mogelik is to komende in guden truwen wanner wi se dar to eschen. ♦
               Vortmer ift desse vorscreuene Detmerschen vn<ex>de</ex> ere nakomelinge de vnse
               escheden tokomende an eren raad up ene legelike stede dar se bequemeliken komen
               moghen des wille wi en nicht weigeren ♦ Vortmer ift iemand breke dat scholde men
               richten na deme rechten dar dat inne schude ♦ Vortmer ift iennich man schaden neme in
               lyue ift in gude van deme anderen dat god vorbede dat schalmen io richten bynnen
               s{oe}s weken dar na dat id vorclaget worde ♦ Vortmer so wille wi koning Erik
                  vnd<ex>e</ex> vnse gnedige vroue koningynne Margarete vnd<ex>e</ex> vnse
                  erue<ex>n</ex> nakomelinge vnde ridderscop de vorbenomden inwonere des landes to
               Detmerschen ere eruen vnd<ex>e</ex> nakomelinge laten blyuen bi all erer rechticheit
                  vnd<ex>e</ex> vrigheit also se de van oldinges y<ex>e</ex> vrigest gehat hebben na
               erer breue uthwisinge. ♦ Vortmer schole wi vn<ex>de</ex> willen mit vnsen eruen
                  vnd<ex>e</ex> nakomelingen desses vorbenomden landes vigent n{ue}mmer werden
                  vnd<ex>e</ex> willen se warnen to allen tiiden vor ere<ex>n</ex> schaden wor wi
               dat uteschen edder uthuragen kønnen ♦ To tuchnisse vnd<ex>e</ex> merer bekantnisse
               alle desser vorscreuene<ex>n</ex> artikele de sulue<ex>n</ex> stede vn<ex>de</ex>
               vast to holdende to ewigen tiide<ex>n</ex> hebbe wi vnse sigillum laten hengen vor
                  desse<ex>n</ex> br<ex>e</ex>ff vn<ex>de</ex> de erwerdige<ex>n</ex> in gode vedere
               alse here Peter biscop to Roskilde. her Boo biscop to Arusen. vnd<ex>e</ex> her Peter
               Lucke electus confirmatus to Ripen. vnd<ex>e</ex> de erbare<ex>n</ex> gestrengen
               riddere also her Iens Duue vnse houemeister her Niss Iwarsson her Anders Iacobssone
               her Magnus Munk her Iohan Scharpenberch her Erik Niggelsson vnd<ex>e</ex> her Peter
               Magnusson vnse leuen getruwen hebben alle ere ingesegele mede hengen laten vor dessen
               breff de gegeuen is up vnsem slote Riipen na godes bord vierteynhundert iaar <app>
                  <lem>dar&lt;na&gt;</lem>
                  <rdg> dar A</rdg>
               </app> in deme negende<ex>n</ex> iare in sunte Margarete<ex>n</ex> dage der heiligen
               iuncurowen. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Erik af Guds nåde konge af rigerne Danmark Sverige og Norge, de venders og goters
               konge og hertug af Pommern erkender i dette åbne brev, at vi har indgået aftale med
               de hæderlige folk, fogeder, sluttere, edsvorne og rådgivere i landet Ditmarsken på
               følgende måde: skulle det ske, at nogen ville øve uret mod det samme land, dem og
               deres medindvånere i samme land, så vil vi hjælpe dem med at afværge det med vor
               magt, i god tro med råd og med dåd, når som helst de måtte kræve det af os, thi de
               har sagt os, at vi skal herske over dem til lige og til ret, efter ordlyden i deres
               breve, thi vi og alle vore vil ikke lade det førnævnte land ske uret, hvis vi kan
               afvende det med vor magt. Skulle det ske, at der fra vores riger eller lande kom
               noget krigerisk anfald eller nogen skulle øve uret mod os og vore, så skal de være os
               behjælpelige på samme måde til at få alle vore rettigheder med al deres magt, til
               lands og til vands, så vidt som det er dem muligt at komme i troskab, når som helst
               vi kræver det. Fremdeles hvis disse førnævnte ditmarskere og deres efterkommere, som
               krævede vi skulle komme til deres råd på et belejeligt sted, hvortil de kunne komme
               bekvemt, så vil vi ikke nægte dem det. Fremdeles hvis nogen brød dette, så skal man
               dømme retfærdigt, hvor det måtte ske. Fremdeles hvis nogen led skade på liv eller på
               gods fra den anden part, hvad Gud forbyde, det skal man holde rettergang om inden for
               seks uger efter, at det er blevet indklaget. Fremdeles så vil vi kong Erik og vor
               nådige frue dronning Margrete og vore arvinger, efterkommere og ridderskab lade de
               førnævnte indbyggere i landet Ditmarsken, deres arvinger og efterkommre blive i alle
               deres rettigheder og friheder, som de har haft fra ældste tider fri for alle retskrav
               efter ordlyden i deres breve. Fremdeles skal og vil vi med vore arvinger og
               efterkommere aldrig gøre noget fjendtligt mod dette førnævnte land og vil beskytte
               det til alle tider mod skade derpå, hvor vi kan får det at vide eller erfare det. Til
               vidnesbyrd og yderligere sikkerhed for at vi vil holde alle disse førnævnte punkter
               stadigt og fast til evige tider har vi ladet vort segl hænge på dette brev, og de
               ærværdige i Gud fader, nemlig hr. Peder, biskop i Roskilde, hr. Bo, biskop i Århus og
               hr. Peder Lykke, udvalgt og stadfæstet biskop i Ribe, og de hæderlige strenge
               riddere, nemlig hr. Jens Due, vor hofmester, hr. Niels Ivarsen, hr. Anders Jakobsen,
               hr. Mogens Munk, hr. Johan Skarpenberg, hr. Erik Nielsen og hr. Peder Mogensen, vore
               kære trofaste mænd, har også alle ladet deres segl hænge på dette brev, som er givet
               på vort slot Ribe efter Guds fødsel 1400 år, derefter i det 9. år på den hellige
               jomfru sankt Margaretes dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
