<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090501001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-021</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">522</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">21</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2212</idno>
                        <msName> tidl. Kristian Frellavsøn Frille</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 36. × 8.1 (plica: 2.0). <ab>På bagsiden med hånd fra omkr. 1500: <q>Breff po en gord wdi Riipe som er skød Christiern
                                 Frylefssen mcdix</q>
                        </ab>1. seglsnit. 2. seglsnit. 3. seglsnit. 4. seglsnit. 5. seglsnit. 6. seglsnit. 7. seglsnit. 8. seglsnit. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Kristian Frellavsøn Frille = Ny kronol. rk. 2212. Perg. 36 ×
                  8,1 (plica 2). 1-8: Seglsnit. På bagsiden med hånd fra omkr. 1500 Breff po en gord
                  wdi Riipe som er skød Christiern Frylefssen mcdix. Rep. nr. 5035 (i udtog);
                  Gammeldanske Diplomer IV 114. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Rep. nr. 5035 (i udtog); Gammeldanske Diplomer IV 114</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-05-01" notAfter="1409-05-01">1409. Før 1. maj</date>
            <placeName cert="high">Ribe</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne fra Ribe byting, at rådmand Anders Henriksen skødede
                           Kristian Frellevsen til hans børns hånd en del gods i Ribe, hvilket var
                           pantsat til forskellige. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:08.095+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:08.095+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Alle mæn th<ex>et</ex> breff zee høræ æll<ex>e</ex>r løsæ helsnæ wy Godik Bakæ
                  borg<ex>er</ex>mest<ex>er</ex>. Lass Ionss<ex>øn</ex>. Iess
                  Bra<ex>m</ex>mess<ex>øn</ex> oc Ioseph Ienss<ex>øn</ex> radmæn schippær Dyrold Agi
                  Ienss<ex>øn</ex> Iep Terkilss<ex>øn</ex> oc Thwri Nielss<ex>øn</ex> bymæn i Ripæ
               oc ku<ex>n</ex>dgyør ath aar æfth<ex>e</ex>r hwors h<ex>er</ex>ræ fødælsæ thwsænd
                  firæhu<ex>n</ex>dærdh pa th<ex>et</ex> niindhæ th<ex>e</ex>n thingdagh næsth for
               sancte Walburgh dagh. hwar<ex>e</ex> for oss oc for fleer<ex>e</ex> godhæ mæn pa
               hworth by thingh Andærs Henricss<ex>øn</ex> hwor radman. skyøtædh oc oploth
                  th<ex>e</ex>n nærwær<ex>ende</ex> brefvisær<ex>e</ex> en wælbyrdigh man Cristiærn
                  Frellefss<ex>øn</ex> til hans byørnæ hand gotz som hiær æfth<ex>e</ex>r skreuæn
               star swo som hus oc iordh i. Ripæ liggændæ. førstæ th<ex>e</ex>n gardh i Kræmærgathæ
               liggændhæ som Andærs Bu<ex>n</ex>dæss<ex>øn</ex> i. foræm tiidhæ bodhæ vdhi. oc
                  haw<ex>er</ex> Andærs th<ex>e</ex>n førscr<ex>efne</ex> Cristærn sawdh
                  th<ex>e</ex>n sa<ex>m</ex>mæ gardh ath friæ fra Peth<ex>e</ex>r Fadærss<ex>øn</ex>
               for th<ex>et</ex> pandh han haw<ex>e</ex>r th<ex>e</ex>r vdh .i. it<ex>em</ex>
                  th<ex>et</ex> hus oc iordh T<ex>er</ex>kæl Tuliss<ex>øn</ex> til pandh
                  haw<ex>er</ex> aff th<ex>e</ex>n førscr<ex>efne</ex> Andærs th<ex>e</ex>r
                  ligg<ex>er</ex> syndh<ex>e</ex>n with th<ex>e</ex>n slippæ som man gær vdh aff
                  Kræmærgath<ex>e</ex>n nædh<ex>e</ex>r til aan. it<ex>em</ex> th<ex>et</ex> iordh
               i. Kræmærgathæ som Hans Douændigh boor pa hwilth Peth<ex>e</ex>r Eyss<ex>øn</ex> aff
               Andærs til pandh haw<ex>er</ex> it<ex>em</ex> th<ex>e</ex>n gardh westæn hwor frwæ
               kirki hwelk<ex>e</ex>n Cort Kiærll boor vdh .i. oc til pand haw<ex>er</ex> vdh aff
                  th<ex>e</ex>n forscr<ex>efne</ex> Andærs. it<ex>em</ex> th<ex>et</ex> iordh Henric
               Stadsbudh boor pa hwilth Iep Ienss<ex>øn</ex> nu .i. sith pandh haw<ex>er</ex>
                  it<ex>em</ex> two toftæ pa dam pa th<ex>e</ex>n enæ boor Lass
                  Ta<ex>m</ex>mæss<ex>øn</ex> oc haw<ex>er</ex> til pandh aff Andærs oc
               th<ex>e</ex>n a<ex>n</ex>næn th<ex>e</ex>r næsth westæn hoos hwelkæn Clawæs
                  Tykss<ex>øn</ex> fick til pandh aff Andærs. th<ex>et</ex> forscr<ex>efne</ex> gotz
                  m<ex>eth</ex> allæ sinæ til lydælsæ th<ex>e</ex>m oc th<ex>e</ex>r arwingh
               frelseligh ath brwkæ til ewigh tiidhæ ♦ Th<ex>et</ex> saa wy oc hordhæ oc hawæ thæs
               til tyghæ hwor<ex>e</ex> incigil hengh<ex>et</ex> før th<ex>et</ex> breff ♦ Giwæn aar
               oc dagh som forsr<ex>euet</ex> star\ </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Gødeke Bake, borgmester, Lars Jonsen, Jens Bramsen og Josef Jensen, rådmænd,
               skipper Dyrold, Åge Jensen, Jakob Terkelsen og Ture Nielsen, bymænd i Ribe, hilser
               alle, der ser, hører eller læser dette brev. Vi kundgør, at i året 1409 efter vor
               Herres fødsel den sidste tingdag inden sankt Valborgs dag fremstod Anders Henriksen,
               vor rådmand, for os og for flere gode mænd på vort byting og skødede og oplod til
               nærværende brevviser, den velbyrdige mand Kristian Frellevsen til hans børns hånd det
               gods, som herefter står nævnt, hvilket er huse og jord i Ribe: først den gård, som
               ligger i Kræmmergade, og som Anders Bundesen i fordum tid boede i; og Anders har
               lovet føromtalte Kristian at befri samme gård for det pant, som Peder Fadersen har
               deri. Fremdeles det hus og jord, der ligger mod syd ved den slippe, som man fra
               Kræmmergade går ad ned til åen, og som Terkel Tulesen har i pant af fornævnte Anders.
               Fremdeles den jord i Kræmmeergade, hvor Hans Dovendige bor, hvilken Peder Eisen har i
               pant af Anders. Fremdeles den gård vest for Vor Frue kirke, som Konrad Kerl bor i og
               har i pant af fornævnte Anders. Fremdeles den jord, Henrik Stadsbud bor på, og som
               Jakob Jensen nu har i pant. Fremdeles to tofter på Dam hvor Lars Thomsen bor på den
               ene og har den i pant af Anders, og vest for denne ligger den anden, som Klaus
               Tygesen fik i pant af Anders. Han oplod dem og deres arvinger det føromtalte gods med
               alle dets tilliggender frit at bruge til evig tid. Dette så vi og hørte og har til
               vidnesbyrd herom hængt vore segl under dette brev. Givet år og dag, som ovenfor står
               skrevet. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
