<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090909001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-50-2</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">569</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">50,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Uppsala</settlement>
                        <repository>Universitetsbibliotek</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17299</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. empty × empty. 1.  Tord Bondes segl i voks i perg.rem., svensk. 2. Thure Benktssons segl i voks i perg.rem., svensk. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Upsala Univ. Bibl. Perg. 1: Tord Bondes segl i voks i perg.rem.,
                  svensk. 2: Thure Benktssons segl i voks i perg.rem., svensk. Svenskt Dipl. II 178
                  nr. 1156. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 178 nr. 1156</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Dipl. l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-09-09" notAfter="1409-09-09">1409. 9. september</date>
            <placeName cert="high">Upsala</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Dombrev, med hvilket kronen, på vegne af hr. Anders Ingvarsson,
                           tildømmes skat af Degarö, som er kommet i hr. Bo Dyres
                           besiddelse. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:00.301+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:00.301+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p> Wy Thordh Bonde riddare, konungx dom hafwande i thætta sin, oc Thure Beintson
               riddare, laghman i Vpland, kænnomps mædh thæsso waro opno brefwe at tha wy
               ræfstathing hioldom i Vpsalom mædh Lyhundare a war nadhugx herra oc frwe, konung
               Erikes oc drøtning Margarete wæghna, arom æpter gudz byrdh mocdoixo, næsta mandaghen
               æpter ware frw dagh natiuitatis, kærdhe fore os a satto thinge a krononne wæghna
               erlikin oc wælborn man Anders Ingwarsson vppa halff ellifte øreland iordh i Digharna,
               som erlik man herra Boo Dywre i wærio hafde skatta iordh oc herra Kætel Ionsson fik i
               skipte aff herra Karl aff Thøptom, hwilkit wy til næmpdena lotom oc næmpden vitnadhe
               oc swor at swa war oc engin mote næmpdena ælla os wædhya wilde, tildømpdom wy the
               forda half ellifte øreland iordh til rætta æghanda oc gøra krononne ther ræt oc skat
               aff, æpter thenna dagh, oc dømom wy forda herra Boo Dywra in til herra Karls arfwa
               aff Thøptom vm sin fulnadh oc vidhergield, som thet bewisas kan at ther fore gifwet
               war innan siex wikor æpter thet the brefwit hørt hafwa, widher thera fyratighi mark
               til konungs ensak oc siex mark for laghmanz domen. ♦ Framledhis kærdhe forde Anders
               Ingwarsson vppa eet halft markland iordh, som forde herra Bo Dywre fik aff Erike
               Skøtta skatta iordh oc vppa swa mykyt herra Boo fik aff Clawos Karlsson, hwilkit wy
               oc til næmpdena lotom, oc forda næmpden vitnadhe oc sworo at thet alt skatta iordh
               war, oc engin mote næmpdenne ælla os wædhia vilde, tha dæmpdom wy thenna forda iordh
               til skat oc rætta æghanda gøra krononne ræt oc skat ther aff, æpter thenna dagh, oc
               dømom wy forda herra Bo Dywra in til Erik Skøtta oc til Clawos Karlsson vm sit
               vidhergiæld, som han thet bewisa kan mædh sin breff at igen ær lofwit wt gifwa innan
               vi vikor, vidher thera xl march hwars thera for konungxdomen oc vi march for
               laghmanzdomen. ♦ Datum anno, die et loco prenominatis, nostris sub sigillis
               presentibus appositis inpendentibus. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>empty</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
