<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14091118001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-067</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">596</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">67</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17374</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 23.1 × 11.8 (plica: 1.1). <ab>Påskrift: <q>Super una curia in parrochia beati Botulphi Lundis</q>
                        </ab>1.  Mogens Båds segl af ufarvet voks i perg.rem, AS K iii 6,
                                 beskadiget. 2.  Jens Hennekesens segl af ufarvet voks i perg.rem, S' IENIS .....
                                 NECH.O. omkring et helgenhoved. 3. perg.rem. 4. perg.rem. 5. perg.rem. 6. perg.rem. 7. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Sv. RA. Perg. 23,1 × 11,8 (plica 1,1). 1: Mogens Båds segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, AS K iii 6, beskadiget. 2: Jens Hennekesens segl af
                  ufarvet voks i perg.rem, S' IENIS ..... NECH.O. omkring et helgenhoved. 3-7:
                  Perg.remme. På bagsiden Super una curia in parrochia beati Botulphi Lundis.
                  Svenskt Dipl. II 227 nr. 1215; Gammeldanske Diplomer IV 133 - Rep. nr. 5062.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 227 nr. 1215; Gammeldanske Diplomer IV 133 - Rep.
                              nr. 5062</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-11-18" notAfter="1409-11-18">1409. 18. november</date>
            <placeName cert="high">Lund</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Bytingsvidne, at Peder Smed og hans datter Kristine solgte og
                           skødede en gård i sankt Budolfi sogn i Lund til Hemming Suder. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:09.6+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:09.6+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> Fore alla mæn thættæ breff høræ ell<ex>e</ex>r se. ku<ex>n</ex>gøræ oc witnæ wi
               Magnus Bad rathman oc foghut i Lu<ex>n</ex>d Ienis Henekæs<ex>øn</ex> burghæmæstære
               Ion Anders<ex>øn</ex> Ienis Pæthers<ex>øn</ex> Knwt Matiss<ex>øn</ex> Pawl
                  Thorstens<ex>øn</ex> oc Anders Thryels<ex>øn</ex> rathmæn [i] Lu<ex>n</ex>d. at
               Pæther Smith forthum byman i Lu<ex>n</ex>d oc hans dotter Kirstina pa sin hosbondæs
               wegnæ Pæther Henriksøns. waro. pa Lu<ex>n</ex>da bything. oss næruærændæs oc flere
               gothe mæn. oc saaldæ oc scøttæ oc i hændær fingo Hæmi<ex>n</ex>g Sudar<ex>e</ex>
                  the<ex>n</ex>ne brefførar<ex>e</ex> een gardh m<ex>eth</ex> hws oc iorth oc al
               siin tilligilse ligændæs i s<ex>anc</ex>tæ Bodolfs sokn i Lu<ex>n</ex>d i hwilkin
               thæn sa<ex>m</ex>me Hæmi<ex>n</ex>g bothe innæn til ewerdelegh æyæ. withir kiænnændæs
               thøm m<ex>eth</ex> thæn sa<ex>m</ex>ma Pæther Henriks<ex>øn</ex> folt oc alt at hawa
               op barit af thæn sa<ex>m</ex>ma Hæmi<ex>n</ex>g Sudar<ex>e</ex>. for thæn forsagthæ
               gardh sua at thøm wæl nøyær at. ♦ Oc tilbiindæ thøm oc thorræ arwingæ mæth thættæ
               breff at fri oc hemblæ oc ordhgrant at gøræ fornæfndæ Hæming Sudare oc hans arwingæ
               thæn forsagthæ gardh for hwors manz til tall. vndan tagin østræ delin i thæn fordæ
               gardh i hwilkin deel forde Pæther Smith bothe innæn ♦ Til witnisbyrth hængæ wi wor
               incigle fore thættæ breff. sum siuit ær. aar æfte wors h<ex>er</ex>ræ føthilsæ time
                  thusandæfiræhu<ex>n</ex>drathæ pa th<ex>et</ex> niindæ aar pa næstæ mandagh æfte
                  s<ex>anc</ex>tæ Martins dagh.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Vi Mogens Båd, rådmand og foged i Lund, Jens Henneksen, borgmester, Jon Andersen,
               Jens Pedersen, Knud Madsen, Povl Torstensen og Anders Troelsen, rådmænd i Lund,
               kundgør og vidner for alle, der hører eller ser dette brev, at Peder Smed, fordum
               bymand i Lund, og hans datter Kristine på hendes ægtemand Peder Henriksens vegne
               fremstod på bytinget i Lund i nærværelse af os og flere gode mænd og solgte, skødede
               samt overdrog denne brevfører Hemming Suder en gård i sankt Budolfi sogn i Lund med
               hus og jord og alt tilliggende til evig besiddelse, i hvilken gård samme Hemming
               boede, idet de erkendte, at de sammen med denne Peder Henriksen havde oppebåret fuld
               og hel betaling af samme Hemming Suder for den føromtalte gård, så at de var helt
               tilfredse; og de forpligter med dette brev dem selv og deres arvinger til at fri og
               hjemle fornævnte Hemming Suder og hans arvinger den nævnte gård mod tiltale fra
               hvemsomhelst nøjagtigt efter lovens bogstav med undtagelse af den østre del af denne
               gård, hvor nævnte Peder Smed boede. Til vidnesbyrd hænger vi vore segl under dette
               brev, som er givet år 1409 efter vor Herres fødsel mandag efter sankt Mortens dag.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
