<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14090921001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">09-052</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">578</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">52</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>TKiA. Tillæg II A 5 lægget Slesvig</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift</ab>
                        <ab>Påskrift: <q>Copia aff thet breff myn here konyngen hauer vpa
                                 Flensborgh oc Niehws aff greue Henrik hertuchynnen aff Slesuich
                                 etcetera</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. TKiA. Tillæg II A 5 lægget Slesvig. Samtidig afskrift på
                  papir. På bagsiden Copia aff thet breff myn here konyngen hauer vpa Flensborgh oc
                  Niehws aff greue Henrik hertuchynnen aff Slesuich etcetera Jahn, Unionshist. 492;
                  Dipl. Flensborg. I 161 nr. 47 - Reg. Dan. nr. 3240*; Rep. nr. 5052. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Jahn, Unionshist. 492; Dipl. Flensborg. I 161 nr. 47 - Reg. Dan.
                              nr. 3240*; Rep. nr. 5052</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1409-09-21" notAfter="1409-09-21">1409. 21. september</date>
            <placeName cert="high">Borgen Hindsgavl</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Overenskomst mellem kong Erik 7. af Pommern og grev Henrik af
                           Holsten på egne og hertuginde Elisabeth af Slesvigs og hendes børns vegne
                           om, at kongen skal have Flensborg i pant for 10000 mark lybsk, dog
                           undtages, hvad grev Klaus' datter og fru Helene af Haderslev ejer, og
                           borgen Nyhus, som er pantsat til Lars Heest, men dette sidste forhold
                           skal bringes til ophør inden otte uger. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:18:10.338+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:18:10.338+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Dit sint de degedinge de begrepen sint twischen deme allerdurchluchtigesten ffursten
               vnde heren heren Erike koninge der riike Denemarken etcetera vpp de eyne siide vnde
               deme wolgeborn heren greuen Hinrike to Holtzsten etcetera van siner der hertoginnen
               van Sleswig vnde erer kindere wegen upp de andere siide also dat de sulue here koning
               schal to pande hebben vor x<hi rend="sup">m</hi> m<ex>a</ex>r<ex>c</ex> Lub<ex>esch</ex> in sulken
               penningen alsz in Flenzeborch nu genge vnde geue sint de stad Flenzeborch mit alleme
               rechte dat de greue de hertoginne vnde ere kindere darinne hebben sunderlingen
               uthgenomen wes de hertoginne greue Clawes dochter vnde vrow Helene van Hadersleuen
               darinne hebben de summe is van beider wegene drehundert m<ex>a</ex>r<ex>c</ex>c
                  Lub<ex>esch</ex> vnde dat slot vnde veste Niehues mit deme lene vnde aller
               tobehoringe alse dat Laurentz Heesten in sine pande heft vnde de vorbenomde stad
               Flenzeborch schal greue Hinrik koning Erike uorscr<ex>euen</ex> antwerden van stunden
               an sunder arch vnde kan he dat slot Niehues mit siner tobehoringe alse dat Laurentz
               Heesten in sine pande heft em antwerden van stunden an so schal he dat doen sunder
               arch ♦ Were dat ok dat he eme dat nicht van stunden an nicht antwerden konde dat it
               Laurentz Heesten eme vor entholden wolde so schal greue Hinrik vorbenomet eme dat
               schicken to eyner tiid bynnen achte weken in desser wiise alse hir nascr<ex>euen</ex>
               Were dat so dat greue Hinrik mit rechte edder mit vruntscope van Laurentz Heesten dat
               slot nicht kregen konde bynnen achte weken so schal greue Hinrik koning Erike
                  vorscr<ex>euen</ex> de leen denne van stunden an antworden unde schal van stunden
               an theen mit sinen mannen vor dat Niehus vnde schal dat bestallen wente so lange dat
               he dat slot antwerdet koning Erike vor eyn pand alsz vorscr<ex>euen</ex> is ♦ Weret
               ok dat he k{oe}ning Erikes hulpe dar to beh{oe}vede so schal he eme helpen dat
               bestallen vnde vorbuwen upp de ene siide vnde de here k{oe}ning vorscreuen schal
               greue Hinrike nenen schaden koste edder teringe rekenen des he edder de syne dar vore
               edder dar uppe vorteren ♦ Ok schal k{oe}ning Erik vorben<ex>omet</ex> edder de sine
               hir bouen nenen schaden mit roue edder nemende doen greue Hinrike edder sines broder
               kinderen edder den eren in eren landen de wile he de uorscr<ex>euen</ex> pande heft ♦
               Vortmer wan greue Hinrik vorscr<ex>euen</ex> edder sines broder kindere de
                  vorben<ex>omede</ex> stad vnde slot losen willen so scholen se kundigen de losinge
               in den vier hilgen dagen to pinxten to deme Nienhuse vnde so schal men de beredinge
               doen alse uorscr<ex>euen</ex> is in den negesten vier hilgen dagen to winachten dat
               na to Coldingen sunder arch ♦ Ok schal greue Hinrik uorscr<ex>euen</ex> richten ouer
               desse de nascreuen staet alsz hern Erike Krummedike her Otte Zeesteden Laurents
               Heesten her Wulff Poggewisch Henneke Staken vnde Detleue van Aneuelde mit
               vollenkomeliken rechten wes men den tobringen kan mit rechte na koning Erikes clage ♦
               Ok schal greue Hinrik dar nene gnade bi doen dat gelde an ere edder an er liiff ane
               dat si koning Erikes wille ♦ Ok weren dar iennige andere dar de here koning
               schuldeginge tohadde des schal greuen Hinrik vnde sines broder kindere mechtich wesen
               wes se dar bi doen willen ♦ Vnde were dat ok also dat de here koning edder de sine
               iennich recht vorder hadde to greue Hinrike to der hertoginnen to eren kinderen edder
               to den eren van roues nemende edde vredebrokes wegene wen to desser tiid scheen is
               dat schal dar mede quiit wesen vmme des greuen der hertoginnen vnde erer kindere bede
               willen ♦ Heft ok iemand van beident siiden tosprake to dem anderen dat ertguet
               anr{oe}ret dar schal malk sines rechten vnuorsumet ane wesen ♦ Vortmer weret ok dat
               greue Hinrik edder sines broder kindere edder de eren iennige tosprake hadden to
               k{oe}ning Erike edder to den sinen so schal de sulue here koning en doen vruntliken
               so uele alsz mynne edder recht is vnde behelpen en mynne edder recht ouer de sine ♦
               Weret ok dat dat gulde liiff edder ere des schal de sulue here koning mechtich wesen
               ♦ Vortmer schal neen vrede hir mede broken wesen vnde ok schal it nenen breuen edder
               degedingen to schaden komen de uor desser tiid geuen vnde scheen sint sunder de breue
               de uppe de artikele spreken de in dessem breue staen ♦ Vortmer schal de here koning
               geuen deme greuen der hertoginnen vnde eren kinderen enen breff ludende alse hir
                  nascr<ex>euen</ex> steit Wanneir dat se losen willen de pande Flenzeborg vnde
               Niehues so scholen se toseggen in den vier hilgen dagen to pinxten to deme Nienhues
               vnde denne schal de beredinge scheen in den vier hilgen dagen to winachten dar negest
               uolgende to Coldingen ♦ Vnde wan de beredinge is gescheen na des breues uthwisinge
               den de here k{oe}ning van greuen Hinrike hebben sal so schal de sulue here k{oe}ning
               Erik edder vrowe køning&lt;inn&gt;en Margarete ere eruen edder ere nakomelinge deme
               greuen sines broder kinderen edder eren eruen de uorscr<ex>euen</ex> pande mit aller
               tobeh{oe}ringe alse de eme geantwerdet werden wedder antwerden vrig vnde vnbeworen
               sunder iennigerleie vortogeringe vnde sunder arch ♦ Acta sunt hec sub anno domini
               mcdixo ipso die beati Mathei apostoli et ewangeliste in castro Hintzegauel. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Dette er de aftaler, som er indgået imellem den allerhøjeste fyrste og herre, hr.
               Erik, konge over rigerne Danmark etc. på den ene side og den velbårne herre, grev
               Henrik af Holsten etc. på vegne af ham selv, hertuginden af Slesvig og hendes børn på
               den anden side, således at den samme herre konge i pant for 10000 mark lybsk i sådan
               mønt, som nu er gangbar i Flensborg, skal have staden Flensborg med alle rettigheder,
               som greven, hertuginden og hendes børn har deri i særdeleshed, undtagen hvad
               hertuginden, grev Klaus' datter, og fru Helene af Haderslev har deri. Summen er på
               begges vegne 300 mark lybsk og slottet og fæstningen Nyhus med lenet og alt
               tilliggende, som Lars Heest har i pant, og den førnævnte stad Flensborg skal grev
               Henrik straks overdrage førnævnte kong Erik uden svig, og kan han straks overdrage
               ham slottet Nyhus med dets tilliggende, således som Lars Heest har det i pant, så
               skal han gøre det uden svig. Skulle det ske, at han ikke straks kunne overdrage ham
               det, og at Lars Heest ville foreholde ham det, så skal førnævnte grev Henrik straks
               ordne sagen med kong Erik inden for otte uger på den måde, som står skrevet herefter:
               Skulle det ske, at grev Henrik ikke kunne få slottet fra Lars Heest med ret eller
               venskab inden for otte uger, så skal grev Henrik straks overdrage førnævnte kong Erik
               lenet og skal straks drage med sine mænd til Nyhus og belejre det, indtil han
               overdrager slottet til kong Erik som pant, som skrevet ovenfor. Skulle det ske, at
               han behøvede kong Eriks hjælp dertil, så skal han hjælpe ham at belejre det og
               indeslutte det på den ene side, og den førnævnte herre konge skal ikke bibringe grev
               Henrik nogen skade eller omkostninger for det, som han eller hans fortærer foran det
               eller oppe på det. Endvidere skal førnævnte kong Erik eller hans folk herudover ikke
               gøre nogen skade med røveri mod grev Henrik eller hans broders børn eller deres i
               ders lande, så længe han har det førnævnte pant. Fremdeles når førnævnte grev Henrik
               eller hans broders børn vil indløse den førnævnte stad og slottet, så skal de
               forkynde udløsningen på de fire hellige dage til pinsen i Nyhus, og så skal man orden
               betalingen, som det er skrevet ovenfor, de næste fire hellige dag til julen derefter
               i Kolding uden svig. Endvidere skal førnævnte grev Henrik dømme over disse, som står
               skrevet herefter, nemlig hr. Erik Krummedige, hr. Otto Sested, Lars Heest, hr. Wulf
               Pogwisch, Henneke Stake og Detlev von Ahlefeld med fuldkommen ret, hvad man der kan
               fremføre med rette efter kong Eriks klage. Endvidere skal grev Henrik der ikke vise
               nogen nåde, hvad enten det gælder ære eller liv, med mindre det er kong Eriks vilje.
               Og skulle der være nogen andre, som kongen havde anklager imod, så skal grev Henrik
               og hans broders børn have magt til at afgøre, hvad de vil gøre derved. Og skulle det
               også være, at kongen eller hans yderligere havde nogen retmæssig klage over for grev
               Henrik, hertuginden, hendes børn eller deres folk vedrørende røveri eller brud på
               freden, som er sket indtil denne tid, det skal dermed være kvit efter bøn fra greven,
               hertuginden og hendes børn. Og har nogen fra begge sider krav mod den anden, som
               vedrører deres gods, da skal enhver have uhindret adgang til at få sin ret. Fremdeles
               skulle det ske, at grev Henrik eller hans broders børn eller nogen af deres havde
               krav mod kong Erik eller hans, så skal den samme herre konge vise sig venlig mod dem
               så meget som det er mindelighed eller ret og hjælpe dem til mindelighed eller ret
               over deres. Skulle det ske, at det gjaldt liv eller ære, så skal den samme herre
               konge bestemme herover. Fremdeles skal ingen fred være brudt hermed, ej heller skal
               det komme til skade for nogen breve eller aftaler, som er givet og indgået før denne
               tid undtagen de breve, som omhandler de artikler, som står i dette brev. Fremdeles
               skal hr. kongen give greven, hertuginden og hendes børn et brev, der lyder, som det
               står skrevet herefter. Når som helst hun vil indløse pantet Flensborg og Nyhus, så
               skal hun meddele det de fire hellige dage i pinsen på Nyhus, og så skal betalingen
               finde sted på de fire hellige dage til næstfølgende jul i Kolding. Og når betalingen
               er sket efter ordlyden i det brev, som den herre kongen har fra grev Henrik, så skal
               den samme herre konge Erik eller fru dronning Margrete, deres arvinger eller deres
               efterkommere igen overdrage det førnævnte pant med alt tilliggende til greven, hans
               broders børn eller deres arvinger frit og uden retskrav, som det blev overdraget ham
               uden nogen udsættelse og uden svig. Dette er afhandlet i Herrens 1409. år på selve
               den hellige apostel og evangelist Matthæus' dag på slottet Hindsgavl. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
