<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14100827002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">10-1272</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">118</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">127,2</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17542</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 22.0 × 9.2 (plica: 1.0). 1. ulæseligt bomærke af grønt voks i perg.rem. 2. perg.rem. 3. perg.rem. 4. perg.rem. 5. perg.rem. 6. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 330 nr. 1343 - Rep. 5109</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1410-08-27" notAfter="1410-08-27">1410. 27. august</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Henrik Guldsmed sælger en klædehandlerbod i Skanør til kapitlet i
                           Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:17:09.975+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:17:09.975+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Omnibus presens scriptum cernentibus Henricus dictus Gwlsmith uillanus in Malmøgha
               salutem in domino ♦ Nouerint uniuersi presentes et futuri quod recognosco me
               uenerabili capitulo Lundensi quandam tabernam meam pannicidarum in Skanør situatam
               quartam inter tabernas pannicidarum a parte australi numerando cum fundo spaciis
               longitudinibus et latitudinibus singulisque pertinenciis suis uendidisse scotasse
               alienasse et ad manus libere assignasse iure perpetuo possidendam quam quidem
               tabernam cum Helena uxore mea dilecta legaliter acquisiui recognoscens me plenum et
               sufficiens precium a memorato capitulo integraliter subleuasse quare obligo me et
               meos heredes ad appropriandum deliberandum et disbrigandum predicto capitulo tabernam
               antedictam cum fundo libero introitu et exitu ac uniuersis pertinenciis suis ut
               premittitur pro et ab impeticione et allocucione quorumcumque ♦ In cuius rei
               testimonium sigillum meum una cum sigillis uirorum discretorum uidelicet Hennikini
               Achonis Gynteri Liberti Nicolai Alberti Nicolai Dæne consulum Malmøghe Thrygilli
                  Gøths<ex>son</ex> et Iacobi Petri ciuium Lundensium presentibus est appensum ♦
               Datum anno domini millesimo quadringentesimo decimo feria quarta post festum beati
               Bartholomei apostoli. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Henrik kaldet Guldsmed, indbygger i Malmø, til alle, der ser dette brev, hilsen med
               Gud. Alle, nulevende og fremtidige, skal vide, at jeg erkender at have solgt, skødet,
               afhændet og frit ihændegivet til det ærværdige kapitel i Lund en mig tilhørende
               klædehandlerbod i Skanør, den 4. blandt klædehandlernes boder regnet fra syd med
               toft, gårdsrum så lang og bred den er og med dens enkelte tilliggender at besidde med
               evig ret, hvilken bod jeg på lovlig vis har fået med min elskede hustru Elene, og
               erkender fuldt ud at have oppebåret den fulde og tilstrækkelige betaling af nævnte
               kapitel. Derfor forpligter jeg mig og mine arvinger til at hjemle, befri og fri
               fornævnte kapitel fornævnte bod med toft, fri indgang og udgang og alle dens
               tilliggender, som ovenfor nævnt, for og fra krav og tiltale fra hvem som helst. Til
               vidnesbyrd herom er mit segl tillige med seglene tilhørende de gode mænd, nemlig
               Henneke Ågesen, Gynter Lebrektsen, Niels Albrechtsen, Klaus Dæne, rådmænd i Malmø,
               Troels Gødesen og Jakob Pedersen, borgere i Lund, hængt under dette brev. Givet i det
               Herrens år 1410 onsdagen efter apostlen sankt Bartholomeus' dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
