<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111208002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-100</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">335</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">100</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2321</idno>
                        <msName> tidl. A2 Dronning Margrete</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 25.5 × 17.0 (plica: 2.0). <ab>På bagsiden påskriften: <q>vm vi<hi rend="sup">m</hi>
                                    lub<ex>ische</ex> m<ex>arc</ex> so<ex>m</ex> abbote<ex>n</ex>
                                 aff Esrom. abbote<ex>n</ex> aff Soræ p<ex>ri</ex>orissa i war frue
                                    clost<ex>er</ex> i Roskilde. oc h<ex>er</ex> Laur<ex>ens</ex>
                                    dægh<ex>e</ex>n i Rosk<ex>ilde</ex> kæ<ex>n</ex>nis sik athaue.
                                    halfdele<ex>n</ex> th<ex>e</ex>r aff atlade ko<ex>m</ex>me til
                                    for<hi rend="sup">de</hi> war frue clost<ex>er</ex>s bygning oc
                                 ther aff th<ex>e</ex>n andre halfdeel atskifte i bland war
                                    h<ex>er</ex>res folk nøthørfticht genist æft<ex>er</ex>
                                    d<ex>rotning</ex> M<ex>argretes</ex> døth</q>
                        </ab>1. abbed Salomons segl af ufarvet voks i perg.rem, omskriften delvis
                                 borte, DGS. 484. 2. abbed Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, underste del borte,
                                 DGS. 494. 3. priorinde Kristines segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 4. Esrom klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 483. 5. Sorø klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS.
                                 490. 6. Roskildedekanens segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 194. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Vistnok registreret i Kalundborgske reg. (1476) med året 1412, trykt ÆA.
                           I 40</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. A2 Dronning Margrete = ny kronol. rk. 2321. Perg. 25,5 × 17
                  (plica 2,0). 1: abbed Salomons segl af ufarvet voks i perg.rem, omskriften delvis
                  borte, DGS. 484. 2: abbed Niels' segl af ufarvet voks i perg.rem, underste del
                  borte, DGS. 494. 3: priorinde Kristines segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 419.
                  4: Esrom klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 483. 5: Sorø
                  klostersamfunds segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 490. 6: Roskildedekanens
                  segl af brunt voks i perg.rem, DGS. 194. På bagsiden: . Vistnok registreret
                  Kalundborgske reg. (1476) med året 1412, trykt ÆA. I 40. Kirkehist. Saml. 3. rk.
                  III 375; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I 19-21 - Rep. nr. 5175. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Kirkehist. Saml. 3. rk. III 375; Gammeldanske Diplomer 2. rk. I
                              19-21 - Rep. nr. 5175</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-12-08" notAfter="1411-12-08">1411. 8. december</date>
            <placeName cert="high">Kalundborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Abbederne Salomon af Esrom og Niels af Sorø samt søster Kristine
                           Jensdatter, priorinde i Vor Frue kloster i Roskilde, erkender at have
                           modtaget 6000 lybske mark af dronning Margrete og forpligter sig i
                           tilfælde af dronningens død til inden et år at anvende pengene i
                           overensstemmelse med de trufne aftaler. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gda"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>arveret</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:29:42.047+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:29:42.047+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p> In nomine dei amen ♦ Wi abbot Salomon aff Esrom. abbot Nicles aff Soræ oc søster
               Cristina Ienssedotter p<ex>ri</ex>orissa i war f<ex>ru</ex>eclost<ex>er</ex> i
                  Rosk<ex>ilde</ex> oc alle <ex>con</ex>ue<ex>n</ex>t i thisse forscrefne stadher/
               oc Laufrens Ienss<ex>øn</ex> dæken i Roskilde. ♦ wi alle forne<ex>m</ex>pde
                  kæ<ex>n</ex>nes meth th<ex>et</ex>tæ wort opne breff/ at wi aff mæchtigh oc
               høyghboren førstynne war nadheghe frue. drotnyng Margareta. nw retheleghe
               siaxthusande lubisch mark i gotha talde huide pe<ex>n</ex>nynge gefue oc gænge
                  fulko<ex>m</ex>meleghe æfter war eyen wilghe oc nøye anamet oc vndfonget haue nw
                  h<ex>er</ex> i Calu<ex>n</ex>dburgh i ræt tro. oc i swo made som her æfter
               følgher/ swo at vm hwn affgaar oc døør før æn hwn sælff gør radh fore thisse
               forscrefne syæxthusænde lubisch mark oc skifter them æfter sin eyen wilghe tha scall
               halfdelen aff the sa<ex>m</ex>me siæxthusande lubische mark genist æfter
                  forne<ex>m</ex>pde war frue drotni<ex>n</ex>ge<ex>n</ex>s døth fonges oc antwordes
               til forscrefne war frue closters bygning gaghn oc nutte i Roskilde/ Oc then
                  a<ex>n</ex>nen halfdeell aff the forscrefne siæxthusande lubisch mark scall en
               deels skiftes i bland wars h<ex>er</ex>re folk oc hws armt folk/ oc giues fattighe
               clærke til scole. oc hielpe nøthorftighe iu<ex>n</ex>cfruer ænker oc mæn til brøths
               meth. oc io swo dant nøthorfticht folk so<ex>m</ex> ænge andre wæye ell<ex>e</ex>r
               hielp wide sik/ oc giues them en deels aff th<ex>et</ex>tæ forscrefne som pelegrims
               færther fare fore forne<ex>m</ex>pde war frue drotny<ex>n</ex>gens siæll til hælghe
               stæther bothe inlændes oc wtlændes ♦ Oc at th<ex>et</ex>tæ forscrefne io genist
               begynnes æfter forne<ex>m</ex>pde war nadhughe frues drotny<ex>n</ex>g Margaretes
               døth/ rætfærtheleghe skiftes. alsthinges ændes oc fulkompnes for innen eet aar
                  th<ex>e</ex>r næst æfterfølghende æfter hænnes døth i alle made æfter thy
                  so<ex>m</ex> forescreuit staar Thettæ forscrefne lofue wi forne<ex>m</ex>pde.
               abbot Salomon aff Esrom. abbot Nicles aff Soræ oc søster Cristina Ienssedotter
               priorissa i wor frue closter. forscrefne i Roskilde oc alle <ex>con</ex>uent i the
               forscrefne stadher oc Laufrens Ienss<ex>øn</ex> dæghen i Roskilde/ Oc tilbinde oss oc
               woræ æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> meth th<ex>et</ex>tæ wort opne breff widh wor
               gothæ tro oc sa<ex>n</ex>nende/ wte<ex>n</ex> all forsymelsse for innen
               th<ex>e</ex>nne forscrefne tidh wten nogh<ex>e</ex>r længre tøfring eller forfall oc
               wten alt archt atfolfølghe. ænde oc als thinges atfulkompne alle thisse forscrefne
               stycke oc hwort ther<ex>e</ex> besynderleghe widh sik oc th<ex>e</ex>r swo vm atgøre
               i alle made æfter thy so<ex>m</ex> forescreuit staar/ som forne<ex>m</ex>pde war frue
                  drotny<ex>n</ex>gen oss til troot hafu<ex>e</ex>r oc til troor/ oc so<ex>m</ex> wi
               oc for<hi rend="sup">de</hi> woræ æfterko<ex>m</ex>mer<ex>e</ex> wele
               bekæ<ex>n</ex>nis oc fore gudh andsware/ ♦ Oc til mer<ex>e</ex> widerlicheet wissen
               oc stadhugheet vm alle thisse forscrefne stycke tha haue wi ladet woræ incigle hængis
               foræ th<ex>et</ex>tæ b<ex>re</ex>ff ♦ Datum Calundeborgh anno domini
               millesimoquadringentesimo vndecimo ipso die concepcionis beate Marie virginis
               gloriose. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> I Herrens navn amen. Vi abbed Salomon af Esrom, abbed Niels af Sorø og søster
               Kristine Jensdatter, priorinde i Vor Frue kloster i Roskilde samt alle klostersamfund
               de fornævnte steder og Lars, dekan i Roskilde, alle vi fornævnte bekender med dette
               vort åbne brev, at vi af den mægtige og højbårne fyrstinde, vor nådige frue dronning
               Margrete, nu her i Kalundborg fuldstændigt efter vor egen vilje og til vor
               tilfredshed rigtigt har fået og modtaget 6000 lybske mark i gode, opregnede hvide
               penge, gyldige og gængse, på vort tilsagn og på efterfølgende vilkår: således at hvis
               hun går bort og dør, forinden hun selv udøver sin rådighed over disse føromtalte 6000
               lybske mark og fordeler dem efter sin egen vilje, så skal halvdelen af de samme 6000
               lybske mark straks efter vor fornævnte frue dronningens død gives og overdrages til
               gavn og nytte for føromtalte Vor Frue klosters bygningsfond i Roskilde; og den anden
               halvdel af de føromtalte 6000 lybske mark skal dels uddeles blandt kristne mennesker
               og fattige folk og gives til fattige klerke til skolegang og hjælpe trængende
               jomfruer, enker og mænd til det daglige brød og sådanne trængende folk, som ingen
               anden udvej eller hjælp kender; dels til dem, som vil gøre pilgrimsrejser for til
               hellige steder både indenlands og i udlandet til gavn for vor nådige frue dronning
               Margretes sjæl. Og de skal fordeles på retfærdig vis og fuldstændigt afsluttes og
               opfyldes i alle henseender sådan som står skrevet ovenfor inden eet år efter hendes
               død. Dette foranskrevne lover vi fornævnte abbed Salomon af Esrom, abbed Niels af
               Sorø og søster Kristine Jensdatter, priorinde i føromtalte Vor Frue kloster i
               Roskilde, samt alle klostersamfundene de føromtalte steder, og Lars Jensen, dekan i
               Roskilde, og med dette vort åbne brev forpligter vi os og vore efterkommere ved vor
               gode tro og sandhed til indenfor denne føromtalte tid uden nogen forsømmelse eller
               længere forhaling eller noget forfald og uden enhver form for svig at opfylde,
               afslutte og helt igennem at fuldbyrde alle disse føromtalte punkter hver for sig og i
               alle henseender forholde os dermed, således som står skrevet ovenfor og vor frue,
               dronningen, har vist os sin tillid og fremdeles stoler på os, og således som vi og
               vore fornævnte efterkommere vil stå inde for og stå til ansvar over for Gud. Til
               større bekræftelse på, sikkerhed for og styrkelse af alle de føromtalte punkter har
               vi ladet vore segl blive hængt under dette brev. Givet i Kalundborg i det Herrens år
               1411 på selve dagen for den glorværdige jomfru Marias undfangelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
