<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111031002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-079-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">310</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">79,1</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 17721</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Sv. RA. perg. Svenskt Dipl. II 434 nr. 1488, herefter i udtog De
                  skriftlige kilder til Danmarks middelalderlige møntvæsen, 82 nr. 613. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 434 nr. 1488, herefter i udtog De skriftlige
                              kilder til Danmarks middelalderlige møntvæsen, 82 nr. 613</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Dipl.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-10-31" notAfter="1411-10-31">1411. 31. oktober</date>
            <placeName cert="high">Vadstena</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Inge Ingesson pantsætter en gård i Göstrings herred, Sverige, til
                           Vadstena kloster for 60 mark penge i tysk, gotlandsk, sjællandsk og
                           engelsk møntfod, som skal udredes sådan at tre hvide tyske penge gælder
                           for én øre, fire gotlandske penge gælder for én øre og fire engelske, som
                           før nævnt, for én øre. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gsv"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>pant</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:29:42.921+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:29:42.921+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gsv">
            <p>Alla them thetta breeff høra eller see helsar jak Inge Ingason æwerdhelika meth warom
               Herra. Gør jak thet allom witerlikit ok kunnokt meth thesso nærwarende mino opno
               breffwe, thet jak gælskyllogher ær warra frw ok sancte Birgitte klostre i Wadzstenom
               siæxtighio mark pæninga i thyszkom, gotniskom ok sælændzkom, ænghliskom at bereedha,
               swa som thre hwita thyzka pæninga for en øre, fira gotniska for en øre ok fira
               ænghliska, som før ær sagth, for en øre, for hwilka pæninga summo jak pantsat hafwer
               fornempda klostreno Wadzstenom mith goodz i Oterstadhum, som ær en attunger jordh oc
               en fiærdhaluter næst sunnerst for them nordharsta gaardhenom, liggiande i Apunda
               sookn i Gilstringis hærædhe, meth swa forskælum, at klostrit skal thøm fornæmpda
               gardhe styra ok radha ok aarlika aff honom wpbæra hwat han hælzt skylla kan, oc ena
               mark pæninga aff howdhsummonne aff slaa hwart aarit swa længe som fornempde gaardhen
               klostreno til panta staar, ok hwat ther meera aff gaar, thet gifwer jak for mina siæl
               ok minna foreldhra. Til meere wisso, stadhfæstilse ok witnisbyrdh tha beedhis jak
               ærliks manz insighle, herra Karls Maghnussons riddara, oc hedherlika manna, som ær
               herra Gudhmundz Wlfsons i Skæningis spitala ok Suna Hanussons insigle meth mino
               eeghno for thetta breff. Scriptum Wadzstenis, anno domini m°cd°xi°, in festo omnium
               sanctorum. Sub sigillis prenotatis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Inge Ingesson pantsætter en gård i Göstrings herred, Sverige, til Vadstena kloster
               for 60 mark penge i tysk, gotlandsk, sjællandsk og engelsk møntfod, som skal udredes
               sådan at tre hvide tyske penge gælder for én øre, fire gotlandske penge gælder for én
               øre og fire engelske, som før nævnt, for én øre.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
