<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110902001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-066</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">294</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">66</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- tabt -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Gotland nr. 9, transsumpt af 1425 30. april udstedt af
                           ridder Trued Haes, foged på Visborg og Herman Munter sammesteds</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Gotland nr. 9, transsumpt af 1425 30. april udstedt af
                  ridder Trued Haes, foged på Visborg og Herman Munter sammesteds. Strelow, Den
                  Guthilandiske Chronica 197-99; Hanserec. VI 30 nr. 47; DMG I 57 - Reg. Dan. nr.
                  4217. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Strelow, Den Guthilandiske Chronica 197-99; Hanserec. VI 30 nr. 47;
                              DMG I 57 - Reg. Dan. nr. 4217</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-09-02" notAfter="1411-09-02">1411. 2. september</date>
            <placeName cert="high">Visby</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik, der har ladet bygge et slot i Visby på Gotland,
                           bekræfter stadens privilegier, og bestemmer retsforholdet mellem stad og
                           slot. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>regnskab</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:19.873+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:19.873+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Erik van godes gnaden der ryke Denemarken Sweden Norwegen der Wende unde der
               Goten koning unde hertoghe to Pomeren bekennen unde bethůgen openbare in dessem
               breve dat wy dorch nůd unde besten willen unser ryke unde umme vredes unde
               bescherminge willen unser stad Wisbů unde unses landes Godlande hebben eyn slod
               bynnen der sulven unser stad gebuwet laten na rade unde vulbord unser ryke rade. ♦
               Des wille wy dat de borgermestere raetlude borgere unde inwonere unser vorscreven
               stad Wisbů unde de gemeyne koepmanne de de sulve unse stad unde havene soken
               keynerleye besweringe eder hinder schølen hebben van des slotes buwetes wegene
               vorscreven men se scholen gebruken unde geneten erer <app>
                  <lem>můnthe</lem>
                  <rdg>efter <q>můnthe</q> aftryksmærke af mønt, Aa</rdg>
               </app> unde erer havene Steenkulen Leemkulen unde Santkulen unde alle ere privilegie
               unde vriheyt also se de bebrevet unde besegelet van unsen vorvaren køningen unser
               vorscreven ryke myt genaden unde myt rechte hebben unde wes uns en gebored to
               stedende. ♦ Hyr umme vorbede wy allen unsen vøgeden unde amptluden de nů sint
               edder noch komen sullen gestrengliken by beholdinge unser genade dat se de gemeynen
               inwonere unser stad Wisbů unde den gemeynen koepman vorscreven nenerleye wys
               vorunrechten eder vorunrechten laten hyr eniegen. ♦ In desser vorscreven wyse <app>
                  <lem>vo<supplied>r</supplied>bede</lem>
                  <rdg>
                     <q>vobede</q> Aa</rdg>
               </app> wy ok unsen vogeden unde amptluden unses vorscreven slotes unde den eren dat
               se nemande weder recht geleyden unde vorhegen up dem sulven unsem slote de gebroken
               hevet in unser vorscreven stad rechte ♦ Unde weret dat iemant breke in der stad
               rechte unde vorlůchtich worde up dat vorscreven slod den sal men weder antwarden
               in de stad oft men ene krigen kan wenne men en eschet sunder arch ♦ Des gelyk sal men
               nemande geleyden eder vorhegen weder recht in der stad de gebroken hevet in unses
               slotes rechte ♦ Weret dat iemand breke in unses slotes rechte unde vorvluchtich worde
               in de stad den sal men weder antwarden up unse slod oft men ene krigen kan wenne man
               en eschet sunder arch wente dar sal eyn iewelik syn recht st{ae}n dar he gebroken
               hevet doch sal nemant myt macht eder myt gewalt den de gebroken hevet nemen eder
               untholden by unser køningliken ungenaden unde by lyve unde by gude. ♦ Vortmer so
               wille wy ok dat unse vøgede unde amptlude unses slotes to Wisbů schølen den
               inwoneren unser ergenanten stad truweliken bistendich unde behůlplich wesen in
               allen rechtverdigen saken ♦ Des gelyk sullen se uns unde den unsen weder doen in
               allen rechtverdighen saken de uns unsen ryken unde landen unde unser stad Wisbů
               nůtte unde vromlik syn. ♦ Desse vorscreven artic{ue}le unde alle andere privilegie
               unde genade de wy den borgermesteren raetlůden borgeren unde koeplůden unser
               stad Wisbů bebrevet unde besegelt hebben de scholen hyr mede nicht gebroken wesen
               sunder wy bestedegen se also vor screven ys myt dessen breve unde vast to holdende
               unde vorbeden nu myt unser sunderlingen køningliker macht ienigen hyr eniegen to
               d{oe}nde also verre also he unse genade unde hůlde hebben wille.♦ Des to orkunde
               hebbe wy unse secretum heten hengen an dessen breef gegeven in unser stad Wisbů na
               godes gebord vierteynhundert iar in dem elften iare des negesten dages na sunte
               Egidius dage des hilgen abbetes. </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de venders og goters konge og
               hertug af Pommern erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at vi til vort riges
               fordel og bedste og til fred og beskærmning af vor stad Visby og landet Gotland har
               ladet bygge et slot inden for den samme vor stad efter vort riges råds råd og
               samtykke. Det er vor vilje, at borgmestre, rådmænd, borgere og indbyggere i vor
               førskrevne by, Visby, og de hansekøbmænd, som søger denne selve vor stad og havne,
               ingen besvær eller hindring skal have på grund af førnævnte slots bygning, men de
               skal bruge og nyde deres mønt (aftryksmærke ) og deres havne Stenkullen, Lemkullen og
               Santkullen og alle deres privilegier og friheder, som de har fået brev på og fået
               beseglet af vore forfædre kongerne af vore førnævnte riger, med nåde og ret,
               ligeledes hvad det sømmer sig for os at tilstede dem. Derfor forbyder vi alle vore
               fogeder og embedsmænd, som nu er eller som skal komme, på det strengeste, hvis de vil
               bevare vor nåde, på nogen måde at forurette eller lade forurette de forsamlede
               indbyggere i vor stad Visby og de førskrevne hansekøbmænd. På denne førskrevne måde
               forbyder vi også vore fogeder og embedsmænd på førskrevne slot og deres folk
               uretmæssigt på det samme slot at yde sikkerhed eller beskærme nogen, som har brudt
               retten i vor førskrevne stad. Og hvis nogen bryder retten i staden og flygter til det
               førskrevne slot, skal man levere ham tilbage til staden, hvis man kan gribe ham, når
               man forlanger ham udleveret, uden svig; i lighed hermed skal man ikke i staden
               uretmæssigt yde sikkerhed eller beskærme nogen, der har brudt retten på vort slot.
               Hvis nogen bryder retten på vort slot og flygter til staden, skal man levere ham
               tilbage på vort slot, hvis man kan gribe ham, når man forlanger ham udleveret, uden
               svig, thi der skal enhver stå til regnskab for den ret, han har brudt; dog skal ingen
               med magt eller vold gribe eller tilbageholde ham, der har brudt retten, det medfører
               vor kongelige unåde og fortabelse af liv og gods. Ydermere vil vi også, at vore
               fogeder og embedsmænd på vort slot i Visby troligt skal bistå indbyggerne i vor
               førnævnte stad og være dem behjælpelige i alle retfærdige sager, og ligeledes skal de
               gøre mod os og vore i alle retfærdige sager, som kan være os, vore riger og lande og
               vor stad Visby til gavn og nytte. Disse førskrevne artikler og alle andre privilegier
               og gunstydelser, som vi har nedfældet i brev og beseglet til borgmestre, rådmænd,
               borgere og købmænd i vor stad Visby skal ikke være brudt hermed: derimod stadfæster
               vi dem, som førskrevet er, med dette brev, at de skal holdes til stadighed, og vi
               forbyder nu med vores særlige kongelige magt enhver at handle herimod, for så vidt
               han vil beholde vor nåde og velvilje. Til vidnesbyrd for dette har vi ladet vort
               sekret hænge ved dette brev, som er givet i vor stad Visby 1400 år i det 11. år efter
               Guds fødsel dagen efter den hellige abbeds, Sankt Egidius dag. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
