<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111107005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-088-3</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">321</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">88,3</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2328</idno>
                        <msName> tidl. Kongens Arkiv, Meklenburg 20b</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 29.0 × 18.0 (plica: 2.0). 1. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Kongens Arkiv, Meklenburg 20b = ny kronol. rk. 2328. Perg.
                  29 × 18 (plica 2). 1: perg.rem. Brevet er udateret, men er utvivlsomt blevet til i
                  forbindelse med foregående nr. Svenskt Dipl. II 440 nr. 1493 - Rep. nr. U424.
                  -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl> Svenskt Dipl. II 440 nr. 1493 - Rep. nr. U424</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1411-11-07" notAfter="1411-11-07">[1411. Efter 7. november]</date>
            <placeName cert="high">[Vordingborg]</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hertug Johan af Mecklenburg erkender at skylde dronning Margrete
                           500 lødige mark<note>Brevet er udateret, men er utvivlsomt blevet til i
                              forbindelse med foregående nr.</note>
            </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:19.485+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:19.485+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p> Wy Iohan van godes gnaden de Iunghere hertoghe to Mekelenborg greue to Zwerin to
               Stargarde vnd to Rozstock here beke<ex>n</ex>ne<ex>n</ex> vnde betughe<ex>n</ex>
               openbare in desseme breue dat wi van rechter reddeliker schult weghene schuldich sin
               der dorluchtigste<ex>n</ex> vorstinne<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>ginnen
                  Margarete<ex>n</ex> van godes gnade<ex>n</ex> koni<ex>n</ex>g Waldemars dochter
                  vns<ex>er</ex> leue<ex>n</ex> modderen vnde gnedigen vrowen/ vyffhundert lodeghe
               mark vyff vnde vertich lubesche schillinge vor iesliche lodeghe mark to rekenende in
               münte vnde in pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen alse in Denmarken ghenge vnde gheue syn de
               se vns nu in reden pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen hefft geloent in sodaner wise alse hir
               na screuen steit. also dat id to der vorscreuenen koni<ex>n</ex>ginne<ex>n</ex>
                  Margarete<ex>n</ex> willen vnde wilkore scal staen/ efft se leuer de
                  vorben<ex>omeden</ex> vyffhundert lodeghe mark eenes verdendel iares affslaen wil
               vor de vyffhundert lodeghe mark de wi van eer hebben schole<ex>n</ex> vor de hundert
               wapend/ de wi vnseme gnedeghe<ex>n</ex> heren vn<ex>de</ex> leue<ex>n</ex> oeme
                  her<ex>re</ex>n Erik van godes gnade<ex>n</ex> der rike Denmarke Sweden Norwegen
               der Gothe<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> der Wende koni<ex>n</ex>ge vn<ex>de</ex>
                  h<ex>er</ex>toghen to Pomeren. vnde eer senden scolen wen en des behoeff is alse
               vnse <cit>
                  <quote>breff</quote>
                  <bibl> Cf. foregående nr</bibl>
               </cit> vtwiset den wi dar nu vpghegeuen hebben/ edder oc efft se leuer wil dat
                  wi<ex>r</ex> eer de vorben<ex>omeden</ex> vyffhundert lodeghe mark in reden
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen wedder gheuen scolen. ♦ Vnde wil se de
                  vorben<ex>omeden</ex> pe<ex>n</ex>ninge wedder hebben so scole wi<ex>r</ex> vnde
               willen eer allikewol to rede sitten mit hulpe vnde denste in aller mate alse vnse
               breff lüt den wi dar upgegheuen hebben/ ♦ Vn<ex>de</ex> wen se de<ex>n</ex>ne de
                  vorben<ex>omeden</ex> vyffhundert lodeghe mark in reden
               pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen van vns wedder hebben wil vnde vns veer wekene to voren
               to seggen let so scole wi vnde willen eer de vorben<ex>omeden</ex> vyffhundert
               lodeghe mark/ sunder ienegerleie lenghere tögheringe edder hulperede in münte vnde in
                  pe<ex>n</ex>ni<ex>n</ex>gen also vorscr<ex>euen</ex> is to Wardingeborg
                  ghentzlike<ex>n</ex> betalen vnde vntrichte<ex>n</ex> ♦ Weret sake dat wi des
               nicht endeden dat god vorbede/ so schole wi vn<ex>de</ex> willen de<ex>n</ex>ne van
               staden an. in kome<ex>n</ex> vppe ene stede wor se vns to entbut dat wi
                  kome<ex>n</ex> scholen vnde vte der stede nicht wedder ut ane de vyffhundert
               lodeghe mark sin ghentzlike<ex>n</ex> vnde vulkomelike<ex>n</ex> na eren
                  wille<ex>n</ex> vnde erer noghe betalet alse vorscr<ex>euen</ex> is ♦ Vnde desse
               breff scal deme breue vn<ex>de</ex> den degedingen. de wi dem vorben<ex>omeden</ex>
                  koni<ex>n</ex>ge Erike vn<ex>de</ex> der vorben<ex>omeden</ex>
               koni<ex>n</ex>ginnen Margarete<ex>n</ex> vnde den vorscr<ex>euen</ex> riken nu
               beseghelt vn<ex>de</ex> gheuen hebben nicht to schaden edder to hind<ex>er</ex>e
               komen me<ex>n</ex> de vorben<ex>omede</ex> breff vn<ex>de</ex> degedinge vnde desse
               breff scolen een ieslik na syneme lude by erer vulle<ex>n</ex>komene<ex>n</ex> macht
               vngekrenket vnde vngehindert bliuen ♦ Alle desse vorscr<ex>euen</ex> stücke
                  vn<ex>de</ex> artic<ex>e</ex>le loue wi hertoghe Iohan vorben<ex>omed</ex> mit
               vnsen eruen. der vorben<ex>omeden</ex> koni<ex>n</ex>gi<ex>n</ex>nen Margareten vnde
               eren eruen vnde des rikes rade to Denmarken/ to erer truwen hand stede vnde vast to
               holdende in gude<ex>n</ex> truwe<ex>n</ex> sunder ienigherleie hulperede edder
               arghelist ♦ Vnde to merer witlicheit vnde t{ue}chnisse dess<ex>er</ex>
                  vorscr<ex>euen</ex> stücke so hebbe<ex>n</ex> hir an vn<ex>de</ex> ouer geweset.
               vnse truwe<ex>n</ex> ratgheuere vnde man alse. her Mathias van Axekowe ridder Hinrik
               Rauen vnde Radeke Kerkdorp knape<ex>n.</ex> ♦ Vnde wi hertoge Iohan
                  vorben<ex>omed</ex> hebbe<ex>n</ex> to ener groteren sekercheit bewaringe vnde
               bekantnisse vnse ingesegele mit willen vn<ex>de</ex> mit widscop gehengen laten vor
               dessen breff. ♦ Datum </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Johan, af Guds nåde den yngre hertug af Mecklenburg, greve til Schwerin, herre til
               Stargard og Rostock, erkender og bevidner åbenbart i dette brev, at vi til den
               berømmelige fyrstinde, dronning Margrete, af Guds nåde kong Valdemars datter, vor
               kære moder og nådige frue, i retmæssig og redelig gæld skylder 500 lødige mark à 45
               lybske skilling for hver lødig mark at regne i mønter og penge, som er gangbare i
               Danmark, som hun nu har lånt os i rede penge på følgende vilkår, som står skrevet
               herefter: det skal være op til den førnævnte dronning Margretes vilje og vilkår,
               hvorvidt hun hellere vil slå de 500 lødige mark af et kvartal for de 500 lødige mark,
               som vi skal have af hende for de 100 bevæbnede mænd, som vi skal sende hende og vores
               nådige herre og kære slægtning, Erik, af Guds nåde Danmarks, Sveriges, Norges, de
               Venders og Gothers konge og hertug af Pommern, når der er behov herfor, sådan som
               vores brev viser, som vi nu har opladt, eller hun hellere vil, at vi skal
               tilbagebetale hende de førskrevne 500 lødige mark i rede penge. Og vil hun have de
               førnævnte penge igen, skal og vil vi alligevel være rede for hende med den hjælp og
               tjeneste på enhver måde efter ordlyden af det brev, vi har opladt herpå . Og vil hun
               have de førnævnte 500 lødige mark igen i rede penge fra os og lader os det tilsige
               fire uger på forhånd, så skal og vil vi helt og holdent, uden længere forsinkelse
               eller udflugter betale og udrede hende de 500 lødige mark i mønter og penge, som
               skrevet, i Vordingborg. Hvis vi ikke gjorde det, hvad Gud forbyde, da skal og vil vi
               straks komme til et sted, hvor hun beder os om at vi skal komme og ikke forlade det
               igen, uden at de 500 lødige mark er betalt helt og fuldt efter hendes ønske og til
               hendes fyldestgørelse, som før skrevet. Og dette brev skal ikke komme det førnævnte
               brev og de førnævnte aftaler, som vi nu har beseglet og givet den førnævnte kong Erik
               og den førnævnte dronning Margrete og de førnævnte riger, til skade eller hindring,
               men det førnævnte brev og de førnævnte aftaler og dette brev skal hver især efter
               deres ordlyd forblive ukrænkede, uhindrede og ved deres fulde magt. Alle disse før
               skrevne afsnit og artikler lover vi, førnævnte hertug Johan, med vores arvinger at
               holde stadigt og fast over for den førnævnte dronning Margrete, hendes arvinger og
               Danmarks riges råd til hendes tro hånd uden svig eller udflugter. Og til yderligere
               vidnesbyrd og vitterlighed for disse førnævnte stykker har vore tro rådgivere og
               mænd, hr. Mathias van Axkow, ridder, Henrik Raven og Radike Kerkendorp, væbnere,
               været her til stede som vidner. Og vi, førnævnte hertug Johan, har med vilje og
               vidende hængt vores segl for dette brev til større garanti, sikkerhed, og erkendelse.
               Givet.1 </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
