<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14111208005</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-103</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">338</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">103</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Oprindelig Keldby Kirkes arkiv. Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Keldby Kirkes arkiv, perg., tabt. -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium, p. *</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskrift af Langebek fra 1749</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Afskrift af Langebek (1749). Grønlands hist. Mindesm. III 151 (i
                  udtog); Rep. nr. 5179 (i udtog) - Reg. Dan nr. *4223. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Grønlands hist. Mindesm. III 151 (i udtog); Rep. nr. 5179 (i udtog)
                              - Reg. Dan nr. *4223</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1411-12-08" notAfter="1411-12-08">1411. 8. december</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Biskop Jakob af Gardar, biskop Peder af Roskildes vikar for
                           gejstlige anliggender, lover indulgens i 40 dage til besøgende af Keldby
                           kirke på Møn. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>aflad</term>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:22.149+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:22.149+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Uniuersis Christi fidelibus presentes literas inspecturis Iacobus dei et apostolice
               sedis gratia episcopus Gardensis nunc uenerabilis in Christo patris domini Petri
               episcopi Roskildensis in spiritualibus generalis uicarius salutem in domino ♦
               Cupientes Christi fideles ad caritatis subsidia sacris edibus impendenda
               spiritualibus stipendiis indulgentiis uidelicet et remissionibus deuotius excitare
               omnibus uere penitentibus et confessis qui parochialem ecclesiam Kelby in terra
               Meonie Roskildensis dyocesis causa peregrinationis deuotionis et orationis
               uisitauerint et qui in festis dedicationis eiusdem ecclesie aliisque precipuis
               festiuitatibus anni ibidem in uesperis matutinis missis predicationibus et aliis
               diuinis officiis cum deuotione interfuerint et qui cymiterium ipsius ecclesie pro
               animabus fidelium ibi et ubique in Christo quiescentium deum pie exorando
               circumierint et qui in festis altaris beate uirginis dicte ecclesie per nos dedicati
               diuinis officiis deuotione interfuerint uel qui ad fabricam ipsius ecclesie seu
               altaris aut ornamenta melioranda calices libros terras possessiones aut aliqua
               necessaria donauerint et qui corpus dominicum seu oleum sacrum dum infirmis portetur
               et reportetur sequuti fuerint et qui sepulturis mortuorum cum deuotis orationibus
               interfuerint et qui pro nostro uniuersalique ecclesie statu pacifico et tranquillo
               deum pie exorauerint et qui flexis genibus quinque Pater noster cum totidem Aue Maria
               in honorem uulnerum Christi deuote dixerint quotiens premissa seu premissorum aliqoud
               deuote adimpleuerint totiens eis et earum cuilibet auctoritata dei omnipotentis et
               beatorum Petri et Pauli apostolorum eius confisi xl dies indulgentiarum de iniunctis
               sibi penitentiis misericorditer in domino relaxamus ♦ Ratificamus insuper omnes
               indulgentias per quemcunque nostrorum predecessorum eidem ecclesie collatas ratione
               operum hic enumeratorum ♦ In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus est
               appensum ♦ Datum anno domini millesimo cd. xi. die conceptionis uirginis gloriose.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Jakob, af Guds og det apostoliske sædes nåde biskop af Gardar, nu generalvikar i
               åndelige anliggender for ærværdig fader i Kristus, hr. Peder, biskop af Roskilde,
               hilsen i Herren til alle troende i Kristus, som får dette brev at se. Idet vi med
               åndelig understøttelse, bodseftergivenhed og sandelig syndsforladelse ønsker at
               opildne Kristi troende til mere hengivent at anstrenge sig for kærlig hjælp til de
               hellige bygninger, eftergiver vi, idet vi støtter os til den almægtige Guds og
               helgenerne Peter og Paulus' myndighed, 40 dages kirkebod som en
               barmhjertighedsgerning i Herren af straffe pålagt alle dem, som med sand anger og
               bekendelse besøger Keldby sognekirke på Møn med henblik på pilgrimsfærd, hengivelse
               og bøn. Endvidere til alle dem, som med hengivenhed vil være til stede på
               indvielsesfesten for samme kirke og øvrige af årets særlige højtider sammesteds til
               eftermiddagsgudstjeneste, morgengudstjeneste, messer, prædikener og andre
               gudstjenester; alle dem, som går i procession omkring denne kirkes kirkegård fromt
               bedende Gud for de her og alle steder troendes, i Kristus hvilendes sjæle; alle dem,
               som med hengivenhed vil være til stede ved de hellige handlinger på festdagene for
               nævnte kirkes, af os indviede alter for den hellige jomfru; alle dem, som til selve
               kirkens eller altrets bygningsfond skænker udsmykning, forbedringer, kalke, bøger,
               jord, ejendom eller andre nødvendigheder; alle dem, som følger Kristi legeme eller
               den hellige olie, når det bringes eller bringes tilbage til de syge; alle dem som vil
               være til stede ved de dødes begravelser med hengivne bønner; alle dem, som fromt vil
               påkalde Gud for vor og kirkens hele, rolige og fredelige stilling og til alle, som på
               bøjede knæ hengivent vil fremsige 5 gange fadervor og lige så mange gange ave Maria
               til ære for Kristi sår. Lige så mange gange de opfylder dette eller noget heraf, lige
               så mange gange løses de for 40 dage af den dem pålagte kirkebod. Herudover stadfæster
               vi alle afladsprivilegier tildelt samme kirke af hvem som helst af vore forgængere
               med hensyn til de her opregnede gerninger. Til denne sags vidnesbyrd er vort segl
               vedhæftet nærværende skrivelse. Givet i det Herrens 1411de år på dagen for den
               glorværdige jomfrus undfangelse. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
