<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14110911001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4">11-069-1</idno>
            <idno type="dd-4-lbnr">298</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">67</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Königsberg</settlement>
                        <repository>Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                           Hauptabt. XX)</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- Königsberg Staatsarchiv (nu Berlin, Geheimes Staatsarchiv,
                  Hauptabt. XX). -->
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Ms. 54 V p. 1901</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
                  <!-- RA. Ms. 54 V p. 1901. Hanserec. VI 28 nr. 45. -->
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. VI 28 nr. 45</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Hanserec.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="low" notBefore="1411-09-11" notAfter="1411-09-11">1411. [Tidligst 11. september]</date>
            <placeName cert="high">Visby</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Albrecht Dodorf meddeler højmester Henrik von Plauen angående
                           forhandlinger i Kalmar om et forlig mellem kong Erik og de pommerske
                           fyrster og stæder og angående dronning Margretes byggeforetagender i
                           Flensborg. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gmh">Hovedsprog: middelhøjtysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-05-24T12:34:24.279+02:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-05-24T12:34:24.279+02:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gmh">
            <p> Deme erwerdighen grosmechtigen heren homeister Dutches ordens heren Heynriche von
               Plawen mynen ghenedighen heren kome desse bryf ane alles sumen myd aller werdycheit.
               ♦ Mynen wyllyghen dynst czuvorn und allent das ich vormach. ♦ Wisset liber
               ghenedigher herre wy das ich quam czu deme Sůnde in deme sexsten taghe und her
               Arnd Poleman was nicht heyme und was by deme konynge czu Kalmern und halden eynen
               taek do komen dy Pomerschen vorsten und us allen steten eyn rotman. ♦ Alzo lys ich
               vorboden alle vyer borghermeyster czu deme Sunde und machte myd yn vile rede umme czu
               wyssen wes sy wyllen hetten. ♦ Do wolden sy wissen ap ich czu Lubeke welde czu deme
               tage. ♦ Do schrach ich ioe. ♦ Do wolden sy mich nicht mee gheben czu derkennen und
               ich merkede in yren das sy obel under den anderen syn die stede und werden sceyden dy
               henssestede alzo ich vorneme. ♦ Ouch wollen sy nicht komen czu Lubeke czu deme taghe
               sunder sy weren gros von myr begerende myd yn czu reden wen der taek czu Lubeke were
               ghesceen. ♦ Ouch merke ich wol in yren reden das sy groes bogheren weres alzo ich wol
               vorneme das sy sich myd deme konynge von Dennemarken vorbunden das ir in deme
               selbighen vorbunde wellet myte syn. ♦ In den vorb{ue}nt komen desse stete S{ue}nt
               Gripeswolt Stettyn Ankelam und vile ander kleyne stete und alle dy Pomerschen vorsten
               dys yst eyne zache do sy mite umme gyen alze ich vorneme. ♦ Dornoch quam ich czu
               Lubeke in deme dritten taghe do vant ich Tydeman Hitvelde nycht. ♦ Und dy roet van
               Rostoke beleyten mich czu der Wysmer und dy roet czu der Wismer beleyten mich czu
               Lubeke und dessen dren steten Lubeke Wismer Rostoke den was czumole libe das euwer
               ghenode mych czu yn sande und dankeden uch groes und entphengen mich liplychen und
               derboten mich grosse czucht und ere umme euwer libe wyllen. ♦ Alzo <app>
                  <lem>sante<supplied>n</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>sante A</rdg>
               </app> se mich boten alzo balde uf das roothues und wolden gerne wissen ap ich yn
               wolde gheben czu derkennen wes mich were m{ie}te gheben czu werben an dy stete. ♦ Dyz
               ghescach <app>
                  <lem>in unser vrowe taghe</lem>
                  <rdg>dvs. [1411] 8. september</rdg>
               </app> noch essen. ♦ Do woren obir dy stede Rosteke und Wismer und dy anderen stete
               woren nicht doir. ♦ Ouch was Tideman Hitvelt nicht ghekomen. ♦ Alzo bat ich sy das
               lysen steen bas czu deme <app>
                  <lem>vrittaghe</lem>
                  <rdg>dvs. [1411] 11. september</rdg>
               </app> das andere stete quemen das vorioeworten sy. ♦ Dorunder villen vile rede alzo
               das ich wol vorneme das sich Lubeke Rosteke und Wismer haben czusamene vorbunden und
               welden ouch gerne das euwer ghenade myte welde syn in yren vorbunde und wert obel
               sten werden under dessen steten. ♦ Alzo warte ich noch der ander stete wen dy komen
               werden und hoffe ap god wil das ich uch yn alle zache wol wyl bewaren wen sy haben
               czumole wol underwiset und ouch von euwer eyghenen persone weghen alzo das sy groes
               czu uch syn gheneget. ♦ Und des ist noch nicht czit czu reden umme dy 100 scutczen
               wen sy czusamene komen und wen sich das wol vynt czu reden ych willes nicht vorsumen
               und allent das ir mich habet bevolen und das ich denken kan czu n{ue}tze und willen
               desses orden und des landes do wyl ich nycht ane vorgessen ap god wil. ♦ Liber
               ghenedigher alzo ich von euwer ghenode scydede das hoffe ich wol czu vulbrenghen alzo
               das alle dynk an uch wol zael myd bete komen und rote uch io das ir uch nycht
               vorscrybet noch vorbyndet myd heren noch myd steten ee ich uch alle dynk hir dervaren
               habe wen das wirt wunderlichen czugeen myd dessen steten und ich hoffe ap god wil
               alle dynk werden sich wol scicken noch euwern willen sy haben alle czu guten trost
               noch deme alzo ich sy underwiset habe. ♦ Ouch kumpte Tideman Hitvelt nicht uff
               vrigtaek so wellen dy stede nicht wol lengher beyten ich mues myne sache ane ym
               vortsetczen das ich doch ungerne thue. ♦ Und ich wyl mych donoch scicken wy das <app>
                  <lem>
                     <supplied>ich</supplied>
                  </lem>
                  <rdg>mgl. A</rdg>
               </app> kaen und mach das ich myd her Arnolt Poleman moghe muntlychen reden und myd
               deme rote czu deme Sunde wen ich czu Lubeke alle dynk gheworben und gheendet habe
               aber ich můs myd grosser lyst und wisheyt <app>
                  <lem>komer</lem>
                  <rdg>
                     <q>komen</q> A</rdg>
               </app> unde sorghe czyen obir lant uf das ich euwer ghenode eyn worhaftiche ende und
               eyn ganczt entworde wydder brenghe als ir mych ghetruwet das ich myt guten willen
               gerne thuen wil und kan mych nummer vordrysen ♦ Weres das got vorbite das ich wurde
               ufghehalden uf den weghe alzo das czumole obele stet so lozet mich nycht und lozet
               mych io myner truwe ghenysen. ♦ Ouch kan ich nycht derkennen anders men das sich alle
               dynk und zache desser stete und des konynges werden komen czu eynem grossem krighe dy
               konyngynne loet buwen czve slosse czu Vlynsborch das yst yn deme lande czu Holsten
               und alle desse grossen stete syn groes bekummert. ♦ Hirumme ghenedigher herre so syet
               bedocht ap deme orden und deme lande nůtcze sy myte sich in dessen krych czu
               stozen. ♦ Ouch ghenedigher herre umme das harnsch das yst hye czumole obele czu
               bekomen eyn yderman kouft nu gerne harns doch wil ich des besten ramen noch euwern
               willen und gheheysse. ♦ Und ghebet mynem ghenedyghen heren deme kumptor czu Danczke
               desse zache czu wyssen wen ich der zit nicht hatte eynen brif czu scriben das ich
               gerne ghetoen hette. ♦ Ouch hette ich gerne czitunghe wy das euwern genoden gynghe uf
               den taghe myd deme konynge von Polen und Witotten. ♦ Und wy sich hy noch alle dynk
               werden dergyen das wyl ich ane sumen euwern ghenaden gheben czu wyssen. ♦ Ghenedigher
               herre syt gote und syner lyben muter bevolen. ♦ Scriptum feria tercia post festum
               natiuitatis Marie uirginis. By myr Olbrecht Dodorf euwer ghetruwer dyner.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til den ærværdige, stormægtige herre, højmesteren for Den tyske Orden, hr. Henrik von
               Plauen, min nådige herre skal dette brev komme uden nogen forsinkelse med al
               værdighed. Min villige tjeneste tilforn og alt jeg formår. I skal vide, kære nådige
               here, at jeg kom til Stralsund på den 6. dag, og hr. Arnold Poleman var ikke hjemme,
               idet han var hos kongen i Kalmar og holdt møde, hvortil de pommerske fyrster og en
               rådmand fra hver by kom. Således indkaldte jeg ved bud alle fire borgmestre i
               Stralsund og talte indgående med dem for at få at vide, hvad de ville befale. Da
               ville de vide, om jeg ville til Lübeck til mødet. Dertil svarede jeg ja. Da ville de
               ikke lade mig få mere at vide, og jeg mærkede på deres tale, at de sammen var
               stæderne fjendtligt stemt, og de ville splitte hansestæderne, som jeg fornemmede. De
               ville heller ikke komme til mødet i Lübeck, men de ønskede i høj grad af mig at tale
               med dem, når mødet i Lübeck var overstået. Jeg forstår også vel af deres tale, at det
               i høj grad er deres ønske, at hvis de, som jeg visselig fornemmer, går forbund med
               kongen af Danmark, at I så vil være med i det samme forbund. Disse byer kommer med i
               forbundet: Stralsund, Greifswald, Stettin, Anklam og mange andre små byer og alle de
               pommerske fyrster, det er en sag, de beskæftiger sig med, sådan som jeg forstår.
               Dernæst kom jeg til Lübeck den 3. dag, hvor jeg ikke fandt Dietrich Hetfeld. Og rådet
               fra Rostock gav mig frit lejde til Wismar, og rådet i Wismar gav mig frit lejde til
               Lübeck, og det var disse tre byer, Lübeck, Wismar og Rostock, særdeles kært, at Eders
               nåde sendte mig til dem, og de takkede Eder meget og modtog mig elskværdigt og ydede
               mig al tugt og ære af kærlighed til Eder. Således sendte de straks bude til mig på
               rådhuset og ville gerne vide, om jeg ville give til kende over for dem, hvad der var
               givet mig i opdrag at opnå hos stæderne. Dette skete på vor frue dag efter måltidet.
               Til stede var stæderne Rostock og Wismar, og de andre stæder var der ikke. Dietrich
               Hetfeld var heller ikke kommet. Altså bad jeg om at sagerne måtte hvile til om
               fredagen, for at andre stæder kunne komme til stede, og det bifaldt de. Iblandt faldt
               megen tale, så at jeg fik klart indtryk af, at Lübeck, Rostock og Wismar havde
               forenet sig og gerne ville have Eders nåde med i deres forbund og (dermed) stå på
               fjendtlig fod med de andre stæder. Således afventer jeg endnu de andre stæder, når de
               vil komme, og håber, om Gud vil, at jeg kan forsvare Eders ære vel i alle sager, thi
               de har sandelig talt vel også om Eders egen person, så de er særdeles velvillige over
               for Eder. Og der er endnu ikke tid at tale om de 100 skytter, hvornår de skal træde
               sammen, og når det er i orden at tale om det, vil jeg ikke undlade det, og alt hvad I
               har befalet mig, og intet, som jeg kan tænke mig til nytte og gavn for denne orden og
               landet, vil jeg lade ude af betragtning, om Gud vil. Kære nådige herre, som da jeg
               tog afsked med Eders nåde, så håber jeg at fuldbringe alt vel, således at alle ting
               skal blive til Eders fordel, og jeg råder Eder til ikke at forpligte Eder eller indgå
               forbund med herrer eller stæder, før jeg har underrettet Eder om alle ting, thi det
               vil gå forunderligt til med disse stæder, og jeg håber, om Gud vil, at alle ting vil
               skikke sig vel efter Eders vilje: de har alt i god fortrøstning, efter jeg således
               har underrettet dem. Og hvis Dietrich Hetfeld heller ikke kommer om fredagen, så vil
               byerne ikke længere vente, og jeg må fortsætte mine sager uden ham, hvad jeg dog
               ugerne gør. Og jeg vil dernæst forberede mig på, hvordan jeg formår og ordner det, så
               jeg kan tale mundtligt med Arnold Poleman og med rådet i Stralsund, når jeg har
               ordnet og afsluttet alt i Lübeck, men jeg må drage af sted med stor snilde og omtanke
               og omhu, for at jeg kan bringe Eders nåde en holdbar afslutning og et endeligt svar
               tilbage, sådan som I tiltror mig, at jeg gerne gør med god vilje, det kan aldrig være
               mig imod; hvis jeg, hvad Gud forbyde, bliver opholdt på vejen, så der sker skade, så
               opgiv mig ikke og lad mig altid drage fordel af min troskab. Jeg kan heller ikke se
               andet, end at alle stædernes og kongens ting og sager vil føre til stor krig.
               Dronningen lader to slotte bygge ved Flensborg, det vil sige i landet Holsten, og
               alle de store stæder er meget bekymrede. Angående dette, nådige herre, så tag i
               betænkning, om det vil være til gavn for ordenen og landet også at kaste sig ud i
               denne krig. Ligeledes, nådigherre, angående våben, det er nu svært at få her: enhver
               køber nu gerne våben, dog vil jeg forsøge at stræbe efter det bedste efter Eders
               vilje og befaling. Og lad min nådige herre, kommendatoren i Danzig, disse ting vide,
               da jeg ikke har haft tid at skrive et brev, hvad jeg gerne havde gjort. Jeg kunne
               også godt tænke mig tidender om, hvordan det gik Eders nåde på mødet med kongen af
               Polen og Wiltold. Og hvordan alting vil udvikle sig her, vil jeg ufortøvet lade Eders
               nåde vide. Nådige herre, vær befalet i Guds og hans kære moders vold. Skrevet
               onsdagen efter festen for jomfru Marias fødsel. Ved mig, Albrecht Dodorf, Eders tro
               tjener. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
