<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120123001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4"/>
            <idno type="dd-4-lbnr">380</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">5</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Rom</settlement>
                        <repository>Archivio Segreto Vaticano</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Registra Vaticana 343 f. 213r</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>I randen registrators egenhændige bemærkning: <q>De curia F. de
                                 Montepulciano</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Dipl. Norv. XVII, 1 277-278 nr. 367</bibl>
               <bibl>- APD II 228 nr. 1181</bibl>
               <bibl>Acta Pont. Svec. I:II 223 nr. 1023</bibl>
               <bibl>Finlands Medeltidsurkunder II 121 nr. 1367 (med dato 28.
                              december)</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Aa</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-01-23" notAfter="1412-01-23">1412. 23. januar</date>
            <placeName cert="high">San Pietro i Rom</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pave Johannes 23. udsteder pas for sin nuntius Jens Hennikesen
                           Rynkeby til de tre nordiske lande. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-02T14:07:01.991+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-02T14:07:01.991+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p> Iohannes etcetera uenerabilibus fratribus patriarchis archiepiscopis et episcopis ac
               dilectis electis abbatibus prioribus prepositis decanis archidiachonis
               archipresbyteris plebanis rectoribus aliisque ecclesiarum et monasteriorum ipsorum
               prelatis ipsorumque uice sequentibus capitulis quoque et conuentibus ecclesiarum
               monasteriorum ipsorum ceterisque personis ecclesiasticis. secularibus et regularibus
               ordinis quorumcumque exemptis et non exemptis ac domorum hospitalis sancti Iohannis
               Ierusalementani magistris prioribus et preceptoribus necnon nobilibus uiris ducibus
               principibus marchionibus comitibus baronibus senescallis iustitiariis capitaneis
               potestatibus et aliis officialibus quibuscumque communitatibus quoque et
               uniuersitatibus ciuitatum terrarum uillarum et aliorum quorumcumque locorum et aliis
               uniuersis et singulis ad quos presentes litere peruenerint salutem etcetera. ♦</p>
            <p>Cum dilectum filium Iohannem Hennikini alias dictum Rynkeby rectorem parrochialis
               ecclesie in Scaghen Burglanensis diocesis nuncium nostrum harum ostensorem uersus
               Dacie Swecie et Norwegie regna et alias diuersas mundi partes pro nonnullis nostris
               et Romane ecclesie negociis per nos sibi commissis presencialiter destinemus nos
               optantes eundem Iohannem cum eius comitiua et familiaribus in personis equis bonis et
               rebus in eundo stando et redeundo plena securitate gaudere uniuersitatem uestram
               requirimus et hortamur in domino subditis uero uestris et gencium armigerarum
               capitaneis et conductoriis et aliis quibuscumque gentibus tam equestribus tam
               pedestribus ubicumque militantibus districte precipiendo mandamus quatenus prefatum
               Iohannem cum comitiua equitum et peditum quorumcumque et in quocumque numero <app>
                  <lem>ualisiis</lem>
                  <rdg>
                     <q>uasiliis</q> A</rdg>
               </app> arnesiis rebus et bonis omnibus per nostra et uestra territoria passus portus
               pontes et loca quelibet tam per mare quam per terram transire ire stare et redire pro
               nostra et apostolice sedis reuerencia absque solutione dacii pedagii fundinauis et
               gabelle uel alterius cuiuscumque imposicionis exaccione libere permittatis nec eidem
               uel sociis aliquam inferatis aut ab aliis quantum in uobis fuerit <app>
                  <lem>permitt&lt;at&gt;is</lem>
                  <rdg>
                     <q>permittis</q> A</rdg>
               </app> inferri sed ei pro se et comitiua huiusmodi de securo transitu et receptu sic
               liberaliter prouidere curetis quod exinde uestra possit deuocio apud nos et sedem
               predictam non immerito commendari. ♦</p>
            <p>Datum Rome apud sanctum Petrum x. kal. februarii pontificatus nostri anno secundo.
            </p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p> Johannes og så videre hilsen og så videre til sine ærværdige brødre patriarker,
               ærkebiskopper og biskopper og sine elskede udvalgte, abbeder, priorer, provster,
               dekaner, ærkedegne, ærkepresbytere, sognepræster, menighedsforstandere og kirkernes
               og klostrenes øvrige prælater, deres stedfortrædere og også kirkernes og klostrenes
               kapitler og konventer og øvrige kirkelige personer, sekulære såvel som regulære, af
               hvilken orden det end måtte være, fritaget såvel som ikke fritaget, og mestrene,
               priorerne og forvaltere for sankt Johannes' hospitals huse af Jerusalem og yderligere
               ophøjede mænd, hertuger, fyrster, markgrever, grever, baroner, hovmestre, dommere,
               høvedsmænd, befuldmægtigede og andre embedsmænd, hvem end de måtte være, og alle
               byers territoriers, landsbyers og hvilke som helst andre steders samfund og alle og
               enhver, til hvem dette brev når.</p>
            <p>Da vi nu udpeger vor elskede søn Jens Hennikesen, kaldet Rynkeby, til nuntius,
               fremviser af denne skrivelse, i rigerne Danmark, Sverige og Norge og andre
               forskellige egne af verden for forskellige af vore og den romerske kirkes til ham af
               os betroede forretninger, og idet vi ønsker at glæde den samme Jens med hans følge og
               husholdning, det være sig personer, heste, gods eller ting med fuld sikkerhed under
               rejse, ophold og tilbagerejse, anmoder og opfordrer vi jer alle i Herren og pålægger
               ved streng formaning sandelig jeres undergivne og væbende folks høvedsmænd og
               befalingsindehavere og enhver anden slags folk, til hest eller til fods, hvor end de
               måtte udøve deres embede, at I formedelst ærbødighed over for os og det apostoliske
               sæde tillader førnævnte Jens at passere, rejse, forblive og rejse tilbage gennem vore
               og jeres territorier, pas, havne, broer og hvilket som helst sted såvel til lands som
               til vands med dennes følgeskab af heste og fodfolk og hvem som helst andre og i et
               hvilket som helst antal kufferter, harnisk, ting og alt gods fritaget fra betaling af
               accisse, told og afgift eller opkrævning af nogen som helst anden form for skat, og
               at I ikke vil påføre ham eller hans fæller nogen sådan, eller at I ikke, så meget I
               formår, vil tillade at en sådan påføres af andre, men sørge for således gavmildt at
               skaffe ham sikker overfart og tilbagekomst, for ham selv og dette følgeskab, at jeres
               hengivenhed ikke ufortjent kan anbefales hos os og førnævnte sæde.</p>
            <p>Givet i Rom ved san Pietro 10. dag før kalendas i februar i vort pontifikats andet
               år.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
