<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>. Translation, number of words: <num n="words">99999999</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">99999999</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14120320001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4"/>
            <idno type="dd-4-lbnr">399</idno>
            <idno type="dd-4-kartotek">23</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2011, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>NKR 2338, tidl. Sachsen 2c</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 27.0 × 9.5 (plica: 1.2). <ab>På bagsiden påskriften <q>hertogh Eriks van Sassen quite breff pa c
                                 løthige mark ther Albrut van der Lyppen gaf hanom pa koning Erics
                                 weyne</q>
                        </ab>1. hertug Eriks segl i perg.rem i sortbrunt i brunt indfattet voks,
                                 tysk. 2. Henrik Skakkes segl i perg.rem i sortbrunt i brunt indfattet voks,
                                 tysk. 3. Henrik van der Gartows segl i perg.rem i sortbrunt i brunt
                                 indfattet voks, tysk. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Dipl. II 484 nr. 1547</bibl>
               <bibl>- Rep. nr. 5204</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-4</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date cert="high" notBefore="1412-03-20" notAfter="1412-03-20">1412. 20. marts</date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hertug Erik af Sachsen kvitterer Albrecht v. d. Lippe for 100
                           lødige mark, som denne har udredt på kong Eriks vegne som betaling for
                           hertugens tjeneste. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2011-02-03T11:52:30.723+01:00" who="#th"> Filen etableret af #th
            2011-02-03T11:52:30.723+01:00</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Wy Erik van godes gnade<ex>n</ex> hertigh to Sassen beke<ex>n</ex>nen vnde betugen
               openbare an desseme breue vor alle<ex>n</ex> den ghene<ex>n</ex> de en s{ee}n edder
               horen lesen dat vns Albrecht van d<ex>er</ex> Lippe<ex>n</ex> borgher to Lubeke nw
               betalet vnde vntrichtet hefft to danke vnde to nøghe. hwndert lødighe mark,
                  rekene<ex>n</ex>de vyff vn<ex>de</ex> vertigh schillinge lubesche vor
                  ieslik<ex>e</ex> lødighe m<ex>a</ex>rk de vns vnse leue oem vnde gnedighe here.
               her Erik van gode<ex>s</ex> gnade<ex>n</ex>. koning to Denmarke<ex>n</ex>.
                  Swede<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> Noruege<ex>n</ex> etcetera louede to Flensborgh/
               iarling in deme herueste nw was vppe Schone. to betale<ex>n</ex>de/ vor
                  vns<ex>er</ex> denste\ in pe<ex>n</ex>ninge<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> munte. alse
               vppe Schone genge vn<ex>de</ex> geue synd. alse vnse vorben<ex>omede</ex> here koning
               Erik. vns och gesecht hadde. ♦</p>
            <p>Dar v<ex>m</ex>me so late wi vn<ex>de</ex> vnse erfnamen. den vorben<ex>omeden</ex>.
                  vns<ex>en</ex> gnedige<ex>n</ex> her<ex>e</ex>n. koning Erik. vn<ex>de</ex> sinen
               erfnamen qwiit ledighe vnde loes. vor de vorscr<ex>euenen</ex> hundert lødige mark.
                  vor<ex>e</ex> all<ex>e</ex> vůrder<ex>e</ex> namaninge. vor dyt
                  vorscr<ex>euene</ex> gelt. ♦</p>
            <p>Vnde to merer bekantnisse. vn<ex>de</ex> sechericheit. so hebbe wy
                  vorben<ex>omede</ex>. hertigh Erik/ vns<ex>er</ex> ingeseghel. mit wille<ex>n</ex>
                  vn<ex>de</ex> witscopp gehenget laten vor dessen breff. vnde to tůghe
                  Henrik<ex>es</ex> Skakke<ex>n</ex> vn<ex>de</ex> Henrik<ex>es</ex> van der Gartowe
               ingesegele hir vore mede. ♦</p>
            <p>Datum anno domini millesimo. quadringentesimo. duodecimo in dominica qua cantatur
               officium misse Iudica me etcetera.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Vi Erik af Guds nåde hertug af Sachsen erkender og bevidner åbenbart ved dette brev
               for alle dem, der ser det eller hører det læse, at Albrecht v. d. Lippe, borger i
               Lübeck, nu tilfredsstillende og fyldestgørende har betalt og udredet 100 lødige mark,
               der udgør 45 skilling lybsk for hver lødige mark, som vor kære slægtning og nådige
               herre hr. Erik af Guds nåde konge af Danmark, Sverige og Norge etc. i år i Flensborg
               lovede skulle betales i Skåne i dette efterår for vor tjeneste i skillinger og mønt,
               som de er gangbare i Skåne, som den førnævnte herre kong Erik også havde sagt os.</p>
            <p>Derfor så lader vi og vore arvinger den førnævnte vor nådige herre kong Erik og hans
               arvinger kvit, ledige og fri med hensyn til de førnævnte 100 lødige mark og for al
               yderligere rykning angående de føromtalte penge.</p>
            <p>Og til yderligere vidnesbyrd og sikkerhed, så har vi, førnævnte hertug Erik med vilje
               og vidende ladet vort segl hænge på dette brev og til vidnesbyrd Henrik Skakkes og
               Henrik v. d. Gartows segl dertil.</p>
            <p>Givet i det Herrens år 1412 på søndagen hvor man synger Officium misse iudica me osv.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
