<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="th">
                  <persName>
                     <forename type="first">Thomas</forename>
                     <surname>Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>empty</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014-09-01</date>
            <idno type="dd">14129999037</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <idno type="dd-4-supp">1412b-00-00_1439</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Tallinn (Reval)</settlement>
                        <repository>Byarkiv</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Bunge V nr. 2425 - Hanserec. VIII 122 nr. 1123</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tryk og arkivalske oplysninger efter Hanserecesse</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>dd-4-supp</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1412-01-01"
                  notBefore="1412-01-01"
                  notAfter="1412-01-01"
                  cert="low">[1412-1439]</date>
            <placeName>Pärnau</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Pärnau meddeler Reval, at kongen (Erik) af Danmark har skrevet, at
                        ingen skal sejle ud for ikke at lide skade. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-08-01" who="#th">Konverteret til DD-TEI-XML</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p>Den erwerdyghen borgermeysteren unde rae[d]mannen der stad tho Revele detur.
                  Vruntlyke stendycheyt unde wes wy gudes vormoghen tho juwer beheghelycheyt.
                  Ersamen heren unde sunderlykes guden vrende. Wy bydden jw tho wethende, dat wy
                  vornomen hebben, wo dat de here, de konyng van Denemarken, juwer wysheyt schole
                  thogheschreven hebben, dat gy de juwen warnen scholden, dat dar nymant van tho der
                  see seghelen scholde, wenthe neme dar jemant schaden ane, man dorfte ys eme nicht
                  claghen. Wor umme wy jw vruntlyken bydden, dat gy uns by dessen boden eyn kord
                  antwerde schryven, efte dar wat ane sy ofte nicht. Unde des ghelyken, efte gy
                  jenyghe ander tydinghe van der see hebben, dar wy van beschadet mochten werden,
                  unde wo dat gy id menen tho holdene myt der seghelacye myt juwen schepen, dar
                  moghe wy uns eyn deel na rychten, wente wy de schypheren dar up ghetøghert hebben,
                  dat see nicht ut moghen legghen, er wy van jw eyn antwerde hebben. Dot wol unde
                  toghert dessen brefwyser nicht langhe, sunder spodet ene myt den ersten. De
                  almechtyghe beware juw ghesund tho langher thiit, unde ghebedet tho uns, also tho
                  juwen steden vrunden. Geven des mandages vor sunte Georrius daghe.
                  Bo[r]germeystere unde raed tho der Pernowe.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>Til de hæderværdige borgmestre og rådmænd i staden Reval. Venlig imødekommenhed og
                  hvad vi formår af godt til Eders velbehag. Ærede herrer og særligt gode venner. Vi
                  skal lade Eder vide, at vi har erfaret, at herren, kongen af Danmark, skulle have
                  skrevet til Eder, kloge herrer, at I skulle advare Eders folk, at ingen af dem
                  skulle sejle ud på havet, thi hvis nogen led skade derved, måtte man ikke klage
                  til ham derover. Hvorfor vi venligt beder Eder, at I tilskriver os et kort svar
                  ved dette bud, om der er noget om det eller ej. Og ligeledes, hvis I har nogen
                  andre tidender fra havet, som kunne være os til skade, og hvordan I mener at
                  forholde Eder med sejladsen med Eders skibe, så ville vi rette os helt derefter,
                  thi vi har tilbageholdt skipperne, at de ikke skulle lægge ud, før vi havde et
                  svar fra Eder. Gør vel og ophold ikke denne brevviser længe, men send ham hurtigt
                  af sted. Den almægtige bevare Eder sund i lang tid og befal over os som over Eders
                  trofaste venner. Givet mandag før Sankt Jørgens dag. Borgmestre og råd i
                  Pärnau.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
