<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">152</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">201</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2012</date>
            <idno type="dd">14130124001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2012, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Den Arnamagnæanske Samling</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>AM XXIII 11</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 20.9 × 12.7 (plica: 2.7). <ab>På bagsiden påskriften <q>Super curia in Vindebode ad occidentem
                                 ecclesie sancti Jacobi pro capitulo</q>
                        </ab>1. Embedssegl for roskildebiskoppens official af grønt voks i
                                 perg.rem, DGS 187. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Jf. brev af 1379. 2. maj, Dipl. Dan. 4. rk. I. nr. 498, som delvist har
                           været forlæg for dette brev</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5241</bibl>
               <bibl>Vejledende Arkivregistraturer XVII 89 nr. 231</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1413-01-24" notAfter="1413-01-24" cert="high">1413. 24. januar</date>
            <placeName cert="high">Roskilde</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Mikkel Klementsen, roskildebiskoppens official, bevidner, at
                           Kristine, enke efter Bent Bille, borger i Roskilde, i retten skødede en
                           grund vest for sankt Jakobs kirke i Vindebode til borgmester Ingvar
                           Andersen. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-01-31" who="#alk">Filen etableret af #alk 2012-01-31. </change>
         <change when="2012-02-24" who="#mh">1. korrektur af #mh 2012-02-24. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">2. korrektur af #alk 99999999. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Omnibus presens scriptum cernentibus Michael Clementis officialis domini
               episcopi Roskildensis salutem in domino sempiternam ♦</p>
            <p n="a#2">Noveritis quod sub anno domini m° cd° xiii° profesto conversionis sancti
               Pauli coram nobis in judicio propter hoc specialiter constituta honesta matrona
               Cristina relicta Benedicti Bille quondam civis Roskildensis bone memorie provido viro
               discreto Ingwaro Andree proconsuli Roskildensi cujusdam fundi proprietatem ad
               occidentem ab ecclesia sancti Jacobi in Windebothe situati quem quidem fundum idem
               Ingvarus Anders<ex>øn</ex> ab heredibus cujusdam Johannis Ebbess<ex>øn</ex> cum
               omnibus litteris et documentis inpigneratum tenuit cum omni jure quod sibi unquam
               sive jure hereditario sive quocumque alio modo in dicto fundo competebat sive
               competere potuerit necnon cum directo et utili dominio fundi memorati scotavit ac
               libere assignavit ad manus perpetuo possidendam sibi ac suis heredibus in dicti fundi
               proprietate nec in parte nec in toto nullo jure penitus reservato ♦</p>
            <p n="a#3">Acta sunt hec Roskildis presentibus honorabilibus viris domino Laurencio
               Nicolai succentore Roskildensi Akone Raffn consule Johanne Petri previsore domus
               leprosorum ibidem et necnon aliis pluribus fidedignis ♦</p>
            <p n="a#4">Datum anno die et loco supradictis nostro sub sigillo ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Mikkel Klementsen, official hos den herre biskop i Roskilde, til alle der ser
               dette brev, evindelig hilsen i Herren.</p>
            <p n="b#2">I skal vide, at i det Herrens år 1413 dagen før sankt Paulus' omvendelsesdag
               fremstod den hæderlige kone Kristine, enke efter Bent Bille, fordum borger i
               Roskilde, from ihukommelse, for os på dommersædet i dette særlige anliggende og
               skødede den glimrende og gode mand Ingvar Andersen, borgmester i Roskilde,
               ejendomsretten til et grundstykke beliggende vest for sankt Jakobs kirke i
               Vindeboderne, hvilket grundstykke samme Ingvar Andersen med alle breve og dokumenter
               havde i pant af arvingerne efter en vis Jens Ebbesen, med al ret, der nogensinde
               tilkom eller med arvelig ret eller på nogen som helst anden måde vil tilkomme hende i
               nævnte grundstykke, og tillige med direkte og brugelig ejendomsret til føromtalte
               grundstykke og overdrog ham det frit i hænderne til at besidde evigt, uden at
               forbeholde sig selv eller sine arvinger ejendomsretten til nævnte grundstykke eller
               nogen ret, hverken helt eller delvist.</p>
            <p n="b#3">Dette er forhandlet i nærværelse af de hæderværdige mænd hr. Lars Nielsen,
               underkantor i Roskilde, Åge Ravn, rådmand, Jens Pedersen, forstander for
               spedalskhedshuset sammesteds, og flere andre troværdige mænd.</p>
            <p n="b#4">Givet ovennævnte år, dag og sted under vort segl.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
