<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">194</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>. Translation, number of words: <num n="words">294</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">4</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14130603001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>SDHK-nr. 18017</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>23,1 × 11,1 (plica: 1,4). <ab>Tilstanden ringe, hårdt konserveret</ab>
                        <ab>På bagsiden påskriften <q>Scotacio unius colonie in Lummæ ad
                                 capitulum Lundense pro festo visitacionis beate virginis.</q>
                        </ab>1. perg.rem. 2. perg.rem. 3. perg.rem. 4. perg.rem. 5. perg.rem. 6. Bent Jensens bomærke af lysebrunt voks i perg.rem, med seglomskriften BENED...
                                 JOHANNIS. 7. perg.rem. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Registreret i Lunde kap. reg. (1425), trykt i ÆA V 157 O 5</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Stockholm</settlement>
                        <repository>Riksarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>Lundebogen</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium II 650 nr. 1724 – Rep. nr. 5260</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter A</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1413-06-03" notAfter="1413-06-03" cert="high">1413. 3. juni</date>
            <placeName cert="high">Skånes landsting</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Tingsvidne af Skånes landsting om sognepræsten i Flackarp Åge
                           Jakobsens og kirkeværgerne Jakob Nielsens og Tyge Navnesens salg af et
                           landbosted i Lomma i Bara herred til domkapitlet i Lund. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2012-06-22" who="#th">TH: korrekturer efter kollationering i Stockholm
            2012-05-16</change>
         <change when="2010-07-14" who="#alk">ALK, rettet</change>
         <change when="2010-07-09" who="#alk">ALK, oversættelse rettet</change>
         <change when="2009-12-16" who="#alk">ALK, korrektur</change>
         <change when="2009-11-18" who="#alk">ALK, rettet</change>
         <change when="2009-10-20" who="#alk">ALK, rettet</change>
         <change when="2009-08-11" who="#alk">ALK, transkriberet</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1">Omnibus presens scriptum cernentibus <persName>Magnus Baat</persName>
               advocatus civitatis <placeName>Lundensis</placeName> necnon auditor causarum
                  <placeName>placiti generalis Scanie</placeName> ex parte <persName>Nicholai
                  Skriware</persName> justiciarii placiti eiusdem, ffrater <persName>Jacobus
                  Johannis</persName> dei dono electus in abbatem <placeName>claustri omnium
                  sanctorum prope Lundis</placeName>, <persName>Petrus Steen</persName> miles . 
                  <persName>Most Josepsson</persName> armiger . <persName>Thorstanus</persName>
               presbiter <placeName>ecclesie Nævæshøy</placeName>
               <persName>Benedictus
                  Jensson</persName> et <persName>Vesto Petri</persName> cives Lundenses salutem in
               Domino sempiternam ♦</p>
            <p n="a#2">Notum facimus universis presentibus et futuris quod anno ab incarnacione
               domini m°cd°tredecimo sabbato infra octavam
               ascensionis domini in dicto placito generali Scanie in nostra ac aliorum quam
               plurimum fidedignorum presencia personaliter constituti discreti viri dominus
                  <persName>Acho Jacobi</persName> presbiter curatus <placeName>ecclesie in
                  Flakkarp</placeName> . 
               <persName>Jacobus Nicholai</persName> et <persName>Tyco Nafnonis</persName> tutores
               ejusdem ecclesie quandam coloniam prefate ecclesie pertinentem . sitam in
                  <placeName>Lummæ</placeName> in aquilonari parte ville in
                  <placeName>Baraheret</placeName> cum omnibus suis adjacenciis . videlicet . agris
               pratis pascuis piscaturis campis humidis et siccis mobilibus et immobilibus nullis
               penitus exceptis venerabili capitulo <placeName>ecclesie Lundensis</placeName> ex
               requisitis consensu et auctoritate reverendi in Christo patris ac domini domini
                  <persName>Petri</persName> dei gracia archiepiscopi Lundensis
                  <placeName>Svecie</placeName> primatis et apostolice sedis legati prout iidem
               dominus Acho . Nicholaus et Tyco in verbo veritatis protestabantur . et propter
               reparacionem dicte ecclesie Flakkarp necessario faciendam vendiderunt alienaverunt . in
               sinum honorabilis viri domini <persName>Johannis Most</persName> cantoris Lundensis
               ex parte dicti capituli scotaverunt et ad manus libere assignarunt jure perpetuo
               possidendam . recognoscentes se plenum et sufficiens precium ex parte dicte ecclesie
               Flakkarp pro dicta colonia et ejus adjacenciis a prefato capitulo Lundensi
               integraliter sublevasse ♦</p>
            <p n="a#3">In cujus rei testimonium sigilla nostra presentibus duximus apponenda ♦</p>
            <p n="a#4"> Datum anno die . et loco supradictis.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">Mogens Båd, byfoged i Lund og tillige saghører på landstinget i Skåne, på
               vegne af Niels Skriver, landsdommer sammesteds, broder Jakob Jensen, ved Guds gave
               valgt til abbed i Allehelgens kloster ved Lund, Peder Sten, ridder, Most Josefsen,
               væbner, Thorsten, præst i Nevishög, Bent Jensen og Visti Pedersen, borgere i Lund
               evig hilsen i Herren til alle der ser dette brev.</p>
            <p n="b#2">Vi gør alle nuværende og kommende vitterligt, at i året 1413 efter Herrens
               fødsel på lørdag efter Kristi himmelfartsdag på nævnte landsting i Skåne fremstod de
               gode mænd, hr. Åge Jakobsen, præst og sognepræst i Flackarp, Jakob Nielsen og Tyge
               Navnesen, kirkeværger for samme kirke, personligt i vort og flere andre troværdige
               mænds nærvær og solgte og afstod et landbosted tilhørende førnævnte kirke, beliggende
               i den nordlige del af byen Lomma i Bara herred, med alt sit tilliggende, dvs. agre,
               enge, græsgange, fiskevande, marker, vådt og tørt, rørligt og urørligt,<note>Dvs.
                  løsøre og fast ejendom.</note> slet intet undtaget, til det ærværdige kapitel ved
               kirken i Lund - med fornødent samtykke og bemyndigelse af den ærværdige fader i
               Kristus og herre, hr. Peder, af Guds nåde ærkebiskop i Lund, Sveriges primas og det
               apostolske sædes legat, erklærede disse mænd, hr. Åge, Niels og Tyge, og pga. den
               reparation, det var nødvendigt at udføre af den nævnte Flackarp kirke - og skødede
               den i kappefligen på agtværdig mand, hr. Jens Most, kantor i Lund, på vegne af nævnte
               kapitel, og overdrog ham den frit i hænde, til at besidde med evig ret; idet de
               erklærede fuldt ud at have oppebåret fuld og tilstrækkelig pris for nævnte landbosted
               og dets tilliggende på vegne af nævnte Flackarp kirke af det førnævnte kapitel i
               Lund.</p>
            <p n="b#3">Til vidne om dette har vi ladet vore segl hænge ved dette brev.</p>
            <p n="b#4">Givet år, dag og sted som ovennævnt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
