<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="mh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Markus</forename>
                     <surname>Hedemann</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">710</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>. Translation, number of words: <num n="words">801</num>,
            paragraphs: <num n="paragraphs">12</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2010</date>
            <idno type="dd">14130725001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2010, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Gdansk</settlement>
                        <repository>Danzig departementsarkiv, Stadtbuch IV p. 273-76</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="B">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Thorn</settlement>
                        <repository>Håndskrift i Thorn byarkiv Vol. II fol. 249v-251v</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Hanserec. 6 nr. 124</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Arkivalske oplysninger og tekst efter Hanserec. l.l</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1413-07-25" notAfter="1413-07-25" cert="high">1413. 25. juli</date>
            <placeName cert="high">Nyborg</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Hansereces: stæderne forhandler med kong Erik om brud på deres
                           privilegier, som de i den anledning forsøger at få stadfæstet. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="gml">Hovedsprog: middelnedertysk</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>empty</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2009-02-23" who="#mh">MH oprettet </change>
         <change when="2009-11-29" who="#mh">MH rettet </change>
         <change when="2009-12-28" who="#vw">VW rettet </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 1. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gml">
            <p n="a#1"> Anno Domini 1413 super beati Jacobi domini nuncii consulares civitatum
               infrascriptarum, in <placeName>Nuborch</placeName> coram illustrissimo principe ac
               domino, domino <persName>Erico rege Dacie etc</persName>., ad placita congregati,
               videlicet: de <placeName>Stralessundis</placeName>
               <persName>Nicolaus Voge</persName>, <persName>Symon de Urden</persName>; de
                  <placeName>Prucia</placeName> de <placeName>Danczik</placeName>
               <persName>Johannes Crolaw</persName>; de <placeName>Lunenborch</placeName>
               <persName> Henricus Viskulen</persName>, <persName>Tidericus Sprinkintgut</persName>;
               de <placeName>Gripeswold</placeName>
               <persName> Nicolaus Belaw</persName>; de <placeName>Stettin</placeName>
               <persName>Jacobus de Grulle</persName>; de <placeName>Livonia</placeName> de
                  <placeName>Tarbato</placeName>
               <persName>Tidemannus Vos</persName>; de <placeName>Revalia</placeName>
               <persName>Henricus Parenbeke</persName>; de<placeName> Da&lt;vantr&gt;ia</placeName>
               <persName>Wynoldus Rabode</persName>; de <placeName>Sutphania</placeName>
               <persName>Wilhelmus Pilgerim</persName>, infrascripta pertractaverunt, quibus presens
               fuit de <placeName>Campen</placeName>
               <persName>Egbertus Heringh</persName>.</p>
            <p n="a#2">1. Int erste wart geantwerdit den steden des heren <placeName>hertogen breff
                  van Holland</placeName> in sulkem lude: <ref>Hanserec. 6 nr. 123</ref>.</p>
            <p n="a#3">2. Hir up hebbin de stede dem heren hertogen ere breve wider screven in
               sulkem lude <ref>= Hanserec. 6 nr. 125</ref>.</p>
            <p n="a#4">3. Ok hebben de stede van den sulven saken gescreven den steden
                  <placeName>Hamborch</placeName>, <placeName>Bremen</placeName> und
                  <placeName>Groninghe</placeName> na lude des breves, alse hir na screven stehit
                  <ref>= Hanserec. 6 nr. 126</ref>.</p>
            <p n="a#5">4. Item hebbin de stede deme heren koninge vorscreven overgeven in scrift de
               utsettinge der stede, de latest to Lunenborch sint gewesit, alze van schipbrokigen
               zevunde unde bergegelde in sinen riken, begerende de utsettinge to belevende, to
               bevolbordende &lt;unde&gt; to confirmerende. Dar by hebben se em ok overgeven in
               schriften mengirley brek up <placeName>Schone</placeName> und van schaden, de de
               stede weddir ere previleia leden hebbin, begerende, de breke to wandelende unde den
               schaden to vorrichtende.</p>
            <p n="a#6">5. Desse vorscreven scrifte unde der stede begeringe heft de here koningh
               gnediclichen entfangen, unde heft den steden vorheten, en gud antwert dar up to
               gevende.</p>
            <p n="a#7">6. Umme desse antwerte hebbin de stede vorvolgit 14 dage und mer, in den sik
               de koningh entschuldigte umme mengerley syne geschefte willen, dar her mede in der
               tiit bekummert was, also sundirghen in deghedingen mit den heren hertoge
                  <persName>Henrik van Lunenborch</persName> und <persName>den
               Holsten</persName>.</p>
            <p n="a#8">7. Int lateste, do de vorscreven degedinghe sik sleten, leet de here koning
               de stede vor sik komen, und gaf en to kennende, dat he en up ere utsettinge unde
               begeringe noch ter tiit nyn entlik anwerde konde gheven; und bat de stede, dat se dat
               vor arch nicht en nemen, he wolde up unsir frauwen dach assumpcionis by se to Schone
               komen, dar hen he ok <placeName>de van Lubeke</placeName> up de sulve tiit bescheden
               und vorbodet hadde to komende; dat dar umme de stede bynnen der tiit dar up dachten,
               oft jenigerleye breke, dar by de stede beschedigit wurden, alse in zevunden etc., dat
               em doch nicht dregen mochte, wo me de muchte vorbeteren und up en gut stant bringen
               to langen tiiden, dar wolde he gerne to helpen mit synem rade, des besten, dat he
               kunde.</p>
            <p n="a#9">8. Item so hadde de <placeName>copman van Bergen</placeName> unde de
                  <placeName>copman van Anslo</placeName> ere vulmechtigen boden, alze van Bergen
                  <persName>Engilke Hilge</persName>, van Anslo <persName>Godeken Bokholt</persName>
               unde <persName>Arnt Cruse</persName>, by den vorbenomeden radissendeboten van den
               steden, ere gebreke en to clagende. Dar umme de radissendeboden gingen vor den heren
               koningh, und leten ene de gebreke vorstan, alse se se en in scriften gedan hadden,
               und beden des heren koninges gnaden, (se) to latende by gnaden und vryheiden, van
               synen vorvaren en gheven, de he confirmeret hadde. Dar up de here koningh gnedicliken
               antworde und segede, dat de copman scolde by allen gnaden unde vrih&lt;e&gt;it
               bliven, alse em de bebrevet weren, und segede vurdir, also verne, alze en (de) stede
               laten by rechte und by siner herlicheit bynnen synen rike, so wolde he den steden to
               willen und to gnaden wesen, beth, wenne jenich koning in allen dryen riken, de vor em
               geweset sint.</p>
            <p n="a#10">9. Item so hadden <placeName>de van der Rige</placeName> ere breve vor den
               steden, dar ynne besloten was eyne copie enes breves, den hertogh <persName>Wytowd to
                  Littowe</persName>n en besigilt hadde, unde clagede, dat de sulve Wytowd boben dat
               privilegium hedde en nomen vele gudes, unde beden de stede, ere breve scrivende an
               den unvorwinlixsten vursten, <persName>Romisschen koningh</persName>, und in de
               allirdurchluchsten vursten,<placeName> koningh van Polan</placeName>, se to biddende,
               dat se scriven to Wyttowde, en to berichtende, dat he den van Rige widergheve dat
               ere, und lete se by dem privilegium, dat he en besigilt hadde; und ok de stede to
               scriven an den sulven hertogh Wytowd. Und dar sint uppe ramet &lt;breve&gt; van den
               sulven steden up dessem lude to bezigelende mit der stat ingesigel to dem Sunde.</p>
            <p n="a#11">10. Ok hebbin de sendeboten na beger der van der Rige gebeden den heren, den
               koningh, und de vursten, alze hertoge <persName>Henric van
                  Lunenborch</persName>,<persName> hertige Buggeslaff van Pomeren</persName>,
                  <persName>hertige Wartislaff vurste to Rugien</persName>, <persName>hertig Ulrik
                  to Mekelenborch</persName>, <persName>hertige Henrik to Slezewiik</persName>,
                  <persName>hertige Johan (van) Louenborch</persName>, her <persName>Balthazar van
                  Wenden</persName>. Und de heren vorscreven seden alle, ze woldent gerne don,
               alsulke breve to gevende, wat men van en begerde.</p>
            <p n="a#12">11. Int latste vorlegeden de stede dem heren koninghe, up unsir frauwen dach
               to Schone by en to komende, zo dat se nicht eer wider by en komen kunden, den up dat
               vorjar nehst komende. Unde also sint de stede entlik van dem heren koninge
               gescheiden.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1">I det Herrens år 1413 på Sankt Jacobs dag i Nyborg mødtes rådsudsendingene
               fra følgende stæder: Nicolaus Voge og Simon van Urden fra Stralsund, Johan Crolaw fra
               Danzig i Preussen, Heinrich Fischkulen og Dietrich Sprinkintgut fra Lüneburg,
               Nicolaus Belaw fra Greifswald, Jacob van Grulle fra Stettin, Tideman Vos fra Dorpat i
               Livland, Heinrich Parenbeke fra Reval, Winold Rabode fra Deventer, Wilhelm Pilgerim
               fra Zutphen. De var forsamlet i anledning af forhandlinger i nærvær af den
               allerberømmeligste fyrste og herre, hr. kong Erik af Danmark og så videre. Til stede
               fra Kampen var også Egbert Hering.</p>
            <p n="b#2">1. For det første fik stæderne hertugen af Hollands brev som svar med
               følgende ordlyd <ref>Hanserec. 6 nr. 122</ref>.</p>
            <p n="b#3">2. Herpå har stæderne skrevet breve til hertugen med følgende ordlyd
                  <ref>Hanserec. 6 nr. 125</ref>.</p>
            <p n="b#4">3. Endvidere har stæderne skrevet om de samme sager til stæderne Hamburg,
               Bremen og Groningen efter ordlyden i det brev, der står skrevet herefter
                  <ref>Hanserec. 6 nr. 126</ref>.</p>
            <p n="b#5"> 4. Fremdeles har stæderne skriftligt overgivet den førnævnte herre kongen
               forslag fra stæderne, som senest var forsamlede i Lüneburg, nemlig om skibbrudent
               søgods og bjergeløn i hans riger, med begæring om at anerkende forslaget og bifalde
               og bekræfte det. Derved har de også overgivet ham på skrift mange retsbrud i Skåne og
               skader, som stæderne imod deres privilegier har lidt, med begæring om at bøde for
               retsbruddene og om at godtgøre skaderne.</p>
            <p n="b#6">5. Disse førnævnte skrivelser og stædernes begæringer har den herre kongen
               nådigt modtaget og givet stæderne tilsagn om at give dem et godt svar derpå.</p>
            <p n="b#7">6. Om dette svar har stæderne anmodet i 14 dage og mere, i hvilke kongen
               undskyldte sig med sine mange forretninger, som han i denne tid var optaget af,
               nemlig i særdeleshed af forhandlinger med den herre hertug Heinrich af Lüneburg og
               holstenerne.</p>
            <p n="b#8">7. Til slut da de førnævnte forhandlinger sluttede, lod hr. kongen stæderne
               komme for sig og tilkendegav for dem, at han ikke på det tidspunkt kunne give dem
               noget endeligt svar på deres klager og begæringer, og bad stæderne om ikke at tage
               ham det ilde op, han ville på Maria Bebudelsesdag komme til Skåne ad søvejen, hvortil
               han også ved bud havde befalet Lübeckerne at komme til den samme tid. Han bad
               stæderne om inden for den tid at komme i tanke om der var nogen retsbrud, hvorved
               stæderne havde lidt skade, nemlig i forbindelse med søgods osv.; om man kunne udbedre
               skaderne og bringe dem i god stand i lang tid, dertil ville han gerne hjælpe med sit
               råd, så godt han nu kunne.</p>
            <p n="b#9"> 8. Fremdeles havde købmanden i Bergen og købmanden i Oslo sendt deres
               udsendinge, nemlig fra Bergen Engilke Hilge, fra Oslo Godeken Bokholt og Arnt Cruse,
               med fuldmagt til hos de førnævnte rådsudsendinge fra stæderne at klage over
               retsbruddene begået mod dem. Derfor gik rådsudsendingene til kongen og fremlagde
               retsbruddene for ham, således som de havde givet dem skriftligt, og bad hans
               kongelige nåde om at lade dem blive ved den nåde og de friheder, som var blevet givet
               dem af hans forfædre, og som han havde bekræftet. Derpå svarede herre kongen nådigt
               og sagde, at købmanden skulle blive ved at nyde al nåde og frihed, således som de han
               havde fået brev på, og sagde endvidere: såfremt stæderne lod ham blive ved hans
               rettigheder og autoritet i hans rige, så ville han være velvillig og nådig over for
               stæderne, mere end nogen konge i alle tre riger, som havde været før ham.</p>
            <p n="b#10"> 9. Fremdeles havde de fra Riga sendt deres breve til stæderne, deri var
               lagt en kopi af et brev, som hertug Wytowd af Litauen havde forsynet med sit segl, og
               klagede over, at den selv samme Wytowd imod privilegiet havde frataget dem meget
               gods, og bad stæderne om at sende deres breve til den uovervindelige fyrste, den
               romerske konge, og til den allerhøjmægtigste fyrste, kongen af Polen, for at bede dem
               om, at de skulle skrive til Wytowd for at fortælle ham, at han skulle give dem fra
               Riga det, der var deres, tilbage, og lade dem blive ved det privilegium, som han
               havde beseglet for dem. Også stæderne skulle skrive til den selv samme Wytowd, og
               derom er aftalt breve fra de samme stæder med den ordlyd, og de skal besegles med
               Stralsunds bysegl.</p>
            <p n="b#11"> 10. Tillige har udsendingene på foranledning af dem fra Riga bedt herrene
               komme, nemlig kongen og fyrsterne hertug Henrik af Lüneburg, hertug Bugislav af
               Pommern, hertug Vartislav, fyrste af Rügen, hertug Ulrich af Mecklenburg, hertug
               Heinrich af Schleswig, hertug Johan af Lauenburg, hr. Balthasar af Venden. Og de
               førnævnte herrer sagde alle, at de gerne ville sende netop sådanne breve, som man
               forlangte af dem.</p>
            <p n="b#12"> 11. Til slut fremlagde stæderne for hr. kongen at komme til ham i Skåne på
               Vor Frue dag, fordi de ikke kunne komme til ham, førend næstkommende forår. Og
               således tog stæderne afsked med hr. kongen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
