<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="jon">
                  <persName>
                     <forename type="first">Jonathan</forename>
                     <surname>Adams</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">582</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">9</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2020</date>
            <idno type="dd">14130914001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2020, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Flensborg</settlement>
                        <repository>Stadtarchiv Flensburg</repository>
                        <collection>Altes Verwaltungsarchiv, Urkunden</collection>
                        <idno>nr. 0016</idno>
                        <msName>tidl. arkivsign. 1413.09.14</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 44 × 21 (plica: 7.4). 1. Kongens segl i rødt voks i røde, sorte og gule silketråde.
        Blikkapsel, DKS 62
                              . </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Westphalen IV 1955-56</bibl>
               <bibl>Clæden, Monum. Flensb. II 86</bibl>
               <bibl>Dipl. Flensborg. I 225 (nr. 68)</bibl>
               <bibl>Danmarks gl. Købst.lovgivn. I 194-95 (nr. 21)</bibl>
               <bibl>Reg. 3274*</bibl>
               <bibl>Rep. nr. 5289</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter <ref>Danmarks gl. Købst.lovgivn. (=A)</ref>. </ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1413-09-14"
                  notBefore="1413-09-14"
                  notAfter="1413-09-14"
                  cert="high">1413. 14. september</date>
            <placeName cert="high">Marieborg (ty. Marienberg) ved Flensborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="gda">Hovedsprog: gammeldansk. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Kong Erik 7. af Pommern stadfæster Flensborgs privilegier og giver borgmestre og råd ret til
      at vælge byfogeden. Når krigen er overstået, må de give sikkerhed og lejde i byen til alle dem, de
      vil, undtagen kongens fjender. Borgerne må købe fødevarer til eget forbrug på årsmarkederne i
      Nørrejylland og føre dem toldfrit til Flensborg. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-02-11" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-11. </change>
         <change when="2020-01-28" who="#jon">1. korrektur af #jon 2020-01-28. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 2. korrektur mangler. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="gda">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">Wy <persName>Erik</persName> meth guds nadhæ Da<ex>n</ex>marks Swerighes Norghes Wændes ok Godes konu<ex>n</ex>gh
      ok hertogh i Pome<ex>re</ex>n helsæ allæ mæn so<ex>m</ex> thettæ b<ex>re</ex>ff høræ
      ell<ex>e</ex>r see ewy<ex>n</ex>nelikæ meth gudh ♦ </p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Ok kungøræ allæ mæn swo wæl
      nærwærendes som ko<ex>m</ex>mæ schulendes at æffter thy at waræ kæræ rathmen ok byme<ex>n</ex>
      ok almughe i war stadh <placeName>Flensborgh</placeName> i longæ tiidh fra waræ forældræs konu<ex>n</ex>gæ i
      Da<ex>n</ex>mark ok waræ hænder ok styrelsæ waret haffwæ ok andre h<ex>er</ex>ræ the
      so<ex>m</ex> oss ok waræ forældræ konu<ex>n</ex>gæ offtæ ey wenlike waret haffwæ vnder
      giffwe<ex>n</ex> haffwæ waret ok æræ nw aff guds nadhæ til waræ ok wart riges hænder ok
      styrelsæ igen ko<ex>m</ex>pne ♦ for hwilket oss bør thøm i allæ handæ madæ i theræ
      besta<ex>n</ex>delsæ at betrachtæ ok nw helst forthy at wy fynnæ at theræ logh ok
      p<ex>ri</ex>uilegia th<ex>e</ex>r the her til hafft haffwæ ær<ex>æ</ex> thøm ey
      fulko<ex>m</ex>melikæ til ther<ex>æ</ex> bestand so<ex>m</ex> the wæl bethorffte tha for theræ
      troschap kerlich ok tro thiænistæ wy nw aff thøm befu<ex>n</ex>net haffwæ ok her æffter aff
      thøm swo befynnæ schulæ : ♦ </p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Tha aff war konu<ex>n</ex>gxlikæ macht ok nadhæ tha stædhe wy thøm theræ p<ex>ri</ex>uilegia
      til wart ok theræs ok theræ stadhs oc alme<ex>n</ex>nelegh nyttæ ok gagn the waræ forældræ
      konu<ex>n</ex>gæ ok h<ex>er</ex>ræ thøm giffwet haffwæ . ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Ther ower aff war synderlich nadhæ ok kerlichet vnnæ wy thøm at borghemæstær<ex>æ</ex> ok
      rathme<ex>n</ex> mughæ kesæ een beschedhen man i theræ by til war byfoghet ok hano<ex>m</ex>
      sculæ the sændæ til oss at wy hano<ex>m</ex> stadhfæstæ ok then schall swo lenge waræ foghet
      so<ex>m</ex> oss ok thøm thycker nyttelicht war<ex>æ</ex> swo at the sculæ stædhiæ
      hano<ex>m</ex> til ok hiælpæ hano<ex>m</ex> till meth all troscap til all war ræt . ♦</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Item vnnæ wy thøm at nar gudh will at the<ex>n</ex>ne twedracht mellen the <placeName>Holstæ</placeName>
      h<ex>er</ex>ræ ok oss een endæ haffwer at the sculæ haffwæ full macht at leydhæ i thæræ stadh
      hwem the welæ waræ fiendæ vnden taghnæ ok ee mædhe<ex>n</ex> the<ex>n</ex>ne twedracht staar
      vm the nogor leydhæ welæ tha sculæ the gør<ex>æ</ex> thet æffter war høwitzmants radh
      so<ex>m</ex> wy her haffwæ; ♦ æn thok vnnæ wy thøm vm nogor wilde ko<ex>m</ex>mæ til
      ther<ex>æ</ex> stadh ok byggæ ok bo meth thøm the mughæ the felighe ok leydhæ ell<ex>e</ex>r
      vm nogor aff theræ eynæ borgheræ wordhe forarmedhe thøm mughæ the ok felighe ok leydhæ for
      gæld ok mani<ex>n</ex>g ♦ wilde ok nogræ køpmen haffwæ leydhæ thøm sculæ the haffwæ
      macht at leydhæ vden the war<ex>æ</ex> wt aff <placeName>Holsten</placeName>; ♦ welæ the thøm leydhæ thet sculæ
      the haffwæ meth <supplied>w</supplied>ar æmbitzma<ex>n</ex>ts radh inne<ex>n</ex> then tiidh
      so<ex>m</ex> for<ex>æ</ex> sc<ex>re</ex>uet staar . ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Item vnnæ wy thøm aff war synderlich nadh at købæ vppa war<ex>æ</ex> menlikæ iarmarkneth wdi
      Norræ Jutland ædende war<ex>æ</ex> til the<ex>re</ex>s eghet hws kost ok thet heem at føræ til
      Flensborgh vden all toll oss ell<ex>e</ex>r æmbitzme<ex>n</ex> vppa war<ex>æ</ex> wæghnæ
      th<ex>e</ex>r fore at giffwæ . ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Ok forbyudhe wy hardhelikæ alle war<ex>æ</ex> æmbitzme<ex>n</ex> ok theræ vnderfoghedæ ok
      alle andræ ee hwo the hælst ær<ex>e</ex> thisse forscriffnæ war<ex>æ</ex> byme<ex>n</ex> amod
      the<ex>n</ex>ne forscriffnæ war nadhæ i nogræ madæ at hindræ vnder war wedhe ok konungxlike
      hæffnd . ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Till mer<ex>æ</ex> bewaring alle thisse forscriffnæ styckes tha haffwæ wy wort incigle meth
      wiliæ ok witschap æffter war riges raths rath ladet hænges for thettæ b<ex>re</ex>ff .
      ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Datum in castro nostro <placeName>Maryenbergh</placeName> anno domini millesimo cd<hi rend="sup">o</hi> xiii<hi rend="sup">o</hi> ipso die exaltacionis sancte crucis . ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
