<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename>Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>. Translation, number of words: <num n="words">1</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14140719001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Kopi ved kannik og præst Lars Ågesen 19. juli 1414, tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Udg. ved P. Mützell 1748</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa2">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Oversættelse til dansk ved præsten i Mjällby Jørgen Povlsen 29. juli
                           1494, tabt. Oversættelsen var kontrolleret af provst i Listers härad
                           Torsten Månsson</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa2a">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Vidisse ved præsten i Mjällby Jören Matson Koch kort før 1689. Iflg.
                           Weibull beliggende i Lund domkapitels arkiv</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Petrus Mützell (præses: Sven Bring), Dissertatio gradualis, Blekingiæ partem
                  specialem adumbrans, de Listria, "(Lister-Härad)", Lund 1748, 60-62</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium nr. 1984</bibl>
               <bibl>Curt Wallin, Kring ett gammalt dokument: Ett bidrag till Mjällby sockens
                  medeltida historia, Blekingeboken 17 (1939)</bibl>
               <bibl>SDHK nr. 18389</bibl>
               <bibl>Weibull, Dipl. dioec. Lund. V 228-230 nr. 279</bibl>
               <bibl>Reg. Dan. *4303</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst efter Svenskt Diplomatarium l.l. og Weibull, Dipl. dioec. Lund. l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-07-19"
                  notBefore="1414-07-19"
                  notAfter="1414-07-19"
                  cert="high">1414.
               19. juli <note>Lars Ågesens kopi er dateret dagen før sankt Margaretes dag. Der har
                  været usikkerhed om dateringen skulle være 12. eller 19. juli. Da denne helgendag
                  i Lunds stift fejredes 20 juli, er den rette datering 19. juli. I den latinske
                  tekst var afsnittet om markskel på dansk. I Aa1 og Aa2a er dette afsnit
                  moderniseret i en form, der nærmer sig svensk. Da der er flere indholdsmæssige
                  forskelle mellem de to tekstvidner i gengivelsen af dette afsnit, udgives det i
                  begge former</note>
            </date>
            <placeName cert="unknown">empty</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="nil"/>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Lars Ågesen, kannik i Lund og præst ved kirken i Mjällby (Listers herred) kopierer
               indførsler i kirkens gamle bøger om donationer til kirken fra Peder Trugotsen, der er
               begravet i Tirstrup i Jylland, samt optegnelser fra 10. februar 1304 om markskel
               mellem Mjällby, Ysane, Hosaby og Lörby. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-02-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-25. </change>
         <change when="99999999" who="#alk">1. korrektur af #alk 2021-02-16. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">2. korrektur af #alk 2021-05-20. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="nil">
            <p n="a#1">Nota quod rector ecclesiæ hujus unam missam pro anima
                  <supplied>Petri</supplied> Trugothi, in qualibet <supplied>septimana</supplied> in
               præscripta ecclesia per se vel per suum vicarium faciat celebrari, de curia in
                  <placeName>Luderby</placeName>
               <supplied>in</supplied> parte <app>
                  <lem>orientali</lem>
                  <rdg>
                     <q>noren</q>, Aa2a</rdg>
               </app>
               <app>
                  <lem>villa</lem>
                  <rdg>
                     <q>= ville</q>
                  </rdg>
               </app> sita, quam curiam dictus Petrus in suo testamento conditione prædicta ad
               mensam rectoris legavit, qui Petrus in <placeName>Jutia</placeName> moriebatur et
               sepultus est in <placeName>ecclesia Tyffstorp</placeName> juxta
                  <placeName>Biørnholm</placeName>, cujus anima requiescat in pace, amen, quæ curia
               dedit pro pensione triginta modios ordii; hæc pensio modo versa est in viginti
               solidos et idem <persName>Petrus Trugothi</persName> dedit <placeName>ecclesiæ
                  Miælby</placeName> curiam in <placeName>Ingö</placeName>, dantem pro pensione
               triginta modios ordii; et in Löderby duæ curiæ <app>
                  <lem>in australi parte</lem>
                  <rdg>
                     <q>nordest fraa</q>, Aa2a</rdg>
               </app> ad mensam sacerdotalem, quæ quondam dederunt triginta modios ordii pro
               pensione, sed modo dant viginti solidos; et in <placeName>Håseby</placeName> una
               curia ad mensam sacerdotalem, quæ quondam dedit triginta modios ordii sed modo dat
               viginti solidos; et in <placeName>Stiby</placeName> tres curiæ ad mensam
               sacerdotalem, prima dat sex grossos pro pensione, altera similiter, tertia sex
               solidos; <app>
                  <lem>et una curia in <placeName>Hørby</placeName>, quæ pro pensione
                        <supplied>dat</supplied> decem grossos ad mensam sacerdotalem</lem>
                  <rdg>Aa2a udelader dette punkt</rdg>
               </app>; et una curia i <placeName>Siretorp</placeName>, quæ dicitur
                  <placeName>Canikejord</placeName>, dat <app>
                  <lem>decem</lem>
                  <rdg>
                     <q>3</q>, Aa2a</rdg>
               </app> sterling pro pensione. ♦</p>
            <p>Omnis supradicta pensio exponetur die nativitatis beatæ Mariæ virginis, fuerantque
               superscriptæ mansiones libere ad mensam sacerdotalem usque ad tempus <app>
                  <lem>
                     <persName>Olai Bingh</persName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>
                        <persName>Olle Biugh</persName>
                     </q>, Aa2a</rdg>
               </app>, qui tempore <persName>Erici regis</persName> subjugavit istas mansiones
               castro <placeName>Solvisburgensi</placeName>, licet minus juste. ♦</p>
            <p>Et duæ sepes angillarum in <placeName>Torseboda</placeName>; et una captura
               angvillarum in <app>
                  <lem>
                     <placeName>Hellevig</placeName>
                  </lem>
                  <rdg>Herefter har Aa2a <q>En ållegaard udi <placeName>Hörvig</placeName>
                     </q>
                  </rdg>
               </app> in orientali parte, proxima post capturam, quæ dicitur
                  <placeName>Krageroden</placeName>, quæ captura dabatur <app>
                  <lem>ab honesta matrona <persName>Petri Odmarssens</persName>
                  </lem>
                  <rdg>
                     <q>aff en erlig quinde, heder <persName>Magreta</persName> Peder Ormszik</q>,
                     Aa2a</rdg>
               </app>, ut in antiquo missali circa <ex>Exultat jam angelica turba coelorum</ex>
               plenius continetur. ♦</p>
            <p>Quædam sylva quercina dicta <placeName>Klogskouff</placeName>, tota pertinet
                  <placeName>residentiæ sacerdotali in Miælby</placeName> ita, ut nullus habeat jus
               secandi, nec quovis modo <app>
                  <lem>se cum illa immittendi</lem>
                  <rdg>
                     <q>szette szuin der udi</q>, Aa2a</rdg>
               </app> sine licencia et inquisitione sacerdotis antedicti, sub censura ecclesiæ.
               ♦</p>
            <p>
               <ex>Aa1:</ex>
            </p>
            <p>Detta är markeskiell emellom Mellby och <placeName>Ysane</placeName> östen af
                  <placeName>Biernes kulle</placeName> och ad Ysane stigh och saa fram i kierret i
                  <placeName>Hellebeck</placeName>. ♦</p>
            <p>Dette är markeskiell emellom Hoseby och Miellby udaff en klöffsten, som ligger
               emellom <placeName>Spongekurre</placeName> och Hosaby och saa lijge öster af
                  <placeName>Bodekulle</placeName> och saa lijge öster ad
                  <placeName>Skreckehalde</placeName> i <placeName>Skreckewigen</placeName>.
               ♦</p>
            <p>Detta är markeskiell emellom Miellby och Löfwerby wäster och söderst udaff Löfwerby
               mose och i Wästre Löfwerby wange hiörne och så lijge sönder ad
                  <placeName>Ulfwegrafwen</placeName> och lijge öster ad
                  <placeName>Ellekierre</placeName>, som staar hos Miellby wass. ♦</p>
            <p>Denne try markeskiell ginges aar efter Gudz byrd mccc och paa det fierde, sancti
               Scholastici dag, aff efterskrefne mend: <persName>Aage</persName> och
                  <persName>Haagen Holgerssöner</persName>, <persName>Ebbe Quese</persName>,
                  <persName>Ole Case</persName>, <persName>Bo Stubbe</persName>, <persName>Tryls
                  Eskilssen</persName>, <persName>Peder Alle</persName>, <persName>Christiern
                  Harffue</persName>, <persName>Peder Bodeissen</persName>,
                  <persName>Willatus</persName> (?), <persName>Alle Nilssen</persName>,
                  <persName>Aage Spegill</persName>. ♦</p>
            <p>Denne 12 foreskreffne mend sore paa siell och sandingen och paa deres hemmeriges
               deel, at denne markeskiell rättelig gange war och alle denne fyre byes inbygere
               wedertoge och de saa til ewig tid bliffue skulle. ♦</p>
            <p>
               <ex>Aa2a:</ex>
            </p>
            <p>Dette er markeskiel i mellan Melby och Yszene: östen aff Biörnekullen och at Yszane
               szien och szaa fram at intil at hen vrier szig i norden, och szaa tuert i kierret i
               Heliebek. ♦</p>
            <p>Dette er marke skiell i mellen Hoszeby och Melby: udaff en klöffsteen, szom ligger i
               mellen Szpangekurre och Hoszeby, och szaa lige öster aff Bodekulle och lige öster at
               Skrekiehallen i Skrekevigen. ♦</p>
            <p>Dette er markeskiel i mellen Leffverby och Melby: vest och szudost aff Leffverby, nor
               och östen Leffverby vaange gierde och szaa lige szönder ad Ulffvegraffven och lige
               öster at Elle kieret, szom staar hosz Melby vasz. ♦</p>
            <p>Denne iij markeskiel gingesz åhr effter gudz byrd mccc och s. Scholastica dag aff
               effter skreffne mend Åge och Hågen, Holger Soneszon, Ebbe Naffve, Oloff Koste,
               Borstäb, Trylsz Elskelszon, Pedr Alle, Kresten Herffve, Peder Bodelszon <app>
                  <lem>vilatos</lem>
                  <rdg>Iflg. Dipl. dioc. Lund. fejl for <q>vilanos</q>
                  </rdg>
               </app>, Olla Nilszon och Åke Szpegel; disze <app>
                  <lem>vi</lem>
                  <rdg>= <q>xii</q>
                  </rdg>
               </app> for skreffne men szoer på sziel och szandingen och på derasz hemmeriges deel,
               at denne marke skiel retteligen gaanget var, och alle 4 byersz inbyggere vedertoge,
               at det szå til evig tid bliffve skulle. ♦</p>
            <p>Ita superius scripta renovata sunt per manus domini <persName>Laurentii
                  Achonis</persName>, <placeName>canonici Lundensis</placeName>, pro tempore
               rectoris hujus ecclesiæ, in bona fidelitate de antiqua scriptura in antiquis libris
               ecclesiæ inventa et destructa, anno Domini mcccc decimoquarto, in profesto Margarethæ
               virginis gloriosæ. ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
