<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="alk">
                  <persName>
                     <forename type="first">Anders</forename>
                     <forename type="middle">Leegaard</forename>
                     <surname>Knudsen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">457</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">11</num>. Translation, number of words: <num n="words">12</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">1</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="dd">14141201001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2019, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>NKR</collection>
                        <idno>2550-c</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>Pergament. 26.5 × 40.8 (plica: 2.3). <ab>Notarunderskriften er skrevet med Anders Jakobsens hånd, mens resten af brevet er skrevet med en anden hånd</ab>
                        <ab>På bagsiden påskriften <q>Super inpigneracionem castri
      Nyehus</q>
                        </ab>1. Seglsnit. </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>Langebeks Diplomatarium</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Afskriften har som overskrift originalens bagsidepåskrift <q>Super
        inpigneratione castri Nyehus</q> og tilføjer til sidst <q>abest
      sigillum</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>Under datoen 1409. 9. oktober</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>Rep. nr. 5488</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Udtog efter <ref>A</ref>. Det vidimerede brev er udgivet i <ref target="14091009001">DD 1409. 9. okt., nr. 14091009001</ref>.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1414-12-01"
                  notBefore="1414-12-01"
                  notAfter="1414-12-01"
                  cert="high">1414. 1. december</date>
            <placeName cert="high">Bispegården i Roskilde</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="la">Hovedsprog: latin. </language>
         </langUsage>
         <abstract>
            <ab>Peder (Jensen (Lodehat)), biskop i Roskilde og det danske riges kansler, vidimerer sammen
      med fem riddere grev Heinrich af Holstens og hertuginde Elisabeth af Slesvigs pantsættelse af
      Flensborg by og borgen Nyhus til kong Erik 7. af Pommern og dronning Margrete fra den 9.
      oktober 1409. </ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2014-02-25" who="#pbh">Filen etableret af #pbh 2014-02-25. </change>
         <change when="2019-09-27" who="#alk">1. korrektur af #alk 2019-09-27. </change>
         <change when="2019-10-21" who="#alk">2. korrektur af #alk 2019-10-21. </change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p n="a#1" xml:space="preserve">In nomine domini amen ♦</p>
            <p n="a#2" xml:space="preserve">Anno nativitatis ejusdem millesimoquadringentesimo xiiii indiccione septima prima die mensis
      decembris hora vesperorum vel quasi in <placeName>curia episcopali Roskildensi</placeName>
      pontificatus sanctissimi in Christo patris ac domini nostri domini
        <persName>Johannis</persName> divina providencia pape xxiii anno ejus quarto constitutus
      serenissimus princeps et dominus dominus <persName>Ericus</persName> regnorum
        <placeName>Dacie</placeName>
      <placeName>Suecie</placeName>
      <placeName>Norwegie</placeName>
      <placeName>Sclavorum</placeName>
      <placeName>Gothorumque</placeName> rex et dux <placeName>Pomeranie</placeName> parte ex una
      necnon reverendus in Christo pater et dominus dominus <persName>Petrus</persName>
      <placeName>episcopus Roskildensis</placeName> dicti <placeName>regni Dacie
        cancelarius</placeName> parte ex altera coram me notario publico infrascripto tamquam
      authentica persona dictus dominus rex quasdam litteras in pergameno conscriptas manu sua
      dextera tenebat eamque dicto domino episcopo et cancellario regni sui Dacie exhibuit et
      presentavit ad audiendum et ad perlegendum examinandum et per decreti sui interposicionem
      transumendum et transumptum in publicam formam redegi faciendum peciit et postulavit
      ♦</p>
            <p n="a#3" xml:space="preserve">Cujus quidem littere tenor sequitur et est talis . ♦</p>
            <p n="a#4" xml:space="preserve">Witlik vnd openbar sy alle den gennen de dessen breff zeen edder horen leesen (etc. =
      <ref target="14091009001">DD 1409. 9. okt., nr. 14091009001</ref>)</p>
            <p n="a#5" xml:space="preserve">Primum vero sigillum dicte littere erat rotunde figure et concavum extra de cera glauca intus
      de cera rubea in cujus medio instar ymaginis episcopi infulati et ex una latere clipeus in se
      continens folium urtice in secundo latere clipeus cum figura rote . in circumferencia erant
      sculpta hec verba ♦</p>
            <p n="a#6" xml:space="preserve">Sigillum <persName>Hinrici</persName>
      <placeName>electi Osnaburgensis</placeName> ♦</p>
            <p n="a#7" xml:space="preserve">Secundum sigillum erat concavum et rotundum extra de cera glauca intus de cera rubea in cujus
      medio erant quatuor clipei circulis circumdati in superiore ymago duorum leopardorum secundus
      habet folium instar urtice in <app><lem>tercia</lem><rdg wit="#A"><q>t</q> synes rettet fra <q>f</q>, A</rdg></app> instar leonis in quarta . erant quinque strate et transversaliter quasi unum sertum in
      circumferencia vero erant sculpta hec verba . ♦</p>
            <p n="a#8" xml:space="preserve">Sigillum <persName>Elizabeth</persName>
      <placeName>ducisse Sleswicensis</placeName>
      <placeName>comitisse Holtzacie</placeName> etcetera ♦</p>
            <p n="a#9" xml:space="preserve">Dicta vero littera per nos episcopum Roskildensem et cancellarium predictum sic audita lecta
      et transumpta intellecta et examinata et cum notario infrascripto fida collacione prehabita .
      cum originali ipsaque littera reperta sana et integra non rasa non viciata non abolita sed
      omni suspicione carente . sigillisque dictis examinatis et descriptis per decreti nostri
      interposicionem transumptum fieri et in hanc publicam formam redegi mandavimus et sigilli
      nostri appensione ex certa sciencia cum notarii publici infrascripti subscripcione et signo
      solitis suo fecimus communiri ♦</p>
            <p n="a#10" xml:space="preserve">Acta sunt hec anno indiccione mense die hora loco pontificatu quibus supra presentibus extunc
      nobilibus viris et strennuis militibus et dominis <persName>Johanne de Podebusch</persName>
      <persName>Johanne Důue</persName>
      <persName>Erico Nicolai</persName>
      <persName>Hemmingo Koni<ex>n</ex>xm<ex>a</ex>rk</persName>
      <persName>Laurencio Fynnonis</persName> aliisque quampluribus fidedignis clericis et laycis ad
      premissa vocatis specialiter et rogatis ♦</p>
            <p n="a#11" xml:space="preserve"><figure><figDesc>Til venstre herfor Anders Jakobsens notarmærke</figDesc></figure> Et ego
        <persName>Andreas Jacobi</persName> clericus Sleswicensis diocesis publicus imperiali
      auctoritate notarius quia predicte littere exhibicioni presentacioni examinacioni
      auschultacioni et collacioni premissisque omnibus aliis et singulis dum sic ut premittitur
      coram dicto domino episcopo et cancellario agerentur et fierent una cum prenominatis testibus
      presens interfui eaque sic fieri vidi et audivi ideoque presens publicum instrumentum per
      alium me aliis occupato negociis fideliter scriptum exinde confeci publicavi et in hanc
      publicam formam redegi quam nomine et signo meis solitis et consuetis una
        <supplied>cum</supplied> supradicti domini episcopi et cancellarii secreti appensione
      signavi requisitus in fidem et testimonium omnium premissorum ♦</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p n="b#1" xml:space="preserve">I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde tekster.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
