<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Diplomatarium Danicum</title>
            <editor>
               <name xml:id="pbh">
                  <persName>
                     <forename type="first">Peter</forename>
                     <surname>Bruun Hansen</surname>
                  </persName>
               </name>
            </editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
         </titleStmt>
         <extent>Base text, number of words: <num n="words">6</num>, paragraphs: <num n="paragraphs">6</num>. Translation, number of words: <num n="words">5</num>,
                paragraphs: <num n="paragraphs">5</num>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2014</date>
            <idno type="dd">14160723001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2014, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>empty</idno>
                        <msName>empty</msName>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>Tabt</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
               <witness xml:id="Aa">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>Uppsala</settlement>
                        <repository>Universitetsbiblioteket</repository>
                        <collection>empty</collection>
                        <idno>C 6 f. 68v-69</idno>
                        <msName>empty</msName>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc/>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl>SDHK nr. 18663</bibl>
               <bibl>Svenskt Diplomatarium nr. 2171</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <ab>Tekst og arkivalske oplysninger efter Svenskt Diplomatarium l.l.</ab>
         </samplingDecl>
         <projectDesc>
            <ab>DD-5</ab>
         </projectDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="app_nil"
                         type="nil"
                         subtype="nil"
                         ident="nil"
                         version="99999999">
               <desc>nil</desc>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1416-07-23"
                  notBefore="1416-07-23"
                  notAfter="1418-09-12"
                  cert="low">[1416. 23. juli - 1418. 12. september]<note>Brevet er ikke dateret i Aa; SD daterer det til
                        efter 2. januar 1416, da man af Vadstenadiariet ved, at Pär Jönsson denne
                        dag sammen med flere andre rejste til Maribo fra Vadstena. Da det imidlertid
                        også fremgår af Vadstenadiariet, at den i brevet omtalte A. J. (Anders
                        Jakobsson) rejste til Maribo 23. juli 1416 (<q>in die natalis s.
                            Birgitte</q>) og vendte tilbage til Vadstena 12. september 1418, må
                        dateringen falde imellem disse to dage</note>
            </date>
            <placeName cert="high">empty</placeName>
         </creation>
         <abstract>
            <ab>Abbedissen, generalkonfessoren og hele konventet i Vadstena kloster skriver til
                    Maribo kloster og til Pär Jönsson. </ab>
            <ab>Konventet i Maribo skal tage imod Pär Jönsson som deres nye generalkonfessor;
                    Pär Jönsson skal velvilligt tage imod sit nye embede; Anders Jakobsson skal
                    have frit lejde til at rejse tilbage til Vadstena, når som helst han ønsker
                    det. </ab>
         </abstract>
         <langUsage>
            <language ident="la"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2018-06-25" who="#pbh">Fil oprettet osv.</change>
         <change when="99999999" who="#nil">Kladde: 3. korrektur mangler. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="nil"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="la">
            <p>Fraterna in Domino salutacione sincere premissa. </p>
            <p>Karissimi. Dum consideracionis oculo statum tam tenerum vestri monasterii
                    diligencius intuemur ac futura contingencia in animo revolvimus, summe
                    necessarium et <app>
                  <lem>conveniens</lem>
                  <rdg>således foreslået rettet i Sv. Dipl.</rdg>
                  <rdg>
                     <q>convenimus</q> Aa</rdg>
               </app> decernimus provideri vobis et vestro monasterio saltem hac vice de
                    confessore generali, qui sciat, velit et possit sic peresse et prodesse ut
                    novella vestra plantacio non degeneret a sue religionis radice nec declinet a
                    primitivis semitis observancie regularis; idcirco universitati vestre confratrem
                    nostrum predilectum fratrem <persName>Petrum Johannis</persName>, virum ad hoc
                    ydoneum et expertum in patrem ac generalem confessorem preficimus et statuimus
                    per presentes, districte karissimis fraternitatibus vestris injungentes quatenus
                    post recepcionem presencium eidem honorifice collecto debitas dileccionem,
                    filialem obedienciam, reverenciam et assistenciam exhibeatis et faciatis in
                    omnibus, que honestatem concernunt atque regule celibatum, nec reputetis
                    karissimi hujusmodi statutum nostrum absque vestra requisicione factum fore
                    inconveniens vel iniquum cum de jure parentum interest saltem prima vice filiam
                    maritare, sed cum fraternitates vestre post inclusionem et habitus suscepcionem
                    fuerint ad perfectum in vita regulari instructe atque in religionis nostre
                    moribus ac disciplinis plenius usitate, tunc merito eligendi et preficiendi
                    auctoritatem secundam regulam toti vestro conventui relinquamus. </p>
            <p>Insuper vos, o frater Petre supradicte, seriose in Domino exhortamur et
                    nichilominus in virtute sancte obediencie vobis precipiendo mandamus quatenus
                    visis presentibus injunctum fraternitati vestre per nos officium et onus
                    generalis confessoris in humilitatis spiritu acceptetis, ut qui fuistis consilio
                    et auxilio primus et principalis in illo loco palmitum transplantator sicut et
                    per divinam graciam cultor precipuus eorundem et assiduus irrigator, non
                    obstantibus aliquibus votis vestris inanibus aut juramentis frivolis
                    quibuscumque. </p>
            <p>Illud eciam ab universis et singulis vestrum exigendum duximus sub precepto, ut
                    permittatis confratrem nostrum <persName>
                  <app>
                     <lem>A J</lem>
                     <rdg>
                        <q>= Andream Jacobi</q>
                     </rdg>
                  </app>
               </persName> habere, quandocumque voluerit, redeundi ad propria liberam
                    facultatem; alioquin <app>
                  <lem>nolumus</lem>
                  <rdg>
                     <q>nolutus</q> Aa (iflg. Sv. Dipl.), foreslået rettet til
                                <q>nolitis</q>
                  </rdg>
               </app> fraternitates vestras <app>
                  <lem>non</lem>
                  <rdg>bør slettes; foreslået ændret til <q>nos</q> i Sv. Dipl</rdg>
               </app> graviter in hoc offendere tanta et tot promissionum nostrarum vincula
                    temere disrumpendo. </p>
            <p>Fraternitates vestras conservet altissimus in sua gracia semper salvas, incolumes
                    et felices. </p>
            <p>Abbatissa, confessor generalis ac uterque conventus monasterii Watzstenensis,
                    vestre dilecte sorores sincerique confratres. </p>
            <p>Religiosis ac nostris in Christo karissimis sororibus et confratribus universis
                    et singulis conventualibus monasterii sanctarum Marie virginis et Birgitte in
                    Marienbo Lalandis detur sincere presens litera hec.</p>
         </div>
         <div xml:lang="da">
            <p>
               <gap>I perioden frem til 30. juni 2021 vil redaktionen udelukkende udarbejde
                        tekster.</gap>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
